{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2483589", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8398/2021 ATA 21/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8398", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "21/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido estes atos de concess\u00e3o e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria exarados pelo Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 considerar legal, e conceder registro  ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Heloisa Helena Correia Almeida (XXX.773.633-XX) ; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 considerar ilegal, negando-lhe registro, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna (XXX.620.003-XX) , em raz\u00e3o da indevida incorpora\u00e7\u00e3o aos vencimentos do servidor de vantagem relativa a decis\u00e3o judicial que concedeu o reajuste de 11,98% por perda remunerat\u00f3ria decorrente de aplica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea da convers\u00e3o dos vencimentos dos servidores do Poder Judici\u00e1rio Federal em Unidade Real de Valor (URV) , em inobserv\u00e2ncia a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 dispensar<b> </b>o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o que, nos termos dos art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. abstenha-se de realizar pagamentos irregulares decorrentes do ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna (XXX.620.003-XX) , no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. no prazo de trinta dias, emita novo ato, livre das irregularidades apontadas, e o submeta ao TCU pelo Sistema e-Pessoal, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno desta Corte e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2008;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3<b>. </b>comunique aos servidores aposentados acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando o Sr. Raimundo Gomes de Luna de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. encaminhe ao Tribunal o comprovante de que os interessados tomaram ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00d3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria exarados pelo Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/06/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Heloisa Helena Correia Almeida (XXX.773.633-XX); Raimundo Gomes de Luna (XXX.620.003-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03947420208\" target=\"_blank\">039.474/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de atos de concess\u00e3o de aposentadoria exarados pelo Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro. </p><p>2.\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) \u00e0 pe\u00e7a 20, chancelada pelo dirigente da Unidade (pe\u00e7a 21) a qual prop\u00f4s considerar ilegais os atos e negar-lhes registro, no que foi acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU/MPTCU, na pessoa do Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 22) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O </i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Heloisa Helena Correia Almeida, ex-servidores do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o. </i></p><p><i>2.\tOs atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os atos foram cadastrados e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>3.\tEsta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11905/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11905/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3469420200\" target=\"_blank\">Processo 034.694/2020-0</a>) , Ministro-Relator Benjamin Zymler, determinou \u00e0 Sefip o destaque dos atos de aposentadoria da Sra. Heloisa Helena Correia Almeida e do Sr. Raimundo Gomes de Luna, a fim de que fossem realizadas as seguintes dilig\u00eancias: i) legitimidade dos anu\u00eanios (art. 67 c/c o art. 100 da Lei 8.112/1990) e percep\u00e7\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" por parte da primeira interessada; e ii) natureza jur\u00eddica da rubrica judicial que vem sendo atualmente percebida pelo segundo interessado, conforme consulta realizada junto aos sistemas informatizados colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o deste Tribunal (pe\u00e7a 2) . </i></p><p><i>4.\tA Sefip diligenciou a Unidade Jurisdicionada, por meio do of\u00edcio 1705, de 13/11/2020 (pe\u00e7a 3) . Em resposta, a Unidade Jurisdicionada encaminhou os documentos anexados \u00e0s pe\u00e7as 5 a </i></p><p><b><i>7. EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>a) Raimundo Gomes de Luna </i></b></p><p><i>5.\tO servidor Raimundo Gomes de Luna aposentou-se em 26/1/2018, no cargo de t\u00e9cnico judici\u00e1rio, com proventos integrais, com base no artigo 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005. </i></p><p><i>6.\tNo ato de aposentadoria n\u00e3o constou rubrica judicial, no entanto, em consulta aos contracheques do inativo (setembro/2017, mar\u00e7o/2018 e dez/2020) observa-se que na data da aposentadoria o inativo j\u00e1 recebia a decis\u00e3o judicial referente ao percentual de 11,98%, a qual continua a ser paga ao interessado (pe\u00e7as 9 a 11) . </i></p><p><i>7.\tA Unidade Jurisdicionada informou que a rubrica judicial refere-se \u00e0 decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que determinou a inclus\u00e3o de pagamento do percentual de 11,98% sobre os rendimentos do servidor em decorr\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o salarial ocorrida por ocasi\u00e3o da convers\u00e3o dos vencimentos dos servidores do Poder Judici\u00e1rio Federal em Unidade Real de Valor (URV) (pe\u00e7a 6) . </i></p><p><i>8.\tQuanto \u00e0 parcela de 11,98%, alusiva \u00e0 URV, paga aos membros e servidores do Poder Judici\u00e1rio, destacamos que o STF fixou um marco temporal para aplica\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, conforme percebemos abaixo no trecho da ementa da ADI 1.797: </i></p><p><i>\"Considerando, entretanto, que a decis\u00e3o impugnada n\u00e3o esclareceu os limites temporais de aplica\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a sob enfoque, imp\u00f5e-se dar-lhe interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Carta, para o fim de deixar explicitado ser ela devida, aos servidores, de abril de 1994 a dezembro de 1996; e, aos magistrados, de abril de 1994 a janeiro de 1995; posto que, em janeiro de 1997, entrou em vigor a Lei n\u00ba 9.421/96, que, ao instituir as carreiras dos servidores do Poder Judici\u00e1rio, fixou novos padr\u00f5es de vencimentos em real; e, em fevereiro de 1995, os Decretos Legislativos n\u00ba s 6 e 7 (DOU de 23.01.95) , que estipularam novas cifras para a remunera\u00e7\u00e3o dos Ministros de Estado e membros do Congresso Nacional, aplic\u00e1veis aos Ministros do STF por for\u00e7a da Lei n\u00ba 8.448, de 21.07.92, com reflexos sobre toda a magistratura federal\". </i></p><p><i>9.\tNesse sentido foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Marcos Bemquerer, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13954/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13954/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Ministra-Relatora Ana Arraes, nos quais este Tribunal entendeu ser ilegal o pagamento atual do percentual de 11,98% aos servidores do Poder Judici\u00e1rio.  </i></p><p><i>10.\tDesta forma, est\u00e1 ilegal o ato de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna. Ressalta-se que o ato de aposentadoria em exame deu entrada no TCU em 8/5/2018, ou seja, h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Valmir Campelo. </i></p><p><b><i>b) Helo\u00edsa Helena Correia Almeida </i></b></p><p><b><i>b.1) quintos e vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" </i></b></p><p><i>11.\tA servidora Helo\u00edsa Helena Correia Almeida aposentou-se em 4/11/1992, no cargo de oficial de justi\u00e7a avaliador, com proventos integrais. A servidora possui quatro atos j\u00e1 apreciados no Sistema Sisac. </i></p><p><i>12.\tO ato de n\u00famero de controle 20783000-04-1993-000022-3 refere-se \u00e0 concess\u00e3o inicial de aposentadoria e foi apreciado pela legalidade no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/721819940\" target=\"_blank\">Processo 007.218/1994-0</a>. No ato inicial a inativa recebia 1/5 de Gr-Supervisor e 4/5 de GR-Assistente (pe\u00e7a 12) . </i></p><p><i>13.\tO ato de altera\u00e7\u00e3o de n. de controle 20783019-04-1998-000055-1 foi apreciado pela ilegalidade no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/780520053\" target=\"_blank\">Processo 007.805/2005-3</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2651/2005/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2651/2005-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro Relator Augusto Nardes, em raz\u00e3o do pagamento, em parcela destacada, da Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o (GADF) , cumulativamente com quintos, em desacordo com o art. 6\u00ba da Lei 8.538/1992 (pe\u00e7a 13) . </i></p><p><i>14,  O ato de altera\u00e7\u00e3o de n. de controle 20783019-04-1999-000037-7 foi inicialmente apreciado pela ilegalidade no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/776820058\" target=\"_blank\">Processo 007.768/2005-8</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2650/2005/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2650/2005-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro-Relator Augusto Nardes, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, sem que a interessada tivesse satisfeito os pressupostos temporais exigidos em lei (pe\u00e7a 14) . </i></p><p><i>15.\tPosteriormente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro-Relator Valmir Campelo, esta Corte de Contas reviu de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2650/2005/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2650/2005-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, passando a considerar legal o ato de altera\u00e7\u00e3o da interessada, em raz\u00e3o de mudan\u00e7a de entendimento do TCU firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Augusto Shermann.  </i></p><p><i>16.\tNa ocasi\u00e3o o entendimento do TCU passou a assegurar na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no artigo 2\u00ba da Lei 8.911/1994, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18/1/1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no artigo 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade, ou cujos atos de aposentadoria tenham sido expedidos com base no entendimento decorrente das Decis\u00f5es 481/1997-TCU-Plen\u00e1rio, Ministro-Relator Paulo Affonso Martins de Oliveira, e 565/1997-TCUPlen\u00e1rio, Ministro-Relator Marcos Vinicios Vila\u00e7a, e publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 25/10/2001, data da publica\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 844/2001-TCU-Plen\u00e1rio, Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues. </i></p><p><i>17.\tO ato de altera\u00e7\u00e3o de n\u00famero de controle 20783019-04-2006-000002-5 foi apreciado pela ilegalidade no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2416520073\" target=\"_blank\">Processo 024.165/2007-3</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6237/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6237/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro-Relator Weder de Oliveira, pois constava no ato como vantagem pessoal a percep\u00e7\u00e3o de 2/5 de Supervisor e 3/5 de Assistente, e, uma vez questionado, o pr\u00f3prio Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o concordou que a interessada teria direito a apenas 1/5 de Gr-Supervisor/FC-05 e 4/5 de GR-Assistente/FC-04 (pe\u00e7a 15) . Neste ato de altera\u00e7\u00e3o a servidora recebia quintos, mas a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" havia sido exclu\u00edda dos proventos. </i></p><p><i>18.\tNo ato de altera\u00e7\u00e3o em exame neste processo, a servidora recebe 1/5 de FC-05 e 4/5 de FC-04, sendo sanada a irregularidade dos quintos listada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2416520073\" target=\"_blank\">Processo 024.165/2007-3</a> (pe\u00e7a 7, p. 4) .  </i></p><p><i>19.\tEmbora n\u00e3o conste no ato a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", no contracheque de dezembro/2007 verifica-se o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" de FC-05 cumulativamente com quintos (pe\u00e7a 7, p. 5) . </i></p><p><i>20.\tEm consulta ao contracheque de dezembro/2020, constata-se que a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continua a ser paga cumulativamente com quintos (pe\u00e7a 16) . </i></p><p><i>21.\tDe acordo com entendimento deste Tribunal, proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Augusto Sherman, assegura-se a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18/1/1995, tenham satisfeitos os requisitos do art. 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para a aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade. </i></p><p><i>22.\tO artigo 193 da Lei 8.112/1990 estabelecia o seguinte: </i></p><p><i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                        </i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.    </i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.  (grifo nosso) </i></p><p><i>23.\tNo ato de aposentadoria, considerando os tempos de fun\u00e7\u00e3o comissionada a servidora n\u00e3o atende aos requisitos do artigo 193 da Lei 8.112/1990. No entanto, em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, a Unidade Jurisdicionada encaminhou c\u00f3pia do mapa de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es gratificadas constando o per\u00edodo de 4/7/1979 a 30/1/1984, exercido na fun\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1ria, referente ao tempo estadual averbado (pe\u00e7a 7, p. 3) . Assim, a servidora teria 10 anos interpolados exercidos em fun\u00e7\u00f5es comissionadas. </i></p><p><i>24.\tNo entanto, o recebimento de parcela op\u00e7\u00e3o de forma concomitante com quintos/d\u00e9cimos est\u00e1 em desacordo com a regra contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministra-Relatora Ana Arraes) . Transcrevemos o Sum\u00e1rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>: </i></p><p><i>SUM\u00c1RIO: REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PROCESSO CONSTITU\u00cdDO EM CUMPRIMENTO A DETERMINA\u00c7\u00c3O DESTA CORTE. PAGAMENTO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA A SERVIDOR APOSENTADO. POSSIBILIDADE DE OP\u00c7\u00c3O, DESDE QUE N\u00c3O CUMULATIVA COM QUINTOS/D\u00c9CIMOS/VPNI, PARA AQUELES QUE, AT\u00c9 18/01/1995, TENHAM SATISFEITO OS PRESSUPOSTOS TEMPORAIS. CONVERS\u00c3O EM VANTAGEM PESSOAL PARA IMPEDIR DESCENSO REMUNERAT\u00d3RIO. ARQUIVAMENTO. (grifo nosso) </i></p><p><i>25.\tDesta forma, a aposentadoria est\u00e1 ilegal, em raz\u00e3o do pagamento de forma concomitante a vantagem \"Op\u00e7\u00e3o\" com VPNI de quintos/d\u00e9cimos (pe\u00e7a 16) . Ressalta-se que o ato de aposentadoria em exame deu entrada no TCU em 4/2/2019, ou seja, h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Valmir Campelo. b.2) anu\u00eanios </i></p><p><i>26.\tNo tocante aos anu\u00eanios, a Unidade Jurisdicionada encaminhou c\u00f3pia da Portaria 271, de 5/6/1992, concedendo o percentual de 30% de adicional de tempo de servi\u00e7o (pe\u00e7a 7, p. 1) . </i></p><p><i>27.\tA servidora ingressou no Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o em 7/1/1986. Assim, at\u00e9 a data da aposentadoria em 4/11/1992, possui 6 anos, 10 meses e 3 dias de tempo de servi\u00e7o. </i></p><p><i>28.\tA Unidade Jurisdicionada computou tempo de servi\u00e7o estadual exercido na Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1, referente ao per\u00edodo de 28/6/1962 a 6/1/1986, obtendo a interessada 30 anos para anu\u00eanios. </i></p><p><i>29.\tSegundo jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4322/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4322/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, s\u00e3o requisitos para a percep\u00e7\u00e3o de adicional de tempo de servi\u00e7o: (i) o cumprimento do tempo de servi\u00e7o p\u00fablico pleiteado durante a vig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o que gerou essa vantagem; e (ii) o n\u00e3o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>30.\tAdemais, segundo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/44/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 44/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) , o requisito a ser observado, na esfera federal, para o c\u00f4mputo do tempo de servi\u00e7o prestado na esfera estadual e/ou municipal, para fins de gratifica\u00e7\u00e3o adicional por tempo de servi\u00e7o, \u00e9 que o servi\u00e7o p\u00fablico efetivo tenha sido prestado sob a \u00e9gide do Decreto 31.922/1952, que regulamentou a Lei 1.711/1952, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio que a averba\u00e7\u00e3o tenha sido feita durante a vig\u00eancia da referida lei. </i></p><p><i>31.\tNo caso concreto, constata-se que n\u00e3o houve rompimento de v\u00ednculo jur\u00eddico da servidora com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ap\u00f3s o t\u00e9rmino do servi\u00e7o estadual. Desta forma, entende-se que o tempo de servi\u00e7o estadual pode ser computado para fins de anu\u00eanios, estando regular o percentual de 30%.  </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>32.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista a an\u00e1lise realizada no ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato em tela est\u00e1 ilegal, em raz\u00e3o do recebimento da rubrica judicial referente ao percentual de 11,98% (URV) , que j\u00e1 deveria ter sido exclu\u00edda dos proventos do interessado, contrariando a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. </i></p><p><i>33.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista a an\u00e1lise realizada no ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Helo\u00edsa Helena Correia Almeida, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato est\u00e1 ilegal, em raz\u00e3o do recebimento de forma cumulativa da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" com VPNI de quintos/d\u00e9cimos, contrariando jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. </i></p><p><i>34.\tRegistre-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>35. Ante o exposto, conforme o preceituado no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988; c/c os artigos. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, e tomando por base as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno e as verifica\u00e7\u00f5es feitas pela unidade t\u00e9cnica, na forma prevista no artigo 260, caput, do referido Regimento, prop\u00f5e-se:  </i></p><p><i>a)\tconsiderar ilegais e negar o registro do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Raimundo Gomes de Luna (CPF XXX.620.003-XX) e do ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Helo\u00edsa Helena Correia Almeida (CPF XXX.773.633-XX) ; </i></p><p><i>b)\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula TCU n. 106; </i></p><p><i>c)\tdeterminar ao Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o, com fundamento no inciso I do art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que adote medidas para: </i></p><p><i>c.1) no prazo de quinze dias, fazer cessar os pagamentos decorrente dos atos impugnados por esta Corte de Contas, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos dos arts. 262, caput, do RI/TCU, e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007; </i></p><p><i>c.2) no prazo de trinta dias, emita novos atos, livres das irregularidades apontadas, e os submeta ao TCU pelo Sistema e-Pessoal, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno desta Corte e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2008; </i></p><p><i>c.3) d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos; e </i></p><p><i>c.4) encaminhar ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que os interessados tomaram conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIAS. TRF 5\u00aa REGI\u00c3O. PAGAMENTO INDEVIDO DO REAJUSTE 11,98%, DECORRENTE DA CONVERS\u00c3O DA URV PARA REAL, AP\u00d3S O MARCO TEMPORAL ESTABELECIDO PELO STF E PELO TCU. PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS PARA RECEBIMENTO DA PARCELA \"OP\u00c7\u00c3O\" CUMULADA COM QUINTOS. ENTRADA DO ATO NO TRIBUNAL H\u00c1 MENOS DE 5 ANOS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO DE UM ATO. LEGALIDADE E REGISTRO DE OUTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tRelato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 113 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005 (pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tEm exame atos de Raimundo Gomes de Luna e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Heloisa Helena Correia Almeida, servidores aposentados do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o.</p><p>3.\tConforme visto no Relat\u00f3rio antecedente, a Sefip e o <i>Parquet</i> especializado, em pronunciamentos concordes, manifestaram-se pela ilegalidade do ato inicial de aposenta\u00e7\u00e3o de <b>Raimundo Gomes de Luna</b>, em raz\u00e3o da indevida incorpora\u00e7\u00e3o aos vencimentos do servidor de vantagem relativa a decis\u00e3o judicial que concedeu o reajuste de 11,98% por perda remunerat\u00f3ria decorrente de aplica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea da convers\u00e3o dos vencimentos dos servidores do Poder Judici\u00e1rio Federal em Unidade Real de Valor (URV) , em inobserv\u00e2ncia a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que estabeleceram marco temporal para percebimento dessas diferen\u00e7as.  </p><p>4.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 servidora <b>Heloisa Helena Correia Almeida</b>, a proposta de ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria se baseia no pagamento irregular, em parcela destacada, da Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o (GADF) , cumulativamente com quintos, em desacordo com o art. 6\u00ba da Lei 8.538/1992 e a jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Ana Arraes) .</p><p>5.\tAcompanho as conclus\u00f5es dos pareceres uniformes da unidade t\u00e9cnica e Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, as quais incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, porquanto as irregularidades identificadas s\u00e3o suficientes para amparar a decis\u00e3o pela ilegalidade dos atos. </p><p>6.\tQuanto \u00e0 perman\u00eancia do pagamento da parcela de URV (11,98%) o Supremo Tribunal Federal estabeleceu marcos temporais quando da decis\u00e3o proferida na ADI n\u00ba 1.797/DF, em 21/9/2000:</p><p>\"Considerando, entretanto, que a decis\u00e3o impugnada n\u00e3o esclareceu os limites temporais de aplica\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a sob enfoque, imp\u00f5e-se dar-lhe interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Carta, para o fim de deixar explicitado ser ela devida, aos servidores, de abril de 1994 a dezembro de 1996; e, aos magistrados, de abril de 1994 a janeiro de 1995; posto que, em janeiro de 1997, entrou em vigor a Lei n\u00ba 9.421/96, que, ao instituir as carreiras dos servidores do Poder Judici\u00e1rio, fixou novos padr\u00f5es de vencimentos em real; e, em fevereiro de 1995, os Decretos Legislativos n\u00ba s 6 e 7 (DOU de 23.01.95) , que estipularam novas  cifras para a remunera\u00e7\u00e3o dos Ministros de Estado e membros do Congresso Nacional, aplic\u00e1veis aos Ministros do STF por for\u00e7a da Lei n\u00ba 8.448, de 21.07.92, com reflexos sobre toda a magistratura federal.\" (ADI 1.797/PE, Relator Min. Ilmar Galv\u00e3o, Julgamento em 21/9/2000, Tribunal Pleno) .</p><p>7.\tTal intelec\u00e7\u00e3o da Suprema Corte teve como fundamento a entrada em vigor da Lei n\u00ba 9.421/1996 (em janeiro de 2007) , a qual, ao instituir as carreiras dos servidores do Poder Judici\u00e1rio, fixou novos padr\u00f5es de vencimentos em real, bem como a edi\u00e7\u00e3o dos Decretos Legislativos n\u00ba . 6 e 7 (publicados no DOU em 23/01/1995) , que estipularam novas cifras para a remunera\u00e7\u00e3o dos Ministros de Estado e membros do Congresso Nacional, aplic\u00e1veis aos Ministros do STF por for\u00e7a da Lei n. 8.448/1992, com reflexos sobre toda a magistratura federal.</p><p>8.\tA partir da\u00ed, esta Corte passou a compreender que A diferen\u00e7a relativa ao percentual de 11,98% (URV) sobre os vencimentos dos magistrados e <b>servidores</b> do Poder Judici\u00e1rio \u00e9 devida a estes \u00faltimos de <b>abril de 1994 a dezembro de 1996</b> e, aos primeiros, de abril de 1994 a janeiro de 1995, conforme assentado pelo STF na ADI n. 1.797/PE, mediante os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Marcos Bemquerer, 955/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Augusto Nardes e 33/2019-TCU-Plen\u00e1rio, de minha relatoria. </p><p>9.\tResta ilegal, portanto, o ato de aposentadoria de <b>Raimundo Gomes de Luna</b>.</p><p>10.\tQuanto ao ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de <b>Heloisa Helena Correia Almeida</b>, a servidora passa a perceber as vantagens da \"op\u00e7\u00e3o\" Fun\u00e7\u00e3o FC-5 cumulativamente com quintos (pe\u00e7a 18, p. 5 e pe\u00e7a 16) , na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 de GR-Supervisor/FC-05 e 4/5 de GR-Assistente/FC-04, conforme reconhecido pelo pr\u00f3prio TRF 5\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 7, p. 4) .  </p><p>11.\tNo que se refere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da referida vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", verifico que a interessada exerceu fun\u00e7\u00f5es comissionadas por <b>dez anos interpolados</b>, com base na resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida pela Sefip (pe\u00e7a 7, p. 3) , que computou tempo estadual averbado, al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es exercidas no TRF 5\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 18, p. 4) , atendendo, portanto, aos requisitos temporais do art. 193, caput da Lei 8.112/1990, antes de sua revoga\u00e7\u00e3o pela Lei 9.527/1997:</p><p>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                        </p><p>\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.    </p><p>\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.  (grifo nosso) </p><p>12.\tAcres\u00e7a-se o fato de que o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria foi registrado em 19/12/1994, antes portanto, da EC 20/1998, o que tamb\u00e9m atende ao comando do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Benjamin Zymler:</p><p>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\".</p><p>13.\tDivirjo, neste ponto, do encaminhamento suscitado pela Sefip, pois no que se refere \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com \"quintos\" com a op\u00e7\u00e3o derivada do art. 193 da Lei 8.112/1990, essa possibilidade foi assentada nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8341/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8341/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 6.337/2021, de minha relatoria, 4.643/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Bruno Dantas e 37/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Marcos Bemequerer Costa, desde que preenchidos os requisitos para a percep\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o. </p><p>14.\tDeve o ato de aposenta\u00e7\u00e3o do Sr. <b>Raimundo Gomes de Luna</b>, portanto, ter seu <b>registro negado</b>, com a determina\u00e7\u00e3o ao gestor de pessoal do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o para que fa\u00e7a cessar os pagamentos dele decorrentes, para que emita novo ato, livre das irregularidades apontadas, e o submeta ao TCU pelo Sistema e-Pessoal.</p><p>15.\tQuanto ao ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de <b>Heloisa Helena Correia Almeida</b>, deve ele ser considerado legal e ter seu registro deferido.</p><p>16.\tDestaco, por fim, que o ato do Sr. Raimundo Gomes de Luna adentrou esta Corte em <b>8/5/2019</b> (pe\u00e7a 17, p. 1) h\u00e1 menos de cinco anos, motivo pelo qual n\u00e3o se faz necess\u00e1rio aplicar o procedimento do contradit\u00f3rio e da ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Valmir Campelo.</p><p>17.\tComo s\u00f3i acontecer em hip\u00f3teses da esp\u00e9cie, dispenso a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de jurisprud\u00eancia deste Tribunal.   </p><p>18.\tDo exposto, VOTO por que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de junho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210625", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754638", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754638", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66264935"}