{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2486070", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8476/2021 ATA 22/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8476", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "22/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues (XXX.076.147-XX) e de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria (XXX.224.538-XX) e Tereso de Jesus Torres (XXX.659.028-XX) , servidores aposentados do Senado Federal, e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II da Lei 8.443/1992, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. reconhecer o registro t\u00e1cito do ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues no cargo de Analista Legislativo do Senado Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. reconhecer o registro t\u00e1cito dos atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Tereso de Jesus Torres e de Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria no cargo de Consultor Legislativo do Senado Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no mesmo processo, d\u00ea in\u00edcio aos procedimentos destinados \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Tereso de Jesus Torres e de Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria, nos termos do subitem 9.2.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.  envie c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam, aos servidores aposentados, aos demais interessados e ao Senado Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de aposentadoria, submetidos pelo Senado Federal, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/06/2021", "ENTIDADE": " Senado Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria (XXX.224.538-XX); Erico de Assis Rodrigues (XXX.076.147-XX); Tereso de Jesus Torres (XXX.659.028-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00231220212\" target=\"_blank\">002.312/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de atos de concess\u00e3o inicial e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria exarados pelo Senado Federal e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro. </p><p>2.\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) \u00e0 pe\u00e7a 20, chancelada pelo dirigente da Unidade (pe\u00e7a 21) a qual prop\u00f4s considerar os atos legais e conceder-lhes registro, e que recebeu parecer divergente do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU/MPTCU, na pessoa do Procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 9) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O </i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de atos de aposentadoria, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018. </i></p><p><i>2.\tOs atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades: </i></p><p><i>2.1.\tUnidade emissora: Senado Federal. </i></p><p><i>2.2.\tUnidade cadastradora:  Senado Federal. </i></p><p><i>2.3.\tSubunidade cadastradora: Senado Federal. </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO </i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados </i></b></p><p><i>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos. </i></p><p><i>4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise. </i></p><p><i>5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.   </i></p><p><i>6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato.  </i></p><p><i>7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas. </i></p><p><i>8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o. Exame das Constata\u00e7\u00f5es </i></p><p><b><i>9.\tAto: 36951/2020 - Interessado: ERICO DE ASSIS RODRIGUES - CPF: XXX.076.147-XX </i></b></p><p><i>9.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato An\u00e1lise dispensada de acordo com o art. 15 da IN TCU 78-2018. Justificativa:  AVOCA\u00c7\u00c3O COM BASE NO ARTIGO 15 DA IN TCU 78/2018 </i></p><p><i>9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises:  </i></p><p><i>9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (64 - FC (Op\u00e7\u00e3o) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 812,57) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : O interessado implementou os requisitos para concess\u00e3o de op\u00e7\u00e3o at\u00e9 1995 e para aposentadoria at\u00e9 a EC 20/1998. </i></p><p><i>9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (160 - VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.080,79) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : </i></p><p><i>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p><i>9.2.3. H\u00e1 outro ato na base de mesmo CPF, mesmo \u00f3rg\u00e3o e o mesmo tipo, e que ainda n\u00e3o foi apreciado. Ato (s) encontrado (s) no e-Pessoal: 36904/2020 (TCU) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Fato apontado n\u00e3o interfere na an\u00e1lise do ato. </i></p><p><i>9.2.4. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de </i><b><i>22/3/2016</i></b><i>. </i></p><p><i>9.2.5.  No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : N\u00e3o se constatou irregularidade na contagem de tempo para fins de anu\u00eanios. </i></p><p><i>9.2.6.  Ato de altera\u00e7\u00e3o sem ato inicial apreciado pela legalidade. Ato inicial n\u00e3o consta na base. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Fato apontado n\u00e3o interfere na an\u00e1lise do ato. </i></p><p><i>9.3.\tO detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><b><i>9.4.\tEncaminhamento do ato:  </i></b></p><p><i>9.1.1. Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de ERICO DE ASSIS RODRIGUES. </i></p><p><b><i>10.\tAto: 40091/2020 - Interessado: TERESO DE JESUS TORRES - CPF: XXX.659.028-XX </i></b></p><p><i>10.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato An\u00e1lise dispensada de acordo com o art. 15 da IN TCU 78-2018. Justificativa:  AVOCA\u00c7\u00c3O COM BASE NO ARTIGO 15 DA IN TCU 78/2018 10.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises:  </i></p><p><i>10.2.1. A data informada no campo 'Data de vig\u00eancia da aposentadoria' ou no campo 'Data da aposentadoria (concess\u00e3o inicial) ' da aba 'Concess\u00e3o' est\u00e1 incompat\u00edvel com o per\u00edodo de vig\u00eancia do fundamento legal. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: O servidor foi inicialmente aposentado por invalidez em 02/09/1997. O ato de aposentadoria foi julgado ilegal pelo TCU, tendo em vista a acumula\u00e7\u00e3o, com o cargo de Auditor Fiscal do Tesouro Nacional do Minist\u00e9rio da Fazenda (Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 213/2005 \u00bf TCU \u00bf 2\u00aa C\u00e2mara) . Ap\u00f3s a ren\u00fancia do servidor \u00e0 aposentadoria do Minist\u00e9rio da Fazenda, foi publicado novo ato de aposentadoria em 07/03/2008, para manter o servidor aposentado a partir de 02/07/2007 (data de publica\u00e7\u00e3o da ren\u00fancia do servidor no DOU) , nos termos do texto original do artigo 40, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, combinado com o artigo 186, inciso I, \u00a7 1\u00b0, da Lei n\u00b0 8.112/1990, na forma assegurada pelo artigo 3\u00b0 da Emenda Constitucional n\u00b0 41/2003. Por essa raz\u00e3o, a data de vig\u00eancia da aposentadoria \u00e9 02/07/2007. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno: An\u00e1lise dispensada de acordo com o art. 15 da IN TCU 78-2018. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : A justificativa inclu\u00edda pelo Gestor de Pessoal esclareceu a situa\u00e7\u00e3o, tendo em vista a aposentadoria ter sido inicialmente concedida em 2/9/1997, julgada ilegal por esta Corte por haver acumula\u00e7\u00e3o com outro cargo. Ap\u00f3s a op\u00e7\u00e3o do exservidor, foi lan\u00e7ado o presente ato. </i></p><p><i>10.2.2. A data informada no campo 'Data de vig\u00eancia da aposentadoria' \u00e9 maior que a data limite para implemento dos requisitos exigidos pelo fundamento legal. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: O servidor foi inicialmente aposentado por invalidez em 02/09/1997. O ato de aposentadoria foi julgado ilegal pelo TCU, tendo em vista a acumula\u00e7\u00e3o, com o cargo de Auditor Fiscal do Tesouro Nacional do Minist\u00e9rio da Fazenda (Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 213/2005 \u00bf TCU \u00bf 2\u00aa C\u00e2mara) . Ap\u00f3s a ren\u00fancia do servidor \u00e0 aposentadoria do Minist\u00e9rio da Fazenda, foi publicado novo ato de aposentadoria em 07/03/2008, para manter o servidor aposentado a partir de 02/07/2007 (data de publica\u00e7\u00e3o da ren\u00fancia do servidor no DOU) , nos termos do texto original do artigo 40, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, combinado com o artigo 186, inciso I, \u00a7 1\u00b0, da Lei n\u00b0 8.112/1990, na forma assegurada pelo artigo 3\u00b0 da Emenda Constitucional n\u00b0 41/2003. Por essa raz\u00e3o, a data de vig\u00eancia da aposentadoria \u00e9 02/07/2007. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno: An\u00e1lise dispensada de acordo com o art. 15 da IN TCU 78-2018.</i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : N\u00e3o h\u00e1 irregularidade relativa ao item. Trata-se de aposentadoria integral por invalidez. </i></p><p><i>10.2.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (64 - FC (Op\u00e7\u00e3o) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.229,13) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : O interessado implementou os requisitos para concess\u00e3o de op\u00e7\u00e3o at\u00e9 1995 e para aposentadoria at\u00e9 a EC 20/1998. </i></p><p><i>10.2.4. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (160 - VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 7.478,72) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : </i></p><p><i>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p><i>10.2.5. \tAto com anexo do tipo Laudo m\u00e9dico (Laudo m\u00e9dico) </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : O documento demonstra a incapacidade definitiva que acometeu o ex-servidor. </i></p><p><i>10.2.6. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de </i><b><i>28/3/2016</i></b><i>. </i></p><p><i>10.3. O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><b><i>10.4.\tEncaminhamento do ato:  </i></b></p><p><i>10.1.1.\tConsiderar  LEGAL e conceder o registro do ato de TERESO DE JESUS TORRES. </i></p><p><b><i>11.\tAto: 41295/2020 - Interessado: CARMEN RACHEL SCAVAZZINI MARCONDES FARIA - CPF: XXX.224.538-XX </i></b></p><p><i>11.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato An\u00e1lise dispensada de acordo com o art. 15 da IN TCU 78-2018. Justificativa:  AVOCA\u00c7\u00c3O COM BASE NO ARTIGO 15 DA IN TCU 78/2018 11.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises:  </i></p><p><i>11.2.1. A rubrica '173 - Parcela Compensat\u00f3ria - Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 2602/13 (VPNI) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Irredutibilidade de vencimentos) ' foi exclu\u00edda da base de dados por ter tido altera\u00e7\u00e3o na classifica\u00e7\u00e3o ou erro de cadastramento. Dever\u00e1 ser retirada da ficha financeira e substitu\u00edda por outra, se for o caso.  </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : A situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o interfere na an\u00e1lise de m\u00e9rito do ato. </i></p><p><i>11.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (173 - Parcela Compensat\u00f3ria - Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 2602/13 (VPNI) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Irredutibilidade de vencimentos) - R$ 6.052,81) . </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : A referida rubrica foi exclu\u00edda das fichas financeiras atuais do ex-servidor. </i></p><p><i>11.2.3. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de </i><b><i>21/3/2016</i></b><i>. </i></p><p><i>11.2.4. \tNo tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : N\u00e3o se constatou irregularidade na contagem de tempo para fins de anu\u00eanios. </i></p><p><i>11.3. O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><b><i>11.4. Encaminhamento do ato:  </i></b></p><p><i>11.1.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de CARMEN RACHEL SCAVAZZINI MARCONDES FARIA. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>12.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 36951/2020, 40091/2020 e 41295/2020 podem ser apreciados pela legalidade, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>13.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:  </i></p><p><i>13.1.  Considerar LEGAIS e conceder o registro dos atos de ERICO DE ASSIS RODRIGUES, TERESO DE JESUS TORRES e CARMEN RACHEL SCAVAZZINI MARCONDES FARIA. </i></p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por seu turno, emitiu o parecer \u00e0 pe\u00e7a 19, dissentindo da proposta da Sefip, verbis:</p><p><i>\"Trata-se da an\u00e1lise do ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues (pe\u00e7a 3) , e dos atos iniciais das aposentadorias de Tereso de Jesus Torres (pe\u00e7a 4) e Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria (pe\u00e7a 5) , emitidos pelo Senado Federal. </i></p><p><i>2. Ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas, a Sefip prop\u00f4s a legalidade e registro dos atos (pe\u00e7as 7-8) .  </i></p><p><i>3.\tOs referidos atos foram originalmente enviados ao TCU, respectivamente, em 22/3/2016 (item 9.2.4, al\u00ednea \"c\") , 28/3/2016 (item 10.2.6, al\u00ednea \"c\") e 21/3/2016 (item 11.2.3, al\u00ednea \"c\") , conforme se v\u00ea na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) . Portanto, todos os atos foram enviados ao TCU h\u00e1 mais de cinco anos. </i></p><p><i>4.\tNesses casos, a jurisprud\u00eancia anterior do Tribunal determinava a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva dos interessados, previamente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos atos, consoante entendimento firmado por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-Plen\u00e1rio. </i></p><p><i>5.\tOcorre que, em 19/2/2020, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.553, o Supremo Tribunal Federal (STF) manteve sua jurisprud\u00eancia acerca da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999 no per\u00edodo entre a publica\u00e7\u00e3o do ato sujeito a registro pela Administra\u00e7\u00e3o e a aprecia\u00e7\u00e3o da sua legalidade pelos tribunais de contas, haja vista ainda inexistir ato perfeito e acabado, mas fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (grifos inseridos) : </i></p><p><i>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, </i><b><i>os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i></b><i>. </i></p><p><i>6.\tAssim, \"</i><b><i>findo o referido prazo, o ato de aposenta\u00e7\u00e3o considerar-se-\u00e1 registrado tacitamente</i></b><i>\" (grifos inseridos) , conforme consignou em seu voto o relator, Ministro Gilmar Mendes. </i></p><p><i>7.\tContra essa decis\u00e3o a Uni\u00e3o op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o, cujo julgamento foi encerrado em 4/12/2020, e o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o publicado em 4/2/2021. Apesar de rejeitados os embargos, o relator esclareceu em seu voto que, passado o prazo de 5 anos contados da chegada do ato ao TCU, sem a finaliza\u00e7\u00e3o do processo, o ato restar\u00e1 automaticamente estabilizado, abrindo-se, contudo, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o, nos termos e prazo do art. 54 da Lei 9.784/1999. </i></p><p><i>8.\tNa sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 27/1/2021, o TCU prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021 ao aprovar o voto do Ministro Walton Alencar Rodrigues no qual foi examinada a citada decis\u00e3o do STF. O relator concluiu em seu voto que \"cabe ao TCU, por conseguinte, em atendimento \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o legal e aos princ\u00edpios da efici\u00eancia, da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da isonomia, evoluir, no entendimento e nos procedimentos, para compatibilizar suas decis\u00f5es com a recente tese da Suprema Corte\". Asseverou que \"a partir do registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel a sua revis\u00e3o, no prazo de 5 anos, com base no aludido artigo da lei de processo administrativo\", e que \"esse entendimento \u00e9 plenamente compat\u00edvel com o disposto no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU\", segundo o qual: </i></p><p><i>O ac\u00f3rd\u00e3o que considerar legal o ato e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa e poder\u00e1 ser revisto de of\u00edcio pelo Tribunal, com a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do benefici\u00e1rio do ato, dentro do prazo de cinco anos da aprecia\u00e7\u00e3o, se verificado que o ato viola a ordem jur\u00eddica, ou a qualquer tempo, no caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9. </i></p><p><i>9.\tDesse modo, tendo em vista que os atos em apre\u00e7o ingressaram no Tribunal no m\u00eas de mar\u00e7o de 2016, bem como a tese de repercuss\u00e3o geral fixada pelo STF no RE 636.553, adotada pelo TCU por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-Plen\u00e1rio, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o opina porque os atos em apre\u00e7o </i><b><i>sejam considerados tacitamente registrados nas respectivas datas de mar\u00e7o de 2021</i></b><i>. </i></p><p><i>10.\tAdemais, considerando a decis\u00e3o do STF nos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face daquela decis\u00e3o, e que n\u00e3o transcorreu o prazo fixado no art. 54 da Lei 9.784/1999, c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, opinamos pelo retorno dos autos \u00e0 Sefip, para que avalie a necessidade de dar in\u00edcio aos procedimentos destinados a revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos, nos termos aprovados pelo Tribunal mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-Plen\u00e1rio, considerando as seguintes poss\u00edveis irregularidades: </i></p><p><b><i>Ato de Erico de Assis Rodrigues (pe\u00e7a 3) </i></b><i>: pagamento da vantagem de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o cumulativamente com a parcela conhecida como \"op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o\". A Sefip prop\u00f4s a legalidade do ato por verificar que \"o interessado implementou os requisitos para concess\u00e3o de op\u00e7\u00e3o at\u00e9 1995 e para aposentadoria at\u00e9 a EC 20/1998\" (pe\u00e7a 7, p. 2) . Todavia, a percep\u00e7\u00e3o cumulativa das duas vantagens est\u00e1 em desacordo com o \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 e com a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do Ac\u00f3rd\u00e3o 8.477/2021-1\u00aa C\u00e2mara, e da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio - mantida pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005-Plen\u00e1rio - que fixou o seguinte entendimento: </i></p><p><i>8.2. fixar o entendimento de que os proventos de aposentadoria dos servidores que preencheram os requisitos estabelecidos nos arts. 180 da Lei 1.711/52 e 193 da Lei 8.112/90, durante a vig\u00eancia e a efic\u00e1cia daquelas normas, ou seja, at\u00e9 18 de janeiro de 1995, diante da expressa veda\u00e7\u00e3o legal pelo \u00a7 3\u00b0 do art. 180 da Lei 1.711/52, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00b0 da Lei 6.732/79, pelo art. 5\u00b0 da mesma Lei 6.732/79 e pelo \u00a7 2\u00b0 do art. 193 da Lei 8.112/90, n\u00e3o podem cumular as vantagens estabelecidas nos arts. 180 da Lei 1.711/52 ou 193 da Lei 8.112/90 com as vantagens previstas nos arts. 2\u00b0 da Lei 6.732/79, 62 da Lei 8.112/90 ou 3\u00b0 da Lei 8.911/94 nem as vantagens estabelecidas nos arts. 180 da Lei 1.711/52 ou 193 da Lei 8.112/90 com as vantagens do art. 184 da Lei 1.711/52 ou 192 da Lei 8.112/90; </i></p><p><i>8.3. esclarecer que em decorr\u00eancia da proibi\u00e7\u00e3o de cumula\u00e7\u00e3o descrita no item 8.2, a apura\u00e7\u00e3o dos proventos dos servidores enquadrados na situa\u00e7\u00e3o descrita no item anterior deve ser feita de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>8.3.2. op\u00e7\u00e3o pelas vantagens do art. 180 da Lei 1.711/52 ou do art. 193 da Lei 8.112/90 [\"op\u00e7\u00e3o\" cheia ou parcial; v. art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994], hip\u00f3tese em que os proventos de aposentadoria devem incluir a retribui\u00e7\u00e3o devida pelo exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada, sem nenhuma parcela incorporada a t\u00edtulo de quinto ou d\u00e9cimo e sem os acr\u00e9scimos criados pelos arts. 184 da Lei 1.711/52 ou 192 da Lei 8.112/90; </i></p><p><i>8.3.3. op\u00e7\u00e3o pelas vantagens do art. 2\u00b0 da Lei 6.732/79 ou do art. 62 da Lei 8.112/90 [\"quintos\"], mantida e regulamentada pelo art. 3\u00b0 da Lei 8.911/94, alternativa em que os proventos de aposentadoria devem incluir a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e as parcelas incorporadas a t\u00edtulo de quintos ou d\u00e9cimos, sem a retribui\u00e7\u00e3o devida pelo exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada de que tratam os artigos 180 da Lei 1.711/52 e o art. 193 da Lei 8.112/90 [\"op\u00e7\u00e3o\"] e sem o acr\u00e9scimo previsto no artigo. 184 da Lei 1.711/52. </i></p><p><b><i>Ato de Tereso de Jesus Torres (pe\u00e7a 4) </i></b><i>: nesse ato, al\u00e9m da irregularidade acima descrita, a saber, pagamento da vantagem de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o cumulativamente com a parcela conhecida como \"op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o\", a VPNI de quintos \u00e9 decorrente da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 estrutura remunerat\u00f3ria do cargo efetivo (Consultor Legislativo) , circunst\u00e2ncia que torna ilegal a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ou o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" decorrentes da aludida fun\u00e7\u00e3o, consoante jurisprud\u00eancia do TCU a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.757/2021 e 2.443/2021, ambos da Primeira C\u00e2mara. </i></p><p><b><i>Ato de Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria (pe\u00e7a 5) </i></b><i>: per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos para efeito de adicional por tempo de servi\u00e7o no per\u00edodo de 10/12/1990 a 9/12/1992, vinculado ao regime celetista na Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia. Segundo jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do Ac\u00f3rd\u00e3o 4.322/2015-1\u00aa C\u00e2mara, s\u00e3o requisitos para a percep\u00e7\u00e3o de adicional de tempo de servi\u00e7o: (i) o cumprimento do tempo de servi\u00e7o p\u00fablico pleiteado durante a vig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o que gerou essa vantagem; e (ii) o n\u00e3o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o (grifos inseridos) .</i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.<i>  </i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIAS. PERCEBIMENTO DE QUINTOS CUMULADOS COM A VERBA \"OP\u00c7\u00c3O\". PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS POR UM DOS APOSENTADOS. PERCEP\u00c7\u00c3O IRREGULAR DE QUINTOS POR OUTRO, EM RAZ\u00c3O DE FUN\u00c7\u00c3O INERENTE AO CARGO DE CONSULTOR LEGISLATIVO. PER\u00cdODOS N\u00c3O CONT\u00cdNUOS PARA EFEITO DE ADICIONAL POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. LEGALIDADE DE UM DOS ATOS. ILEGALIDADE DOS DEMAIS. REGISTRO T\u00c1CITO. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA REVIS\u00c3O DE OF\u00cdCIO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tRelato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 13 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005 (pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tEm exame atos de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues e de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria e Tereso de Jesus Torres, servidores aposentados do Senado Federal.</p><p>3.\tConforme visto no Relat\u00f3rio antecedente, a Sefip manifestou-se pela legalidade dos atos e pelo respectivo registro. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em pronunciamento dissonante, pronunciou-se pela ilegalidade dos atos de aposentadoria, pelos motivos expostos no parecer tamb\u00e9m adrede transcrito, e que sumarizo a seguir.</p><p>4.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao servidor aposentado <b>Erico de Assis Rodrigues</b>, o <b>Parquet</b> especializado pugna pela ilegalidade do ato, em raz\u00e3o da irregular acumula\u00e7\u00e3o da verba de quintos com a parcela \"op\u00e7\u00e3o\", em raz\u00e3o de ofensa ao \u00a72\u00ba, do art. 193 da Lei 8.112 e \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os 8.477/2021-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Benjamin Zymler e da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio - mantida pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005-Plen\u00e1rio, rel. Min. Augusto Sherman) .</p><p>5.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 servidora aposentada <b>Carmen</b> <b>Rachel Scavazzini Marcondes Faria</b>, o \u00d3rg\u00e3o ministerial aponta irregularidade derivada do exerc\u00edcio de per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos para efeito de incorpora\u00e7\u00e3o de adicional por tempo de servi\u00e7o (anu\u00eanios) , em per\u00edodo vinculado ao regime celetista na Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, em desacordo com os requisitos jurisprudenciais para concess\u00e3o dessa vantagem.</p><p>6.\tNo que se refere ao servidor aposentado <b>Tereso de Jesus Torres</b>, al\u00e9m da irregular acumula\u00e7\u00e3o de quintos com a verba \"op\u00e7\u00e3o\", o MP/TCU aponta que a VPNI de quintos decorre da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 estrutura remunerat\u00f3ria do cargo efetivo de Consultor Legislativo, circunst\u00e2ncia que torna ilegal a incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos ou o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" decorrente da aludida fun\u00e7\u00e3o, na forma dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.757/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, e 2.443/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, ambos da relatoria do Min. Walton Alencar Rodrigues. </p><p>7.\tAcompanho parcialmente a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, para considerar ilegais os atos iniciais de aposenta\u00e7\u00e3o de Scavazzini Marcondes Faria e Tereso de Jesus Torres, e legal o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues, pelos motivos expostos a seguir. </p><p>8.\tQuanto ao ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de <b>Erico de Assis Rodrigues</b>, verifico que o servidor implementou os requisitos para concess\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" antes de 1995, por mais de cinco anos consecutivos, bem como a concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do TCU, visto que se refere a fun\u00e7\u00f5es exercidas em per\u00edodo anterior a 8/4/1998, e j\u00e1 est\u00e1 convertida em VPNI - Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (pe\u00e7a 3) .  </p><p>9.\tAcres\u00e7a-se o fato de que o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria foi registrado em 1/7/1994 (pe\u00e7a 3, p. 1) , antes portanto, da EC 20/1998, o que tamb\u00e9m atende ao comando do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Benjamin Zymler:</p><p>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\".</p><p>10.\tDivirjo, neste ponto, do encaminhamento suscitado pelo <b>Parquet</b> de contas, pois no que se refere \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com \"quintos\" com a op\u00e7\u00e3o derivada do art. 193 da Lei 8.112/1990, essa possibilidade foi recentemente assentada nos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.341/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 6.337/2021, de minha relatoria, 4.643/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Bruno Dantas e 37/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Marcos Bemequerer Costa, desde que preenchidos os requisitos para a percep\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o e daqueles pertinentes ao pagamento de quintos/d\u00e9cimos. </p><p>11.\tDesse modo, considero que o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Erico de Assis Rodrigues deve ser considerado legal.</p><p>12.\tNo que diz respeito ao ato inicial de aposentadoria de <b>Carmen</b> <b>Rachel Scavazzini Marcondes Faria </b>acompanho o pronunciamento ministerial, no sentido de que a quebra do v\u00ednculo empregat\u00edcio a partir de 9/12/1992, durante a vig\u00eancia do regime celetista na Fun\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (pe\u00e7a 6, p. 2-3) impede a percep\u00e7\u00e3o do adicional de tempo de servi\u00e7o, o que torna o ato ilegal, em disson\u00e2ncia com os requisitos presentes no Ac\u00f3rd\u00e3o 4.322/TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro, quais sejam: (i) o cumprimento do tempo de servi\u00e7o p\u00fablico pleiteado durante a vig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o que gerou essa vantagem; e (ii) o n\u00e3o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>13. \tNo que se refere ao ato de <b>Tereso de Jesus Torres</b>, assiste raz\u00e3o ao MP/TCU ao considera-lo ilegal, visto que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o bem como da parcela de \"op\u00e7\u00e3o\" decorrem da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 estrutura remunerat\u00f3ria do cargo efetivo (Consultor Legislativo) , circunst\u00e2ncia que torna ilegal os referidos pagamentos, consoante jurisprud\u00eancia do TCU a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.757/2021 e 2.443/2021, ambos da Primeira C\u00e2mara e da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, cujas ementas transcrevo:</p><p>APOSENTADORIA. CONSULTOR LEGISLATIVO. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS EM DECORR\u00caNCIA DA OCUPA\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00c3O INERENTE AO CARGO EFETIVO. IMPOSSIBILIDADE. PAGAMENTO DA VANTAGEM DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\" ORIUNDA DO ART. 2\u00ba DA LEI 8.911/1994, EM DECORR\u00caNCIA DA OCUPA\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00c3O INERENTE AO CARGO EFETIVO. IMPOSSIBILIDADE. AFRONTA AO REGRAMENTO ESTABELECIDO NO ART. 40, \u00a7 2\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL, COM A REDA\u00c7\u00c3O DADA PELA EC 20/1998. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. (<b>Ac\u00f3rd\u00e3o 1.757/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara</b>) </p><p>APOSENTADORIA. PARCELA INCORPORADA A T\u00cdTULO DE \"QUINTOS\". VANTAGEM INERENTE \u00c0 ESTRUTURA REMUNERAT\u00d3RIA DO CARGO EFETIVO. </p><p>14.\tDestaco, por fim, que os referidos atos foram originalmente enviados ao TCU, em <b>22/3/2016 </b> (item 9.2.4, al\u00ednea \"c\") , <b>28/3/2016</b> (item 10.2.6, al\u00ednea \"c\") e <b>21/3/2016</b> (item 11.2.3, al\u00ednea \"c\") , conforme se depreende na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) , estando agora sendo apreciados em substitui\u00e7\u00e3o aos atos Sisac originalmente devolvidos de acordo com comunicado da Presid\u00eancia do TCU. Portanto, todos os atos foram enviados ao TCU h\u00e1 mais de cinco anos.</p><p>15.\tO Supremo Tribunal Federal, em 19/2/2020, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553/RS, apreciando o tema 445, fixou a seguinte tese:</p><p>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</p><p>16.\tAp\u00f3s esse per\u00edodo, sem aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, o ato deve ser considerado \"<b>tacitamente registrado</b>\".</p><p>17.\tNo julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos daquela decis\u00e3o, o E. relator no STF permitiu a aplica\u00e7\u00e3o de novo prazo quinquenal, com fundamento no art. 54 da Lei 9.784/1999, para que o TCU proceda \u00e0 <b>revis\u00e3o</b> do ato tacitamente registrado, <i>litteris</i>: \"passado esse prazo [de cinco anos, contado de forma ininterrupta, a partir da chegada do processo \u00e0 corte de contas] sem finaliza\u00e7\u00e3o do processo, o ato restar\u00e1 automaticamente estabilizado. Abre-se, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.873/1999\".</p><p>18.\tN\u00e3o foi outra a conclus\u00e3o a que chegou o Plen\u00e1rio do TCU, por unanimidade, na sess\u00e3o de 27/1/2021 no julgamento do Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio, relator o Ministro Walton Alencar Rodrigues, de que a partir do registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 Corte de Contas proceder \u00e0 sua revis\u00e3o, no prazo de 5 anos, com base no aludido artigo da lei de processo administrativo, em perfeita conson\u00e2ncia com a decis\u00e3o do Supremo.</p><p>19.\tDever\u00e1 ser promovido, desse modo, o <b>registro t\u00e1cito</b> desses atos nas datas de <b>22/3/2021</b> (Erico de Assis Rodrigues) , <b>28/3/2021</b> (Tereso de Jesus Torres) e <b>21/3/2016</b> (Carmen Rachel Scavazzini Marcondes Faria) , com a determina\u00e7\u00e3o para que a Sefip proceda \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio dos referidos atos.  </p><p>20.\tEm complemento, tendo em vista que n\u00e3o transcorreu o prazo fixado no art. 54 da Lei 9.784/1999, c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, os autos dever\u00e3o retornar \u00e0 Sefip para que d\u00ea in\u00edcio aos procedimentos destinados <b>a revis\u00e3o de of\u00edcio</b> dos atos, nos termos aprovados pelo Tribunal mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-Plen\u00e1rio.</p><p>21.\tDo exposto, VOTO por que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de junho de 2021.</p><p>RAIMUNDO CARREIRO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210705", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=755316", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=755316", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66999918"}