{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2485703", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8619/2021 ATA 22/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8619", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "22/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8619/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8619/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU e no art. 7\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 206/2007, em sobrestar a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria da Sra. Leticia Oliveira Souza Leal e do Sr. Edson Vander Santiago Louro at\u00e9 o julgamento final da ADI 5.554/DF, em considerar prejudicada a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito do ato do Sr. Acari Jos\u00e9 Pereira da Silva, por perda de objeto, tendo em vista o seu falecimento, e legais, para fins de registro, os demais atos de aposentadoria, de acordo com o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/776620211\" target=\"_blank\">Processo 007.766/2021-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Acari Jose Pereira da Silva (XXX.446.427-XX) ; Debora de Macedo Correia (XXX.901.957-XX) ; Edson Vander Santiago Louro (XXX.952.057-XX) ; Flavio de Souza Lima (XXX.781.587-XX) ; Jose Renato Braz Moreira (XXX.138.897-XX) ; Jurema Elias dos Santos (XXX.815.187-XX) ; Leticia Oliveira Souza Leal (XXX.039.927-XX) ; Marcia Cristina Eleodoro Ferreira (XXX.125.927-XX) ; Mario Sergio Moura Rufino (XXX.885.787-XX) ; Vera Lucia dos Santos de Carvalho (XXX.882.397-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/06/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": " Acari Jose Pereira da Silva (XXX.446.427-XX); Debora de Macedo Correia (XXX.901.957-XX); Edson Vander Santiago Louro (XXX.952.057-XX); Flavio de Souza Lima (XXX.781.587-XX); Jose Renato Braz Moreira (XXX.138.897-XX); Jurema Elias dos Santos (XXX.815.187-XX); Leticia Oliveira Souza Leal (XXX.039.927-XX); Marcia Cristina Eleodoro Ferreira (XXX.125.927-XX); Mario Sergio Moura Rufino (XXX.885.787-XX); Vera Lucia dos Santos de Carvalho (XXX.882.397-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00776620211\" target=\"_blank\">007.766/2021-1</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210701", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23226522", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23226522", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67347322"}