{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2475208", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8663/2021 ATA 23/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8663", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "23/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa atos de concess\u00e3o de aposentadorias deferidas pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio de ex-servidores daquele \u00f3rg\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegais as concess\u00f5es de aposentadoria em favor das Sras. Marlete Luiza Barbosa e Suzette Gomes de Souza e do Sr. Walther Nogueira Santos Filho, negando registro aos correspondentes atos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelos interessados indicados no subitem precedente, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. promova o destaque das parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporadas com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos das Sras. Marlete Luiza Barbosa e Suzette Gomes de Souza e do Sr. Walther Nogueira Santos Filho, nos moldes da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2 de\u00bf ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Concess\u00f5es de aposentadorias deferidas pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio de ex-servidores daquele \u00f3rg\u00e3o.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/07/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.    ", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Marlete Luiza Barbosa (XXX.318.488-XX), Suzette Gomes de Souza (XXX.821.258-XX) e Walther Nogueira Santos Filho (XXX.121.528-XX).    ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00914820213\" target=\"_blank\">009.148/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, por meio da qual a concess\u00e3o de aposentadoria objeto destes autos \u00e9 analisada e cujo encaminhamento contou com a anu\u00eancia do Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 (pe\u00e7as 7 a 9) : </p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de atos de aposentadoria, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Secretaria de Gest\u00e3o de Pessoas-SEGE.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 1797/2018 - Interessado: WALTHER NOGUEIRA SANTOS FILHO - CPF: XXX.121.528-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Formul\u00e1rio de concess\u00e3o de aposentadoria disponibilizado ao Controle Interno em 26/01/2018. Efetuada dilig\u00eancia ao Gestor de Pessoal em 25/05/2018. Esclarece o Gestor de Pessoal, conforme informa\u00e7\u00e3o DAPE n\u00ba 3798756/2018 que: 'quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos com per\u00edodo aquisitivo posterior a 08/04/1998, aplic\u00e1vel ao servidor em refer\u00eancia, que o c. Supremo Tribunal Federal (STF) julgou, em 19/03/2015, com publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o em 03/08/2015, o Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638.115/CE no sentido de que, sob o regime da repercuss\u00e3o geral, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9624/1998 (publicada em 08/04/1998) e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2225-45/2001, publicada em 04/09/2001, por ofensa ao princ\u00edpio da legalidade, como \u00e9 o caso do servidor em comento. Contudo, em consulta formulada ao e. Conselho da Justi\u00e7a Federal (CJF) pelo Excelent\u00edssimo Senhor Presidente do e. Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o no \u00e2mbito da Justi\u00e7a Federal, foi decidido, no Processo n\u00ba CF-ADM-2012/00063, em Sess\u00e3o de 12/12/2016, acatando posicionamento adotado pelo pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, pelo sobrestamento dos autos at\u00e9 a decis\u00e3o, por aquele Tribunal, dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos no RE 638.115/CE, motivo pelo qual os servidores da Justi\u00e7a Federal continuam percebendo as incorpora\u00e7\u00f5es de quintos ocorridas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1.  Houve o registro de pelo menos uma rubrica com Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (126064 - PROV. PROVIS\u00d3RIO VPNI 04 L 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.984,45) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2.  O Controle Interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A jurisprud\u00eancia desta Corte se firmou no sentido de que \u00e9 irregular o pagamento de parcelas de quintos/d\u00e9cimos incorporadas relativas ao per\u00edodo 8/4/1998 a 4/9/2001 ainda que a incorpora\u00e7\u00e3o tenha sido assegurada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . No caso em an\u00e1lise, por ter sido concedida com base em decis\u00e3o administrativa, a vantagem deve ser transformada em 'parcela complementar', a ser absorvida por reajustes futuros.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> O detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato</b>: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de WALTHER NOGUEIRA SANTOS FILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 56520/2018 - Interessado: SUZETTE GOMES DE SOUZA - CPF: XXX.821.258-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Formul\u00e1rio de concess\u00e3o de aposentadoria disponibilizado ao Controle Interno em 02/08/2018. Esclarece o Gestor de Pessoal, conforme Informa\u00e7\u00e3o DAPE n\u00ba 3950694/2018 que: 'quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos com per\u00edodo aquisitivo posterior a 08/04/1998, aplic\u00e1vel \u00e0 servidora em refer\u00eancia, que o c. Supremo Tribunal Federal (STF) julgou, em 19/03/2015, com publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o em 03/08/2015, o Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638.115/CE no sentido de que, sob o regime da repercuss\u00e3o geral, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9624/1998 (publicada em 08/04/1998) e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2225-45/2001, publicada em 04/09/2001, por ofensa ao princ\u00edpio da legalidade, como \u00e9 o caso da servidora em comento. Contudo, em consulta formulada ao e. Conselho da Justi\u00e7a Federal (CJF) pelo Excelent\u00edssimo Senhor Presidente do e. Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o no \u00e2mbito da Justi\u00e7a Federal, foi decidido, no Processo n\u00ba CF-ADM-2012/00063, em Sess\u00e3o de 12/12/2016, cuja decis\u00e3o foi confirmada em nova Sess\u00e3o ocorrida em 25/06/2018, acatando posicionamento adotado pelo pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, pelo sobrestamento dos autos at\u00e9 a decis\u00e3o, por aquele Tribunal, dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos no RE 638.115/CE, motivo pelo qual os servidores da Justi\u00e7a Federal continuam percebendo as incorpora\u00e7\u00f5es de quintos ocorridas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada'. Conv\u00e9m, por fim, destacar a confirma\u00e7\u00e3o da mencionada decis\u00e3o, ocorrida na Sess\u00e3o de 11/6/2018, em que decidiu o C. Conselho da Justi\u00e7a Federal pelo sobrestamento da implementa\u00e7\u00e3o generalizada do ac\u00f3rd\u00e3o julgado no RE n. 638/115/CE at\u00e9 o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o expressa aos casos de aposentadoria, nos quais deve haver o alinhamento \u00e0s decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (126064 - PROV. PROVIS\u00d3RIO VPNI 04 L 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.984,45) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. O Controle Interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A jurisprud\u00eancia desta Corte se firmou no sentido de que \u00e9 irregular o pagamento de parcelas de quintos/d\u00e9cimos incorporadas relativas ao per\u00edodo 8/4/1998 a 4/9/2001 ainda que a incorpora\u00e7\u00e3o tenha sido assegurada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . No caso em an\u00e1lise, por ter sido concedida com base em decis\u00e3o administrativa, a vantagem deve ser transformada em 'parcela complementar', a ser absorvida por reajustes futuros.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de SUZETTE GOMES DE SOUZA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 57799/2018 - Interessado: MARLETE LUIZA BARBOSA SIMPLICIO - CPF: XXX.318.488-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Formul\u00e1rio de concess\u00e3o de aposentadoria disponibilizado ao Controle Interno em 08/08/2018. Esclarece o Gestor de Pessoal, conforme Informa\u00e7\u00e3o DAPE n\u00ba 3965836/2018 que: 'quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos com per\u00edodo aquisitivo posterior a 08/04/1998, aplic\u00e1vel \u00e0 servidora em refer\u00eancia, o c. Supremo Tribunal Federal (STF) julgou, em 19/03/2015, com publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o em 03/08/2015, o Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638.115/CE no sentido de que, sob o regime da repercuss\u00e3o geral, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9624/1998 (publicada em 08/04/1998) e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2225-45/2001, publicada em 04/09/2001, por ofensa ao princ\u00edpio da legalidade, como \u00e9 o caso da servidora em comento. Contudo, em consulta formulada ao e. Conselho da Justi\u00e7a Federal (CJF) pelo Excelent\u00edssimo Senhor Presidente do e. Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o no \u00e2mbito da Justi\u00e7a Federal, foi decidido, no Processo n\u00ba CF-ADM-2012/00063, em Sess\u00e3o de 12/12/2016, cuja decis\u00e3o foi confirmada em nova Sess\u00e3o ocorrida em 25/06/2018, acatando posicionamento adotado pelo pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, pelo sobrestamento dos autos at\u00e9 a decis\u00e3o, por aquele Tribunal, dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos no RE 638.115/CE, motivo pelo qual os servidores da Justi\u00e7a Federal continuam percebendo as incorpora\u00e7\u00f5es de quintos ocorridas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada'. Conv\u00e9m, por fim, destacar a confirma\u00e7\u00e3o da mencionada decis\u00e3o, ocorrida na Sess\u00e3o de 11/6/2018, em que decidiu o C. Conselho da Justi\u00e7a Federal pelo sobrestamento da implementa\u00e7\u00e3o generalizada do ac\u00f3rd\u00e3o julgado no RE n. 638/115/CE at\u00e9 o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o expressa aos casos de aposentadoria, nos quais deve haver o alinhamento \u00e0s decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.5. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (126064 - PROV. PROVIS\u00d3RIO VPNI 04 L 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.984,45) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.6. O Controle Interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os esclarecimentos do Controle Interno n\u00e3o interferem na an\u00e1lise do ato.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de MARLETE LUIZA BARBOSA SIMPLICIO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 57799/2018, 56520/2018 e 1797/2018 podem ser apreciados pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os aludidos atos deram entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAIS e recusar registro dos atos de Aposentadoria de MARLETE LUIZA BARBOSA SIMPLICIO, SUZETTE GOMES DE SOUZA e WALTHER NOGUEIRA SANTOS FILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA VANTAGEM DE \"QUINTOS\" APO\u00bfS O ADVENTO DA LEI 9.624/1998. PRECEDENTES DESTE TRIBUNAL. ILEGALIDADE DOS ATOS. RECUSA DOS CORRESPONDENTES REGISTROS. DETERMINAC\u00bfO\u00bfES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip. ", "VOTO": "<p>Em aprecia\u00e7\u00e3o atos de concess\u00e3o de aposentadorias deferidas pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio do Sr. Walther Nogueira Santos Filho e das Sras. Suzette Gomes de Souza e Marlete Luiza Barbosa.</p><p>2.\tAs concess\u00f5es das duas \u00faltimas interessadas ocorreram na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a inativa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Emenda Constitucional - EC 47/2005.</p><p>3.\tJ\u00e1 o Sr. Walther Nogueira Santos Filho aposentou-se por idade m\u00e1xima (75 anos) , com proventos integrais, com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 6\u00ba da EC 41/2003 c/c os arts. 1\u00ba e 2\u00ba da Lei Complementar 152/2015.</p><p>4.\tAs informa\u00e7\u00f5es constantes do processo indicam que os interessados implementaram os requisitos para se inativar, uma vez que tinham idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelos fundamentos concess\u00f3rios.</p><p>5.\tSubmetidos os atos a cr\u00edticas automatizadas, a Sefip detectou a exist\u00eancia da rubrica \"quintos/d\u00e9cimos\" transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990. </p><p>6.\tAcerca de tal vantagem, registrou a unidade especializada que o Supremo Tribunal Federal - STF permitiu a continuidade do pagamento dessa rubrica incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, definindo o Pret\u00f3rio Excelso que as parcelas amparadas em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa dever\u00e3o ser absorvidas por quaisquer reajustes futuros, nos termos do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115/CE, com repercuss\u00e3o geral julgada. Sustentou ainda a submiss\u00e3o desta Corte de Contas ao RE precitado, conforme a autovincula\u00e7\u00e3o assentada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (de minha relatoria) , e, no caso concreto, aduziu tratar-se de decis\u00e3o administrativa, raz\u00e3o pela qual sugere que seja determinada ao \u00f3rg\u00e3o de origem a provid\u00eancia de destaque da vantagem e transforma\u00e7\u00e3o em \"parcela compensat\u00f3ria\" para futura absor\u00e7\u00e3o, consoante previsto na decis\u00e3o da Corte Maior.</p><p>7. \tComo visto, de acordo com a Sefip, a percep\u00e7\u00e3o da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\" teria origem em decis\u00e3o administrativa. Em raz\u00e3o disso, foi sugerido que o Tribunal encaminhasse determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem para que promovesse o destaque das parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros, consoante decidido pelo Supremo Tribunal Federal - STF no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 638.115/CE.</p><p>8.\tRememoro que o STF, no indigitado RE 638.115/CE, deliberou que somente para a hip\u00f3tese de \"quintos/d\u00e9cimos\" recebidos com base em decis\u00e3o judicial transitada em julgado ser\u00e1 indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento e n\u00e3o haver\u00e1 absor\u00e7\u00e3o da parcela por reajustes futuros. J\u00e1 na hip\u00f3tese de a percep\u00e7\u00e3o da mencionada rubrica estar amparada por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa, o pagamento deve ser mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores.</p><p>9. \tPerscrutando os autos, verifico que, conforme consta dos atos de aposentadoria dos tr\u00eas interessados, o Conselho da Justi\u00e7a Federal, no Processo CF/ADM-2012/00063, decidiu que, at\u00e9 que o STF julgue os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos em face do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE, os servidores da Justi\u00e7a Federal continuariam a perceber as incorpora\u00e7\u00f5es de \"quintos/d\u00e9cimos\" ocorridas entre 8/4/1998 e 4/9/2001.</p><p>10.\t Nesse sentido, dado que a incorpora\u00e7\u00e3o dos \"quintos/d\u00e9cimos\" est\u00e1 amparada na decis\u00e3o administrativa retromencionada, as concess\u00f5es de aposentadoria ora em escrut\u00ednio devem ser consideradas ilegais, negando-se registro aos correspondentes atos, e aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no Verbete 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU a\u00bfs parcelas indevidamente recebidas pelos interessados.</p><p>11. \tOutrossim, de conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, importa determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que promova o destaque das parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporadas com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos, nos moldes da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE.12. \tCumpre igualmente determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que comunique aos benefici\u00e1rios sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, devem ser remetidos ao Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que os inativos foram cientificados da delibera\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p>13.\tPor fim, cumpre registrar que o nome da Sra. Marlete Luiza Barbosa Simplicio deve ser retificado para Sra. Marlete Luiza Barbosa, conforme consulta efetuada junto ao Sistema CPF.  </p><p>\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. \t</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 6 de julho de 2021.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210709", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753095", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753095", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67473732"}