{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2486486", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8665/2021 ATA 23/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8665", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "23/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisam atos de concess\u00e3o inicial e de altera\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar emitidos pelo Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas do Comando da Marinha. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em benef\u00edcio da Sra. Bruna de Assis Souza, determinando o registro do correspondente ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar prejudicada, por perda de objeto, a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito do ato de pens\u00e3o militar em benef\u00edcio da Sra. Maria do Socorro Tinoco de Melo, tendo em vista o seu falecimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. considerar ilegais as concess\u00f5es de pens\u00e3o militar institu\u00eddas a favor das Sras. Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, negando registro aos correspondentes atos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas interessadas especificadas no subitem 9.3 acima, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar ao Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas do Comando da Marinha, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos ora impugnados, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s interessadas mencionadas no subitem 9.3 retro, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovantes da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o de origem que novos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar dever\u00e3o ser emitidos e cadastrados no sistema e-Pessoal, livres das irregularidades verificadas, sendo submetidos a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitidos pelo Comando da Marinha/Minist\u00e9rio da Defesa.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/07/2021", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas do Comando da Marinha/Minist\u00e9rio da Defesa. ", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Bruna de Assis Souza (XXX.845.147-XX); Cleide Alves de Arruda Nunes (XXX.159.101-XX); Elizabeth Rosa Nunes (XXX.173.487-XX); Inaida Ferreira Ramos (XXX.872.742-XX); Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos (XXX.666.397-XX); Maria do Socorro Tinoco de Melo (XXX.846.834-XX); Sayonara Larisa Tinoco de Melo (XXX.594.054-XX) e Soraya Lisbeth Tinoco de Melo (XXX.224.754-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03973220193\" target=\"_blank\">039.732/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip, atualmente denominada de Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip, por meio da qual os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar constantes destes autos foram assim analisados (pe\u00e7a 9-10) : </p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar \u00e0s benefici\u00e1rias supracitadas, pens\u00f5es estas concedidas pelo Comando da Marinha.</p><p>2.\tOs atos foram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para fim de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO  </b></p><p>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Em seus arts. 4o, \u00a7 2o, e 3o, \u00a7 3o, respectivamente, essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sisac devem ser submetidos a cr\u00edtica automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>4.\tRelativamente aos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sisac foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior.</p><p>5.\tAl\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</p><p>6.\tQuanto ao ato concess\u00f3rio 117575/2019 da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Paulo Clotildes de Melo importa informar que Maria do Socorro Tinoco de Melo faleceu. Assim, cumpre considerar o exame do respectivo ato de concess\u00e3o prejudicado por perda de objeto, com fulcro no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, tendo em vista o exaurimento dos efeitos financeiros.\t</p><p>7.\tNo que concerne ao recebimento de benef\u00edcios pelas interessadas importa informar que, em consulta aos sistemas disponibilizados para o TCU, n\u00e3o foram constatadas acumula\u00e7\u00f5es das pens\u00f5es em an\u00e1lise com cargos, fun\u00e7\u00f5es e outros benef\u00edcios previdenci\u00e1rios que pudessem macular os atos de concess\u00e3o em comento.</p><p>8.\tNada obstante, as cr\u00edticas de sistema desta Secretaria apuraram que haveriam fundamentos legais inv\u00e1lidos relativos aos benef\u00edcios dos atos concess\u00f3rios das pens\u00f5es institu\u00eddas por Carlos Alberto Santos Ramos (ato 117379/2019) , Paulo Clotildes de Melo (ato 117647/2019) e Ileo Nunes (ato 133175/2019) . Nos casos em an\u00e1lise os benef\u00edcios est\u00e3o sendo pagos com base na remunera\u00e7\u00e3o dos postos de Primeiro Tenente e Terceiro Sargento, com fundamento legal que tem como requisito a concess\u00e3o de reforma por invalidez, condi\u00e7\u00e3o atingida pelos militares posteriormente \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o, uma vez que os militares em comento foram reformados inicialmente por impedimento de idade. </p><p>9.\tCumpre salientar que esta Corte de Contas, recentemente, mudou o entendimento quanto \u00e0 possibilidade de o militar j\u00e1 reformado receber um posto/gradua\u00e7\u00e3o acima, para fins de proventos, por ocasi\u00e3o de invalidez ocorrida ap\u00f3s a concess\u00e3o de reforma, a qual estaria disposta no art. 110 da Lei 6.880/1980. </p><p>10. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da Relatoria do Ministro Benjamin Zymler, apresentou nova interpreta\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o supracitada, <b>in verbis</b>:</p><h3>'<b>Sum\u00e1rio</b></h3><p class=\"normal_ (Web) \">ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL [FORAM] CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES.</p><p>11. O entendimento pela ilegalidade de tais pens\u00f5es foi expresso, em caso an\u00e1logo, no voto do Ministro Relator Benjamin Zymler no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1332920197\" target=\"_blank\">Processo 013.329/2019-7</a>, conforme transcri\u00e7\u00e3o:</p><p>'5.  Segundo informam os autos, o sr. J\u00falio Sampaio Faria, ocupante do posto de Capit\u00e3o, foi transferido para a reserva remunerada em 1985, quando contava 50 anos de idade e 33 anos de servi\u00e7o. Desde ent\u00e3o, por ter mais de trinta anos de servi\u00e7o ativo, passou a receber seus proventos calculados com base no soldo de Major, com fulcro na regra prevista na reda\u00e7\u00e3o primitiva do art. 50, inciso II, da Lei 6.880/1980 ('S\u00e3o direitos dos militares [...] a percep\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao grau hier\u00e1rquico superior ou melhoria da mesma quando, ao ser transferido para a inatividade, contar mais de 30 (trinta) anos de servi\u00e7o'<i>) </i>. Nessas mesmas condi\u00e7\u00f5es, o militar foi reformado <b>ex officio</b> em 1995, ao atingir a idade limite de perman\u00eancia na reserva remunerada. </p><p>6. Anos mais tarde, em 2017, o t\u00edtulo definitivo de inatividade do sr. J\u00falio Sampaio Faria foi alterado para vincular seus proventos ao soldo de Tenente Coronel, ou seja, dois postos acima daquele que o militar ostentava na atividade. O fundamento para tanto seria o disposto no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980 (Estatuto dos Militares) , na reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986: </p><p>'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente. \u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho'. </p><p>7. Para maior clareza, transcrevo tamb\u00e9m o art. 108 do Estatuto, no que aqui interessa: </p><p>'Art. 108. A incapacidade definitiva pode sobrevir em consequ\u00eancia de: </p><p>I - ferimento recebido em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica;</p><p>II - enfermidade contra\u00edda em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, ou enfermidade cuja causa eficiente decorra de uma dessas situa\u00e7\u00f5es;</p><p>III - acidente em servi\u00e7o; </p><p>IV - doen\u00e7a, mol\u00e9stia ou enfermidade adquirida em tempo de paz, com rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito a condi\u00e7\u00f5es inerentes ao servi\u00e7o; </p><p>V - tuberculose ativa, aliena\u00e7\u00e3o mental, esclerose m\u00faltipla, neoplasia maligna, cegueira, lepra, paralisia irrevers\u00edvel e incapacitante, cardiopatia grave, mal de Parkinson, p\u00eanfigo, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave e outras mol\u00e9stias que a lei indicar com base nas conclus\u00f5es da medicina especializada'. </p><p>8. Como se v\u00ea, o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980, expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7a o militar reformado. Ademais, quer da ativa, quer da reserva, o benef\u00edcio se traduz no c\u00e1lculo dos proventos com base no soldo do posto hier\u00e1rquico imediato \u00e0quele que o favorecido apresentava na ativa - ou seja, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o na norma para o c\u00e1lculo dos proventos ter por refer\u00eancia dois postos acima daquele ostentado pelo militar na atividade. </p><p>9. Sobre o primeiro ponto - os destinat\u00e1rios do adicional -, a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , int\u00e9rprete \u00faltimo da lei federal, h\u00e1 muito se encontra pacificada, como ilustram os precedentes adiante reproduzidos: </p><p>'PROCESSUAL CIVIL. ADMINISTRATIVO. MILITAR REFORMADO POR ATINGIR A IDADE LIMITE NA RESERVA. INVALIDEZ SUPERVENIENTE \u00c0 INATIVA\u00c7\u00c3O. REFORMA COM REMUNERA\u00c7\u00c3O CORRESPONDENTE AO GRAU HIER\u00c1RQUICO IMEDIATO. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULAS 7 E 83 DO STJ.</p><p> 1. O art. 110 da Lei 6.880/1980 prev\u00ea o direito de o militar da ativa ou da reserva remunerada ser reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir. </p><p>2. O Tribunal de origem asseverou: 'o autor foi reformado <b>ex officio</b> em 21/05/2006 (Evento 20 - PROCADM4 - fl. 15) , por ter atingido idade limite de perman\u00eancia na reserva, nos termos do art. 106, I, <b>d</b>, da Lei n\u00b0 6.880/80. Pretende, agora, a melhoria da reforma para que seus proventos passem a ser calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do posto superior na inatividade, em raz\u00e3o da superveni\u00eancia de mol\u00e9stia que determina a sua invalidez (neoplasia maligna constatada em 04/01/2008) '. </p><p>3. \u00c9 invi\u00e1vel reanalisar a constata\u00e7\u00e3o das datas da reforma e da eclos\u00e3o da mol\u00e9stia, pois inarred\u00e1vel a revis\u00e3o do conjunto probat\u00f3rio dos autos para afastar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Aplica-se, portanto, o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ. </p><p>4. Ao reconhecer que o direito ora pugnado alcan\u00e7a apenas os militares da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o prevendo a possibilidade da altera\u00e7\u00e3o de proventos de militar reformado por atingir a idade limite na reserva, o Tribunal a quo decidiu em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STJ, raz\u00e3o pela qual incide a S\u00famula 83 do STJ. Precedentes: REsp 1.381.724/RS, Relatora Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, DJe 10/5/2017; e AgRg no REsp 1.539.940/RS, Relatora Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, DJe 29/3/2016. </p><p>5. Recurso Especial n\u00e3o conhecido\" (REsp 1784347/RS, Rel. Min. Herman Benjamin, Segunda Turma, julgado em 2/4/2019, DJe de 23/4/2019; \u00eanfase acrescentada) . </p><p>'ADMINISTRATIVO. MILITAR. REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE BENEF\u00cdCIO. INCAPACIDADE SUPERVENIENTE. ART. 110, \u00a7 1\u00ba C/C ART. 108, V, DA LEI 6.880/80. MILITARES DA ATIVA OU RESERVA REMUNERADA. RESTRI\u00c7\u00c3O. MILITAR J\u00c1 REFORMADO. IMPOSSIBILIDADE. </p><p>1. A reforma do militar com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, nos termos do art. 110, \u00a7 1\u00ba, c/c o art. 108, V, da Lei 6.880/80, restringe-se aos militares da ativa ou reserva remunerada, na exata disposi\u00e7\u00e3o do <b>caput</b> do art. 110, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a concess\u00e3o de tal benesse \u00e0queles militares j\u00e1 reformados. </p><p>2. Recurso especial n\u00e3o provido.'</p><p> (REsp 1.340.075/CE, Rel. Min. Castro Meira, Segunda Turma, julgado em 9/4/2013, DJe de 15/4/2013; \u00eanfase acrescentada) . </p><p>10. Desse \u00faltimo julgado, permito-me transcrever elucidativo trecho do voto do relator, Ministro Castro Meira (os destaques n\u00e3o constam do original) : </p><p>'Da simples leitura do caput do art. 110 do Estatuto dos Militares, denota-se que o benef\u00edcio \u00e9 restrito \u00e0queles militares da ativa ou reserva remunerada, como, ali\u00e1s, entendeu o decis\u00f3rio regional ora atacado. Acrescente-se que, em sua reda\u00e7\u00e3o original, o dispositivo legal permitia a reforma apenas aos militares da ativa, incluindo-se-lhe os da reserva remunerada somente a partir da edi\u00e7\u00e3o da Lei 7.580/86, <b>verbis</b>:</p><p> 'Art 1\u00ba. O <b>caput</b> do art. 110 da Lei n\u00ba 6.880, de 9 de dezembro de 1980, que disp\u00f5e sobre o Estatuto dos Militares, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: </p><p>'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente'. </p><p>Art 2\u00ba. As disposi\u00e7\u00f5es do art. 110 da Lei n\u00ba 6.880, de 9 de dezembro de 1980, s\u00e3o extensivas aos militares que na vig\u00eancia desta lei j\u00e1 se encontrem na reserva remunerada e que tenham sido reformados com base nos incisos I e II do art. 108.'</p><p>A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos da referida lei bem delimita o alcance pretendido pela altera\u00e7\u00e3o da norma: </p><p>'Excelent\u00edssimo Senhor Presidente da Rep\u00fablica,</p><p> O militar da ativa julgado incapaz definitivamente, por um dos motivos constantes dos itens I e II do art. 108, da Lei n\u00ba 6.880/80, Estatuto dos Militares, \u00e9 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o do grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir na ativa, de acordo com o art. 110 do mesmo Estatuto.</p><p> O militar da reserva remunerada julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos itens I e II do citado art. 108 vem sendo reformado com a remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao seu grau hier\u00e1rquico. </p><p>A situa\u00e7\u00e3o configura uma abrang\u00eancia incompleta e injusta da lei cuja corre\u00e7\u00e3o ora submeto \u00e0 elevada aprecia\u00e7\u00e3o de Vossa Excel\u00eancia.' </p><p>Se o pr\u00f3prio legislador n\u00e3o vislumbrou tal possibilidade, n\u00e3o cabe ao int\u00e9rprete faz\u00ea-lo, ainda que por alega\u00e7\u00e3o de observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da isonomia, pois n\u00e3o seria coerente admitir que suposta omiss\u00e3o legislativa possa ser sanada por interpreta\u00e7\u00e3o que alargue o alcance normativo.</p><p>Os militares da reserva remunerada n\u00e3o se equiparam aos reformados, apesar de ambos os casos tratarem de inatividade, tendo em vista que aqueles podem ser convocados a retornar ao servi\u00e7o ativo, enquanto estes passam definitivamente \u00e0 inatividade.</p><p>............................................................................................................................... </p><p>Nem se diga que o art. 2\u00ba da Lei 7.580/86 socorreria o recorrente, porquanto a extens\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es do art. 110 da Lei 6.880/80 abrange 'militares que na vig\u00eancia desta lei j\u00e1 se encontrem na reserva remunerada e que tenham sido reformados com base nos incisos I e II do art. 108', enquanto que no presente caso busca-se a equipara\u00e7\u00e3o com o art. 108, V. </p><p>Ademais, oportuno observar que o pr\u00f3prio art. 110, \u00a7 3\u00ba, ao admitir a amplia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios de que trata por leis especiais, ressalvou que o benef\u00edcio ser\u00e1 deferido 'desde que o militar, ao ser reformado, j\u00e1 satisfa\u00e7a as condi\u00e7\u00f5es por ela exigidas'.</p><p>Em suma, os militares que adquiriram a mol\u00e9stia incapacitante ap\u00f3s a passagem para a inatividade definitiva n\u00e3o foram contemplados pelo art. 110 da Lei 6.880/80, o qual refere-se \u00e0 concess\u00e3o inicial de reforma e n\u00e3o \u00e0 sua altera\u00e7\u00e3o, e alcan\u00e7a apenas os militares da ativa e da reserva remunerada. </p><p>Essa \u00e9 a leitura que fa\u00e7o da norma tida por violada, embora tenha not\u00edcia que a Administra\u00e7\u00e3o e o pr\u00f3prio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o adotam interpreta\u00e7\u00e3o em sentido contr\u00e1rio, sem diferencia\u00e7\u00e3o entre militares da ativa, da reserva ou reformados.</p><p> Por fim, vale anotar que o paradigma do TRF da 2\u00aa Regi\u00e3o arrolado pelo recorrente foi reformado por decis\u00e3o desta Corte, no julgamento do REsp 1.115.309/RS, DJe 30.4.2010, Quinta Turma, de relatoria do Ministro Jorge Mussi. .............................................................................................................................. </p><p>Ante o exposto, nego provimento ao recurso especial.' </p><p>11. De fato, h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o substancial entre os regimes jur\u00eddicos aplic\u00e1veis, de per si, aos militares da ativa, da reserva e reformados que n\u00e3o se apresenta razo\u00e1vel pretender igual\u00e1-los - pela via da hermen\u00eautica - para efeito de concess\u00e3o de benef\u00edcios. Note-se que, no plano remunerat\u00f3rio, o Supremo Tribunal Federal (STF) tem restringido, inclusive, a efic\u00e1cia de t\u00edtulos executivos judiciais quando o titular do direito migra da condi\u00e7\u00e3o de servidor ativo para a de servidor aposentado. No MS 30.725, por exemplo, o Ministro Gilmar Mendes anotou: </p><p>'Nesse sentido, a coisa julgada deveria ser invocada, a princ\u00edpio, para efeitos de pagamento de vencimentos, o que n\u00e3o significa, necessariamente, que essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se estenda, desde logo, para o c\u00e1lculo dos proventos, o qual deve ser analisado caso a caso, sob pena de reconhecer-se a perpetua\u00e7\u00e3o de um direito declarado a ponto de alcan\u00e7ar um instituto jur\u00eddico diverso: o instituto dos proventos.' </p><p>12. Ora, o art. 110 do Estatuto dos Militares tem por evidente prop\u00f3sito compensar os militares da ativa que tenham sua carreira precocemente interrompida por infort\u00fanios associados ao cumprimento do dever. A exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o as enfermidades referidas no inciso V do art. 108, mas mesmo ali se faz inequ\u00edvoca a inten\u00e7\u00e3o do legislador de favorecer o militar vitimado pela interrup\u00e7\u00e3o abrupta da carreira. </p><p>13. Naturalmente, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em interrup\u00e7\u00e3o da carreira no caso de militares j\u00e1 reformados. </p><p>14. Poder-se-ia at\u00e9 objetar, \u00e9 verdade, que os militares da reserva, expressamente referidos pela norma, tamb\u00e9m se encontram, tecnicamente, na situa\u00e7\u00e3o de inativos. No entanto, insisto, o discr\u00edmen entre reserva e reforma \u00e9 tal que a simples leitura da conceitua\u00e7\u00e3o dada aos institutos espanca qualquer d\u00favida a respeito. Eis o que disp\u00f5e o art. 3\u00ba da Lei 6.880/1980:</p><p>'Art. 3\u00b0 Os membros das For\u00e7as Armadas, em raz\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o constitucional, formam uma categoria especial de servidores da P\u00e1tria e s\u00e3o denominados militares. \u00a7 1\u00b0 Os militares encontram-se em uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es: a) na ativa: (...) b) na inatividade: I - os da reserva remunerada, quando perten\u00e7am \u00e0 reserva das For\u00e7as Armadas e percebam remunera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, por\u00e9m sujeitos, ainda, \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o na ativa, mediante convoca\u00e7\u00e3o ou mobiliza\u00e7\u00e3o; e II - os reformados, quando, tendo passado por uma das situa\u00e7\u00f5es anteriores estejam dispensados, definitivamente, da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o na ativa, mas continuem a perceber remunera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o.' </p><p>15. Ali\u00e1s, em sua reda\u00e7\u00e3o original, o \u00a7 1\u00ba do art. 110 do Estatuto dirigia-se unicamente aos militares da ativa. Foi a ocorr\u00eancia de casos reais de incapacidade - envolvendo reservistas convocados - ocasionada por ferimento ou enfermidade contra\u00edda em fun\u00e7\u00e3o do efetivo exerc\u00edcio da atividade militar (incisos I e II do art. 108) que motivou o legislador a lhes estender o benef\u00edcio. Reproduzo a exposi\u00e7\u00e3o de motivos que fundamentou a altera\u00e7\u00e3o: </p><p>'Excelent\u00edssimo Senhor Presidente da Rep\u00fablica, O militar da ativa julgado incapaz definitivamente, por um dos motivos constantes dos itens I e II do art. 108, da Lei n\u00ba 6.880/80, Estatuto dos Militares, \u00e9 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o do grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir na ativa, de acordo com o art. 110 do mesmo Estatuto. </p><p>O militar da reserva remunerada julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos itens I e II do citado art. 108 vem sendo reformado com a remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao seu grau hier\u00e1rquico. </p><p>A situa\u00e7\u00e3o configura uma abrang\u00eancia incompleta e injusta da lei cuja corre\u00e7\u00e3o ora submeto \u00e0 elevada aprecia\u00e7\u00e3o de Vossa Excel\u00eancia.' </p><p>16. Portanto, a n\u00e3o concess\u00e3o da vantagem aos militares j\u00e1 reformados n\u00e3o foi um mero descuido da lei; tampouco representa, sob qualquer enfoque que se considere, ofensa ao princ\u00edpio da isonomia. </p><p>17. De toda sorte, mesmo que assim n\u00e3o fosse, de modo algum seria dado ao int\u00e9rprete substituir-se ao legislador no disciplinamento da mat\u00e9ria. \u00c9 o que estabeleceu o STF, em 2014, por meio da S\u00famula Vinculante 37, de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria pelos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio e por toda a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (cf. art. 103-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) : </p><p>'N\u00e3o cabe ao Poder Judici\u00e1rio, que n\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o legislativa, aumentar vencimentos de servidores p\u00fablicos sob o fundamento de isonomia.' </p><p>18. Relativamente ao segundo ponto mencionado no item 8 deste voto - concess\u00e3o em cascata do benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980 -, a jurisprud\u00eancia do STJ rejeita a hip\u00f3tese mesmo que a mol\u00e9stia incapacitante tenha sido adquirida com o militar ainda na reserva remunerada. Em outras palavras, se j\u00e1 benefici\u00e1rio da vantagem do art. 50, inciso II, da Lei 6.880/1980 (inatividade com proventos calculados sobre o posto hier\u00e1rquico imediato) , nem sequer o militar da reserva remunerada acometido de mol\u00e9stia incapacitante faz jus a nova melhoria de proventos com esteio no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980. Nesse sentido, exemplificativamente, cito como precedente: </p><p>'AGRAVO REGIMENTAL NOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM RECURSO ESPECIAL. ADMINISTRATIVO. MILITAR DA RESERVA REMUNERADA. SUPERVENI\u00caNCIA DE INCAPACIDADE TOTAL E DEFINITIVA. REFORMA. C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. SOLDO DO POSTO IMEDIATAMENTE SUPERIOR AO QUE EXERCIA NA ATIVA. </p><p>1. A orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial desta Corte Superior \u00e9 no sentido de que o militar da reserva remunerada julgado definitivamente incapaz para qualquer trabalho, como na hip\u00f3tese de estar acometido de cardiopatia grave, deve ser reformado com proventos correspondentes ao soldo da gradua\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica imediata a que possu\u00eda na ativa, nos termos do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 6.880/80. </p><p>2. Agravo regimental a que se nega provimento.'</p><p> (AgRg nos EDcl no Recurso Especial 966.142/RJ, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio Bellizze, Quinta Turma, julgado em 26/2/2013, DJe de 5/3/2013) . </p><p>19. Mais uma vez, em homenagem \u00e0 clareza, transcrevo trechos do relat\u00f3rio/voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o, este subscrito pelo Ministro Marco Aur\u00e9lio Bellizze: </p><p>'Trata-se de agravo regimental interposto por Carlos Costa Ribeiro Filho desafiando decis\u00e3o da lavra do ent\u00e3o Relator, Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, a quem coube apreciar, inicialmente, o recurso especial, no que interessa, assim fundamentada: </p><p>'1. Trata-se de Recurso Especial interposto por CARLOS COSTA RIBEIRO FILHO, com fundamento na al\u00ednea <b>a</b> do art. 105, III da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no qual se insurge contra ac\u00f3rd\u00e3o proferido pelo egr\u00e9gio Tribunal Regional Federal da 2a. Regi\u00e3o, assim ementado, na parte que interessa \u00e0 esp\u00e9cie: 'ADMINISTRATIVO. MILITAR. RESERVA REMUNERADA. POSTERIOR REFORMA. PROVENTOS COM BASE NA REMUNERA\u00c7\u00c3O DO POSTO IMEDIATAMENTE SUPERIOR AO DA ATIVA. ART. 110 DA LEI 6.880/80. HONOR\u00c1RIOS.' </p><p> (...) </p><p>2. Os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos foram rejeitados. </p><p>3. Nas raz\u00f5es de seu Apelo Especial, o recorrente aponta viola\u00e7\u00e3o aos arts. 108, III, da Lei 6.880/80 e 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 7.580/86. Alega, em suma, que na inatividade possu\u00eda a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico de Capit\u00e3o. Logo, ao se tornar inv\u00e1lido na forma da legisla\u00e7\u00e3o militar sua remunera\u00e7\u00e3o deve ser calculada com base no soldo de Major. </p><p>4. A irresigna\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece prosperar. </p><p>5. Com efeito, o artigo 110 da Lei 6.880/80 disp\u00f5e o seguinte:</p><p> 'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente. \u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho.' </p><p>6. Destarte, o recorrente, julgado incapaz definitivamente para o servi\u00e7o do Ex\u00e9rcito, faz jus ao pagamento de sua remunera\u00e7\u00e3o calculada no grau imediatamente superior ao posto que ocupava enquanto na ativa. </p><p>7. Entretanto, conforme se extrai dos autos, tal direito j\u00e1 vem sendo observado, na medida em que o autor foi transferido para reserva remunerada em 29.4.1988 no posto de Primeiro-Tenente, com proventos de Capit\u00e3o, por contar com mais de trinta anos de servi\u00e7o. </p><p>8. Desse modo, n\u00e3o merece reparos o entendimento adotado pelo Tribunal a quo, que, inclusive, encontra amparo na jurisprud\u00eancia desta Corte. Confira-se: 'ADMINISTRATIVO. MILITAR DA RESERVA REMUNERADA. REFORMA. INCAPACIDADE TOTAL E DEFINITIVA. SOLDO DA GRADUA\u00c7\u00c3O IMEDIATAMENTE SUPERIOR. LEI 6.880/80, ART. 110, \u00a7\u00a7 1\u00ba E 2\u00ba, C. O militar da reserva remunerada julgado definitivamente incapaz por estar acometido de cardiopatia grave, deve ser reformado com o soldo correspondente \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica imediata a que possu\u00eda na ativa. Recurso n\u00e3o conhecido (REsp. 169.804/DF, Rel. Min. EDSON VIDIGAL, DJU 23.11.1998) .' </p><p>9. Diante do exposto, com fundamento no art. 557, <b>caput</b>, do C\u00f3digo de Processo Civil, nega-se seguimento ao Recurso Especial. 10. Publique-se. Intima\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.' Opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o, foram rejeitados monocraticamente. O agravante, militar da reserva remunerada reformado posteriormente por incapacidade permanente (cardiopatia grave) , reitera a alega\u00e7\u00e3o de que faz jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos proventos com base no soldo correspondente ao posto de Major. Acrescenta que foi transferido para a reserva remunerada em 29/4/1988, no posto de Primeiro-Tenente, o qual exercia na ativa, com percep\u00e7\u00e3o dos proventos com base no soldo do posto de Capit\u00e3o - grau hierarquicamente superior -, pois contava, \u00e0 \u00e9poca, com mais de trinta anos de servi\u00e7o nas For\u00e7as Armadas. Assim, com a superveni\u00eancia da invalidez permanente e, por conseguinte, a reforma em 10/9/1993, pugna pela revis\u00e3o de sua remunera\u00e7\u00e3o, a fim de que o par\u00e2metro a ser utilizado passe a ser o soldo do posto imediato ao do de Capit\u00e3o, ou seja, o soldo de Major. </p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. VOTO O SENHOR MINISTRO MARCO AUR\u00c9LIO BELLIZZE (RELATOR) : Ap\u00f3s examinar atentamente os pontos controvertidos, a minha conclus\u00e3o \u00e9 a de que os fundamentos da decis\u00e3o agravada n\u00e3o foram infirmados pelas alega\u00e7\u00f5es trazidas no agravo regimental, impondo-se, assim, a sua confirma\u00e7\u00e3o. Com efeito, a orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial desta Corte Superior \u00e9 no sentido de que o militar da reserva remunerada julgado definitivamente incapaz para qualquer trabalho, como na hip\u00f3tese de estar acometido de cardiopatia grave, deve ser reformado com proventos correspondentes ao soldo da gradua\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica imediata a que possu\u00eda na ativa, nos termos do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 6.880/80.</p><p> ................................................................................................................................</p><p>Logo, na esp\u00e9cie, como o posto que o agravante exercia na ativa era o de Primeiro Tenente, deve perceber, na reforma por incapacidade definitiva para qualquer trabalho, os proventos correspondentes ao soldo do grau superior, que \u00e9 o de Capit\u00e3o. Como j\u00e1 recebia essa remunera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como acolher a pretens\u00e3o de revis\u00e3o para perceber valores de gradua\u00e7\u00e3o ainda mais elevada. Consoante asseverado no ac\u00f3rd\u00e3o regional, n\u00e3o h\u00e1 'qualquer ressalva [na legisla\u00e7\u00e3o] quanto \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o que vinha recebendo o militar da reserva, a partir de sua passagem para a inatividade, que garantisse, porventura, remunera\u00e7\u00e3o correspondente a de dois postos acima daquele ocupado na atividade, nos casos em que o militar j\u00e1 recebesse proventos correspondentes ao do grau imediato ao que ocupava na ativa'. Ante o exposto, nego provimento ao agravo regimental. \u00c9 como voto\" (\u00eanfase acrescentada) . </p><p>20. Ressalto, a prop\u00f3sito, que o entendimento aqui externado foi acolhido \u00e0 unanimidade pelo Plen\u00e1rio desta Corte de Contas por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.225/2019, de 18/9/2019.'</p><p>12. Assim, de acordo com todas as verifica\u00e7\u00f5es realizadas, para os atos concess\u00f3rios das pens\u00f5es militares institu\u00eddas por Carlos Alberto Santos Ramos (ato 117379/2019) , Paulo Clotildes de Melo (ato 117647/2019) e Ileo Nunes (ato 133175/2019) cabe a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade, devendo a Unidade Jurisdicionada adequar os benef\u00edcios para os postos corretos e emitir novos atos. J\u00e1 o outro ato constante neste processo poder\u00e1 ser considerado legal.</p><p>13.  Por fim vale lembrar que cabe dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas benefici\u00e1rias Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>14. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de ilegalidade dos atos de concess\u00e3o das pens\u00f5es militares institu\u00eddas por Carlos Alberto Santos Ramos (ato 117379/2019) , Paulo Clotildes de Melo (ato 117647/2019) e Ileo Nunes (ato 133175/2019) . Assim, cabe proposta no sentido de que sejam considerados ilegais, negando-lhes os registros, cumprindo dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 por Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>15.  Em rela\u00e7\u00e3o ao ato concess\u00f3rio 117575/2019 da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Paulo Clotildes de Melo importa informar que Maria do Socorro Tinoco de Melo faleceu. Assim, cumpre considerar o exame do respectivo ato de concess\u00e3o prejudicado por perda de objeto, com fulcro no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, tendo em vista o exaurimento dos efeitos financeiros.</p><p>16. Quanto ao ato concess\u00f3rio da pens\u00e3o institu\u00edda em favor de Bruna de Assis Souza (ato 127817/2019) cabe proposta no sentido de que seja considerado legal.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>17. Ante o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, bem como art. 7\u00ba, \u00a7 4\u00ba da IN 78/2018, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar ilegais os atos de concess\u00e3o das pens\u00f5es militares institu\u00eddas por Carlos Alberto Santos Ramos (ato 117379/2019) , Paulo Clotildes de Melo (ato 117647/2019) e Ileo Nunes (ato 133175/2019) , recusando os respectivos registros; </p><p>b) considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame de m\u00e9rito do ato de concess\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Paulo Clotildes de Melo (ato 117575/2019) , tendo em vista haver cessado os efeitos financeiros;</p><p>c) considerar legal o ato concess\u00f3rio da pens\u00e3o institu\u00edda em favor de Bruna de Assis Souza (ato 127817/2019) , promovendo o respectivo registro; </p><p>d) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 por Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>e) determinar ao Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas da Marinha que:</p><p class=\"normal_2_0\">\te.1) no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos impugnados a Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"normal_2_0\">\te.2) d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida a Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 dias, comprovantes das referidas ci\u00eancias; </p><p class=\"normal_2_0\">\te.3) alerte \u00e0s interessadas citadas nos subitens anteriores que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; </p><p class=\"normal_2_0\">\te.4) emita, no prazo de 30 dias, novos atos de concess\u00e3o das pens\u00f5es militares institu\u00eddas por Carlos Alberto Santos Ramos, Paulo Clotildes de Melo e Ileo Nunes, com fulcro no art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 78/2018, escoimados das irregularidades verificadas;</p><p class=\"normal_2_0\">\tf) determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento das medidas indicadas no subitem 17.e) supra, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou-se de acordo com a proposta da Sefip, nos termos do parecer da pe\u00e7a 11.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATOS DE ALTERA\u00c7\u00c3O E DE CONCESS\u00c3O INICIAL DE PENS\u00c3O MILITAR. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS. ILEGALIDADE DAS CONCESS\u00d5ES, COM NEGATIVA DE REGISTRO DOS CORRESPONDENTES ATOS. UM ATO DE ALTERA\u00c7\u00c3O CONSIDERADO PREJUDICADO POR PERDA DE OBJETO E OUTRO CONSIDERADO LEGAL, COM O REGISTRO CORRESPONDENTE.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip. ", "VOTO": "<p>\tEm aprecia\u00e7\u00e3o os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitidos pelo Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas do Comando da Marinha em benef\u00edcio das Sras. Bruna de Assis Souza, Maria do Socorro Tinoco de Melo, Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes.</p><p>2.\t Submetidos os atos a cr\u00edticas automatizadas, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip, com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, prop\u00f4s considerar:</p><p>\ta) prejudicado, por perda de objeto, devido ao falecimento da benefici\u00e1ria, Sra. Maria do Socorro Tinoco de Melo, o ato referente ao benef\u00edcio institu\u00eddo por Paulo Clotildes de Melo (pe\u00e7a 4) ;</p><p>\tb) ilegais as concess\u00f5es de pens\u00e3o militar cujos instituidores s\u00e3o os Srs. Carlos Alberto Santos Ramos (pe\u00e7a 3) , Paulo Clotildes de Melo (pe\u00e7a 5) e Ileo Nunes (pe\u00e7a 7) , recusando os respectivos registros;</p><p>\tc) legal a pens\u00e3o militar institu\u00edda por Marco Pereira dos Santos J\u00fanior (pe\u00e7a 6) .</p><p>3.\t Conforme apurado pela unidade t\u00e9cnica, no respeitante \u00e0s concess\u00f5es pensionais constantes das pe\u00e7as 3, 5 e 7, os benef\u00edcios est\u00e3o sendo pagos com fundamento legal que tem como requisito a concess\u00e3o de reforma por invalidez, contudo, tal condi\u00e7\u00e3o somente acometeu os militares falecidos quando eles j\u00e1 se encontravam reformados, por impedimento de idade. Ou seja, houve melhoria indevida nos proventos dos instituidores, com base na Lei 6.880/1980, quando foram reformados por incapacidade.</p><p>4.\tA referida legisla\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5e sobre o Estatuto dos Militares, define, no <b>caput</b> de seu art. 110, que:</p><p>\"Art. 110. O <b>militar da ativa ou da reserva remunerada</b>, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente.\" (grifos acrescidos) </p><p>5.\tDa leitura do dispositivo acima, verifica-se que o benef\u00edcio nele previsto \u00e9 direcionado ao militar da ativa ou da reserva remunerada, que, ao ser considerado incapaz, \u00e9 reformado, passando a ter seus proventos calculados com correspond\u00eancia a um posto acima do que possu\u00eda na ativa. </p><p>6.\tNeste Tribunal, o entendimento mais recente, vigente a partir da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/241820193\" target=\"_blank\">Processo 002.418/2019-3</a>, rel. Min. Benjamin Zymler) , \u00e9 de que o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980 n\u00e3o alcan\u00e7a o militar reformado, nem permite o c\u00e1lculo dos proventos com correspond\u00eancia a mais de um posto acima daquele que o militar possu\u00eda na ativa.</p><p>7.\tNos atos em quest\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica aponta que os instituidores das pens\u00f5es ora em exame j\u00e1 estavam reformados quando obtiveram o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980, conforme detalhado a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nome do militar (cargo na ativa e n\u00famero do ato e da pe\u00e7a) </b></p></td>\t<td><p><b>Reforma inicial por limite de idade (soldo no qual a remunera\u00e7\u00e3o estava baseada) </b></p></td>\t<td><p><b>Benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980 (soldo no qual a remunera\u00e7\u00e3o passou a ser baseada) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Carlos Alberto Santos Ramos</p><p> (Suboficial, ato 117379/2019, p\u00e7. 3) </p></td>\t<td><p>2\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>1\u00ba Tenente</p></td></tr><tr>\t<td><p>Paulo Clotildes de Melo</p><p> (Cabo, ato 117647/2019, p\u00e7. 5) </p></td>\t<td><p>Cabo</p></td>\t<td><p>3\u00ba Sargento</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ileo Nunes</p><p> (Suboficial, ato 133175/2019, p\u00e7. 7) </p></td>\t<td><p>2\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>1\u00ba Tenente</p></td></tr></tbody></table><p>8.\t\u00c0 luz do atual entendimento deste Tribunal, concordo com os pareceres da unidade especializada e do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU no sentido de que houve a concess\u00e3o indevida do benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980 aos instituidores acima.</p><p>9. \tPor pertinente, trago \u00e0 baila trecho do Voto que fundamentou o citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Benjamin Zymler) , em que \u00e9 evidenciado o interesse do legislador em conceder o benef\u00edcio ao militar da ativa e \u00e0quele que se encontrava na reserva, mas n\u00e3o ao que j\u00e1 estava reformado:</p><p>\"21.\tDe fato, h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o substancial entre os regimes jur\u00eddicos aplic\u00e1veis, de per si, aos militares da ativa, da reserva e reformados que n\u00e3o se apresenta razo\u00e1vel pretender igual\u00e1-los - pela via da hermen\u00eautica - para efeito de concess\u00e3o de benef\u00edcios. Note-se que, no plano remunerat\u00f3rio, o Supremo Tribunal Federal (STF) tem restringido, inclusive, a efic\u00e1cia de t\u00edtulos executivos judiciais quando o titular do direito migra da condi\u00e7\u00e3o de servidor ativo para a de servidor aposentado. No MS 30.725, por exemplo, o Ministro Gilmar Mendes anotou:</p><p>'Nesse sentido, a coisa julgada deveria ser invocada, a princ\u00edpio, para efeitos de pagamento de vencimentos, o que n\u00e3o significa, necessariamente, que essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se estenda, desde logo, para o c\u00e1lculo dos proventos, o qual deve ser analisado caso a caso, sob pena de reconhecer-se a perpetua\u00e7\u00e3o de um direito declarado a ponto de alcan\u00e7ar um instituto jur\u00eddico diverso: o instituto dos proventos.'</p><p>22.\tOra, o art. 110 do Estatuto dos Militares tem por evidente prop\u00f3sito compensar os militares da ativa que tenham sua carreira precocemente interrompida por infort\u00fanios associados ao cumprimento do dever. A exce\u00e7\u00e3o s\u00e3o as enfermidades referidas no inciso V do art. 108, mas mesmo ali se faz inequ\u00edvoca a inten\u00e7\u00e3o do legislador de favorecer o militar vitimado pela interrup\u00e7\u00e3o abrupta da carreira.</p><p>23.\tNaturalmente, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em interrup\u00e7\u00e3o da carreira no caso de militares j\u00e1 reformados.</p><p>24.\tPoder-se-ia at\u00e9 objetar, \u00e9 verdade, que os militares da reserva, expressamente referidos pela norma, tamb\u00e9m se encontram, tecnicamente, na situa\u00e7\u00e3o de inativos. No entanto, insisto, o <b>discr\u00edmen</b> entre reserva e reforma \u00e9 tal que a simples leitura da conceitua\u00e7\u00e3o dada aos institutos espanca qualquer d\u00favida a respeito. Eis o que disp\u00f5e o art. 3\u00ba da Lei 6.880/1980:</p><p>'Art. 3\u00b0 Os membros das For\u00e7as Armadas, em raz\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o constitucional, formam uma categoria especial de servidores da P\u00e1tria e s\u00e3o denominados militares.</p><p>\u00a7 1\u00b0 Os militares encontram-se em uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es:</p><p>a) na ativa:</p><p> (...) </p><p>b) na inatividade:</p><p>I - os da reserva remunerada, quando perten\u00e7am \u00e0 reserva das For\u00e7as Armadas e percebam remunera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, por\u00e9m sujeitos, ainda, \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o na ativa, mediante convoca\u00e7\u00e3o ou mobiliza\u00e7\u00e3o; e</p><p>II - os reformados, quando, tendo passado por uma das situa\u00e7\u00f5es anteriores estejam dispensados, definitivamente, da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o na ativa, mas continuem a perceber remunera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o.'</p><p>25.\tNessa mesma linha, saliento que, em sua reda\u00e7\u00e3o original, o \u00a7 1\u00ba do art. 110 do Estatuto dirigia-se unicamente aos militares da ativa. Foi a ocorr\u00eancia de casos reais de incapacidade - envolvendo reservistas convocados - ocasionada por ferimento ou enfermidade contra\u00edda em fun\u00e7\u00e3o do efetivo exerc\u00edcio da atividade militar (incisos I e II do art. 108) que motivou o legislador a lhes estender o benef\u00edcio. Reproduzo a exposi\u00e7\u00e3o de motivos que fundamentou a altera\u00e7\u00e3o:</p><p>'Excelent\u00edssimo Senhor Presidente da Rep\u00fablica, </p><p>O militar da ativa julgado incapaz definitivamente, por um dos motivos constantes dos itens I e II do art. 108, da Lei n\u00ba 6.880/80, Estatuto dos Militares, \u00e9 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o do grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir na ativa, de acordo com o art. 110 do mesmo Estatuto. </p><p>O militar da reserva remunerada julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos itens I e II do citado art. 108 vem sendo reformado com a remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao seu grau hier\u00e1rquico. </p><p>A situa\u00e7\u00e3o configura uma abrang\u00eancia incompleta e injusta da lei cuja corre\u00e7\u00e3o ora submeto \u00e0 elevada aprecia\u00e7\u00e3o de Vossa Excel\u00eancia.'</p><p>26.\t<b>Portanto, a n\u00e3o concess\u00e3o da vantagem aos militares j\u00e1 reformados n\u00e3o foi um mero descuido da lei; tampouco representa, sob qualquer enfoque que se considere, ofensa ao princ\u00edpio da isonomia.</b>\" (grifos inseridos) </p><p>10.\tAssim, considerando que houve a majora\u00e7\u00e3o indevida dos benef\u00edcios de reforma com reflexo nos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o institu\u00eddos pelos Srs. Carlos Alberto Santos Ramos (pe\u00e7a 3) e Ileo Nunes (pe\u00e7a 7) , bem como no ato de pens\u00e3o militar do Sr. Paulo Clotildes de Melo (pe\u00e7a 5) , em desacordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, cabe considerar ilegais as concess\u00f5es, negando o correspondente registro de seus atos, aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no verbete da S\u00famula/TCU 106 \u00e0s parcelas indevidamente recebidas pelas benefici\u00e1rias.</p><p>11. \tOutrossim, de conformidade com o art. 262 do Regimento Interno deste Tribunal, importa determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa. </p><p>12.\tDeve-se tamb\u00e9m determinar ao Comando da Marinha que comunique \u00e0s Sras. Sayonara Larisa Tinoco de Melo, Soraya Lisbeth Tinoco de Melo, Lucienne Carla Sim\u00f5es Ramos, Inaida Ferreira Ramos, Elizabeth Rosa Nunes e Cleide Alves de Arruda Nunes sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as notifica\u00e7\u00f5es, caso esses recursos n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, o \u00f3rg\u00e3o de origem deve remeter ao Tribunal documento comprobat\u00f3rio de que as interessadas foram cientificadas do julgamento desta Corte.</p><p>13. \tQuanto ao ato institu\u00eddo por Paulo Clotildes de Melo (pe\u00e7a 4) , conforme proposto pela Unidade Especializada, cabe consider\u00e1-lo prejudicado, por perda de objeto, devido ao falecimento da benefici\u00e1ria, Sra. Maria do Socorro Tinoco de Melo, a teor do disposto no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>14.\tCumpre, ainda, registrar que deve ser considerado legal o ato de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Marco Pereira dos Santos J\u00fanior (pe\u00e7a 6) , em benef\u00edcio da Sra. Bruna de Assis Souza, efetuando-se o respectivo registro, nos termos dos pareceres exarados nos autos. </p><p>Ante o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 6 de julho de 2021.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210709", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754973", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754973", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63425360"}