{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2486080", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8932/2021 ATA 24/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8932", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (XXX.416.081-XX) , servidora aposentada do Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II da Lei 8.443/1992, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar <b>ilegal</b> o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (XXX.416.081-XX) no cargo de t\u00e9cnico judici\u00e1rio, concedida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios e <b>negar-lhe o registro</b>, em raz\u00e3o de o ato ter sido cadastrado posteriormente \u00e0 entrada em vigor da Emenda Constitucional n\u00ba 20/1998, o que torna indevida a percep\u00e7\u00e3o do valor m\u00ednimo de 1/3 da remunera\u00e7\u00e3o em atividade, prevista no art. 191 da Lei 8.112/1990, dispositivo derrogado pela referida Emenda constitucional;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 dispensar<b> </b>o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 Com fundamento nos artigos 262, caput, do Regimento Interno do TCU, e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018, determinar ao Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios:  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. abstenha-se de realizar pagamentos irregulares decorrentes do ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (XXX.416.081-XX) , no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. no prazo de trinta dias, emita novo ato, livre das irregularidades apontadas no relat\u00f3rio e no voto que acompanham este ac\u00f3rd\u00e3o, e o submeta ao TCU pelo Sistema e-Pessoal, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno desta Corte e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2008;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3<b>. </b>comunique \u00e0 servidora aposentada acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando a Sra. Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (XXX.416.081-XX) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. encaminhe ao Tribunal o comprovante de que a interessada tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00d3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de Aposentadoria por invalidez da ex-servidora  Adriana da Costa Espirito Santo (793.416.081-04) da unidade emissora Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, enviados ao TCU pela unidade de controle interno SECRETARIA DE CONTROLE INTERNO/TJDFT para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (XXX.416.081-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01570820217\" target=\"_blank\">015.708/2021-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente) e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo, servidora aposentada do Tribunal de Justi\u00e7a e Territ\u00f3rios, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro. </p><p>2.\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) \u00e0 pe\u00e7a 5, chancelada pelo dirigente da Unidade (pe\u00e7a 6) a qual prop\u00f4s considerar o ato legal e conceder-lhe registro, e que recebeu parecer divergente do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU/MPTCU, na pessoa da Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (pe\u00e7a 7) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O </i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018. </i></p><p><i>2.\tO ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades: </i></p><p><i>2.1.\tUnidade emissora: Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios. </i></p><p><i>2.2.\tUnidade cadastradora:  Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios. </i></p><p><i>2.3.\tSubunidade cadastradora: Secretaria de Recursos Humanos. </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO </i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados </i></b></p><p><i>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos. </i></p><p><i>4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise. </i></p><p><i>5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.   </i></p><p><i>6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato.  </i></p><p><i>7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas. </i></p><p><i>8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o. Exame das Constata\u00e7\u00f5es </i></p><p><i>9.\tAto: 78488/2019 - Interessado: ADRIANA DA COSTA ESP\u00cdRITO SANTO - CPF: 793.\t416.081-04 </i></p><p><i>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Tendo em vista o disposto no artigo 191 da Lei 8.112/90, os proventos de aposentadoria foram calculados na propor\u00e7\u00e3o de 1/3, uma vez que o tempo de contribui\u00e7\u00e3o de apenas 9 anos, geraram valores inferiores a 1/3.Lei 8.112/1990: Quando proporcional ao tempo de servi\u00e7o, o provento n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 1/3 (um ter\u00e7o) da remunera\u00e7\u00e3o da atividade. </i></p><p><i>9.2. \tConstata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise:  </i></p><p><i>9.2.1. O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos. </i></p><p><i>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </i></p><p><i>c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal </i></p><p><i>Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da </i></p><p><i>legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal. </i></p><p><i>9.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><b><i>9.4.\tEncaminhamento do ato:  </i></b></p><p><i>9.4.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de ADRIANA DA COSTA ESPIRITO SANTO. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 78488/2019 pode ser apreciado pela legalidade, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades no ato, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></p><p><i>11.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:  </i></p><p><i>11.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de ADRIANA DA COSTA ESPIRITO SANTO.</i></p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por seu turno, emitiu o parecer \u00e0 pe\u00e7a 8, e divergiu da proposta da Sefip, nos seguintes termos:</p><p><i>\"Tratam os autos do ato inicial de aposentadoria por invalidez da ex-servidora Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo, vinculada ao Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios - TJDFT, com vig\u00eancia a partir de 10/01/2012. A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip prop\u00f5e a legalidade e registro da concess\u00e3o de pe\u00e7a n.\u00ba 3 (pareceres uniformes de pe\u00e7as n.\u00bas 5 e 6) . </i></p><p><i>2. Ao percorrermos o formul\u00e1rio de pe\u00e7a n.\u00ba 3, identificamos a seguinte informa\u00e7\u00e3o prestada pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno (fl. 4) : </i></p><p><i>\"Tendo em vista o disposto no artigo 191 da Lei 8.112/90, os proventos de aposentadoria foram calculados na propor\u00e7\u00e3o de 1/3, uma vez que o tempo de contribui\u00e7\u00e3o de apenas 9 anos, geraram valores inferiores a 1/3 (sic) Lei 8.112/1990: Quando proporcional ao tempo de servi\u00e7o, o provento n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 1/3 (um ter\u00e7o) da remunera\u00e7\u00e3o da atividade\". 3. A concess\u00e3o em exame contempla a aplica\u00e7\u00e3o do art. 191, da Lei n.\u00ba 8.112/90, que prev\u00ea o pagamento m\u00ednimo de 1/3 do valor dos proventos da aposentadoria. No entanto, segundo a jurisprud\u00eancia atualmente em vigor no Tribunal, o referido dispositivo, aplic\u00e1vel \u00e0s aposentadorias por tempo de servi\u00e7o, foi derrogado pela Emenda Constitucional n.\u00ba 20/1998, que implantou o regime de aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o\". </i></p><p><i>4. Transcrevo elucidativo trecho do voto proferido pelo eminente Ministro Benjamin Zymler, o qual embasou o Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 4212/2010, da 2.\u00aa C\u00e2mara: </i></p><p><i>\"A despeito de constar da Portaria 2615, de 11.6.2004 (fl. 11 do Anexo 1) a proporcionalidade correta (11/35) , n\u00e3o s\u00f3 o mapa de tempo de servi\u00e7o como tamb\u00e9m os dados o Siape indicam que a entidade de origem vem pagando proventos na propor\u00e7\u00e3o de 12/35.  </i></p><p><i>De mencionar que o parecer de fls. 8/9, Anexo 1, invoca o art. 191 da Lei n.\u00ba 8.112/1990, segundo o qual o valor do provento n\u00e3o poder\u00e1 ser inferior a 1/3 da remunera\u00e7\u00e3o da atividade. Isso equivale a dizer que os proventos m\u00ednimos seriam equivalentes a 0,33 da remunera\u00e7\u00e3o em atividade.  </i></p><p><i>A proporcionalidade de 11/35 equivale ao coeficiente de 0,31, ao passo que a de 12/35 equivale ao coeficiente de 0,34. </i></p><p><i>Data maxima venia do parecerista da UFG, esse dispositivo da Lei n.\u00ba 8.112/1990 foi derrogado pela EC 20/1998. </i></p><p><i>A partir da vig\u00eancia dessa norma constitucional, n\u00e3o mais existe aposentadoria por tempo de servi\u00e7o, mas sim por tempo de contribui\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i>Foi estabelecido como princ\u00edpio basilar do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia do setor p\u00fablico o car\u00e1ter contributivo (caput do art. 40 da CF) , raz\u00e3o pela qual se vedou a contagem de tempo de contribui\u00e7\u00e3o ficto (\u00a7 10) . </i></p><p><i>O art. 191 da Lei n.\u00ba 8.112, publicada em 1990, estipulava: </i></p><p><i>\"Art. 191. Quando proporcional ao tempo de servi\u00e7o, o provento n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 1/3 (um ter\u00e7o) da remunera\u00e7\u00e3o da atividade.\" (grifei) </i></p><p><i>Ora, a partir da EC 20/1998, os proventos de aposentadoria s\u00e3o integrais ou proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de servi\u00e7o, raz\u00e3o suficiente para afastar a incid\u00eancia da norma legal citada. </i></p><p><i>Al\u00e9m disso, permitir a concess\u00e3o de proventos em proporcionalidade superior \u00e0 apurada pelo tempo de contribui\u00e7\u00e3o possui efeito semelhante \u00e0 contagem ficta de tempo de contribui\u00e7\u00e3o, expressamente vedada no \u00a7 10 do art. 40 da CF. </i></p><p><i>Por conseguinte, n\u00e3o poder\u00e1 prosperar a concess\u00e3o de aposentadoria ao Sr. Ant\u00f4nio Lopes da Silva, salvo se a Universidade Federal de Goi\u00e1s proceder \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dos proventos, que dever\u00e3o ser pagos na propor\u00e7\u00e3o de 11/35\". </i></p><p><i>5.\tO mesmo entendimento foi confirmado pela Corte de Contas, ao expedir o Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 5825/2011, tamb\u00e9m da 2.\u00aa C\u00e2mara, de lavra do nobre Ministro Augusto Nardes. </i></p><p><i>6.\tConsiderando que a aposentadoria da interessada foi deferida em 10/01/2012, sua vig\u00eancia \u00e9 posterior ao advento da Emenda n.\u00ba 20/1998, n\u00e3o sendo cab\u00edvel a garantia do valor m\u00ednimo de 1/3 do valor da remunera\u00e7\u00e3o da atividade. A partir de 15/12/1998 (entrada em vigor da EC n.\u00ba 20/1998) , a aposentadoria deve corresponder exatamente ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o acumulado \u00e0 data da inativa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo permitida a majora\u00e7\u00e3o fict\u00edcia da proporcionalidade. </i></p><p><i>7.\tAo ato em quest\u00e3o, aplica-se a forma de c\u00e1lculo prevista na Lei n.\u00ba 10.887/2004. Al\u00e9m disso, conforme a reda\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 1.\u00ba, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dada pela Emenda Constitucional n.\u00ba 41/2003, a aposentadoria por invalidez ser\u00e1 proporcional ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o, quando n\u00e3o houver fundamento para a concess\u00e3o com proventos integrais. </i></p><p><i>8.\tEntendemos, pois, que o ato concess\u00f3rio de pe\u00e7a n.\u00ba 3 est\u00e1 eivado de m\u00e1cula, podendo vir a prosperar com a retifica\u00e7\u00e3o da proporcionalidade dos proventos, a fim de que corresponda ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o efetivamente acumulado pela inativa Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo \u00e0 data da aposentadoria, dividido pelo denominador de 30 anos, por ser a interessada do sexo feminino. </i></p><p><i>9.\tPor todo o exposto, com as v\u00eanias de estilo por divergir do encaminhamento suscitado pela Sefip \u00e0s pe\u00e7as n.\u00bas 5 e 6, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f5e ao Tribunal que: </i></p><p><i>9.1.\tconsidere ilegal o ato inicial de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo (CPF n.\u00ba XXX.416.081-XX) - pe\u00e7a n.\u00ba 3, dispensado o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9 pela interessada, nos termos da S\u00famula TCU n.\u00ba 106, e </i></p><p><i>9.2.\tdetermine ao Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios que, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, promova a corre\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo dos proventos da inativa Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo, afastando a aplica\u00e7\u00e3o do artigo 191 da Lei n.\u00ba 8.112/1990, bem como envie novo formul\u00e1rio livre de falhas ao escrut\u00ednio da Corte de Contas, por meio do sistema e-Pessoal\". </i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PROPOSTA DA SEFIP PELA LEGALIDADE DO ATO. DIVERG\u00caNCIA DO MP/TCU. APOSENTADORIA POR TEMPO DE SERVI\u00c7O REVOGADA PELA EMENDA 20/1998. ATO CADASTRADO EM 2012. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DA GARANTIA DE 1/3 DO VALOR DA REMUNERA\u00c7\u00c3O NA ATIVIDADE. TEMPO DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O FICTO: IMPOSSIBILIDADE. PRECEDENTES. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tRelato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 13 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005 (pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tCuidam estes autos de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo no cargo de t\u00e9cnico judici\u00e1rio, concedida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. </p><p>3.\tConforme transcri\u00e7\u00e3o feita no relat\u00f3rio, o ato de aposenta\u00e7\u00e3o mereceu pronunciamento da Sefip pela legalidade e respectivo registro e parecer divergente do MP/TCU, pela ilegalidade do ato, em raz\u00e3o de o ato ter sido cadastrado em 10/1/2012, posterior \u00e0 entrada em vigor da Emenda Constitucional n\u00ba 20/1998, o que torna indevida a percep\u00e7\u00e3o do valor m\u00ednimo de 1/3 da remunera\u00e7\u00e3o em atividade, prevista no art. 191 da Lei 8.112/1990, dispositivo derrogado pela referida Emenda constitucional (pe\u00e7a 5, p. 2) .</p><p>4.\tAcolho o pronunciamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, o qual incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>5.\t\u00c9 recorrente a jurisprud\u00eancia do TCU no sentido de que o art. 191 da Lei 8.112/1990 \u00e9 inaplic\u00e1vel \u00e0s aposentadorias concedidas ap\u00f3s o advento da Emenda Constitucional 20/1998, que introduziu o regime de aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o e aboliu qualquer forma de c\u00f4mputo de tempo fict\u00edcio de contribui\u00e7\u00e3o. Nessa dire\u00e7\u00e3o, reproduzo as seguintes ementas da jurisprud\u00eancia sistematizada do TCU:</p><p>\"A vantagem do art. 191 da Lei 8.112/1990 (determina que os proventos de aposentadoria proporcional correspondam a, no m\u00ednimo, 1/3 da remunera\u00e7\u00e3o da atividade) n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s aposentadorias concedidas ap\u00f3s a EC 20/1998, pois, a partir de ent\u00e3o, foi institu\u00eddo o regime de aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se admitindo a contagem de tempo ficto de servi\u00e7o\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4468/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4468/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Augusto Nardes</b>) </p><p>\"\u00c0s aposentadorias concedidas ap\u00f3s a Emenda Constitucional 20/1998 n\u00e3o se aplica o art. 191 da Lei 8.112/1990\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5210/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5210/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Min. Weder de Oliveira</b>) </p><p>\"O art. 191 da Lei 8.112/1990 \u00e9 inaplic\u00e1vel \u00e0s aposentadorias concedidas ap\u00f3s o advento da Emenda Constitucional 20/1998, uma vez que esta inaugurou o regime de aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o. A partir da Emenda Constitucional 20/1998, n\u00e3o se admite a inclus\u00e3o de tempo fict\u00edcio no c\u00e1lculo dos benef\u00edcios\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/525/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 525/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Jos\u00e9 Jorge</b>) </p><p>\"A vantagem do art. 191 da Lei 8.112/1990 (determina que os proventos de aposentadoria proporcional correspondam a, no m\u00ednimo, 1/3 da remunera\u00e7\u00e3o da atividade) n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s aposentadorias concedidas ap\u00f3s a EC 20/1998. O limite inferior para os proventos de aposentadoria proporcional concedida sob a \u00e9gide da Lei 10.887/2004 \u00e9 o sal\u00e1rio m\u00ednimo\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2899/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2899/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Aroldo Cedraz</b>) </p><p>\"O art. 191 da Lei 8112/1990, que previa a proporcionalidade m\u00ednima de proventos n\u00e3o inferior a 1/3, foi derrogado pela Emenda Constitucional 20/1998\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4212/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4212/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Benjamin Zymler</b>) </p><p>8.\tO art. 191 da Lei n.\u00ba 8.112, publicada em 1990, estipulava:</p><p>Art. 191.  Quando proporcional ao tempo de servi\u00e7o, o provento n\u00e3o ser\u00e1 inferior a 1/3 (um ter\u00e7o) da remunera\u00e7\u00e3o da atividade.</p><p>9.\t\u00c9 cedi\u00e7o que a partir da EC 20/1998, os proventos de aposentadoria passaram a ser integrais ou proporcionais ao <b>tempo de contribui\u00e7\u00e3o</b>, e n\u00e3o de servi\u00e7o, raz\u00e3o suficiente para afastar a incid\u00eancia da norma legal citada.</p><p>10.\tA par disso, permitir a concess\u00e3o de proventos em proporcionalidade superior \u00e0 apurada pelo tempo de contribui\u00e7\u00e3o possui efeito semelhante \u00e0 contagem ficta de tempo de contribui\u00e7\u00e3o, expressamente vedada no \u00a7 10 do art. 40 da CF.</p><p>Art. 40...</p><p>\u00a7 10 - A lei n\u00e3o poder\u00e1 estabelecer qualquer forma de contagem de tempo de contribui\u00e7\u00e3o fict\u00edcio.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98)  </p><p>11.\tNo caso sob exame, a interessada teve seu ato de aposenta\u00e7\u00e3o vigente a partir de 10/1/2012 (pe\u00e7a 3, p. 1) , mais de 14 anos ap\u00f3s a entrada em vigor da norma constitucional derivada. </p><p>12.\tPor consequ\u00eancia, n\u00e3o poder\u00e1 prosperar a concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 Sra. Adriana da Costa Esp\u00edrito Santo, exceto se o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios proceder \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dos proventos, equivalentes ao exato tempo de contribui\u00e7\u00e3o acumulado pela servidora \u00e0 data da inativa\u00e7\u00e3o, aplicando-se a forma de c\u00e1lculo prevista na Lei 10.887/2004, com a divis\u00e3o pelo denominador de 30 anos, uma vez que se trata de aposentadoria do sexo feminino. </p><p>13.\tAcompanho, desse modo, o parecer exarado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p>14.\tPor fim, considerando que o ato foi disponibilizado ao TCU na data de <b>5/2/2021</b>, (pe\u00e7a 3, p. 1) , portanto h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o se observou o decurso de prazo fixado pelo Supremo Tribunal Federal no RE 636.553 para aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e n\u00e3o se faz necess\u00e1rio, neste momento, aplicar o procedimento do contradit\u00f3rio e da ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Valmir Campelo.</p><p>15.\tConforme \u00e9 praxe em hip\u00f3teses da esp\u00e9cie, dispenso a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de jurisprud\u00eancia deste Tribunal.   </p><p>\tDo exposto, VOTO por que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210716", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=757546", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=757546", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68156038"}