{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2489063", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8961/2021 ATA 24/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8961", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8961/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8961/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTO, relacionado e discutido estes autos de Admiss\u00e3o, de servidores da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, encaminhados a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>Considerando que nos atos de admiss\u00e3o constantes deste processo foram detectadas a exist\u00eancia dos respectivos desligamentos, conforme verifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o anexada, seja por meio da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato de desligamento e exclus\u00e3o na base Sisac e Siape, ou pela constata\u00e7\u00e3o do falecimento do servidor;</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os 1\u00ba, inciso VIII; 17, II; 62, III; 137, IV; 143, II e 260, do RI/TCU, em:</p><p>a) Considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de pessoal abaixo relacionados cujos efeitos financeiros tenham cessado antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a do art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010.</p><p>b) Informar aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1749220211\" target=\"_blank\">Processo 017.492/2021-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alex Goncalo da Costa Maciel (XXX.457.072-XX) ; Alivelton Tenorio Damasceno (XXX.100.822-XX) ; Ana Claudia Ramos de Castro (XXX.233.592-XX) ; Antonio Marcos Santos de Assis (XXX.634.452-XX) ; Antonio Raelison Lima do Carmo (XXX.646.002-XX) ; Deivison Pereira da Conceicao (XXX.829.802-XX) ; Gabriela dos Reis Braga (XXX.411.082-XX) ; Marleude Pantoja Cristo Moura (XXX.227.182-XX) ; Paula de Jesus Lopes de Souza (XXX.631.412-XX) ; Paulo Romero Fontel Silva (XXX.906.442-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Alex Goncalo da Costa Maciel (XXX.457.072-XX); Alivelton Tenorio Damasceno (XXX.100.822-XX); Ana Claudia Ramos de Castro (XXX.233.592-XX); Antonio Marcos Santos de Assis (XXX.634.452-XX); Antonio Raelison Lima do Carmo (XXX.646.002-XX); Deivison Pereira da Conceicao (XXX.829.802-XX); Gabriela dos Reis Braga (XXX.411.082-XX); Marleude Pantoja Cristo Moura (XXX.227.182-XX); Paula de Jesus Lopes de Souza (XXX.631.412-XX); Paulo Romero Fontel Silva (XXX.906.442-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01749220211\" target=\"_blank\">017.492/2021-1</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210716", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23415191", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23415191", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68278936"}