{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2487897", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9161/2021 ATA 24/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9161", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9161/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9161/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, e art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, em considerar prejudicadas, por perda de objeto, as aprecia\u00e7\u00f5es da legalidade, para fins de registro, dos atos de admiss\u00e3o de pessoal relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, diante da cessa\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros dos respectivos atos a partir do desligamento dos servidores, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1775620219\" target=\"_blank\">Processo 017.756/2021-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriana Barbosa Rodrigues (CPF XXX.972.901-XX) ; Alexandre Fernandes (CPF XXX.224.950-XX) ; Barbara Rafaela de Jesus Costa (CPF XXX.904.441-XX) ; Christiane Cardoso Concei\u00e7\u00e3o (CPF XXX.756.281-XX) ; Dailine Alves Dias (CPF XXX.371.191-XX) ; Nathalia de Jesus Paulino Lisboa (CPF XXX.566.441-XX) ; Paulo Sergio Gon\u00e7alves da Silva Oliveira (CPF  XXX.203.441-XX) ; Rafael Gomes de Souza (CPF XXX.619.601-XX) ; Rafael da Silva Fonseca (CPF XXX.538.322-XX) e Raimunda Gomes de Oliveira (CPF XXX.096.291-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.", "INTERESSADOS": " Adriana Barbosa Rodrigues (CPF XXX.972.901-XX); Alexandre Fernandes (CPF XXX.224.950-XX); Barbara Rafaela de Jesus Costa (CPF XXX.904.441-XX); Christiane Cardoso Concei\u00e7\u00e3o (CPF XXX.756.281-XX); Dailine Alves Dias (CPF XXX.371.191-XX); Nathalia de Jesus Paulino Lisboa (CPF XXX.566.441-XX); Paulo Sergio Gon\u00e7alves da Silva Oliveira (CPF  XXX.203.441-XX); Rafael Gomes de Souza (CPF XXX.619.601-XX); Rafael da Silva Fonseca (CPF XXX.538.322-XX) e Raimunda Gomes de Oliveira (CPF XXX.096.291-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01775620219\" target=\"_blank\">017.756/2021-9</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210716", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23349723", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23349723", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68282189"}