{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2407115", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9258/2021 ATA 25/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9258", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Diego de Nadai, Prefeito do munic\u00edpio de Americana/SP (gest\u00e3o 2013 a 3/7/2014 e de 25/7/2014 a 19/10/2014) , em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Americana/SP, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, que teve por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o exclusiva de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em car\u00e1ter complementar, para atendimento dos alunos matriculados em creches, pr\u00e9-escolas e em escolas do ensino fundamental, abrangendo a import\u00e2ncia total de R$ 3.393.560,00;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel a respons\u00e1vel Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF XXX.509.888-XX) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">D\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF 292.509.88869) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>  84.522,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>201.791,81</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/11/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/11/2013</p></td>\t<td><p>  49.693,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>  50.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Diego de Nadai (CPF 292.509.88869) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/1/2013</p></td>\t<td><p>     17.405,85</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/3/2013</p></td>\t<td><p>1.440.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2013</p></td>\t<td><p>   150.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/4/2013</p></td>\t<td><p>   250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>   283.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2013</p></td>\t<td><p>       9.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/7/2013</p></td>\t<td><p>   558.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/7/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>       4.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>   205.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/7/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/8/2013</p></td>\t<td><p>   480.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/8/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/8/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>     30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/9/2013</p></td>\t<td><p>   152.400,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/9/2013</p></td>\t<td><p>   200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>     70.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2013</p></td>\t<td><p>       6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/10/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/10/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2013</p></td>\t<td><p>     21.174,23</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/12/2013</p></td>\t<td><p>   183.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>     50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2013</p></td>\t<td><p>   340.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>   423.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/1/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.767,50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">98.071,20</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.010,80</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.632,73</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.819,70</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar individualmente aos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF XXX.509.888-XX) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do RI/TCU, respectivamente, nos valores de R$ 300.000,00 (trezentos mil reais) e R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o ao Procurador-Geral da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o <www.tcu.gov.br/acordaos>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Diego de Nadai, Prefeito do munic\u00edpio de Americana/SP (gest\u00e3o 2013 a 3/7/2014 e de 25/7/2014 a 19/10/2014), em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Americana/SP, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, que teve por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o exclusiva de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em car\u00e1ter complementar, para atendimento dos alunos matriculados em creches, pr\u00e9-escolas e em escolas do ensino fundamental.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/07/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Americana - SP.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Diego de Nadai (XXX.509.888-XX); Varej\u00e3o Tatu Ltda. (71.815.815/0001-77).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00496520183\" target=\"_blank\">004.965/2018-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito subscrita por Auditor Federal de Controle Externo \u00e0 pe\u00e7a 56, a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7as 57 e 58) , bem como do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 59) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Diego de Nadai, Prefeito do munic\u00edpio de Americana/SP (gest\u00e3o 2013 a 3/7/2014 e de 25/7/2014 a 19/10/2014) , em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Americana/SP, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, que teve por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o exclusiva de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em car\u00e1ter complementar, para atendimento dos alunos matriculados em creches, pr\u00e9-escolas e em escolas do ensino fundamental.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Para a execu\u00e7\u00e3o do PNAE/2013, o FNDE repassou, ao munic\u00edpio de Americana/SP, a import\u00e2ncia total de R$ 3.393.560,00, conforme rela\u00e7\u00e3o de ordens banc\u00e1rias constantes do documento de pe\u00e7a 3. Os recursos foram creditados na conta espec\u00edfica em v\u00e1rias datas ao longo do exerc\u00edcio de 2013, conforme extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 7) .</p><p>O objeto dessas transfer\u00eancias foi fiscalizado pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, conforme Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00225.000314/2013-09 (pe\u00e7a 10) , no qual consta o registro de diversas ocorr\u00eancias.</p><p>A presta\u00e7\u00e3o de contas foi registrada no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas  SiGPC Contas Online (pe\u00e7a 8) , e foi analisada pelo Parecer 1827/2016/DAESP/COPRACGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 1-2) , pelo Parecer 898/2017/COECS/CGPAE/DIRAE (pe\u00e7a 9, p. 3-7) e pelo Parecer 1275/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 8-15) .</p><p>Constitui o fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Parecer 1275/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 8-15) :</p><p>1.1. Superfaturamento na compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios com verbas do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE;</p><p>1.2. Transfer\u00eancias irregulares dos recursos financeiros do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE para conta diversa da conta espec\u00edfica do programa; e</p><p>1.3. Despesas sem comprova\u00e7\u00e3o documental.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do Of\u00edcio 9731/2017/Daesp/Copra/Cgcap/Difin-FNDE e do Of\u00edcio 9732/2017/Daesp/Copra/Cgcap/Difin-FNDE (pe\u00e7a 11) e respectivos Avisos de Recebimento (pe\u00e7a 12) , o \u00d3rg\u00e3o Instaurador notificou o respons\u00e1vel e o munic\u00edpio de Americana/SP acerca das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o dos recursos do PNAE/2013, requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a pertinente Tomada de Contas Especial - TCE. No Relat\u00f3rio de TCE 495/2017  DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) , conclui-se que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Diego de Nadai (CPF XXX.509.888-XX) , Prefeito do munic\u00edpio de Americana/SP (gest\u00e3o 2013 a 3/7/2014 e de 25/7/2014 a 19/10/2014) , em raz\u00e3o das irregularidades apuradas (item 5 da instru\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Relat\u00f3rio de Auditoria 84/2018, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 18) , tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente de Controle Interno e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 19, 20 e 21) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 23, analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, nos seguintes termos:</p><p>1.4. \u00e0 Controladoria-Regional da Uni\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo, para que encaminhasse os documentos que cont\u00eam as refer\u00eancias de pre\u00e7o adotadas na avalia\u00e7\u00e3o efetuada pela CGU (PE 09/2013 Atibaia, PE 13/2013 Atibaia, PE 35/2013 Atibaia, PP 19/2013 Dourado, BEC e IEA) , bem como as notas fiscais em que se identificaram os superfaturamentos ocorridos no exerc\u00edcio de 2013, objeto do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00225.000314/2013-09 da CGU, referente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no munic\u00edpio de Americana/SP; e</p><p>1.5.  ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, para que encaminhasse a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pelo munic\u00edpio de Americana/SP, referente aos recursos repassados ao munic\u00edpio, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, em especial as notas fiscais relacionadas ao fornecimento de g\u00eaneros aliment\u00edcios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em resposta \u00e0s dilig\u00eancias, o FNDE informou que as presta\u00e7\u00f5es de contas do PNAE/2013 foram apresentadas de forma declarat\u00f3ria, e que \u00e9 de responsabilidade, do munic\u00edpio de Americana/SP, a guarda dos documentos inerentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 28) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A CGU/SP encaminhou as notas fiscais em que se identificaram os superfaturamentos ocorridos no exerc\u00edcio de 2013, bem como as refer\u00eancias de pre\u00e7o que balizaram os supostos superfaturamentos (pe\u00e7as 31 a 36) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as irregularidades abaixo:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6. <b>Irregularidade 1:</b> superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.1. Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios, com recursos federais oriundos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, tendo como par\u00e2metro de refer\u00eancia os pre\u00e7os obtidos no Instituto de Economia Agr\u00edcola, na Bolsa Eletr\u00f4nica de Compras de S\u00e3o Paulo e nos Registros de Pre\u00e7os do munic\u00edpio de Atibaia/SP e de Dourado/SP.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.2. \tEvid\u00eancias da irregularidade: notas fiscais emitidas pela sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. (pe\u00e7a 36, p. 1-2, 7, 10, 13-14, 18-19, 21, 23-25, 27-33, 35, 38, 40-57 e 8687) ; refer\u00eancias de pre\u00e7os (pe\u00e7a 33, p. 2, pe\u00e7a 35, p. 2, 5, 7, 8 e 11, pe\u00e7a 36, p. 93-95, 9799, 102-103, 106-107, 109-110 e 188-189) ; Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00225.000314/2013-09 (pe\u00e7a 10) ; Parecer 1275/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 8-15) ; e Relat\u00f3rio de TCE 495/2017  DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.3. \tNormas infringidas: art. 43, inciso IV, da Lei 8.666/1993; art. 8\u00ba, \u00a71\u00ba, inciso I, e 20, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.4. \tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Diego de Nadai e Varej\u00e3o Tatu Ltda.:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>  84.522,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>201.791,81</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/11/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/11/2013</p></td>\t<td><p>  49.693,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>  50.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">1.6.5. \tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.6. \tRespons\u00e1veis: Diego de Nadai e Varej\u00e3o Tatu Ltda.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.7. Conduta de Diego de Nadai: permitir o pagamento de despesas com pre\u00e7os superfaturados, acima dos praticados no mercado, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.8. Nexo de causalidade: o pagamento de despesas com pre\u00e7os superfaturados gerou preju\u00edzo, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, em afronta ao art. 43, inciso IV, da Lei 8.666/1993; art. 8\u00ba, \u00a71\u00ba, inciso I, e 20, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.9. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, adquirir os g\u00eaneros aliment\u00edcios por pre\u00e7os compat\u00edveis com os praticados no mercado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.10. Conduta de Varej\u00e3o Tatu Ltda.: beneficiar-se com os pagamentos superfaturados, referentes ao fornecimento de g\u00eaneros aliment\u00edcios por pre\u00e7os acima dos praticados no mercado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.11. Nexo de causalidade: o recebimento de pagamentos por pre\u00e7os acima dos praticados no mercado gerou preju\u00edzos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, em afronta ao art. 43, inciso IV, da Lei 8.666/1993; art. 8\u00ba, \u00a71\u00ba, inciso I, e 20, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.12. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, fornecer os g\u00eaneros aliment\u00edcios por pre\u00e7os compat\u00edveis com os praticados no mercado.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.6.13. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7. <b>Irregularidade 2:</b> transfer\u00eancia irregular dos recursos federais para conta diversa da espec\u00edfica do PNAE/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.1. Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia de recursos do PNAE/2013 para outras contas correntes, em favor do pr\u00f3prio munic\u00edpio de Americana/SP.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.2. \tEvid\u00eancias da irregularidade: extrato da conta espec\u00edfica do PNAE/2013 (pe\u00e7a 7) ; Parecer 1275/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 8-15) ; e Relat\u00f3rio de TCE 495/2017  DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.3. \tNorma infringida: art. 38, inciso XVII, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.4. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Diego de Nadai:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/1/2013</p></td>\t<td><p>     17.405,85</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/3/2013</p></td>\t<td><p>1.440.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2013</p></td>\t<td><p>   150.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/4/2013</p></td>\t<td><p>   250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>   283.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2013</p></td>\t<td><p>       9.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/7/2013</p></td>\t<td><p>   558.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/7/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>       4.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>   205.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/7/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/8/2013</p></td>\t<td><p>   480.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/8/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/8/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>     30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/9/2013</p></td>\t<td><p>   152.400,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/9/2013</p></td>\t<td><p>   200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>     70.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2013</p></td>\t<td><p>       6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/10/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/10/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2013</p></td>\t<td><p>     21.174,23</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/12/2013</p></td>\t<td><p>   183.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>     50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2013</p></td>\t<td><p>   340.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>   423.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">1.7.5. Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.6. Respons\u00e1vel: Diego de Nadai.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.7. Conduta de Diego de Nadai: efetuar transfer\u00eancia indevida de recursos do PNAE/2013 para outras contas correntes de titularidade do munic\u00edpio de Americana/SP.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.8. Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, em afronta ao art. 38, inciso XVII, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.9. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, movimentar os recursos financeiros do PNAE/2013 exclusivamente mediante cr\u00e9dito em conta corrente de titularidade dos fornecedores de g\u00eaneros aliment\u00edcios.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.10. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8. <b>Irregularidade 3:</b> aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.1. Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos fiscais que comprovem as despesas realizadas com os recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Americana/SP, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.2. \tEvid\u00eancias da irregularidade: extrato da conta espec\u00edfica do PNAE/2013 (pe\u00e7a 7) ; Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos cadastrada no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC (pe\u00e7a 8, p. 2-5) ; Parecer 1275/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 9, p. 8-15) ; e Relat\u00f3rio de TCE 495/2017  DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.3. \tNorma infringida: art. 62, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.4. \tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Diego de Nadai:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/1/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.767,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">98.071,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.010,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.632,73</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.819,70</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">1.8.5. \t\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.6. \t\tRespons\u00e1vel: Diego de Nadai.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.7. Conduta de Diego de Nadai: apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.8. Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, em afronta ao art. 62, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26, de 17/6/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.9. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8.10. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 39) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"list_Paragraph\"> Sr. Diego de Nadai - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 3588/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 45) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 25/6/2019</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>27/6/2019</b> (pe\u00e7a 49) </p><p>Nome Recebedor: <b>Jomar Marcelo Rajarita</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7as 40 e 54) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 12/7/2019</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"> Varej\u00e3o Tatu Ltda. - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 3589/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 46) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 25/6/2019</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>27/6/2019</b> (pe\u00e7a 47) </p><p>Nome Recebedor: <b>Jhonata E. S. Alves</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 41) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 12/7/2019</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 54) , informamse que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"list_Paragraph\">\tTranscorrido o prazo regimental, a sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, e o Sr. Diego de Nadai apresentou sua defesa, nos termos do documento de pe\u00e7a 53.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos ao longo do exerc\u00edcio de 2013 (pe\u00e7a 7) , as despesas mais antigas e que foram impugnadas datam de 2/8/2013 (pe\u00e7a 17, p. 6) , e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.9.  Diego de Nadai, por meio do Of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 11, p. 1-2, recebido em 16/6/2017, conforme Aviso de Recebimento (pe\u00e7a 12, p. 3-4) ; e</p><p class=\"list_Paragraph\">1.10. Varej\u00e3o Tatu Ltda., por meio do Of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 46, recebido em 27/6/2019, conforme Aviso de Recebimento (pe\u00e7a 47) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</p><p class=\"list_Paragraph\">\tVerifica-se que o valor atualizado dos d\u00e9bitos apurados sem juros, em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 2.897.123,58, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel \u00e0 respons\u00e1vel em outro processo em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Diego de Nadai</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2676820143\" target=\"_blank\">Processo 026.768/2014-3</a> (TCE, ENCERRADO) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2785120176\" target=\"_blank\">Processo 027.851/2017-6</a> (TCE, ABERTO) ; 000.637/218-1 (TCE, ABERTO) ; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3361420180\" target=\"_blank\">Processo 033.614/2018-0</a> (TCE, ABERTO) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Varej\u00e3o Tatu Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">N\u00e3o foi encontrado outro processo</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7os realizada pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, a respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t No entanto, a sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Passa-se agora ao exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Diego de Nadai (pe\u00e7a 53) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 53) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">O respons\u00e1vel alega que o trabalho espec\u00edfico do Prefeito Municipal se baseava na representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do munic\u00edpio e tamb\u00e9m na busca por novos recursos extra or\u00e7ament\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de obras e projetos de interesse do munic\u00edpio, e ele n\u00e3o possu\u00eda qualquer papel espec\u00edfico de acompanhamento das a\u00e7\u00f5es administrativas das secretarias t\u00e9cnicas, em especial a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Esclarece que a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, diante do hist\u00f3rico positivo do munic\u00edpio, sempre era regida com objetivos pr\u00f3prios estabelecidos pela equipe t\u00e9cnica da pr\u00f3pria secretaria com seus subordinados, sempre em harmonia com os professores, diretores e funcion\u00e1rios da rede municipal, e tudo era realizado pelas secretarias t\u00e9cnicas da administra\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o passavam por qualquer tipo de autoriza\u00e7\u00e3o, aconselhamento ou tomada de decis\u00e3o direta por parte do Prefeito Municipal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">O respons\u00e1vel afirma que, na estrutura administrativa de Americana/SP, existe uma comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, composta por servidores concursados do munic\u00edpio, e que trabalham de forma independente e de acordo com as leis que regem as licita\u00e7\u00f5es e contratos, sem interfer\u00eancia nenhuma do Prefeito Municipal, sem contar que todo esse trabalho \u00e9 remetido \u00e0 Secretaria Jur\u00eddica do Munic\u00edpio, para checagem de toda documenta\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos contratos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Por conta disso, alega que n\u00e3o pode ser responsabilizado por algo que, em nenhum momento, houve participa\u00e7\u00e3o direta dele como Prefeito Municipal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Em sua defesa, o respons\u00e1vel apresenta uma s\u00e9rie de fatos, mas sem documentos que pudessem corroborar o que afirma. A alega\u00e7\u00e3o de que a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o atuava com sua pr\u00f3pria equipe t\u00e9cnica, e que funcionava sem qualquer tipo de autoriza\u00e7\u00e3o, aconselhamento ou tomada de decis\u00e3o direta por parte do Prefeito, pressup\u00f5e que a organiza\u00e7\u00e3o administrativa da municipalidade contemplava a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, embora o respons\u00e1vel n\u00e3o tenha encaminhado qualquer normativo que comprovasse o que alegou.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">A afirma\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel acerca da estrutura administrativa do munic\u00edpio tamb\u00e9m estava desprovida de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria acerca do alegado. Deveria ter juntado elementos que evidenciassem a estrutura\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal e legisla\u00e7\u00e3o correspondente, estabelecendo que \"assuntos estritamente t\u00e9cnicos como licita\u00e7\u00e3o, contrato, realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos, acompanhamento da entrega do material e fiscaliza\u00e7\u00e3o da qualidade dos mesmos, entre outros\", eram de compet\u00eancia das secretarias t\u00e9cnicas, e n\u00e3o do prefeito municipal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Nesse sentido, a declara\u00e7\u00e3o da suposta delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia alegada pelo respons\u00e1vel ou da forma de estrutura\u00e7\u00e3o administrativa do munic\u00edpio n\u00e3o s\u00e3o suficientes para excluir a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, pois o Tribunal entende que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel formar convic\u00e7\u00e3o acerca de gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos calcado t\u00e3o somente nas declara\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis sem a devida comprova\u00e7\u00e3o por meio de documentos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1001/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1001/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Valmir Campelo) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Por outro lado, mesmo que houvesse a comprova\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia ou de plena organiza\u00e7\u00e3o administrativa alegada pelo respons\u00e1vel, tal circunst\u00e2ncia n\u00e3o seria suficiente para excluir a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Nesse sentido, o Tribunal entende que a responsabilidade do prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adv\u00e9m da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio do ajuste, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Assim, mesmo que n\u00e3o pratique atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deve adotar provid\u00eancias para que esta ocorra dentro dos par\u00e2metros legais, sob pena de responder por culpa <i>in eligendo</i> ou <i>culpa in vigilando</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que, segundo a jurisprud\u00eancia do TCU, o fato de a irregularidade, comissiva ou omissiva, n\u00e3o ter sido praticada diretamente pelo gestor principal, e sim por outros servidores ou por \u00f3rg\u00e3o subordinado ao seu, n\u00e3o o exime de responder pela irregularidade, com base na culpa <i>in eligendo</i> ou na culpa <i>in vigilando</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/298/2000/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 298/2000-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Adylson Motta; 19/2002 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler; 7.694/2010 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Marcos Bemquerer; 2.603/2011 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, dentre outros) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Dessa forma, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p>Como as irregularidades n\u00e3o foram justificadas com as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, cumpre relembrar a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, a partir da an\u00e1lise efetuada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37.</p><p>Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos (pe\u00e7a 9, p. 8-15) , constata-se que as irregularidades geradoras do d\u00e9bito se agruparam nas seguintes categorias:</p><p>1.11. superfaturamento na compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios com verbas do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (item 2.1.1 - pe\u00e7a 10, p. 56 e tabela \"Ano de 2013\" - pe\u00e7a 10, p. 11-12) ;</p><p>1.12. transfer\u00eancias irregulares dos recursos financeiros do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE para conta diversa da conta espec\u00edfica do programa (item 2.1.4  pe\u00e7a 10, p. 19-23 e tabela \"Ano de 2013\" - pe\u00e7a 10, p. 20-21) ; e</p><p>1.13. realiza\u00e7\u00e3o de desembolsos na conta espec\u00edfica do programa sem a respectiva comprova\u00e7\u00e3o documental.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios, constatou-se que o d\u00e9bito \u00e9 de R$ 586.008,11, divergente do apurado pela CGU/SP. A partir dos documentos encaminhados pela CGU/SP (pe\u00e7as 32 a 36) , conjugados com a tabela \"Ano de 2013\" (pe\u00e7a 10, p. 11-12) , foi poss\u00edvel construir o d\u00e9bito referente a essa irregularidade, conforme tabela do Anexo 1 a esta instru\u00e7\u00e3o, elaborada a partir dos pre\u00e7os constantes nas notas fiscais de fornecimento (pe\u00e7a 32) , e confrontandose com os pre\u00e7os de refer\u00eancia adotados pela CGU/SP (pe\u00e7as 33 a 36) .</p><p>Esse d\u00e9bito \u00e9 solid\u00e1rio com a sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , beneficiada com o superfaturamento apurado. Como esses valores de superfaturamento foram identificados em v\u00e1rias notas fiscais, cujos pagamentos ocorreram em diversas datas ao longo do exerc\u00edcio de 2013, o que torna a sua apura\u00e7\u00e3o mais complexa, decidiu-se estabelecer os valores de d\u00e9bito a contar dos \u00faltimos pagamentos efetuados \u00e0 contratada, at\u00e9 o limite do d\u00e9bito apurado de R$ 586.008,11, o que \u00e9 mais ben\u00e9fico aos respons\u00e1veis, e chegou-se aos seguintes valores, de acordo com a tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>  84.522,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>201.791,81</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/11/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/11/2013</p></td>\t<td><p>  49.693,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>  50.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transfer\u00eancia irregular para conta diversa da espec\u00edfica do programa, analisando-se os extratos da conta corrente espec\u00edfica do programa, verificou-se uma s\u00e9rie de lan\u00e7amentos a d\u00e9bito, identificados como transfer\u00eancia <i>on line</i>, em favor do pr\u00f3prio munic\u00edpio de Americana/SP, o que \u00e9 irregular, por n\u00e3o permitir estabelecer o nexo de causalidade necess\u00e1rio entre as despesas efetuadas e os recursos transferidos pelo FNDE, al\u00e9m de contrariar expressamente o art. 38, incisos VII, XVI e XXVII, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26/2013.</p><p>Por outro lado, identificou-se uma s\u00e9rie de lan\u00e7amentos a cr\u00e9dito, na mesma conta espec\u00edfica do programa, igualmente identificados como transfer\u00eancia <i>on line</i>, provavelmente origin\u00e1ria de outra conta de titularidade do munic\u00edpio de Americana/SP, para fazer frente aos pagamentos dos fornecedores.</p><p>Para se identificar o valor correto do d\u00e9bito referente \u00e0 transfer\u00eancia irregular para conta diversa da espec\u00edfica do programa, realizou-se o confronto entre todos os lan\u00e7amentos a d\u00e9bito e a cr\u00e9dito acima referenciados, conforme tabela constante do Anexo 2 a esta instru\u00e7\u00e3o, o que nos permitiu identificar o valor remanescente de R$ 1.468.819,92.</p><p>Cabe destacar que poder-se-ia suscitar a hip\u00f3tese de se responsabilizar o munic\u00edpio de Americana/SP, titular das contas correntes que receberam indevidamente as transfer\u00eancias promovidas pelo ex-Prefeito.</p><p>Entretanto, o art. 3\u00ba, da Decis\u00e3o Normativa - TCU 57/2004 imp\u00f5e a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de que o ente federado se beneficiou da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais transferidos, para que ele seja condenado ao pagamento do d\u00e9bito, solidariamente com o agente p\u00fablico respons\u00e1vel.</p><p>\tPara tanto, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o apenas a comprova\u00e7\u00e3o de que os recursos entraram em conta de titularidade do ente federado, mas a prova de que tais valores se destinaram ao pagamento de obriga\u00e7\u00f5es de sua responsabilidade, ou seja, que se reverteram em seu favor.</p><p>Nesse sentido, transcreve-se os seguintes excertos da jurisprud\u00eancia sistematizada do TCU:</p><p>A responsabiliza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio convenente somente \u00e9 poss\u00edvel caso reste comprovado que ele se beneficiou da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos. A mera transfer\u00eancia de valores para outra conta corrente de titularidade do ente federado n\u00e3o se presta como evid\u00eancia de desvio de finalidade ou de benef\u00edcio indevido. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5108/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5108/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo) </p><p>Se n\u00e3o houver prova concreta de que os recursos indevidamente transferidos da conta banc\u00e1ria espec\u00edfica do conv\u00eanio para outra conta corrente da prefeitura municipal tenham favorecido a comunidade, n\u00e3o h\u00e1 como afastar a responsabilidade dos gestores e condenar em d\u00e9bito o munic\u00edpio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3948/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3948/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>Por fim, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de desembolsos na conta espec\u00edfica do programa sem a respectiva comprova\u00e7\u00e3o documental, confrontando-se os dados lan\u00e7ados no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC (pe\u00e7a 8, p. 2-5) , com os lan\u00e7amentos a d\u00e9bito identificados no extrato da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 7) e eventualmente com as notas fiscais enviadas pela CGU/SP (pe\u00e7a 32) , construiu-se a tabela constante do Anexo 3, que totalizou o d\u00e9bito de R$ 172.301,93 (d\u00e9bitos identificados e marcados com a cor cinza) .</p><p>Cabe frisar que esse d\u00e9bito apurado corresponde a lan\u00e7amentos a d\u00e9bito identificados na conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 7) sem comprova\u00e7\u00e3o documental ou sem correspond\u00eancia com valores registrados como despesa no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC (pe\u00e7a 8, p. 2-5) .</p><p>Da an\u00e1lise procedida nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Diego de Nadai, verifica-se que as mesmas n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades pelas quais est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do Sr. Diego de Nadai, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</p><p>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu a partir de 2/8/2013, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 18/5/2019.</p><p>Ademais, a respons\u00e1vel Varej\u00e3o Tatu Ltda. deve ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-a ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>Instada a se manifestar, a sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</p><p>Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p>\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">considerar revel a respons\u00e1vel Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF XXX.509.888-XX) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t\t\tD\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF 292.509.88869) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>  84.522,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>201.791,81</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/11/2013</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/11/2013</p></td>\t<td><p>  49.693,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>  50.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t\tD\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Diego de Nadai (CPF 292.509.88869) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2013</p></td>\t<td><p>1.200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/1/2013</p></td>\t<td><p>     17.405,85</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/3/2013</p></td>\t<td><p>1.440.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2013</p></td>\t<td><p>   150.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/4/2013</p></td>\t<td><p>   250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>   283.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2013</p></td>\t<td><p>       9.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/6/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/7/2013</p></td>\t<td><p>   558.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/7/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>       4.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/7/2013</p></td>\t<td><p>   205.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/7/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/7/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/8/2013</p></td>\t<td><p>   480.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/8/2013</p></td>\t<td><p>   300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/8/2013</p></td>\t<td><p>       8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>     30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/9/2013</p></td>\t<td><p>   152.400,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/9/2013</p></td>\t<td><p>   200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2013</p></td>\t<td><p>   100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>     70.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2013</p></td>\t<td><p>       6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/10/2013</p></td>\t<td><p>       7.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/10/2013</p></td>\t<td><p>       5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2013</p></td>\t<td><p>   220.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2013</p></td>\t<td><p>     21.174,23</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/12/2013</p></td>\t<td><p>   183.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2013</p></td>\t<td><p>     10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>     50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2013</p></td>\t<td><p>   340.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>   423.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/1/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.767,50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">98.071,20</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.010,80</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.632,73</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.819,70</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">aplicar individualmente aos respons\u00e1veis Diego de Nadai (CPF XXX.509.888-XX) e Varej\u00e3o Tatu Ltda. (CNPJ 71.815.815/0001-77) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentarem, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "tomada de contas especial. Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE. munic\u00edpio de Americana/SP. Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013. Superfaturamento na compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios. Transfer\u00eancias irregulares dos recursos financeiros para conta diversa da conta espec\u00edfica do programa. Despesas sem comprova\u00e7\u00e3o documental. Cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito e da empresa contrada. Revelia da empresa. Contas Irregulares. D\u00e9bito. Multa.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"annotation_text\">Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Diego de Nadai, Prefeito do munic\u00edpio de Americana/SP (gest\u00e3o 2013 a 3/7/2014 e de 25/7/2014 a 19/10/2014) , em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Americana/SP, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2013, que teve por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o exclusiva de g\u00eaneros aliment\u00edcios, em car\u00e1ter complementar, para atendimento dos alunos matriculados em creches, pr\u00e9-escolas e em escolas do ensino fundamental, abrangendo a import\u00e2ncia total de R$ 3.393.560,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, diante das seguintes irregularidades:</p><p>a. Superfaturamento na compra de g\u00eaneros aliment\u00edcios com verbas do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE;</p><p>b. Transfer\u00eancias irregulares dos recursos financeiros do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE para conta diversa da conta espec\u00edfica do programa; e</p><p>c. Despesas sem comprova\u00e7\u00e3o documental.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do Relat\u00f3rio de Auditoria, Certificado de Auditoria e Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, com o conhecimento Ministerial, as inst\u00e2ncias opinativas pronunciaram-se em igual sentido.</p><p class=\"list_Paragraph\">Remetido o processo ao Tribunal, a unidade t\u00e9cnica realizou dilig\u00eancias pr\u00e9vias \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e ao FNDE, e concluiu pela necessidade de cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito da empresa Varej\u00e3o Tatu Ltda solidariamente pelo superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios e o ex-prefeito, de forma exclusiva, diante da transfer\u00eancia irregular dos recursos federais para conta diversa da espec\u00edfica do PNAE/2013 e da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Transcorrido o prazo regimental, a sociedade empres\u00e1ria Varej\u00e3o Tatu Ltda. permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, e o Sr. Diego de Nadai apresentou sua defesa, nos termos do documento de pe\u00e7a 53.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s an\u00e1lise, a unidade instrutiva concluiu que os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, motivo pelo qual prop\u00f5e o julgamento pela irregularidade das contas, com condena\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <b>Parquet </b>se manifestou nos autos concordando com a unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feito esse breve introito, passo a decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, registro que, diante da regularidade das cita\u00e7\u00f5es, o feito pode ser apreciado nessa ocasi\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A defesa do ex-prefeito aponta que a responsabilidade pela gest\u00e3o de recursos seria da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Municipal, sem participa\u00e7\u00e3o direta do Sr. Diego Nadai na condi\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1rio municipal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entretanto, conforme observa a unidade instrutiva, as afirma\u00e7\u00f5es da defesa carecem de comprova\u00e7\u00e3o documental ou legislativa comprovando a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia e os limites de eventuais mandatos delegat\u00f3rios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, conforme destacado pelo Auditor Federal, a abrang\u00eancia das irregularidades, que compreenderam parcela significativa dos recursos repassados, atrairia, tamb\u00e9m, a necessidade de verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel neglig\u00eancia nos deveres de escolha adequada de poss\u00edveis agentes a quem fosse delegada a gest\u00e3o dos recursos, bem como da adequada e constante supervis\u00e3o desses agentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 necess\u00e1rio ter em mente, tamb\u00e9m, que as irregularidades envolveram desde os processos de aquisi\u00e7\u00e3o, com comprovado superfaturamento, no montante hist\u00f3rico de R$ 586.008,11, cuja responsabilidade tamb\u00e9m \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 empresa contratada, passando pelas transfer\u00eancias de recursos para contas diversas da espec\u00edfica do PNAE, em contrariedade direta da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia (art. 38, incisos VII, XVI e XXVII, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 26/2013) , at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de diversos desembolsos sem comprova\u00e7\u00e3o documental, o que demonstra a aus\u00eancia do zelo m\u00ednimo necess\u00e1rio na gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos confiados ao munic\u00edpio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalto, nesse ponto, que foi realizada concilia\u00e7\u00e3o entre os d\u00e9bitos e cr\u00e9ditos da conta do Programa, resultando numa diferen\u00e7a a menor no montante de R$ 1.468.819,92 entre os recursos repassados para contas da Prefeitura e os recursos recebidos de contas municipais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, com base nos lan\u00e7amentos a d\u00e9bito identificados no extrato da conta espec\u00edfica do programa e a documenta\u00e7\u00e3o existentes nos autos, incluindo a obtida em dilig\u00eancia \u00e0 CGU, chegou-se ao d\u00e9bito de R$ 172.301,93 oriundo de desembolsos sem comprova\u00e7\u00e3o documental.</p><p class=\"list_Paragraph\">Digno de nota que n\u00e3o h\u00e1 qualquer comprova\u00e7\u00e3o de que os recursos repassados geraram algum benef\u00edcio ao Ente municipal, motivo pelo qual considero acertada a sua n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o processual, em conson\u00e2ncia com o art. 3\u00ba, da Decis\u00e3o Normativa - TCU 57/2004.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse ponto, os documentos constantes dos autos s\u00e3o insuficientes para estabelecer o nexo de causalidade entre os recursos transferidos para a conta da prefeitura e o aproveitamento do munic\u00edpio, visto que n\u00e3o h\u00e1 nos autos comprova\u00e7\u00e3o do efetivo benef\u00edcio para a comunidade. Conv\u00e9m ressaltar que, em linha com os entendimentos consignados pelo Plen\u00e1rio deste Tribunal, nos Ac\u00f3rd\u00e3o 1719/2014 e 344/2015, a mera transfer\u00eancia de recursos da conta espec\u00edfica para a conta da prefeitura n\u00e3o autoriza a conclus\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio do munic\u00edpio. Ademais, as despesas que seriam pagas com recursos pr\u00f3prios da prefeitura devem estar consignadas na lei do or\u00e7amento e nos demonstrativos cont\u00e1beis. No momento que recursos extra or\u00e7ament\u00e1rios s\u00e3o lan\u00e7ados na conta da prefeitura, perde-se o controle de sua aplica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ent\u00e3o, a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade pelo d\u00e9bito ao ente levaria \u00e0 dupla penaliza\u00e7\u00e3o da unidade federada, que j\u00e1 n\u00e3o usufruiu dos recursos \u00e0 \u00e9poca, em conson\u00e2ncia com o entendimento esposado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2651/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2651/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, motivo pelo qual, o munic\u00edpio n\u00e3o participa da rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, h\u00e1 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica no \u00e2mbito desta Corte de Contas no sentido de que, <b>ex vi</b> do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e do art. 93 do Decreto-lei n\u00ba 200/1967, o \u00f4nus de comprovar a regularidade integral na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente, que demonstre cabalmente os gastos efetuados, bem assim o nexo causal entre estes e os recursos repassados, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso, ante a constatada aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o apta a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores disponibilizados e o comprovado superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alegada boa-f\u00e9, n\u00e3o merecem reparos as an\u00e1lises constantes dos autos. Restou comprovado que as condutas do ex-prefeito e da empresa contratada foram reprov\u00e1veis e que atingiram frontalmente dispositivos legais que buscam garantir a integridade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, ocasionando a impossibilidade de estabelecer o nexo entre os d\u00e9bitos ocorridos na conta do conv\u00eanio e seu objeto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse passo, concordo com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do Auditor Federal no que tange a ocorr\u00eancia das irregularidades, a qual tamb\u00e9m foi endossada pela unidade t\u00e9cnica e pelo <b>Parquet.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir os pareceres oferecidos pela unidade t\u00e9cnica e pelo MPTCU, e, destarte, entendo que o Tribunal deve proferir julgamento pela irregularidade das contas do ex-prefeito e da empresa contratada, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em acr\u00e9scimo, deve ser autorizado, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e da multa, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria tamb\u00e9m a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\t\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210722", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756743", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756743", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58826224"}