{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2490236", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9272/2021 ATA 25/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9272", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8241/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que tornou sem efeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5680/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5680/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e reconheceu o registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria da recorrente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fulcro com fulcro nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 277, inciso III, e 287 do Regimento Interno do TCU e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 8.241/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, que tornou sem efeito o Ac\u00f3rd\u00e3o 5.680/2020\u0096TCU\u00962\u00aa C\u00e2mara e reconheceu o registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria da recorrente.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/07/2021", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Beatriz Rebou\u00e7as Cardoso de Moura (XXX.674.592-XX); Henrique Lenon Farias Guedes (XXX.994.734-XX); M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura (XXX.683.374-XX); Nathiele Maira de Farias Guedes (XXX.978.344-XX).<br>3.2. Recorrente: M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura (XXX.683.374-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01902820148\" target=\"_blank\">019.028/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "35.225", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Mercia Maria de Farias Cardoso Moura"}, {"numProcessoJudicial": "0806837-02.2020.4.05.8200", "siglaOrgao": "", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Mercia Maria de Farias Cardoso Moura"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8241/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que tornou sem efeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5680/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5680/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e reconheceu o registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria da recorrente.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. \tIrresignada com os termos do Ac\u00f3rd\u00e3o, a benefici\u00e1ria op\u00f4s os presentes embargos, dos quais destaco o que segue:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Em face da respeit\u00e1vel decis\u00e3o consubstanciada no Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n.\u00ba 8241/2021-2C, que julgou legal o registro t\u00e1cito da pens\u00e3o civil institu\u00edda por Fl\u00e1vio Cardoso Lopes de Moura.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante das <b>omiss\u00f5es</b> abaixo expostas, requer-se o recebimento e posterior provimento deste expediente recursal, complementando-se o conte\u00fado do julgado, dissipando-se eventuais d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido \u00e9 impec\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao seu trabalho cognitivo, ao ter reconhecido o registro t\u00e1cito da pens\u00e3o de M\u00e9rcia Maria Farias Cardoso Moura, aderindo ao entendimento do ac\u00f3rd\u00e3o paradigm\u00e1tico prolatado no Recurso Extraordin\u00e1rio n.\u00ba 636.533/RS (Tema 445) , com repercuss\u00e3o geral reconhecida pelo STF.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.1 - V\u00cdCIO DE OMISS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- AUS\u00caNCIA DE EXPLICITA\u00c7\u00c3O DA DATA DO REGISTRO T\u00c1CITO -</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O voto e a parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o deixaram de mencionar, de maneira expressa e inequ\u00edvoca, qual foi o dia em que ocorreu o registro t\u00e1cito da pens\u00e3o institu\u00edda em favor da recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A data correta do registro t\u00e1cito \u00e9 13/06/2021, em virtude do lapso quinquenal definido para estabiliza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas relativas ao registro de aposentadoria, pens\u00e3o e reforma.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ocorre que a especifica\u00e7\u00e3o desta data consta exclusivamente na Proposta de Encaminhamento do ac\u00f3rd\u00e3o, conforme se v\u00ea infra:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...] 4.7. No caso concreto, vale repisar que o ato em reexame foi disponibilizado ao TCU em 13/6/2007 (pe\u00e7a 15, p. 1) . Assim, \u00e9 de se entender que houve o seu registro t\u00e1cito em 13/6/2012 e o seu aperfei\u00e7oamento definitivo em 13/6/2017, anteriormente, portanto, ao primeiro julgamento de sua ilegalidade, em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara de 27/6/2017 (pe\u00e7a 23) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A despeito desta informa\u00e7\u00e3o constar na Proposta de Encaminhamento, n\u00e3o h\u00e1 a men\u00e7\u00e3o expressa da data 13/6/2012 no voto ou na parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o, o que traz inseguran\u00e7a jur\u00eddica \u00e0 pensionista ora embargante. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tem-se que registrar que, habitualmente, o Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal da Para\u00edba n\u00e3o respeita os ac\u00f3rd\u00e3os do TCU, ou desvirtua o conte\u00fado de tais decis\u00f5es, promovendo interpreta\u00e7\u00f5es temer\u00e1rias, em desprest\u00edgio \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por dilig\u00eancia e com o af\u00e3 de inibir poss\u00edveis brechas interpretativas, op\u00f5e-se estes aclarat\u00f3rios, postulando-se que haja a explicita\u00e7\u00e3o da data de registro t\u00e1cito da pens\u00e3o novo corpo do voto ou da parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o, a fim de evitar que o \u00d3rg\u00e3o Instituidor da Pens\u00e3o apresente resist\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento do ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, para inibir que o Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal da Para\u00edba promova uma interpreta\u00e7\u00e3o temer\u00e1ria da quest\u00e3o ora em debate, evitando-se alongar desnecessariamente o cumprimento do entendimento do TCU, <b>REQUER-SE que a data espec\u00edfica do registro t\u00e1cito seja inserida de maneira expressa no voto ou na parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o</b>, suprindo-se tal omiss\u00e3o e obstando-se interpreta\u00e7\u00f5es distorcidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.2 - V\u00cdCIO DE OMISS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- OMISS\u00c3O ACERCA DOS EFEITOS RETROATIVOS DA DECIS\u00c3O -</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Data venia,</i> o ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado tamb\u00e9m incorreu em v\u00edcio de omiss\u00e3o ao deixar de abordar a retroatividade dos efeitos da decis\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tem-se a esclarecer que, em um momento inicial, o TCU julgou irregular a institui\u00e7\u00e3o de tal benef\u00edcio, o que gerou uma minora\u00e7\u00e3o dos valores mensais percebidos pela pensionista. Ocorre que, por meio do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido (Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n.\u00ba 8241/2021-2C) , o TCU reviu seu entendimento, tendo reconhecido que j\u00e1 havia acontecido o registro t\u00e1cito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Entre o primeiro ac\u00f3rd\u00e3o em que o TCU julgara irregular a institui\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o e a \u00faltima decis\u00e3o, na qual o TCU reexaminou a mat\u00e9ria e reconheceu o registro t\u00e1cito, a pensionista sofreu uma minora\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o, gerando um passivo contra a Uni\u00e3o Federal, que se absteve de promover os pagamentos no quantum devido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tNaturalmente, com o julgamento do registro t\u00e1cito do benef\u00edcio, surge o direito da pensionista pleitear o percebimento dos retroativos devidos, porque a pens\u00e3o deveria ter sido paga no mesmo patamar da que fora registrada tacitamente, sendo este o momento em que decaiu a possibilidade de revis\u00e3o da pens\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O fato \u00e9 que a pensionista sempre teve direito de perceber o seu benef\u00edcio no patamar em que era pago at\u00e9 13/06/2012, e, depois de tal data, a situa\u00e7\u00e3o foi coberta com o manto da imutabilidade, em raz\u00e3o da decad\u00eancia do direito de revis\u00e3o. A despeito do TCU ter, em 2017, julgado irregular o registro da pens\u00e3o, tal entendimento foi revisto em favor da pensionista, o que significa que este ac\u00f3rd\u00e3o ben\u00e9fico deve operar efeitos retroativos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 de bom alvitre relembrar que a premissa hermen\u00eautica que preconiza que, no \u00e2mbito de um processo administrativo, a revis\u00e3o de um ato em benef\u00edcio ao particular produz efeitos retroativos, enquanto a decis\u00e3o revisora prejudicial s\u00f3 produz efeitos prospectivos. Vejamos a li\u00e7\u00e3o de Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello1 acerca da mat\u00e9ria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tOu seja, o direito da embargante fora indevidamente restringido, pela Administra\u00e7\u00e3o, que em dado momento decidiu minorar a pens\u00e3o. Supervenientemente, com a anula\u00e7\u00e3o do ato que resolveu minorar a pens\u00e3o e o reconhecimento do registro t\u00e1cito, h\u00e1 que se reconhecer que esta atual decis\u00e3o ben\u00e9fica dever\u00e1 operar efeitos retroativos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>\tSob a perspectiva te\u00f3rica, ainda se tem a registrar que o ato de registro t\u00e1cito tem natureza jur\u00eddica de ato meramente declarat\u00f3rio, tendo em vista que se limita a reconhecer um direito pr\u00e9-existente, no caso, o direito de perceber a pens\u00e3o no patamar que fora inicialmente institu\u00eddo.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tPor conseguinte, se o direito a perceber o benef\u00edcio era pr\u00e9-existente e (n\u00e3o houve a constitui\u00e7\u00e3o de um fato jur\u00eddico, mas mero reconhecimento) , por via de consequ\u00eancia, afigurou-se ilegal o per\u00edodo em que houve a supress\u00e3o parcial da pens\u00e3o, o que revela que o ac\u00f3rd\u00e3o que reconhece o registro t\u00e1cito deve operar efeitos retroativos \u00e0 data do pr\u00f3prio registro. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A respeito, urge conferir o entendimento do STF em caso an\u00e1logo, no qual fora minorada uma aposentadoria de uma ex-servidora e, posteriormente, o ato de revis\u00e3o para menor acabou sendo anulado, de modo que a decis\u00e3o posterior e ben\u00e9fica operou efeitos ex tunc. Vejamos</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t(...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm meio a este contexto, considerando-se que o ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado \u00e9 um ato ampliativo dos direitos da pensionista, h\u00e1 que se reconhecer que este opera efeitos retroativos, devendo esta premissa ser expressamente mencionada no ac\u00f3rd\u00e3o, para que possa gerar os efeitos remunerat\u00f3rios devidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>\t3. Dos Requerimentos</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">PELO O EXPOSTO, mui respeitosamente, op\u00f5e-se os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o visando a sanar citados v\u00edcios de omiss\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n.\u00ba 8241/2021-2C, esperando-se que este Egr\u00e9gio Tribunal especifique, de maneira expl\u00edcita, a data do registro t\u00e1cito da pens\u00e3o, bem como que explicite que o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o opera efeitos retroativos, desde a data do registro t\u00e1cito.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Marcelo Martins de Sant Ana (16.373/OAB-PB) e outros, representando M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Pens\u00e3o civil. ACUMULA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE SUBS\u00edDIO E OUTRAS PERCELAS. Ilegalidade. Decad\u00eancia Administrativa. Registro T\u00e1cito. Provimento. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTrata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8241/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que tornou sem efeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5680/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5680/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e reconheceu o registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o de aposentadoria da recorrente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conhe\u00e7o os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, eis que satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, inciso II, e 34 da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu arrazoado, a benefici\u00e1ria alega a decis\u00e3o recorrida deixou de discriminar a data exata do registro t\u00e1cito de sua aposentadoria, tanto no corpo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8241/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8241/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, como no Voto que o amparou. Aponta que tal data consta apenas no relat\u00f3rio, especificamente na proposta de encaminhamento elaborada pela unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Tal omiss\u00e3o prejudicaria a corre\u00e7\u00e3o dos proventos da recorrente no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, a decis\u00e3o n\u00e3o teria tratado da necessidade de o \u00f3rg\u00e3o de origem efetuar pagamentos retroativos da parcela indevidamente subtra\u00edda dos proventos da Sra. M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura, enquanto vigia o decidido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5680/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5680/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que havia declarado a ilegalidade do seu ato de aposentadoria. </p><p class=\"list_Paragraph\">Os argumentos n\u00e3o procedem. </p><p class=\"list_Paragraph\">No voto que proferi, notam-se os seguintes par\u00e1grafos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"4. Acolho as conclus\u00f5es exaradas pela Secretaria de Recursos, que contam com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto do TCU, a as adoto como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5. Como aponta a Serur, 'o ato em reexame foi disponibilizado ao TCU em 13/6/2007. Assim, \u00e9 de se entender que houve o seu registro t\u00e1cito em 13/6/2012 e o seu aperfei\u00e7oamento definitivo em 13/6/2017, anteriormente, portanto, ao primeiro julgamento de sua ilegalidade, em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara de 27/6/2017 (pe\u00e7a 23) .'\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em omiss\u00e3o quanto \u00e0 data do registro. O fato de o item 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido \"reconhecer o registro t\u00e1cito do ato de pens\u00e3o de M\u00e9rcia Maria de Farias Cardoso Moura\", n\u00e3o significa que o registro t\u00e1cito se deu no momento de tal reconhecimento. Afinal, o registro, por ser t\u00e1cito, n\u00e3o demanda reconhecimento expl\u00edcito, tendo se dado na data destacada acima, em observ\u00e2ncia ao decidido pelo STF nos autos do RE 636.553/RS. A decis\u00e3o apenas reconheceu um fato passado. </p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao eventual direito da recorrente ao pagamento retroativo dos proventos, a decis\u00e3o n\u00e3o endere\u00e7a, nem enfrenta, a quest\u00e3o pela simples raz\u00e3o de o TCU n\u00e3o resguardar eventuais direitos particulares envolvidos, os quais devem ser buscados na esfera apropriada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, n\u00e3o havendo omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o a ser corrigida na decis\u00e3o atacada, os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser rejeitados.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tEm face do exposto, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=757409", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=757409", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}