{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2481641", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9276/2021 ATA 25/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9276", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de Pedido de Reexame interposto por Claudia Maria de Freitas Chagas, vinculada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11596/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11596/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o qual, entre outras medidas, considerou seu ato de aposentadoria ilegal e negou-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, 33 e 48, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do Pedido de Reexame para, no m\u00e9rito, dar-lhe parcial provimento para tornar sem efeito o item 9.3.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o \u00e0 recorrente e aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame (pe\u00e7a 17) interposto por [Palavras-chave], pertencente ao quadro do [Categoria], contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 11.596/2020 \u0096 TCU \u0096 2\u00aa C\u00e2mara", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/07/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessada: Claudia Maria de Freitas Chagas (XXX.750.151-XX).<br>3.2. Recorrente: Claudia Maria de Freitas Chagas (XXX.750.151-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02706320208\" target=\"_blank\">027.063/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como Relat\u00f3rio e transcrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, com a qual anuiu o corpo dirigente da Sefip (pe\u00e7a 38) , bem como o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 39) :</p><p> \"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 17) interposto por [Palavras-chave], pertencente ao quadro do [Categoria], contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11596/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11596/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.1. assinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Cl\u00e1udia Maria de Freitas Chagas (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 38751/2017) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida percep\u00e7\u00e3o destacada de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" como Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, e da inadequada percep\u00e7\u00e3o cumulativa dessa parcela com os proventos provenientes do correspondente subs\u00eddio em parcela \u00fanica ap\u00f3s a entrada em vigor da Lei n.\u00ba 11.143, de 2005;</b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios adote as seguintes medidas:</b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal em face da indevida percep\u00e7\u00e3o destacada de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" como VPNI pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, e da inadequada percep\u00e7\u00e3o cumulativa dessa parcela com os proventos provenientes do correspondente subs\u00eddio em parcela \u00fanica ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei n.\u00ba 11.143, de 2005, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, caput, do RITCU;</b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.4. determinar, nos termos do art. 43 da Lei n. 8.443, de 1992, que a administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios se abstenha de promover a eventual concess\u00e3o de aposentadoria pela indevida percep\u00e7\u00e3o destacada de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" como Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, com a inadequada percep\u00e7\u00e3o cumulativa dessa parcela com os proventos provenientes do correspondente subs\u00eddio em parcela \u00fanica ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei n.\u00ba 11.143, de 2005.</b></p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>O ato de aposentadoria ora em reexame foi julgado ilegal em virtude de contemplar o pagamento cumulativo de subs\u00eddio com parcela de quintos incorporados pelo exerc\u00edcio de cargo comissionado. Isso porque, com o advento da Emenda Constitucional 19/1998, foi institu\u00eddo o regime de remunera\u00e7\u00e3o mediante parcela \u00fanica de subs\u00eddio, nos termos do art. 39, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"\u00a7 4\u00ba O membro de Poder, o detentor de mandato eletivo, os Ministros de Estado e os Secret\u00e1rios Estaduais e Municipais ser\u00e3o remunerados exclusivamente por subs\u00eddio fixado em parcela \u00fanica, vedado o acr\u00e9scimo de qualquer gratifica\u00e7\u00e3o, adicional, abono, pr\u00eamio, verba de representa\u00e7\u00e3o ou outra esp\u00e9cie remunerat\u00f3ria, obedecido, em qualquer caso, o disposto no art. 37, X e XI.\" </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Assim, entendeu-se que, uma vez institu\u00eddo o subs\u00eddio como forma de remunera\u00e7\u00e3o para determinada categoria, n\u00e3o haveria espa\u00e7o para o pagamento de outras parcelas remunerat\u00f3rias. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Sobre o tema, v\u00eam \u00e0 balha as seguintes considera\u00e7\u00f5es do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Bruno Dantas, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2833120090\" target=\"_blank\">Processo 028.331/2009-0</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1063/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1063/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) : </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) nem mesmo o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada j\u00e1 quando integrante da carreira remunerada por subs\u00eddio permite a manuten\u00e7\u00e3o da parcela de quintos, ante a inexist\u00eancia de direito adquirido a regime de remunera\u00e7\u00e3o. Um bom exemplo dessa intelec\u00e7\u00e3o \u00e9 a decis\u00e3o exarada nos autos do RE 798.827/DF, por ocasi\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o no agravo regimental, nos seguintes termos: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Ementa: EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO. ADMINISTRATIVO. MEMBROS DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. VENCIMENTOS: VANTAGENS PESSOAIS CUMULADAS COM SUBS\u00cdDIO MENSAL. DIREITO ADQUIRIDO A REGIME JUR\u00cdDICO. INEXIST\u00caNCIA. ABSOR\u00c7\u00c3O PELO SUBS\u00cdDIO. PRESERVA\u00c7\u00c3O DO MONTANTE GLOBAL DOS VENCIMENTOS. CONSTITUCIONALIDADE. OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OBSCURIDADE. INEXIST\u00caNCIA. ERRO MATERIAL. INOCORR\u00caNCIA. EFEITOS INFRINGENTES. IMPOSSIBILIDADE. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O DESPROVIDOS.\" </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Voto do Ministro Luiz Fux </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A discuss\u00e3o envolvendo o direito a percep\u00e7\u00e3o de quintos por ter exercido o cargo de Promotor Chefe fica prejudicada, uma vez que a manuten\u00e7\u00e3o dessa vantagem na forma definida no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido est\u00e1 em desacordo com decis\u00f5es do Tribunal. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Com efeito, a jurisprud\u00eancia dominante na Corte \u00e9 no sentido de que inexiste direito adquirido a regime jur\u00eddico, de sorte que, uma vez preservado o montante global dos vencimentos, \u00e9 constitucional a absor\u00e7\u00e3o de vantagens pessoais adquiridas em dado sistema normativo, pela ado\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o paga mediante subs\u00eddio em parcela \u00fanica. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Al\u00e9m disso, conforme se observa dos precedentes citados, o Tribunal entende que o regime de subs\u00eddio \u00e9 incompat\u00edvel com outras parcelas remunerat\u00f3rias de natureza mensal\" (grifos acrescidos) . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o as seguintes considera\u00e7\u00f5es do relator <i>a quo</i>: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9. Afora isso, a falha \u00e9 ainda agravada por se tratar - em todos os casos arrolados nos autos - de \"quintos\" oriundos de cargos pertencentes a carreiras e regimes jur\u00eddicos distintos, exercidos anteriormente ao seu ingresso nos quadros do MPT. Sobre o ponto, h\u00e1, inclusive, tese de repercuss\u00e3o geral fixada pelo STF:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ementa </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE 'QUINTOS'. PRETENS\u00c3O DE CONTINUAR PERCEBENDO A VANTAGEM REMUNERAT\u00d3RIA NO EXERC\u00cdCIO DE CARGO DE CARREIRA DIVERSA. INVIABILIDADE. 1. A garantia de preserva\u00e7\u00e3o do direito adquirido, prevista no art. 5\u00ba, XXXVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, assegura ao seu titular tamb\u00e9m a faculdade de exerc\u00ea-lo. Mas de exerc\u00ea-lo sob a configura\u00e7\u00e3o com que o direito foi formado e adquirido e no regime jur\u00eddico no \u00e2mbito do qual se desenvolveu a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica correspondente, com seus sujeitos ativo e passivo, com as m\u00fatuas obriga\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es devidas. 2. As vantagens remunerat\u00f3rias adquiridas no exerc\u00edcio de determinado cargo p\u00fablico n\u00e3o autorizam o seu titular, quando extinta a correspondente rela\u00e7\u00e3o funcional, a transport\u00e1-las para o \u00e2mbito de outro cargo, pertencente a carreira e regime jur\u00eddico distintos, criando, assim, um direito de <b>tertium genus</b>, composto das vantagens de dois regimes diferentes. 3. Por outro lado, considerando a veda\u00e7\u00e3o constitucional de acumula\u00e7\u00e3o remunerada de cargos p\u00fablicos, n\u00e3o ser\u00e1 leg\u00edtimo transferir, para um deles, vantagem somente devida pelo exerc\u00edcio do outro. A veda\u00e7\u00e3o de acumular certamente se estende tanto aos deveres do cargo (= de prestar seus servi\u00e7os) como aos direitos (de obter as vantagens remunerat\u00f3rias) . 4. Assim, n\u00e3o encontra amparo constitucional a pretens\u00e3o de acumular, no cargo de magistrado ou em qualquer outro, a vantagem correspondente a 'quintos', a que o titular fazia jus quando no exerc\u00edcio de cargo diverso. 5. Recurso extraordin\u00e1rio a que se d\u00e1 parcial provimento\" (RE 587371/DF, Rel. Ministro Teori Zavascki, Plen\u00e1rio, julgado em 14/11/2013, DJe 24/6/2014; destaques acrescentados) . </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tese </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"N\u00e3o encontra amparo constitucional a pretens\u00e3o de acumular, no cargo de magistrado ou em qualquer outro, a vantagem correspondente a 'quintos', a que o titular fazia jus quando no exerc\u00edcio de cargo diverso\" (reda\u00e7\u00e3o aprovada nos termos do item 2 da Ata da 12\u00aa Sess\u00e3o Administrativa do STF, realizada em 9/12/2015) . </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10. Ilegais, pois, as concess\u00f5es/altera\u00e7\u00f5es de aposentadoria dos interessados.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>Reitera-se o exame de admissibilidade contido na pe\u00e7a 24, ratificado pelo Relator Ministro Aroldo Cedraz com a suspens\u00e3o dos efeitos dos itens s 9.1, 9.3, 9.3.1 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (despacho de pe\u00e7a 28) . </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Constitui objeto do presente recurso definir se houve ofensa \u00e0 coisa julgada, uma vez que decis\u00e3o judicial transitada em julgado permitiu a percep\u00e7\u00e3o destacada de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" como VPNI (art. 62-A da Lei 8.112, de 1990) , de forma cumulativa com os proventos do subs\u00eddio.</p><p><b>Da ofensa \u00e0 coisa julgada</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Aduz-se nas suas raz\u00f5es recursais a exist\u00eancia de duas decis\u00f5es judiciais assegurando a percep\u00e7\u00e3o de quintos pela recorrente, ambas transitadas em julgado, a saber:</p><p>\ta) mandado de seguran\u00e7a 2006.00.2.001132-1, que tramitou no Conselho Especial do TJDFT, \u00f3rg\u00e3o pleno do Tribunal (pe\u00e7a 19 e pe\u00e7a 20) :</p><p>\ta.1) segundo a recorrente, o ac\u00f3rd\u00e3o, transitado em julgado em 4/9/2015, reconheceu a seguran\u00e7a nos exatos do voto relator, <i>verbis</i>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por todo o exposto, CONCEDO PARCIALMENTE a seguran\u00e7a, para reconhecer aos Impetrantes, unicamente, o percebimento de vantagens pessoais incorporadas, decorrentes de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, limitada a remunera\u00e7\u00e3o ao teto remunerat\u00f3rio constitucional, com o pagamento das diferen\u00e7as mensais porventura desconsideradas a partir da data da impetra\u00e7\u00e3o, acrescidas de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, a contar de cada desconto.</p><p>\ta.2) foi enfrentada no ac\u00f3rd\u00e3o a quest\u00e3o acerca da possibilidade de percep\u00e7\u00e3o de subs\u00eddio com quintos ap\u00f3s a Lei 11.144/2005, a institui\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio foi a origem da impetra\u00e7\u00e3o, pois, anteriormente \u00e0 Lei 11.144/2005, a recorrente percebia quintos. Dessa forma, esse Egr\u00e9gio TCU n\u00e3o pode argumentar que houve altera\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a julgado, pois, na verdade, o mandado de seguran\u00e7a surgiu exatamente com a implanta\u00e7\u00e3o equivocada da Lei 11.144/2005 pela Administra\u00e7\u00e3o do MPDFT.</p><p>\ta.3) n\u00e3o restam d\u00favidas, portanto, de que as vantagens pessoais que foram retiradas da folha de pagamento da recorrente lhes foram asseguradas por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, conforme fazem certos os documentos anexos (pe\u00e7a 19) .</p><p>\tb) MS 2005.00.2.007499-1, impetrado pela Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios:</p><p>\tb.1) no mencionado MS, julgado em 15/5/2007, as vantagens incorporadas foram garantidas a todos os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, e, por decorr\u00eancia, \u00e0 recorrente, que era membro associado quando da impetra\u00e7\u00e3o (2005) , conforme documentos anexos (pe\u00e7a 22) .</p><p>\tb.2) o julgado em sede de repercuss\u00e3o geral (RE 573.232/SC) aplica-se somente \u00e0s a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias coletivas (art. 5\u00ba, LXX, b, da CRFB/1988) , n\u00e3o abrangendo o Mandado de Seguran\u00e7a Coletivo de (art. LXX, da CRFB/1988) , nos termos da S\u00famula/STF 629.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Bruno Dantas, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2833120090\" target=\"_blank\">Processo 028.331/2009-0</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1063/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1063/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , citou as seguintes delibera\u00e7\u00f5es do STF e do STJ, que informam o entendimento desses tribunais superiores sobre a mat\u00e9ria ora em discuss\u00e3o:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> \tUm bom exemplo dessa intelec\u00e7\u00e3o \u00e9 a decis\u00e3o exarada pelo STF nos autos do RE 798.827/DF, por ocasi\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o no agravo regimental, nos seguintes termos: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Ementa: EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO. ADMINISTRATIVO. MEMBROS DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO. VENCIMENTOS: VANTAGENS PESSOAIS CUMULADAS COM SUBS\u00cdDIO MENSAL. DIREITO ADQUIRIDO A REGIME JUR\u00cdDICO. INEXIST\u00caNCIA. ABSOR\u00c7\u00c3O PELO SUBS\u00cdDIO. PRESERVA\u00c7\u00c3O DO MONTANTE GLOBAL DOS VENCIMENTOS. CONSTITUCIONALIDADE. OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OBSCURIDADE. INEXIST\u00caNCIA. ERRO MATERIAL. INOCORR\u00caNCIA. EFEITOS INFRINGENTES. IMPOSSIBILIDADE. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O DESPROVIDOS.\" </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Voto do Ministro Luiz Fux </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A discuss\u00e3o envolvendo o direito a percep\u00e7\u00e3o de quintos por ter exercido o cargo de Promotor Chefe fica prejudicada, uma vez que a manuten\u00e7\u00e3o dessa vantagem na forma definida no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido est\u00e1 em desacordo com decis\u00f5es do Tribunal. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Com efeito, a jurisprud\u00eancia dominante na Corte \u00e9 no sentido de que inexiste direito adquirido a regime jur\u00eddico, de sorte que, uma vez preservado o montante global dos vencimentos, \u00e9 constitucional a absor\u00e7\u00e3o de vantagens pessoais adquiridas em dado sistema normativo, pela ado\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o paga mediante subs\u00eddio em parcela \u00fanica. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Al\u00e9m disso, conforme se observa dos precedentes citados, o Tribunal entende que o regime de subs\u00eddio \u00e9 incompat\u00edvel com outras parcelas remunerat\u00f3rias de natureza mensal.\" </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12. A mesma ideia tem orientado as decis\u00f5es do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, conforme bem ilustra a ementa do Agravo Interno no Recurso Especial 1.233.179/RS: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"ADMINISTRATIVO. PROCURADORES FEDERAIS. QUINTOS E D\u00c9CIMOS. ADICIONAL POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. CUMULA\u00c7\u00c3O. SUBS\u00cdDIO. LEI 11.358/2006. MP 305/2006. IMPOSSIBILIDADE. DIREITO ADQUIRIDO. INEXIST\u00caNCIA. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. \u00c9 pac\u00edfico o entendimento desta Corte no sentido de que 'os servidores p\u00fablicos n\u00e3o t\u00eam direito adquirido a regime de remunera\u00e7\u00e3o, mas sim \u00e0 irredutibilidade de vencimento, n\u00e3o havendo falar em direito adquirido ao recebimento de adicionais ou vantagens pessoais ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 11.358/2006, que instituiu nova forma de remunera\u00e7\u00e3o por meio de subs\u00eddio fixado em parcela \u00fanica' (AgRg no AREsp 770.103/RS, Rel. Ministro Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, julgado em 05/05/2016, DJe 16/05/2016) .\" </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Posta assim a quest\u00e3o, ganha corpo \u00f3bice instranspon\u00edvel o pagamento cumulativo de quintos/d\u00e9cimos juntamente com o subs\u00eddio. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Contudo, h\u00e1 que se avaliar se as decis\u00f5es judiciais (MS 2006.00.2.001132-1 e MS 2005.00.2.007499-1) alcan\u00e7am a recorrente e transitaram em julgado de modo a permitir a percep\u00e7\u00e3o cumulativa entre a parcela dos \"quintos/d\u00e9cimos\" com a parcela do subs\u00eddio.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Em rela\u00e7\u00e3o ao MS 2005.00.2.007499-1 h\u00e1, previamente ao exame do m\u00e9rito, que se fazer breve an\u00e1lise acerca do alcance do mandado de seguran\u00e7a coletivo interposto por associa\u00e7\u00e3o de classe.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Os recentes julgados do STF (MS 31.299, MS 25.561, MS 23.769, MS 21.514, RE 141.733 e ARE 885.047) t\u00eam decidido que n\u00e3o se aplica ao mandado de seguran\u00e7a coletivo a exig\u00eancia inscrita no art. 2\u00ba-A da Lei 9.494/97, no sentido de que se exige na instru\u00e7\u00e3o da peti\u00e7\u00e3o inicial a rela\u00e7\u00e3o nominal dos associados da impetrante, nem a sua autoriza\u00e7\u00e3o expressa. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Tem a Suprema Corte aplicado o disposto na S\u00famula/STF 629, <i>verbis</i>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A impetra\u00e7\u00e3o de mandado de seguran\u00e7a coletivo por entidade de classe em favor dos associados independe da autoriza\u00e7\u00e3o destes.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Importante ainda mencionar o tratamento dado, pelo STF ao tema, no MS 31.299 (Rel. Min. Lu\u00eds Roberto Barroso) , <i>verbis</i>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Ressalto que a orienta\u00e7\u00e3o resultante do julgamento do RE 573.232, submetido \u00e0 sistem\u00e1tica da repercuss\u00e3o geral, abrangeu apenas as a\u00e7\u00f5es coletivas ordin\u00e1rias, para as quais a exig\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos associados decorre do art. 5\u00ba, XXI, e n\u00e3o as mandamentais, pautadas no art. 5\u00ba, LXX, b, da CRFB/1988. Tanto \u00e9 assim que, posteriormente, no julgamento do MS 25.561, proposto pela Associa\u00e7\u00e3o dos Delegados de Pol\u00edcia Federal, o Ministro Marco Aur\u00e9lio (redator do ac\u00f3rd\u00e3o da repercuss\u00e3o geral) confirmou que tal exig\u00eancia \u00e9 descabida em se tratando de mandado de seguran\u00e7a. Veja-se o trecho pertinente do respectivo voto, acolhido pelo Plen\u00e1rio do STF: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'DA ILEGITIMIDADE DAS IMPETRANTES Est\u00e1-se diante de mandado de seguran\u00e7a coletivo impetrado por associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas e em funcionamento h\u00e1 mais de um ano, em defesa de interesses de associados. Ocorreu, at\u00e9 mesmo, convoca\u00e7\u00e3o de assembleia visando a autorizar a impetra\u00e7\u00e3o. A meu ver, esse ato era desnecess\u00e1rio, porquanto, em se tratando de mandado de seguran\u00e7a coletivo, descabe tal exig\u00eancia - precedentes: Embargos de Declara\u00e7\u00e3o no Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 251.258- 3/DF, relator Ministro Sep\u00falveda Pertence, com ac\u00f3rd\u00e3o publicado no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 24 de outubro de 2006; Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 141.733-1/SP, relator Ministro Ilmar Galv\u00e3o, com ac\u00f3rd\u00e3o veiculado no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de setembro de 1995, e Agravo de Instrumento n\u00ba 538.379-7/PR, relator Ministro Cezar Peluso, com ac\u00f3rd\u00e3o publicado no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 27 de abril de 2005.'</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Assim, n\u00e3o se aplica aos mandados de seguran\u00e7a a exig\u00eancia inscrita no art. 2\u00ba-A, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n\u00ba 9.494/97, inclusive no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o nominal dos associados da impetrante. (...) \"</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Dessa forma, foi no MS 31.299 que se esclareceu o exato alcance do RE 573.232/SC. Assim, em linha com a recente jurisprud\u00eancia do STF, entende-se inaplic\u00e1vel a exig\u00eancia, nos mandados de seguran\u00e7a coletivo, da anu\u00eancia expressa dos associados. No mesmo sentido, entende-se que nem mesmo a lista dos associados na inicial \u00e9 obrigat\u00f3ria. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Nesse sentido, deve ser reconhecido o alcance da delibera\u00e7\u00e3o a todos os associados da associa\u00e7\u00e3o que logrou \u00eaxito no mandado de seguran\u00e7a coletivo.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">No caso concreto, a recorrente faz prova da sua condi\u00e7\u00e3o de associada (pe\u00e7a 22) , logo, o decidido no MS 2005.00.2.007499-1 a aproveita.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao MS 2005.00.2.007499-1, verifica-se decis\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 associa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 21, p.1-13) no sentido de reconhecer a possibilidade de cumula\u00e7\u00e3o entre a parcela de subs\u00eddio e \"quintos\".</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Tamb\u00e9m, ao que indica os elementos dos autos, no MS 2006.00.2.001132-1 (pe\u00e7a 20, p.31-56) , h\u00e1 decis\u00e3o judicial transitada em julgada que reconhece o direito de a recorrente, impetrante do MS mencionado (pe\u00e7a 19) , perceber cumulativamente as parcelas de quintos com a do subs\u00eddio. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Dessa forma, ainda que se entenda que o julgamento do ato deva ser mantido em seus exatos termos e, portanto, considerado ilegal, a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.1 deve ser afastada.  </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que em raz\u00e3o da exist\u00eancia de decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado (MS 2006.00.2.001132-1 e MS 2005.00.2.007499-1) , ainda que se entenda que o julgamento do ato deva ser mantido em seus exatos termos e, portanto, considerado ilegal, a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.1 deve ser afastada. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Por conseguinte, deve-se dar provimento parcial ao presente recurso.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Ante o exposto, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/92, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>\ta) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe parcial provimento para em tornar sem efeito o item 9.3.1; </p><p>\tb)  informar ao recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Marcelo Ant\u00f4nio Rodrigues Viegas (18503/OAB-DF) e outros, representando Claudia Maria de Freitas Chagas. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INDEVIDA ACUMULA\u00c7\u00c3O DA PERCEP\u00c7\u00c3O DE QUINTOS OU D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00c3O COM O CORRESPONDENTE SUBS\u00cdDIO. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. RAZ\u00d5ES INSUFICIENTES PARA ALTERAR O JU\u00cdZO PELA ILEGALIDADE. DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de Pedido de Reexame interposto por Claudia Maria de Freitas Chagas, vinculada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11596/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11596/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, o qual, entre outras medidas, considerou seu ato de aposentadoria ilegal e negou-lhe registro.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Preliminarmente, ratifico o exame de admissibilidade despachado por mim nestes autos, uma vez que o recurso apresentado atende aos requisitos dispostos nos artigos 277, inciso II, 278, <b>caput </b>e \u00a7 1\u00ba, e 286 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A ilegalidade do ato se deu em virtude da percep\u00e7\u00e3o cumulativa de subs\u00eddio com parcela de quintos incorporados pelo exerc\u00edcio de cargo comissionado, uma vez que com o advento da Emenda Constitucional 19/1998, foi institu\u00eddo o regime de remunera\u00e7\u00e3o mediante parcela \u00fanica de subs\u00eddio, nos termos do art. 39, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em suma, cabe definir se houve ofensa \u00e0 coisa julgada, uma vez que decis\u00e3o judicial transitada em julgado permitiu a percep\u00e7\u00e3o destacada de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" como VPNI (art. 62-A da Lei 8.112, de 1990) , de forma cumulativa com os proventos do subs\u00eddio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A unidade especializada concluiu pelo parcial provimento do apelo para tornar sem efeito o item 9.3.1. do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, por meio do qual o TCU havia determinado a interrup\u00e7\u00e3o dos pagamentos decorrentes do referido ato. A proposta \u00e9 acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Feito esse breve introito, anuo \u00e0 proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica, endossada pelo <b>Parquet</b> especializado, e adoto os fundamentos e argumentos reproduzidos no relat\u00f3rio precedente como minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos breves coment\u00e1rios a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto \u00e0 quest\u00e3o em si, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento do Tribunal que o regime de subs\u00eddio \u00e9 incompat\u00edvel com outras parcelas remunerat\u00f3rias de natureza mensal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1063/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1063/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Bruno Dantas, e outros) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Contudo, verifico que os efeitos das decis\u00f5es judiciais (MS 2006.00.2.001132-1 e MS 2005.00.2.007499-1) mencionadas no recurso, e que transitaram em julgado, alcan\u00e7am a recorrente de modo a permitir a percep\u00e7\u00e3o cumulativa entre a parcela dos \"quintos/d\u00e9cimos\" com a parcela do subs\u00eddio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Distrito Federal e Territ\u00f3rios obteve decis\u00e3o, no \u00e2mbito do MS 2005.00.2.007499-1 (pe\u00e7a 21, p.1-13) , no sentido de reconhecer a possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o entre a parcela de subs\u00eddio e \"quintos\". A recorrente, por sua vez, demonstrou que pertence ao quadro da Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Distrito Federal e Territ\u00f3rios desde 2005 (pe\u00e7a 22) . Sendo assim, a referida decis\u00e3o a aproveita. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Al\u00e9m disso, a Serur informa que, no MS 2006.00.2.001132-1 (pe\u00e7a 20, p.31-56) , h\u00e1 decis\u00e3o judicial transitada em julgado que reconhece o direito de a recorrente, impetrante do MS mencionado (pe\u00e7a 19) , perceber cumulativamente as parcelas de quintos com a do subs\u00eddio. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dessa forma, em conson\u00e2ncia com o proposto pela unidade instrutiva, e ainda que o julgamento do ato deva ser mantido em seus exatos termos, com ju\u00edzo pela ilegalidade e negativa de registro do ato em tela, os efeitos das citadas decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado (MS 2006.00.2.001132-1 e MS 2005.00.2.007499-1) devem ser reconhecidos, de forma a afastar a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11596/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11596/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, incorporo os pareceres da unidade t\u00e9cnica reproduzidos no relat\u00f3rio precedente, endossados pelo <b>Parquet</b>, como raz\u00e3o de decidir, e VOTO para que o Tribunal adote a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756241", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756241", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}