{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2437601", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9755/2021 ATA 26/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9755", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "26/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pens\u00e3o civil deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS) em favor de Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos a partir do falecimento de Wilson Rodrigues Kurtz dos Santos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar a legalidade do ato inicial de pens\u00e3o civil em favor de Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 38638/2017) , concedendo-lhe o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada indicada pelo item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, V, do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pens\u00e3o Civil deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS) em favor de Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos a partir do falecimento de Wilson Rodrigues Kurtz dos Santos.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/07/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS).", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos (CPF XXX.248.580-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03313320204\" target=\"_blank\">033.133/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Raimundo Carreiro (na Presid\u00eancia).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de pens\u00e3o civil deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS) em favor de Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos a partir do falecimento de Wilson Rodrigues Kurtz dos Santos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Marival Azevedo Corado lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 4, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 5) , nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i> 3. Na data do \u00f3bito o instituidor estava aposentado, sendo que a aposentadoria ocorreu em 26/9/1994 na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 40, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O ato inicial de aposentadoria, submetido a registro sob n\u00famero de controle SISAC 20780001-04-2007-000009-7, foi apreciado pela legalidade deste Tribunal nos autos do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1363120074\" target=\"_blank\">Processo 013.631/2007-4</a>. H\u00e1 tamb\u00e9m ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria, submetido a registro sob n\u00famero de controle 20780001-04-2007-000010-0, apreciado pela legalidade nos autos do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1363120074\" target=\"_blank\">Processo 013.631/2007-4</a>.</i></p><p><i>4.\tVale esclarecer que, mesmo havendo ato de aposentadoria apreciado pela legalidade, a an\u00e1lise do ato de pens\u00e3o em destaque \u00e9 independente. Isso quer dizer que, se for encontrado algum pagamento indevido na aprecia\u00e7\u00e3o do ato de pens\u00e3o, ser\u00e1 ele considerado ilegal, mesmo que a vantagem tenha integrado o ato de aposentadoria julgado legal.</i></p><p><i>5.\tNo \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11468/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11468/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Vital do R\u00eago) , este Tribunal assim se pronunciou: \"Eventual irregularidade em ato de aposentadoria registrado pelo TCU, sem possibilidade de revis\u00e3o de of\u00edcio (art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU) , pode ser objeto de nova an\u00e1lise de legalidade na aprecia\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o civil decorrente, pois a concess\u00e3o da pens\u00e3o \u00e9 ato novo, tamb\u00e9m complexo, que somente se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a an\u00e1lise realizada pelo TCU no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\".</i></p><p><i>6.\tNesse sentido tamb\u00e9m foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/457/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 457/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministra-Relatora Ana Arraes) que assim se pronunciou: \"Eventual irregularidade em ato de reforma registrado pelo TCU, sem possibilidade de revis\u00e3o de of\u00edcio (art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU) , pode ser objeto de nova an\u00e1lise de legalidade na aprecia\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar decorrente, pois a concess\u00e3o da pens\u00e3o \u00e9 ato novo, tamb\u00e9m complexo, que somente se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a an\u00e1lise realizada pelo TCU no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\".</i></p><p><i>7.\tA pens\u00e3o foi concedida com fundamento no art. 40, \u00a7 7\u00ba, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 41/2003. J\u00e1 a benefici\u00e1ria se habilitou com fundamento no arts. 217, inciso I, e 222, inciso VII, da Lei 8.112/1990, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.135/2015.</i></p><p><i>8.\tO instituidor havia recolhido mais de 18 (dezoito) contribui\u00e7\u00f5es mensais e o casamento tinha se iniciado em mais de 2 (dois) anos antes do \u00f3bito, raz\u00e3o pela qual a benefici\u00e1ria implementou o requisito do benef\u00edcio pensional por prazo superior a 4 (quatro meses) . Ademais, o pensionista possu\u00eda mais de 44 (quarenta e quatro) anos de idade na data do \u00f3bito, raz\u00e3o pela qual atendeu aos requisitos da pens\u00e3o vital\u00edcia.</i></p><p><i>9.\tDetectou-se a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 193 da Lei 8.112/1990) e a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990, que merecem aten\u00e7\u00e3o especial.</i></p><p><i>10. A possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>'Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\ta) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tb) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio'. </i></p><p><i>11.\tTal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p><i>\t'Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </i></p><p><i>\t\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </i></p><p><i>\t\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o'.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>12.\tEsse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editado a Medida Provis\u00f3ria 831 que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>13.\tA Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\t'Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata a art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990'.</i></p><p><i>14.\tJ\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\" adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia:</i></p><p><i>\t'Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.</i></p><p><i>...........</i></p><p><i>Art. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es'.</i></p><p><i>15.\tAssim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</i></p><p><i>16.\tTal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001 - Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p><i>17.\tAo proferir tal entendimento no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998 sobre o posicionamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o na aposentadoria. Entretanto, nada diz esse ac\u00f3rd\u00e3o quanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com outras vantagens. </i></p><p><i>18.\tA Lei 8.112/1990, em seu art. 193, \u00a7 2\u00ba, e a Lei 9.624/1998, em seu art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, supratranscritos, s\u00e3o claras quanto ao impedimento de se acumularem rubricas de origem semelhante, no caso em tela, rubricas decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>19.\tCorroborando com o comando dessas leis citadas no par\u00e1grafo anterior, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministra-Relatora Ana Arraes) este Tribunal deixou assente de que os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>20.\tSabe-se que, em virtude de recursos opostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no \u00e2mbito do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, e pendentes de julgamento, tal decis\u00e3o, por enquanto, n\u00e3o pode ser usada como par\u00e2metro para se considerar ilegal o ato de aposentadoria em quest\u00e3o.</i></p><p><i>21.\tA despeito de n\u00e3o haver decis\u00e3o consolidada deste Tribunal quanto ao pagamento cumulativo das vantagens de quintos/d\u00e9cimos e a vantagem de op\u00e7\u00e3o, entende-se que a Lei 8.112/1990 e a Lei 9.624/1998 por si s\u00f3 j\u00e1 s\u00e3o suficientes para resolver a quest\u00e3o.</i></p><p><i>22.\tA Lei 8.112/1990, regime jur\u00eddico que a ex-servidora estava submetida, em sua reda\u00e7\u00e3o original, vigente na data da altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria, assim estabelecia em seus arts. 62 e 193: </i></p><p><i>\t'Art. 62. Ao servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento \u00e9 devida uma gratifica\u00e7\u00e3o pelo seu exerc\u00edcio.</i></p><p><i>\t\u00a7 1\u00b0 Os percentuais de gratifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o estabelecidos em lei, em ordem decrescente, a partir dos limites estabelecidos no art. 42.</i></p><p><i>\t\u00a7 2\u00ba A gratifica\u00e7\u00e3o prevista neste artigo incorpora-se \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor e integra o provento da aposentadoria, na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 (um quinto) por ano de exerc\u00edcio na fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, at\u00e9 o limite de 5 (cinco) quintos.</i></p><p><i>\t\u00a7 3\u00b0 Quando mais de uma fun\u00e7\u00e3o houver sido desempenhada no per\u00edodo de um ano, a import\u00e2ncia a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a fun\u00e7\u00e3o exercida por maior tempo.</i></p><p><i>\t\u00a7 4\u00b0 Ocorrendo o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de n\u00edvel mais elevado, por per\u00edodo de 12 (doze) meses, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 5/5 (cinco quintos) , poder\u00e1 haver a atualiza\u00e7\u00e3o progressiva das parcelas j\u00e1 incorporadas, observado o disposto no par\u00e1grafo anterior.</i></p><p><i>\t\u00a7 5\u00ba Lei espec\u00edfica estabelecer\u00e1 a remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o de que trata o inciso II, do art. 9\u00b0, bem como os crit\u00e9rios de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem prevista no par\u00e1grafo segundo, quando exercidos por servidor.</i></p><p><i>\t........</i></p><p><i>\tArt. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.</i></p><p><i>\t\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.</i></p><p><i>\t\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o'.</i></p><p><i>23.\tMais tarde, com a edi\u00e7\u00e3o das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998, o legislador detalhou os crit\u00e9rios de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos de que tratava o art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, assim como da vantagem de op\u00e7\u00e3o que tratava o art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>24.\tA despeito de o ex-servidor ter preenchido os requisitos para percebimento das duas vantagens, consoante regras das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998, percebe-se claramente que o \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.11281990 n\u00e3o deixa d\u00favidas que o servidor que preencher os requisitos da vantagem de op\u00e7\u00e3o e escolher pelo seu percebimento, ter\u00e1 exclu\u00eddo da sua remunera\u00e7\u00e3o a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos tratada no art. 62 da mesma lei.</i></p><p><i>25.\tTal veda\u00e7\u00e3o (percebimento cumulativo das vantagens de quintos/d\u00e9cimos e op\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m estava no art. 7\u00aa, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>26.\tTodavia, o mesmo \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.11281990 reservou ao servidor o direito de escolher o percebimento da vantagem de quintos, caso a vantagem do art. 193 seja menos vantajosa.</i></p><p><i>27.\tAssim, mesmo n\u00e3o havendo julgamento definitivo deste Tribunal no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entende-se que, consoante dispositivos legais expostos acima, o ex-servidor n\u00e3o poderia ter carreado para sua aposentadoria as vantagens de quintos/d\u00e9cimos e op\u00e7\u00e3o cumulativamente, podendo-se escolher uma delas, visto que preencheu os requisitos para o percebimento de ambas.</i></p><p><i>28.\tNada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p><i>29.\tPor fim, o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>\tCONCLUS\u00c3O </i></p><p><i>30.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de pens\u00e3o civil deve ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o da concess\u00e3o cumulativa das vantagens de \"quintos\" e \"op\u00e7\u00e3o\", o que estaria vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></p><p><i>31.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>\ta) considerar ilegal e negar o registro do ato constante do presente processo.</i></p><p><i>\tb) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>\tc) determinar, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, ao Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul que:</i></p><p><i>\tc.1) oriente a benefici\u00e1ria da pens\u00e3o, no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, sobre a necessidade de escolha entre a vantagem de quintos/d\u00e9cimos ou a vantagem de op\u00e7\u00e3o, uma vez que o percebimento cumulativo estaria vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998;</i></p><p><i>\tc.2) emita novo ato de pens\u00e3o e submeta-o a registro deste Tribunal no prazo de trinta dias, ap\u00f3s a escolha da benefici\u00e1ria apontada no subitem anterior;</i></p><p><i>\tc.3) comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, no prazo de trinta dias, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>\tc.4) no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 6) , \u00e0 referida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. PERCEP\u00c7\u00c3O CUMULATIVA DOS \"QUINTOS DE FUN\u00c7\u00c3O\" COM A PARCELA COMO \"OP\u00c7\u00c3O\". POSSIBILIDADE DA ACUMULA\u00c7\u00c3O EM FACE DO PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS DA APOSENTADORIA PELO INSTITUIDOR ANTES DA EC N.\u00ba 20, DE 1998, EM CONSON\u00c2NCIA, ASSIM, COM a atual reformula\u00e7\u00e3o NA jurisprud\u00eancia do TCU. LEGALIDADE. REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de pens\u00e3o civil deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS) sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Instituidor</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato</p></td>\t<td><p>Data do \u00d3bito</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado ao TCU</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1ria</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Wilson Rodrigues Kurtz dos Santos</p></td>\t<td><p>Inicial</p></td>\t<td><p>1/12/2017</p></td>\t<td><p>1/12/2017</p></td>\t<td><p>30/3/2018</p></td>\t<td><p>Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos (vi\u00fava, nascimento em 18/1/1943) </p></td></tr></tbody></table><p>2.\tComo visto, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do ato em favor de Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos (Pe\u00e7a 2) em face da inadequada percep\u00e7\u00e3o cumulativa dos \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o com a respectiva \"op\u00e7\u00e3o\"; tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>3.\tO TCU deve pedir licen\u00e7a, contudo, para discordar do parecer da unidade t\u00e9cnica, diante da atual reformula\u00e7\u00e3o pela recente jurisprud\u00eancia do Tribunal.</p><p>4.\tAo discorrer sobre a vantagem inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, a Sefip destacou que n\u00e3o teria sido observada a eventual ilegalidade na aludida parcela, j\u00e1 que a respectiva percep\u00e7\u00e3o de \"d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o estaria amparada pela jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, da Decis\u00e3o 925/1999 e dos Ac\u00f3rd\u00e3os 731/1003 e 732/2003, do Plen\u00e1rio, e estaria alinhada com o entendimento firmado pelo STF a partir, por exemplo, do RE 638.115-CE sob a relatoria do Ministro do STF Gilmar Mendes no sentido de admitir a incorpora\u00e7\u00e3o ou a atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos\" transformada em VPNI pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, somente at\u00e9 o dia 8/4/1998, em conson\u00e2ncia com o art. 3\u00ba da Lei n.\u00ba 9.624, de 1998, mas destacou que subsistiria a suposta ilegalidade na cumulativa percep\u00e7\u00e3o concomitante com a malsinada \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, e no art. 18 da Lei n.\u00ba 11.416, de 2006.</p><p>5.\tOcorre, todavia, que, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, restaria assegurada para aqueles que, at\u00e9 18/1/1995, tivessem preenchido os requisitos temporais estabelecidos pelo art. 193 da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, tendo sido, ainda, garantida a percep\u00e7\u00e3o dessa vantagem para os atos de aposentadoria expedidos e j\u00e1 publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 25/10/2001 (data da publica\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio) .</p><p>6.\tBem se v\u00ea, contudo, que, mais adiante, o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019 foi proferido pelo Plen\u00e1rio do TCU, sob a relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e passou a firmar o entendimento no sentido de ser \"<i>vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria</i>\".</p><p>7.\tAcontece, ent\u00e3o, que, com esse ac\u00f3rd\u00e3o, sobreveio a aludida reformula\u00e7\u00e3o na jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/565/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 565/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do Ministro Jorge Oliveira, e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4643/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4643/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, sob a relatoria do Ministro Bruno Dantas, pois, tendo a fixa\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter contributivo para o regime previdenci\u00e1rio estatut\u00e1rio e a veda\u00e7\u00e3o para a percep\u00e7\u00e3o de proventos em montante superior \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo sido estabelecidas somente a partir da vig\u00eancia da EC n.\u00ba 20, em 15/12/1998, n\u00e3o restaria necessariamente configurada a suposta ilegalidade na concomitante percep\u00e7\u00e3o cumulativa dos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o com a parcela de \"op\u00e7\u00e3o\" pelos benefici\u00e1rios implementadores dos requisitos para a anterior aposentadoria antes do advento dessa EC n.\u00ba 20, de 1998.</p><p>8.\tPor esse prisma, e diante da vig\u00eancia do anterior ato de aposentadoria do instituidor (Wilson Rodrigues Kurtz dos Santos) antes da EC n.\u00ba 20, de 1998, tendo a sua legalidade sido assinalada, inclusive, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3716/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3716/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, n\u00e3o restaria configurada a suposta ilegalidade na correspondente acumula\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a parcela de \"op\u00e7\u00e3o\" em favor da aludida benefici\u00e1ria da pens\u00e3o civil (Maria Julia Bastos Kurtz dos Santos) .</p><p>9.\tDiante, enfim, da entrada do referido ato de pens\u00e3o civil no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva da respectiva benefici\u00e1ria, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g.</b>: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o contida na S\u00famula Vinculante n\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p>10.\tEm face, portanto, da aludida reformula\u00e7\u00e3o na jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/565/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 565/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4643/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4643/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> diante da anterior prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU pode assinalar a legalidade do aludido ato inicial de pens\u00e3o civil para lhe conceder o respectivo registro.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>\t</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 27 de julho de 2021.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210805", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746296", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746296", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65749619"}