{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2568270", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 26/2023 ATA 1/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "26", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Francisco Walter Ferreira Sousa, ex-prefeito de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios/MA (gest\u00e3o 2013-2016) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 285 do Regimento Interno-TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso interposto e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, para tornar insubsistentes os itens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar regulares com ressalva as contas de Francisco Walter Ferreira Sousa, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, da Lei 8.443/1992, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno do TCU, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. notificar o recorrente e demais interessados a respeito desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Francisco Walter Ferreira Sousa, ex-prefeito, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 5.136/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Bruno", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/01/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios - MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Creginaldo Rodrigues de Assis (XXX.781.833-XX); Francisco Walter Ferreira Sousa (XXX.582.313-XX).<br>3.3. Recorrente: Francisco Walter Ferreira Sousa (XXX.582.313-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01057920206\" target=\"_blank\">010.579/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (na Presid\u00eancia).", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios/MA, no \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Alfabetizadores e Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tExamina-se, nesta oportunidade, recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 77-94) interposto por Francisco Walter Ferreira Sousa, ex-prefeito, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 55) , de relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA t\u00edtulo de relat\u00f3rio, transcrevo excertos da instru\u00e7\u00e3o da Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (pe\u00e7a 114) , que contou com a anu\u00eancia do titular da subunidade (pe\u00e7a 115) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 116) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O </b></p><p>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Francisco Walter Ferreira Sousa, exprefeito (pe\u00e7as 77-94) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 55) , transcrito na \u00edntegra abaixo:</p><p> \t9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios-MA no \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Alfabetizadores e Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p>9.1. considerar Creginaldo Rodrigues de Assis e Francisco Walter Ferreira Sousa rev\u00e9is, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Francisco Walter Ferreira Sousa, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito no valor de R$ 194.344,27 (cento e noventa e quatro mil, trezentos e quarenta e quatro reais, e vinte e sete centavos) , na data de 19/2/2016, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU; </p><p>9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Francisco Walter Ferreira Sousa multa no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU; </p><p>9.4. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Creginaldo Rodrigues de Assis; </p><p>9.5. com fundamento no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, aplicar a Creginaldo Rodrigues de Assis multa no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU; </p><p>9.6. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU; </p><p>9.7. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; </p><p>9.8. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis; </p><p>9.9. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao FNDE, ao munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios/MA, e aos respons\u00e1veis.</p><p><b>HIST\u00d3RICO \t</b></p><p>2.\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios-MA, no \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Alfabetizadores e Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos Bralf (BPA Bralf) , ciclo 2015, vig\u00eancia 24/9/2015 a 24/9/2017. </p><p>3.\tA TCE foi instaurada em desfavor dos ex-prefeitos Francisco Walter Ferreira Sousa (gest\u00e3o 2013/2016) e Creginaldo Rodrigues de Assis (gest\u00e3o 2017-2020) . </p><p>4.\tNo \u00e2mbito do TCU, os respons\u00e1veis foram regularmente citados, permaneceram silentes e foram considerados rev\u00e9is.</p><p>5.\tO exame da unidade instrutora (pe\u00e7as 50-52) contou com a anu\u00eancia do MPTCU (pe\u00e7a 53) , do Relator original (pe\u00e7a 56) e da Segunda C\u00e2mara (pe\u00e7a 55) . </p><p>6.\tPassa-se ao exame do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>7.\tO Ministro-relator Raimundo Carreiro conheceu o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.3 e 9.7 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7as 96 e 100) .</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p>8.\tConstitui objeto desta an\u00e1lise definir se h\u00e1:</p><p>8.1.\tA caracteriza\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva/ressarcit\u00f3ria, segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do regime da Lei 9.873/1999.  </p><p>8.2.\tA caracteriza\u00e7\u00e3o de nulidade da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</p><p>8.3.\tElementos de prova suficientes para afastar a responsabilidade do recorrente sobre o d\u00e9bito.\t </p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o</b></p><p> (...) </p><p>11.\tAdotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, e mesmo considerando-se o prazo geral, de cinco anos, observa-se que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. </p><p> (...) </p><p>11.2.\tNa hip\u00f3tese em exame, tem-se o termo inicial para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o o prazo final para a presta\u00e7\u00e3o de contas: 31/10/2017 (pe\u00e7as 5, p. 1 e 16) , segundo a orienta\u00e7\u00e3o fixada pelo Supremo Tribunal Federal na ADI 5509. </p><p> (...) </p><p>11.5.\tNo regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) . Os exemplos t\u00edpicos, no caso em exame, s\u00e3o a Informa\u00e7\u00e3o 2299/20219, de 13/8/2019 (pe\u00e7a 5, p. 2) e os exames t\u00e9cnicos de 31/3/2020 e 7/12/2020 (pe\u00e7as 25 e 50) . Com esse fundamento, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 13/8/2019, 31/3/2020 e 7/12/2020.      </p><p> (...) </p><p>11.8.\tPor fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em: 30/3/2021, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 55) . </p><p> (...) </p><p>Conclus\u00e3o sobre a prescri\u00e7\u00e3o</p><p>12.\tA atua\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se encontra inviabilizada, de acordo com os crit\u00e9rios de prescri\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999. </p><p> (...) </p><p><b>Argumentos de nulidade de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 77, p. 3-6) </b></p><p>14.\tO recorrente alega a nulidade absoluta da cita\u00e7\u00e3o, afirmando que (pe\u00e7a 77, p. 3-6) :</p><p>14.1.\tO endere\u00e7o da entrega de sua cita\u00e7\u00e3o \u00e9 proveniente das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (RENACH) , qual seja, Travessa Burnet, 273, Centro, Dom Pedro/MA, local que jamais residiu. Al\u00e9m disso, o recorrente desconhece a pessoa que recebeu a cita\u00e7\u00e3o, Ademar Aguiar. </p><p>14.2.\tA base de dados do RENACH encontra-se irregular, pois o local de nascimento do recorrente \u00e9 o munic\u00edpio de Presidente Dutra/MA e n\u00e3o S\u00e3o Lu\u00eds/MA. </p><p>14.3.\tO recorrente residiu no munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios/MA e tem domic\u00edlio no munic\u00edpio de Dom Pedro/MA, \u00e0 Rua Alu\u00edzio de Azevedo, 192, h\u00e1 mais de 24 anos. </p><p>14.4.\tO referido endere\u00e7o pode ser comprovado por meio das contas de energia (agosto/2019, maio/2020, agosto/2020 e maio/2021) e das declara\u00e7\u00f5es de imposto dos anos-calend\u00e1rios 2019 e 2020 (pe\u00e7as 80 a 82) . </p><p>14.5.\tA aus\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o viola os princ\u00edpios do devido processo legal, do contradit\u00f3rio e da ampla defesa e se caracteriza como v\u00edcio insan\u00e1vel. </p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p> (...) </p><p>20.\tAssim, a validade da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco Walter Ferreira Sousa (gest\u00e3o 2013/2016) foi apontada pela SecexTCE, nos seguintes termos (pe\u00e7a 50, p. 4-7) :</p><p> (...) </p><p>24. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia de cada um dos respons\u00e1veis (Francisco Walter Ferreira Sousa e Creginaldo Rodrigues de Assis) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o de Francisco Walter Ferreira Sousa, em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 28 e 41) , buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (Renach - pe\u00e7as 33 e 40) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. J\u00e1 Creginaldo Rodrigues de Assis foi regularmente notificado da audi\u00eancia nos endere\u00e7os pessoal e tamb\u00e9m o necess\u00e1rio (prefeitura municipal) , em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7as 29, 38 e 41) . A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir: </p><p> (...) </p><p>22.\tO cerne da quest\u00e3o \u00e9 verificar se houve, de fato, a entrega do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o correto do domic\u00edlio do recorrente.</p><p>23.\tEmbora haja a comprovada entrega do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o indicado no cadastro do Registro Nacional de Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o - RENACH (pe\u00e7as 33, 35, 36 e 40) , h\u00e1 evid\u00eancias de que o recorrente tinha como domic\u00edlio outro endere\u00e7o, qual seja, Avenida Alu\u00edzio Azevedo, 192, Centro, Dom Pedro/MA, conforme indicam as contas de energia el\u00e9trica acostadas \u00e0 pe\u00e7a 80, referentes aos anos de 2019, 2020 e 2021 e a procura\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 79. Tal constata\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio, poderia ensejar a declara\u00e7\u00e3o de nulidade da cita\u00e7\u00e3o e dos atos subsequentes, incluindo a decis\u00e3o condenat\u00f3ria.</p><p>24.\tTodavia, observe que a raz\u00e3o pela qual n\u00e3o houve a entrega da primeira cita\u00e7\u00e3o, o Of\u00edcio n\u00ba  12789/2020 (pe\u00e7as 31-32) , foi a declara\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e0 Receita Federal do endere\u00e7o incompleto e desatualizado, conforme a consulta realizada em 1\u00ba/4/2020 ao banco de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 28) e de acordo com as declara\u00e7\u00f5es do imposto de renda do respons\u00e1vel apresentadas em 24/6/2020 e 18/5/2021 (pe\u00e7a 81, p. 1 e pe\u00e7a 82, p. 1) , os quais n\u00e3o havia a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de seu domic\u00edlio: Rua Alu\u00edzio Azevedo S/N Centro - CEP 65765-000, Dom Pedro - MA.</p><p>25.\tNote que n\u00e3o houve mudan\u00e7a de domic\u00edlio do Sr. Francisco Walter Ferreira Sousa na data da entrega do Of\u00edcio n\u00ba  12789/2020, que permanecia \u00e0 Rua Alu\u00edzio de Azevedo, n\u00ba 192 - Centro, Dom Pedro/MA, conforme informam as contas de energia el\u00e9trica acostadas \u00e0 pe\u00e7a 80, datadas em 9/8/2019, 11/5/2020, 10/8/2020 e 10/5/2021.</p><p>26.\tA utiliza\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o constante na base de dados da Receita Federal \u00e9 v\u00e1lida para fins de cita\u00e7\u00e3o. Compete ao respons\u00e1vel manter seu domic\u00edlio atualizado perante os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/532/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 532/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Antonio Anastasia, 3254/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Benjamin Zymler, 3105/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Bruno Dantas, 2016/2017-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relator Vital do R\u00eago, 1523/2016-TCU-Plen\u00e1rio, Relatora Ana Arraes, e 2489/2020-TCU-Plen\u00e1rio, Relatora Ana Arraes) .</p><p>27.\tDe acordo com o art. 173 do Regimento Interno do TCU, \"A parte n\u00e3o poder\u00e1 arguir nulidade a que haja dado causa ou para a qual tenha, de qualquer modo, concorrido.\" </p><p>28.\tTal entendimento tamb\u00e9m encontra guarida no art. 276 do C\u00f3digo de Processo Civil, que n\u00e3o admite a argui\u00e7\u00e3o de nulidade por quem lhe deu causa.</p><p>29.\tPortanto, cabia ao recorrente manter seu domic\u00edlio atualizado perante a Receita Federal, e, n\u00e3o o fazendo, assumiu o \u00f4nus decorrente de sua conduta omissiva. </p><p>30.\tPor este motivo, entende-se desnecess\u00e1ria a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 segunda cita\u00e7\u00e3o, Of\u00edcio 22595/2020, entregue no endere\u00e7o indicado no RENACH (pe\u00e7as 35, 36 e 40) , que somente foi expedido em raz\u00e3o da n\u00e3o entrega do Of\u00edcio 12789/2020, pela constata\u00e7\u00e3o do \"endere\u00e7o insuficiente\".  </p><p>27.\tAssim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar na nulidade de cita\u00e7\u00e3o e/ou viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal, do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</p><p><b>Argumentos de aus\u00eancia de dano e de dolo na presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva (pe\u00e7a 77, p. 6-10)  </b></p><p>28.\tO recorrente alega a aus\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Para tanto, afirma que:</p><p>28.1.\tO montante de R$ 194.344,27 foi regularmente aplicado na aquisi\u00e7\u00e3o de material escolar, merenda, fardamento, material de limpeza, bem como no recolhimento de ISS/IRRF e na contrata\u00e7\u00e3o de transporte de alunos dos povoados Sumauma, Campestre, Macauba, Po\u00e7\u00e3o, Santa Luzia, Bom princ\u00edpio e Mucun\u00e3. Para tanto, foram realizadas 13 transfer\u00eancias financeiras no per\u00edodo entre 8/4/2016 at\u00e9 26/12/2016.</p><p>28.2.\tTodas as contrata\u00e7\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es foram realizadas com aten\u00e7\u00e3o ao ordenamento jur\u00eddico, conforme as notas de empenho, notas de liquida\u00e7\u00e3o, ordem de pagamento, notas fiscais, certid\u00f5es negativas e comprovantes de pagamentos/transfer\u00eancia, conforme documentos juntados \u00e0s pe\u00e7as 83 a 94. Portanto, ainda que extempor\u00e2nea, a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, ora apresentada, demonstra a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, o que afasta a presun\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </p><p>28.3.\tA apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva das contas, erro meramente formal, a teor do art. 107 do C\u00f3digo Civil, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o pode implicar o julgamento pela irregularidade das contas, diante da aus\u00eancia de les\u00e3o aos cofres p\u00fablicos. </p><p>28.4.\tH\u00e1 v\u00e1rios julgados do TRE que consideram a presta\u00e7\u00e3o de contas extempor\u00e2nea como erro formal san\u00e1vel.</p><p>28.5.\tN\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 na conduta do ex-gestor municipal.</p><p>An\u00e1lise </p><p>29. \tO Sr. Francisco Walter Ferreira Sousa, citado e declarado revel, foi responsabilizado pelos seguintes motivos (pe\u00e7as 25, 35, 50, 55 e 56) :</p><p><b>Irregularidade</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios - MA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Alfabetizadores e Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos Bralf, Transfer\u00eancia a Estado e Munic\u00edpios PBA - Ciclo 2015, vig\u00eancia entre 24/9/2015 e 24/9/2017, cujo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 31/10/2017. </p><p><b>Evid\u00eancias da irregularidade</b>: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 4 e 5. </p><p><b>Normas infringidas</b>: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cap. V da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 8, de 24/9/2015. </p><p><b>Cofre credor</b>: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 31/3/2020: R$ 228.276,78. </p><p><b>Conduta</b>: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 31/10/2017. </p><p><b>Nexo de causalidade</b>: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o. </p><p><b>Culpabilidade</b>: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>30.\tO cerne da quest\u00e3o \u00e9 verificar se os documentos acostados ao recurso (pe\u00e7a 83 a 94) s\u00e3o capazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos pelo gestor municipal.</p><p>31.\tConforme verificado acima, houve a adequada identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, a caracteriza\u00e7\u00e3o de sua conduta e do respectivo nexo causal com o dano apontado.</p><p>32.\tDe acordo com o extrato banc\u00e1rio de pe\u00e7a 4, foram repassados \u00e0 conta espec\u00edfica do ente municipal R$ 194.344,27 no dia 19/2/2016.</p><p>33.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 3188 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 83) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de expediente no valor de R$ 38.880,00, paga no dia 8/4/2016.  </p><p>34.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 257 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 84) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (g\u00eaneros aliment\u00edcios) no valor de R$ 3.066,08, paga no dia 28/4/2016.</p><p>35.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 256 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 85) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (g\u00eaneros aliment\u00edcios) no valor de R$ 15.994,58, paga no dia 28/4/2016.</p><p>36.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 383 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 86) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (camisetas) no valor de R$ 17.696,00, paga no dia 17/5/2016.</p><p>37.\tA ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 268 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 87) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (g\u00eaneros aliment\u00edcios) no valor de R$ 11.617,16, paga no dia 7/7/2016.</p><p>38.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 1424, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7as 88 e 89) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar somente a regular execu\u00e7\u00e3o financeira referente ao servi\u00e7o de transporte escolar no valor de R$ 9.000,00, paga no dia 23/9/2016. </p><p>39.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 290 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 90) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (material de limpeza) no valor de R$ 8.637,09, paga no dia 20/10/2016.</p><p>40.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 291 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 91) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo (g\u00eaneros aliment\u00edcios) no valor de R$ 19.007,62, paga no dia 20/10/2016.</p><p>41.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 3441 com recibo, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 92) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de expediente no valor de R$ 48.600,00, paga no dia 21/10/2016.</p><p>42.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 104 com recibo, o termo de recebimento, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 93) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de copiadora no valor de R$ 19.440,00, paga no dia 21/10/2016.</p><p>43.\tA nota de empenho, a nota de liquida\u00e7\u00e3o, a ordem de pagamento, a nota fiscal n\u00ba 3504 com recibo, o termo de recebimento, o comprovante de transfer\u00eancia/pagamento (pe\u00e7a 94) , aliados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do extrato banc\u00e1rio, s\u00e3o capazes de demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica-financeira referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de material de expediente no valor de R$ 10.968,00, paga no dia 26/12/2016.</p><p>44.\tConclui-se, portanto, que os documentos acostados ao recurso permitem afastar o d\u00e9bito imputado ao recorrente.</p><p>45.\t\u00c9 oportuno observar que, apesar de o dever de prestar contas ter reca\u00eddo somente para o gestor sucessor, o recorrente foi citado tamb\u00e9m pela omiss\u00e3o, j\u00e1 que o recurso foi todo gerido por ele (pe\u00e7as 25, 35, 50, 55 e 56) .</p><p>46.\tDiante da caracteriza\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a partir da cita\u00e7\u00e3o por essa irregularidade, segundo o entendimento firmado neste Tribunal, a simples comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, sem justificativa plaus\u00edvel para a omiss\u00e3o, levaria a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas, com o afastamento do d\u00e9bito. </p><p>47.\tOcorre que a Segunda C\u00e2mara n\u00e3o condenou o respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a teor do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 55) , pois n\u00e3o h\u00e1 expressa men\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 16, inciso III, al\u00ednea a\" da Lei 8.443/1992.</p><p>48.\tDiante do afastamento das irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente (d\u00e9bito) e da responsabiliza\u00e7\u00e3o exclusiva do prefeito sucessor pela omiss\u00e3o no dever de apresentar presta\u00e7\u00e3o de contas final do Programa BPA Bralf, ciclo 2015, remanesce somente a responsabilidade do recorrente pelo domic\u00edlio desatualizado perante a Receita Federal, fato que inviabilizou sua notifica\u00e7\u00e3o, tanto no \u00e2mbito do FNDE, quanto pelo TCU. Assim, prop\u00f5e-se a reforma da decis\u00e3o condenat\u00f3ria, para julgar regulares, com ressalvas, as contas do Sr. Francisco Walter Ferreira Sousa.  </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>49.\tA atua\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se encontra inviabilizada, de acordo com os crit\u00e9rios de prescri\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999.</p><p>50.\tA argui\u00e7\u00e3o de nulidade processual n\u00e3o merece prosperar.  A cita\u00e7\u00e3o deixou de ser entregue ao Sr. Francisco Walter Ferreira Sousa por falta de atualiza\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio no cadastro da Receita Federal, de sua exclusiva compet\u00eancia.</p><p>51.\tOs documentos apresentados pelo recorrente s\u00e3o suficientes para afastar o d\u00e9bito e a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 imputados na decis\u00e3o recorrida.\t  </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>52.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto Francisco Walter Ferreira Sousa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5136/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5136/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no artigo 33, da Lei 8.443/1992:</p><p>\ta) conhec\u00ea-lo para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial; </p><p>\tb) julgar regulares, com ressalvas, as contas de Francisco Walter Ferreira Sousa;</p><p>\tc) afastar o d\u00e9bito e multa aplicados nos itens 9.2 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; </p><p>\td) dar ci\u00eancia \u00e0s partes e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Arnon Afif Altino Coelho da Silva Costa (20732/OAB-MA), representando Francisco Walter Ferreira Sousa. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA DE FORMA\u00c7\u00c3O DE ALFABETIZADORES E ALFABETIZA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. REVELIA. IRREGULARIDADES DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. DOCUMENTOS NOVOS SUFICIENTES PARA COMPROVAR A APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS. CONHECIMENTO. PROVIMENTO. REGULARIDADE COM RESSALVA DAS CONTAS DO ANTECESSOR. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O DO SUCESSOR, RESPONS\u00c1VEL PELA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Bas\u00edlios/MA \u00e0 conta do Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Alfabetizadores e Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, ciclo 2015 (vig\u00eancia de 24/9/2015 a 24/9/2017) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA TCE foi instaurada em desfavor dos ex-Prefeitos Municipais Francisco Walter Ferreira Sousa (gest\u00e3o 2013/2016) , que geriu a totalidade dos recursos transferidos, e Creginaldo Rodrigues de Assis (gest\u00e3o 2017-2020) , em cujo mandato transcorreu o prazo para prestar contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. \tNas fases anteriores do processo, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram defesa, quer no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o concedente, quer perante o TCU. Assim, e considerando a inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es capazes de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, foram julgadas irregulares as contas dos dois ex-prefeitos, imputando-se d\u00e9bito e aplicando-se a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 ao prefeito antecessor e aplicando-se a multa do art. 58, inciso I, ao prefeito sucessor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. \tContra essa delibera\u00e7\u00e3o foi interposto o presente recurso, exclusivamente por Francisco Walter Ferreira Sousa, prefeito antecessor.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. \tCorroboro as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora do recurso, as quais contaram com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que se seguem, sobre alguns aspectos pontuais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. \tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, observo que o repasse ocorreu em 19/2/2016 (pe\u00e7a 4) , com prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas em 31/10/2017 (pe\u00e7a 5) . O processo desenvolveu-se normalmente, com a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio em sess\u00e3o de 30/3/2021 (pe\u00e7a 55) , ficando evidente a n\u00e3o extrapola\u00e7\u00e3o do prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. \tRelativamente \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de nulidade, por v\u00edcio na cita\u00e7\u00e3o, entendo que de fato h\u00e1 elementos que permitam p\u00f4r em d\u00favida a efetiva entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio no endere\u00e7o do respons\u00e1vel. O pr\u00f3prio FNDE j\u00e1 havia encontrado dificuldades em localizar o respons\u00e1vel, como relatado no parecer financeiro de pe\u00e7a 5. Considero, contudo, desnecess\u00e1rio aprofundar a quest\u00e3o, haja vista que, no m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o ao recorrente, como demonstrarei na sequ\u00eancia. Com isso, o debate sobre eventual v\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o fica prejudicado, haja vista o comando do art. 171, par\u00e1grafo \u00fanico, do regimento interno do TCU, segundo o qual \"quando puder decidir o m\u00e9rito a favor da parte a quem aproveitaria a declara\u00e7\u00e3o de nulidade, o Tribunal n\u00e3o a pronunciar\u00e1 nem mandar\u00e1 repetir o ato ou suprir-lhe a falta\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. \tNo m\u00e9rito, acolho as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica acerca da regularidade da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada com o recurso. Em exame endossado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, a unidade indicou, de modo anal\u00edtico, elementos necess\u00e1rios e suficientes para evidenciar o nexo f\u00edsico-financeiro relativo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 municipalidade, elencando notas de empenho, notas fiscais, documentos de liquida\u00e7\u00e3o da despesa e comprovantes de pagamento compat\u00edveis com o extrato da conta banc\u00e1ria vinculada ao repasse.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. \tRegistro, apenas, que a hip\u00f3tese \u00e9 de provimento, e n\u00e3o de provimento parcial do recurso. Conquanto um ou outro argumento do recorrente tenha sido rejeitado, a exemplo das alega\u00e7\u00f5es de prescri\u00e7\u00e3o e de nulidade, o crit\u00e9rio para o provimento reside nos efeitos pr\u00e1ticos do julgamento do recurso. E, no caso concreto, est\u00e1 sendo afastada integralmente toda a sucumb\u00eancia imposta ao respons\u00e1vel pela decis\u00e3o recorrida, naquilo que foi objeto do recurso. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. \tObservo, por fim, que o provimento do recurso ora em exame, interposto exclusivamente pelo prefeito antecessor, n\u00e3o aproveita ao prefeito sucessor, haja vista que este n\u00e3o foi responsabilizado solidariamente pelo d\u00e9bito imputado nos autos, e sim pela omiss\u00e3o no dever constitucional de prestar contas, cujo termo final recaiu em seu mandato. Logo, a situa\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor, que sequer recorreu, n\u00e3o se altera.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. \tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de janeiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816187", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816187", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}