{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2539625", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 31/2023 ATA 1/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "31", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos art. 33 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285 do Regimento Interno do TCU, conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fulcro nos arts. 8\u00ba, 11 e 18 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria e tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o para a recorrente; para o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; para a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste; para a Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s e para a Procuradoria da Rep\u00fablica em Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura,  contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 12.297/2020-2\u00aa C\u00e2mara, relatado pela Ministra Ana Arraes.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/01/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (13.802.028/0001-94).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Leda Borges de Moura (XXX.951.806-XX).<br>3.3. Recorrente: Leda Borges de Moura (XXX.951.806-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03721120196\" target=\"_blank\">037.211/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (na Presid\u00eancia).", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministra Ana Arraes.", "RELATORIO": "<p class=\"list_Paragraph\">Transcrevo a seguir, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, excerto da instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (pe\u00e7a 131) , cujas conclus\u00f5es contaram com a anu\u00eancia do Diretor respons\u00e1vel (pe\u00e7a 132) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura (pe\u00e7a 114) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 82) , relatado pela Ministra Ana Arraes, com o seguinte teor: </i></p><p><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", e \u00a73\u00ba, 19, 23, inciso III, 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 209, incisos I e III, 210, 214, incisos I e III, e 215 a 217 do Regimento Interno, em: </i></p><p><i>9.1. acolher parcialmente as raz\u00f5es de justificativa de Leda Borges de Moura e julgar irregulares suas contas; </i></p><p><i>9.2. conden\u00e1-la ao recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional da quantia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora a partir da data discriminada at\u00e9 a data do pagamento:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data de ocorr\u00eancia </i></p></td>\t<td><p><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29/04/2009</i></p></td>\t<td><p><i>100.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.3. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento da d\u00edvida acima imputada; </i></p><p><i>9.4. autorizar a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>9.5. autorizar o seu pagamento em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pela respons\u00e1vel antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial; </i></p><p><i>9.6. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos respectivos encargos legais sobre o valor de cada presta\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>9.7. alertar \u00e0 respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor; </i></p><p><i>9.8. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, para as provid\u00eancias cab\u00edveis; </i></p><p><i>9.9. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste, em desfavor de Leda Borges de Moura, ex-prefeita municipal de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO, gest\u00e3o 2009-2012, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados por meio do Conv\u00eanio 00950/2008, registro Siafi 700796 (pe\u00e7a 15) , firmado entre a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) e munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s - GO, e que tinha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica urbana em CBUQ nos dois acessos \u00e0 Rodovia BR-040. O primeiro acesso pr\u00f3ximo ao Hotel Locatelli e o segundo acesso pr\u00f3ximo \u00e0 Passarela, atrav\u00e9s da Avenida 01 (Via Marginal) , no bairro Jardim Oriente, no munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s-GO. </i></p><p><i>2.2.\tO referido Conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 111.111,11, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 11.111,11 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 30/12/2008 a 21/12/2009, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 21/1/2010. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 100.000,00 (pe\u00e7a 17) . </i></p><p><i>2.3.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 40, 44, 57 e 58. </i></p><p><i>2.4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o. </i></p><p><i>2.5.\tA respons\u00e1vel arrolada na fase interna foi devidamente comunicada e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial. </i></p><p><i>2.6.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 57) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 100.000,00, imputando-se a responsabilidade a Leda Borges de Moura, ex-prefeita, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</i></p><p><i>2.7.\tA Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s julgar irregulares as contas da respons\u00e1vel, condenando-a em d\u00e9bito. Contudo, em decorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, a unidade t\u00e9cnica deixou de propor a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da mesma lei (pe\u00e7a 76) . </i></p><p><i>2.8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 79) manifestou-se \"pelo arquivamento do presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU, sem preju\u00edzo de que, caso o Tribunal entenda pertinente, envie c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s\". Segundo o Parquet, restou caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, de modo que, a princ\u00edpio, ficou prejudicada a an\u00e1lise das quest\u00f5es de fato e de direito que constituem o objeto prec\u00edpuo desta TCE. Solicitou o retorno dos autos, para se manifestar quanto ao m\u00e9rito das presentes contas especiais, caso n\u00e3o acolhida a preliminar suscitada, o que ocorreu por meio do despacho de pe\u00e7a 80 e novo parecer \u00e0 pe\u00e7a 81.</i></p><p><i>2.9.\tAnalisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, este tribunal decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, julgar irregulares as contas da Sr.\u00aa Leda Borges de Moura, condenando-a ao ressarcimento do d\u00e9bito. </i></p><p><i>2.10.\tIrresignada com o desfecho desse julgado, a respons\u00e1vel interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, ora em an\u00e1lise.</i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 115) , ratificado pelo Ministro-Relator (pe\u00e7a 118) , que concluiu pelo conhecimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.\tConstitui objeto do recurso verificar as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p><i>a)  se incide o instituto da prescri\u00e7\u00e3o sobre esta TCE;</i></p><p><i>b) se \u00e9 poss\u00edvel atestar a regularidade das contas.</i></p><p><b><i>5.\tDa prescri\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>5.1. \tA recorrente alega a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa com base nos seguintes fundamentos:</i></p><p><i>\ta) o Supremo Tribunal Federal, no ano de 2018, ao julgar o RE 852.475/SP (Tema 897) , com repercuss\u00e3o geral reconhecida, fixou tese no sentido de que: \"S\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa\". (pe\u00e7a 114, p. 3) ;</i></p><p><i>\tb) a Corte Suprema apreciou a necessidade da presen\u00e7a do elemento subjetivo dolo para afastar a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o em face de a\u00e7\u00e3o de ressarcimento derivada de ato de improbidade administrativa (pe\u00e7a 114, p. 3) .</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise: </i></p><p><i>5.2.\tN\u00e3o merecem guarida as alega\u00e7\u00f5es apresentadas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.3.\tA decis\u00e3o emanada por esta Corte de Contas n\u00e3o teve por fundamento a caracteriza\u00e7\u00e3o do ato de improbidade administrativa, definido pela Lei 8.429/1992 e apurado mediante processo judicial, mas sim a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 8.443/1992, Lei Org\u00e2nica deste Tribunal. </i></p><p><i>5.4.\tA n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva j\u00e1 havia sido enfrentada na instru\u00e7\u00e3o precedente deste recurso (pe\u00e7a 84) . Ocorre, contudo, que \u00e9 necess\u00e1ria uma atualiza\u00e7\u00e3o da abordagem vez que a quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o como um todo, tanto do d\u00e9bito como das apena\u00e7\u00f5es, foi objeto de repercuss\u00e3o geral admitida pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899) . O citado RE teve seu julgamento finalizado, embora ainda esteja pendente a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o paradigma. A decis\u00e3o do julgamento foi publicada em 20/4/2020, enunciando-se a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\". </i></p><p><i>5.5.\tDiante deste novo cen\u00e1rio, a argui\u00e7\u00e3o suscitada pelo recorrente passa a ser analisada, na sequ\u00eancia, levando-se em conta o recente pronunciamento do STF, com o fim de verificar a aplica\u00e7\u00e3o, \u00e0 hip\u00f3tese dos autos, do novo entendimento firmado sobre o sentido e alcance do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>5.6.\tOs significativos impactos do julgamento do RE 636.886 foram objeto de an\u00e1lise pela Serur. Por economia processual, juntou-se a estes autos  (pe\u00e7a 130) c\u00f3pia do pronunciamento da unidade emitido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/388920165\" target=\"_blank\">Processo 003.889/2016-5</a>, com as diretrizes gerais da an\u00e1lise; texto para Discuss\u00e3o 1/2021-Serur, com an\u00e1lise das decis\u00f5es do STF sobre a prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento, adotadas ap\u00f3s o julgamento do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , al\u00e9m da manifesta\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria da secretaria, sobre as repercuss\u00f5es do RE 636.886 (exame de recurso interposto no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2762420188\" target=\"_blank\">Processo 027.624/2018-8</a>) . A partir de tais manifesta\u00e7\u00f5es foram fundamentadas as premissas que ser\u00e3o consideradas no presente exame.  </i></p><p><i>5.7.\tNo exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem se manifestado com base nas seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </i></p><p><i>\ta)  ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>\tb)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</i></p><p><i>\tc)  at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, acolhido pelo TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.  </i></p><p><i>5.8.\tAo utilizar o regime prescricional segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, constata-se que se opera a prescri\u00e7\u00e3o no caso em comento. Isso porque, pela aplica\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (C\u00f3digo Civil, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte. </i></p><p><i>5.9.\tPara an\u00e1lise, tem-se como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o o dia seguinte ao da presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste, que ocorreu em 22/1/2010 (pe\u00e7a 15, p. 6) . A pretens\u00e3o reparat\u00f3ria, ent\u00e3o, estaria prescrita em 21/1/2020. Mas tal prazo s\u00f3 fora interrompido em 21/2/2020 (pe\u00e7as 64-66) , pelo despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o, transcorrendo, portanto, prazo superior a dez anos, o que invalida a aplica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o emanada em Sess\u00e3o de 3/11/2020 (pe\u00e7a 82) .</i></p><p><i>5.10.\tDestaque-se que no caso de conv\u00eanios, as datas de cr\u00e9dito dos recursos transferidos ou a data das despesas glosadas s\u00e3o termos adequados para a incid\u00eancia de encargos legais (art. 9\u00ba da IN-TCU 71/2012) , mas n\u00e3o para in\u00edcio da prescri\u00e7\u00e3o. Para esta finalidade considera-se, no regime do C\u00f3digo Civil, o dia seguinte ao fim do prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas (art. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, I, da citada IN) , j\u00e1 que, enquanto n\u00e3o exaurido esse prazo, n\u00e3o se pode falar em in\u00e9rcia da Administra\u00e7\u00e3o-credora (C\u00f3digo Civil, art. 199, II; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1470/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1470/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, p. ex.) .</i></p><p><i>5.11.\tNo mais, sob o prisma das premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, observa-se que se operou a prescri\u00e7\u00e3o. Isso porque, ao considerar como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o o dia seguinte ao da presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste, que ocorreu em 22/1/2010, deve-se considerar os fatos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o segundo a \u00e9gide do citado normativo.  </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.12.\tAssim sendo, no presente caso, considerando o referido termo inicial, a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria ou punitiva somente estaria prescrita entre 21/1/2015. Mas tal prazo foi interrompido pelas seguintes circunst\u00e2ncias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta) por atos inequ\u00edvocos que importaram na apura\u00e7\u00e3o do fato: </i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta.1) em 8/11/2010, pela emiss\u00e3o do relat\u00f3rio de vistoria (pe\u00e7a 25, p. 3) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta.2) em 9/2/2011, quando a senhora Leda Borges Moura enviou of\u00edcio encaminhando planilha or\u00e7ament\u00e1rias expondo raz\u00f5es pelo fato de n\u00e3o ter prestado as contas devidas (pe\u00e7a 27) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta.3) em 5/9/2016, pela emiss\u00e3o do Of\u00edcio n\u00ba 229/2016/DPC/CGEOFPC/DA - SUDECO solicitando a inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos obrigat\u00f3rios no Portal de Conv\u00eanios - SICONV (pe\u00e7a 29) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta.4) em 21/5/2018, pela expedi\u00e7\u00e3o do Of\u00edcio 1003/2018/DPC/CGEPDR/DIPGF - SUDECO, o qual solicitou \u00e0 senhora Leda Borges Moura a presta\u00e7\u00e3o de contas final e o recolhimento do valor glosado (pe\u00e7a 41) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tb) em 6/6/2018, pela cita\u00e7\u00e3o por meio de edital da Sr.\u00aa Leda Borges de Moura (pe\u00e7a 43) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tc) em 3/11/2020, pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel, na sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 82) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.13.\tRegistre-se que, pelos eventos indicados, transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o, entre os anos de 2011 a 2016, tomando-se por refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, tida pelo STF como norma regente da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.14.\tAinda sobre o tema, passa-se a analisar a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, que nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, passa a operar se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\". </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.15.\tNote-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.16.\tTrata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.17.\tEspecificamente quanto a esta TCE, as pr\u00f3prias causas de interrup\u00e7\u00e3o elencadas acima permitem evidenciar que o processo n\u00e3o teve andamento regular, se operando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. Isso porque constata-se a in\u00e9rcia administrativa de mais de tr\u00eas anos no per\u00edodo de 2011 a 2016, situa\u00e7\u00e3o evidenciada no pr\u00f3prio relat\u00f3rio da TCE emitido pelo tomador de contas, (pe\u00e7a 57, p. 2) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.18.\tPor todo o exposto, se caracteriza a prescri\u00e7\u00e3o quando balizados pela Lei 9.873/1999 ou pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.19.\tPartindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo apurado nos autos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.20.\tPor todo o exposto, constata-se que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se operam ao considerarmos os fundamentos da Lei 9.873/1999. </i></p><p><b><i>6.\tDa alegada regularidade das contas e suposto enriquecimento sem causa da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</i></b></p><p><i>6.1. \tA ora recorrente argui pela regularidade das contas, tendo em vista os seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) \tentender que a obra n\u00e3o foi conclu\u00edda diante do acervo fotogr\u00e1fico jungido aos autos e exigir a devolu\u00e7\u00e3o de numer\u00e1rio corrigido, constituiu enriquecimento sem causa (pe\u00e7a 114, p. 7) ;</i></p><p><i>\tb) o Munic\u00edpio de Valparaiso/GO ingressou com a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (1000107-39.2017.4.01.3501) buscando eventual repara\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 114, p. 7) ;</i></p><p><i>\tc) houve a comprovada mensura\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio - em servi\u00e7os, mediante a execu\u00e7\u00e3o destes, fato reconhecido pela pr\u00f3pria relatoria do Ac\u00f3rd\u00e3o, ora impugnado (pe\u00e7a 114, p. 7) .</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p><i>6.2.\tN\u00e3o merecem prosperar as alega\u00e7\u00f5es apresentadas. </i></p><p><i>6.3.\tPor elucidativo, conv\u00e9m destacar que a Sr.\u00aa Leda Borges de Moura foi responsabilizada por n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s - GO. Assim, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da despesa gera a presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, uma vez que foi comprovado o repasse de recursos, sem a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, nos moldes do art. 63 da Lei 4.320/1964, a qual viabilizaria a realiza\u00e7\u00e3o do pagamento.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>6.4.\tN\u00e3o se contesta nos autos eventual realiza\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, mas sim a comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal entre os recursos federais geridos e as despesas realizadas. Por oportuno, vale acrescentar que a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca do nexo de causalidade \u00e9 especialmente importante quando se trata de recursos federais geridos por pessoas que, ordinariamente, t\u00eam acesso a diversas fontes de recursos p\u00fablicos e privados. Preocupa nesses casos, pois, a possibilidade de gestores mal-intencionados bancarem uma \u00fanica despesa com duas ou mais origens distintas, permitindo a apropria\u00e7\u00e3o indevida de verbas federais. Nesse sentido, por exemplo, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1909/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1909/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>6.5.            Este Tribunal, em homenagem ao princ\u00edpio do formalismo moderado e da verdade material informadores do processo de Controle Externo, tem, conforme os elementos probat\u00f3rios trazidos aos autos, reputado comprovado o nexo de causalidade mesmo em situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o atendimento fiel do exigido no edital e legisla\u00e7\u00e3o sobre o tema. Em sentido oposto, no caso concreto, n\u00e3o foram acostados aos autos documentos essenciais na comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das contas, tais como notas fiscais, recibos, extratos banc\u00e1rios, dentre outros.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>6.6.\tSobre o tema, importante transcrever elucidativa an\u00e1lise empreendida no relat\u00f3rio fundamentador do ac\u00f3rd\u00e3o ora vergastado (pe\u00e7a 84, p. 5) :</i></p><p class=\"body_Text\"><i>23.6. Constam dos autos fotografias do objeto conveniado executado (pe\u00e7a 73, p. 8-9) , que, de acordo com a gestora, demonstrariam a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do conv\u00eanio. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>23.6.1. Entretanto, quando desacompanhadas de provas mais robustas, as fotografias s\u00e3o insuficientes para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio, pois, embora possam, eventualmente, comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o revelam, efetivamente, a origem dos recursos aplicados. Ou seja, retratam uma situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o demonstram o nexo entre os recursos federais transferidos e as despesas apresentadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>23.6.2. Desse modo, a apresenta\u00e7\u00e3o isolada de fotografias n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar que os recursos do conv\u00eanio foram utilizados de forma regular.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>23.7. Destarte, se o gestor n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que est\u00e3o sob sua tutela gerencial, a ele ser\u00e1 imputado o d\u00e9bito correspondente e a multa aplic\u00e1vel ao caso concreto. Trata-se, em verdade, da culpa presumida, pela incid\u00eancia da culpa contra a legalidade, tendo em vista tratar-se de atos dos respons\u00e1veis que descumpriram a norma legal.</i></p><p><i>6.7.\tO suposto enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o alegado pelo defendente, existente na imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, n\u00e3o tem fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e j\u00e1 foi tratado nesta Corte de Contas. A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o ou a execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto conveniado n\u00e3o \u00e9 suficiente para aprovar as contas do gestor respons\u00e1vel.</i></p><p><i>6.8.\tA gestora respons\u00e1vel n\u00e3o comprovou a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos geridos, ou mesmo demonstrou a ado\u00e7\u00e3o de medidas suficientes para garantir a boa aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais. A regra relativa ao exerc\u00edcio do controle financeiro no processo deste Tribunal privilegia, como princ\u00edpio b\u00e1sico, a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor p\u00fablico comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos, sob sua responsabilidade.</i></p><p><i>6.9.\tOs fatos apurados indicam a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, oriundos da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, uma vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer o nexo causal entre as despesas realizadas e os recursos federais repassados. </i></p><p><i>6.10.\tO Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal j\u00e1 decidiu que o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica n\u00e3o retira a compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para instaurar tomada de contas especial, tendo em vista a compet\u00eancia do TCU inserta no artigo 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Nesse sentido, no excerto do MS 25880/DF, da relatoria do Ministro Eros Grau, consignou-se: '4. O ajuizamento de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica n\u00e3o retira a compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para instaurar a tomada de contas especial e condenar o respons\u00e1vel a ressarcir ao er\u00e1rio os valores indevidamente percebidos. Independ\u00eancia entre as inst\u00e2ncias civil, administrativa e penal'.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>7.\tEm face das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) constata-se que prescreveu as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento ao Er\u00e1rio se considerarmos os fundamentos da Lei 9.873/1999 e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>b) a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca do nexo de causalidade \u00e9 especialmente importante quando se trata de recursos federais geridos por pessoas que, ordinariamente, t\u00eam acesso a diversas fontes de recursos p\u00fablicos e privados. Preocupa nesses casos, pois, a possibilidade de gestores mal-intencionados bancarem uma \u00fanica despesa com duas ou mais origens distintas, permitindo a apropria\u00e7\u00e3o indevida de verbas federais. Nesse sentido, por exemplo, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1909/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1909/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Aroldo Cedraz) ;</i></p><p><i>\tc) no caso concreto, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria do nexo de causalidade gera a presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, uma vez que foi comprovado o repasse de recursos, sem a regular execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio. </i></p><p><i>7.1.\tCom base nessas conclus\u00f5es, entende-se que a decis\u00e3o recorrida deve ser reformada e o processo deve ser arquivado em face da prescri\u00e7\u00e3o examinada, nos termos do artigo 212 do RITCU.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>8.\tDiante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</i></p><p>a) <i>conhecer do recurso e no m\u00e9rito dar-lhe provimento, para reformar a decis\u00e3o recorrida e arquivar o processo, sem julgamento de m\u00e9rito, nos termos do artigo 212 do RITCU, em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e de ressarcimento ao Er\u00e1rio do Tribunal com base na Lei 9.873/1999;</i></p><p>b) <i>comunicar \u00e0 recorrente, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s e \u00e0 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oesteacerca da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><b>MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO TITULAR DA UNIDADE T\u00c9CNICA</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">O titular da unidade t\u00e9cnica manifestou discord\u00e2ncia com a proposta de encaminhamento, nos termos do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 133, a seguir transcrito.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><i>\t\"Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Min. Ana Arraes) .</i></p><p><i>2. \tO processo versa sobre Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pela Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) em desfavor da recorrente, na qualidade de ex-prefeita municipal de Valparaiso de Goi\u00e1s/GO (gest\u00e3o 2009- 2012) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados por meio do Conv\u00eanio 950/2008, para a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica urbana em CBUQ em dois acessos \u00e0 Rodovia BR-040. O ac\u00f3rd\u00e3o recorrido julgou irregulares as contas e lhe imputou d\u00e9bito. </i></p><p><i>3. \tA auditora desta Secretaria de Recursos, encarregada da instru\u00e7\u00e3o processual (pe\u00e7a 131) , com o aval do diretor (pe\u00e7a 132) , se manifesta em favor do conhecimento e provimento do apelo para que o processo seja arquivado, sem julgamento de m\u00e9rito, em raz\u00e3o de suposta incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente a que se refere a Lei 9.873/1999. Divirjo desse posicionamento, conforme passo a expor.</i></p><p><i>4.\tA meu ver, essa an\u00e1lise se mostra prejudicada nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal. \u00c9 que a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio era considerada imprescrit\u00edvel e as pe\u00e7as que integram a tomada de contas especial, determinadas pelas instru\u00e7\u00f5es normativas do TCU, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do procedimento de apura\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da entidade instauradora da TCE, o que obstaculiza, neste est\u00e1gio, a conclus\u00e3o por eventual paralisa\u00e7\u00e3o processual por mais de tr\u00eas anos na fase interna de apura\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>5.\tPrejudicada a tese da incid\u00eancia do prazo prescricional intercorrente, as causas interruptivas enumeradas pela instru\u00e7\u00e3o demonstram que n\u00e3o teria se operado a prescri\u00e7\u00e3o relativa ao prazo geral quinquenal previsto na Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>6.\tQuanto aos elementos adicionais acrescidos pela recorrente \u00e0 pe\u00e7a 127, em s\u00edntese, os documentos apresentam a cronologia dos fatos relativos ao pacto e c\u00f3pias do (a) : instrumento do conv\u00eanio; contrato firmado pela municipalidade para a execu\u00e7\u00e3o da obra; planta do layout das artes construtivas; extrato da conta espec\u00edfica do ajuste localizada na Caixa Econ\u00f4mica Federal; tratativa para a prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia pactuada e termo aditivo; nota fiscal emitida pela Construtora Almeida Neves, no valor de R$ 68.152,80; Relat\u00f3rio de Vistoria 154/2010/SCO-MI, realizada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; planilha or\u00e7ament\u00e1ria da Construtora Almeida Neves; Parecer Financeiro 37/2018, emitido pela Sudeco quando do exame das contas.</i></p><p><i>7.\tEm que pese a \u00e1rea t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio tenha atestado o cumprimento parcial do objeto, a responsabiliza\u00e7\u00e3o da ex-prefeita encontra-se fundamentada na omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e consequentemente na n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados. As informa\u00e7\u00f5es adicionadas pela recorrente constam originalmente dos autos e n\u00e3o det\u00eam o cond\u00e3o de demonstrar o emprego efetivo dos recursos no objeto pactuado. </i></p><p><i>8.\tA nota fiscal se encontra desacompanhada do boletim de medi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e de recibos emitidos pela empresa. Os extratos banc\u00e1rios n\u00e3o identificam o destinat\u00e1rio da transfer\u00eancia eletr\u00f4nica realizada em 9/10/2009 (pe\u00e7a 127) . Em 31/3/2011, ainda na gest\u00e3o da recorrente e ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do conv\u00eanio (21/12/2009) , a prefeitura transferiu o saldo de R$ 32.000,00 para uma conta aplica\u00e7\u00e3o da municipalidade. N\u00e3o constam dos autos documentos ou not\u00edcias de que tenha havido a devolu\u00e7\u00e3o desse valor por parte da ex-gestora ou do munic\u00edpio (pe\u00e7a 127, pp. 48-49) .</i></p><p><i>9.\tAnte a aus\u00eancia de elementos comprobat\u00f3rios da efetiva aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto pactuado do ajuste, n\u00e3o h\u00e1 como afastar ou minorar o d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente. Cabe ao gestor o \u00f4nus de comprovar a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos que lhe foram confiados por for\u00e7a do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>10.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, com fundamento no artigo 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, acompanhando parcialmente a an\u00e1lise consubstanciada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 131, propondo que este Tribunal conhe\u00e7a do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, negue-lhe provimento.</i></p><p><i>\t\u00c0 considera\u00e7\u00e3o superior.\"</i></p><p><b>MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO JUNTO A TCU</b></p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, manifestou anu\u00eancia com a proposta do titular da unidade t\u00e9cnica, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 135, a seguir transcrito.</p><p><i>\t\"Examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura (pe\u00e7a 114) , ex-prefeita de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO (gest\u00e3o 2009 a 2012) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 82) , mediante o qual esta Corte julgou irregulares as contas da respons\u00e1vel, imputando-lhe d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 100.000,00, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados por meio do Conv\u00eanio 950/2008 (Siafi 700796; pe\u00e7a 15) , firmado entre o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, por interm\u00e9dio da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) , e o referido munic\u00edpio.</i></p><p><i>\tEm rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito, a Serur constatou que os argumentos apresentados na pe\u00e7a recursal n\u00e3o s\u00e3o suficientes para elidir as ocorr\u00eancias apontadas nos autos e que fundamentaram a condena\u00e7\u00e3o imposta pelo Tribunal, sendo, por conseguinte, incapazes de alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida (pe\u00e7a 131, p. 6-8) .</i></p><p><i>\tContudo, ante a preliminar de prescri\u00e7\u00e3o apresentada pela recorrente, a despeito de a quest\u00e3o ter sido enfrentada nas an\u00e1lises que antecederam a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o em tela (pe\u00e7as 79, 80, 81 e 83) , a auditora instrutora considerou necess\u00e1ria uma atualiza\u00e7\u00e3o da abordagem, \u00e0 luz da tese proferida pelo STF no julgamento da RE 636.886 (pe\u00e7a 131, p. 3-6) .</i></p><p><i>\tA esse respeito, sob o prisma das premissas fixadas na Lei 9.873/99, observou ter transcorrido tempo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o entre os anos de 2011 a 2016 (fase interna da TCE) , tanto por haver superado o prazo geral de cinco anos entre as causas interruptivas verificadas no per\u00edodo destacado (pe\u00e7a 131, p. 5) , quanto pelo fato de o processo ter permanecido sem julgamento ou despacho por mais de tr\u00eas anos, configurando-se a hip\u00f3tese de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente (pe\u00e7a 131, p. 6) . Ent\u00e3o, foi apresentada proposta de encaminhamento nos seguintes termos:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso e no m\u00e9rito dar-lhe provimento, para reformar a decis\u00e3o recorrida e arquivar o processo, sem julgamento de m\u00e9rito, nos termos do artigo 212 do RITCU, em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e de ressarcimento ao Er\u00e1rio do Tribunal com base na Lei 9.873/1999. (Pe\u00e7a 131, p. 8) .</i></p><p><i>\tPor sua vez, em pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 133) , o titular da Serur ponderou que a an\u00e1lise da incid\u00eancia do prazo prescricional intercorrente se mostra prejudicada nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal, pois as pe\u00e7as que integram a tomada de contas especial, determinadas pelas instru\u00e7\u00f5es normativas do TCU, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do procedimento de apura\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da entidade instauradora da TCE, o que obstaculiza, neste est\u00e1gio, a conclus\u00e3o por eventual paralisa\u00e7\u00e3o processual por mais de tr\u00eas anos na fase interna de apura\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\tNa mesma linha de racioc\u00ednio, houve o entendimento de que as causas interruptivas enumeradas pela instru\u00e7\u00e3o (relativas \u00e0 fase interna desta TCE) n\u00e3o demonstram que teria incidido a prescri\u00e7\u00e3o relativa ao prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/99, e o Secret\u00e1rio da Serur prop\u00f4s o encaminhamento baseado na an\u00e1lise das quest\u00f5es de m\u00e9rito, no sentido de conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e negar-lhe provimento, com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/92 (pe\u00e7a 133) .</i></p><p><i>II</i></p><p><i>\tA rigor, no \u00e2mbito deste Tribunal de Contas, tem prevalecido o entendimento de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, consoante disp\u00f5e o Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/415/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 415/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 18604/2021-1\u00aa C\u00e2mara, 781/2022-1\u00aa C\u00e2mara e 1170/2022-1\u00aa C\u00e2mara) , aplicando-se os crit\u00e9rios estabelecidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> no concernente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, cuja ocorr\u00eancia foi devidamente reconhecida por ocasi\u00e3o do julgamento desta TCE (pe\u00e7a 76, p. 6-7; e pe\u00e7a 83, p. 1) .</i></p><p><i>\tAfastada essa preliminar, conv\u00e9m retomar os motivos que fundamentaram a condena\u00e7\u00e3o da recorrente.</i></p><p><i>\tO Conv\u00eanio 950/2008 teve por objeto a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica em CBUQ em dois acessos \u00e0 Rodovia BR 040, o primeiro pr\u00f3ximo ao Hotel Locatelli e o segundo pr\u00f3ximo \u00e0 passarela, atrav\u00e9s da Avenida 01 (via marginal) , no bairro Jardim Oriente, no Munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO; e sua vig\u00eancia se deu entre 30/12/2008 e 21/12/2009, com prazo adicional de trinta dias para a presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 15) .</i></p><p><i>\tA Sra. Leda Borges de Moura atuou como prefeita de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s de 2009 a 2012, tendo sido a gestora dos recursos transferidos por for\u00e7a do referido ajuste, creditados na conta espec\u00edfica em 6/5/2009 (pe\u00e7a 127, p. 28) , bem como a respons\u00e1vel por apresentar a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p><i>\tContudo, a ex-prefeita n\u00e3o cumpriu com o dever de prestar contas (pe\u00e7as 26, 29 e 30) . Apesar de o concedente ter realizado vistoria in loco em 29/10/2010, atestando o cumprimento parcial do objeto (pe\u00e7as 25 e 40) , permaneceu a responsabilidade da recorrente pelo dano correspondente ao valor integral repassado, uma vez que n\u00e3o logrou \u00eaxito em apresentar documenta\u00e7\u00e3o financeira apta a demonstrar a regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, mesmo ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o deste TCU:</i></p><p><i>\tEm nova manifesta\u00e7\u00e3o, a Procuradoria, ao examinar o m\u00e9rito da presente TCE [pe\u00e7a 81], avaliou que os elementos constantes dos autos apontam para a ocorr\u00eancia da irregularidade que ensejou a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo montante transferido. Concordou com a SecexTCE no que tange \u00e0 aus\u00eancia elementos que permitam comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o financeira do ajuste, uma vez que n\u00e3o constam dos autos ou do Siconv documentos que comprovem que os recursos federais transferidos foram empregados na execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. </i></p><p><i> (...) .</i></p><p><i>\tQuanto ao acervo fotogr\u00e1fico, avalio que seja insuficiente para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos por meio do conv\u00eanio, pois, embora possam, eventualmente, atestar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o revelam, efetivamente, a origem dos recursos aplicados, de forma a n\u00e3o demonstrar o nexo entre os recursos federais repassados e as despesas incorridas. </i></p><p><i>\tN\u00e3o foram apresentadas notas fiscais e recibos emitidos pela empresa contratada, o que levou \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o total da execu\u00e7\u00e3o financeira pelo \u00f3rg\u00e3o concedente (pe\u00e7a 44) . Tais documentos deveriam ter sido inseridos no Siconv, conforme prev\u00ea a cl\u00e1usula segunda, inciso II, al\u00ednea \"m\", do termo de conv\u00eanio firmado (pe\u00e7a 15, p. 3) . Consoante exame do MPTCU, os extratos banc\u00e1rios juntados n\u00e3o permitem identificar os benefici\u00e1rios das duas transfer\u00eancias realizadas: R$ 67.130,51 e R$ 32.000,00, em 9/10/2009 e 31/3/2011, respectivamente (pe\u00e7a 55, p. 3 e 5) ; ressalte-se que a segunda transfer\u00eancia ocorreu ap\u00f3s expirado o prazo de vig\u00eancia do Conv\u00eanio 950/2008.</i></p><p><i>\tAdemais, em visita realizada \u00e0 obra em 29/10/2010, dez meses ap\u00f3s expirado o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, constatou-se estar apenas parcialmente conclu\u00edda (pe\u00e7a 40, p. 2-3) . (Grifei; voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, pe\u00e7a 83.) </i></p><p><i>\tDesta feita, por meio do recurso \u00e0 pe\u00e7a 114, complementado pelo memorial \u00e0 pe\u00e7a 127, a recorrente exp\u00f5e que:</i></p><p><i>\ta) a notifica\u00e7\u00e3o encaminhada pelo concedente a respeito da omiss\u00e3o no dever de prestar contas (de 28/1/2011; pe\u00e7a 127, p. 40-42) teria sido respondida por meio de of\u00edcio da Prefeitura que informava sobre a necessidade de glosa de valores referentes aos servi\u00e7os n\u00e3o executados, identificados na vistoria realizada in loco (de 9/2/2011; pe\u00e7a 127, p. 45) ;</i></p><p><i>\tb) a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do concedente em rela\u00e7\u00e3o a esse of\u00edcio e a reitera\u00e7\u00e3o da notifica\u00e7\u00e3o somente em 6/6/2018, decorridos mais de sete anos, por meio de edital, teria prejudicado sua defesa;</i></p><p><i>\tc) foram tomadas provid\u00eancias para resguardar o valor remanescente da conta espec\u00edfica do ajuste (R$ 32.000,00) , que foi transferido para uma conta aplica\u00e7\u00e3o da Prefeitura (pe\u00e7a 127, p. 48-49) ;</i></p><p><i>\td) a transfer\u00eancia do saldo remanescente para uma conta da Prefeitura desvinculada do conv\u00eanio foi um equ\u00edvoco, mas havia saldo suficiente para sua recomposi\u00e7\u00e3o ao final de seu mandato (R$ 170.606,03 em 31/12/2012; pe\u00e7a 127, p. 50) ;</i></p><p><i>\te) a obra foi posteriormente conclu\u00edda com recursos pr\u00f3prios da Prefeitura, restando cumprido o objeto do conv\u00eanio (pe\u00e7a 114, p. 7; pe\u00e7a 73, p. 6 e 8-9) .</i></p><p><i>\tReitera-se que a execu\u00e7\u00e3o parcial da obra aferida ao final da vig\u00eancia do ajuste e a not\u00edcia de sua recente conclus\u00e3o com recursos pr\u00f3prios da Prefeitura n\u00e3o isentam a gestora da obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar que os recursos repassados foram aplicados especificamente no objeto pactuado:</i></p><p><i>Por elucidativo, conv\u00e9m destacar que a Sr.\u00aa Leda Borges de Moura foi responsabilizada por n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s - GO. Assim, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da despesa gera a presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, uma vez que foi comprovado o repasse de recursos, sem a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, nos moldes do art. 63 da Lei 4.320/1964, a qual viabilizaria a realiza\u00e7\u00e3o do pagamento.</i></p><p><i>N\u00e3o se contesta nos autos eventual realiza\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, mas sim a comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal entre os recursos federais geridos e as despesas realizadas. Por oportuno, vale acrescentar que a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca do nexo de causalidade \u00e9 especialmente importante quando se trata de recursos federais geridos por pessoas que, ordinariamente, t\u00eam acesso a diversas fontes de recursos p\u00fablicos e privados. Preocupa nesses casos, pois, a possibilidade de gestores mal-intencionados bancarem uma \u00fanica despesa com duas ou mais origens distintas, permitindo a apropria\u00e7\u00e3o indevida de verbas federais. Nesse sentido, por exemplo, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1909/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1909/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Aroldo Cedraz) . (Grifei; pe\u00e7a 131, p. 6-7.) </i></p><p><i>\tConv\u00e9m retomar que a inadimpl\u00eancia da recorrente se configurou em 20/1/2010, trinta dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do conv\u00eanio. A informa\u00e7\u00e3o prestada ao Minist\u00e9rio concedente em 9/2/2011 sobre provid\u00eancias de glosa junto \u00e0 construtora contratada n\u00e3o justifica sua omiss\u00e3o. Seria esperado que a gestora disponibilizasse no Siconv todas as informa\u00e7\u00f5es financeiras do ajuste, de modo a demonstrar de forma inconteste o liame entre o valor repassado e as despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto, e providenciasse a devolu\u00e7\u00e3o do saldo n\u00e3o utilizado, seguindo as diretrizes estabelecidas no termo do conv\u00eanio (cl\u00e1usula segunda, inciso II, al\u00ednea \"m\", e clausula d\u00e9cima primeira do termo de conv\u00eanio firmado; pe\u00e7a 15, p. 3 e 7) .</i></p><p><i>\tVale repisar que a ex-prefeita permaneceu no cargo por quase dois anos desde a primeira notifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio (de 28/1/2011 at\u00e9 31/12/2012) , ou seja, disp\u00f4s de tempo suficiente para sanear as pend\u00eancias apontadas, e n\u00e3o o fez; n\u00e3o sendo cab\u00edvel reconhecer que a demora do concedente em reiterar a notifica\u00e7\u00e3o ou o final de seu mandato tivessem obstado o adimplemento de suas obriga\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>\tOs documentos apresentados em sede de recurso tamb\u00e9m n\u00e3o permitiram suprir as falhas anteriormente apontadas e recompor o nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas realizadas (pe\u00e7a 127, p. 8-69) . Na verdade, tais itens s\u00e3o os mesmos analisados anteriormente, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da nota fiscal emitida pela construtora contratada (pe\u00e7a 127, p. 35) e do extrato da conta remunerada da Prefeitura (pe\u00e7a 127, p. 47-48) .</i></p><p><i>\tA nota fiscal da Construtora Almeida Neves Ltda., desacompanhada da medi\u00e7\u00e3o atestada pelo fiscal de obra e dos comprovantes de que o valor correspondente foi depositado em favor da referida empresa, n\u00e3o permite descaracterizar o d\u00e9bito referente aos R$ 67.130,51 movimentados na conta espec\u00edfica do ajuste em 9/10/2009 (pe\u00e7a 55, p. 3) . Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aferir a destina\u00e7\u00e3o da parcela de R$ 32.000,00 transferida para uma conta gen\u00e9rica da Prefeitura de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s em 31/3/2011, recaindo sobre a recorrente o dever de devolv\u00ea-la aos cofres da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>\tPortanto, alinho-me \u00e0s conclus\u00f5es do Secret\u00e1rio da Serur, de que deve ser mantido o d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente, no valor hist\u00f3rico de R$ 100.000,00.</i></p><p><i>III</i></p><p><i>\tAnte o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento \u00e0 pe\u00e7a 133, no sentido de que esta Corte conhe\u00e7a e negue provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, mantendo-se os exatos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rodrigo Mota N\u00f3brega (22.176/OAB-GO) e Pedro Nunes Nobrega (4.183/OAB-GO), representando Leda Borges de Moura. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS DE RECURSOS REPASSADOS MEDIANTE CONV\u00caNIO CELEBRADO COM O MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. CONTAS IRREGULARES COM IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. RECONHECIMENTO DA OCORR\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE. PROVIMENTO. INSUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O RECORRIDA. ARQUIVAMENTO. CI\u00caNCIA AOS INTERESSADOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tO recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leda Borges de Moura (pe\u00e7a 114) , ex-prefeita de Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO (gest\u00e3o 2009 a 2012) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12297/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12297/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 82) , pode ser conhecido, visto que est\u00e3o presentes os requisitos previstos nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPor meio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido esta Corte julgou irregulares as contas da recorrente, imputando-lhe d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 100.000,00, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados por meio do Conv\u00eanio 950/2008 (Siafi 700796; pe\u00e7a 15) , firmado entre o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, por interm\u00e9dio da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste (Sudeco) , e o munic\u00edpio Valpara\u00edso de Goi\u00e1s/GO.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA Auditora instrutora da Unidade de Auditoria Especializada em Recursos prop\u00f5e \"<i>conhecer do recurso e no m\u00e9rito dar-lhe provimento, para reformar a decis\u00e3o recorrida e arquivar o processo, sem julgamento de m\u00e9rito, nos termos do artigo 212 do RITCU, em face da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e de ressarcimento ao Er\u00e1rio do Tribunal com base na Lei 9.873/1999\".</i> O Diretor respons\u00e1vel manifestou-se de acordo com esse encaminhamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO titular da unidade t\u00e9cnica divergiu da proposta tendo em vista que no \u00e2mbito do TCU as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio <b>eram</b> consideradas imprescrit\u00edveis at\u00e9 o advento da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344, de 11/10/2022.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico manifestou-se de acordo com esse encaminhamento, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 133:</p><p><i>\" (...) </i></p><p><i>\tA rigor, no \u00e2mbito deste Tribunal de Contas, tem prevalecido o entendimento de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, consoante disp\u00f5e o Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/415/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 415/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 18604/2021-1\u00aa C\u00e2mara, 781/2022-1\u00aa C\u00e2mara e 1170/2022-1\u00aa C\u00e2mara) , aplicando-se os crit\u00e9rios estabelecidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> no concernente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, cuja ocorr\u00eancia foi devidamente reconhecida por ocasi\u00e3o do julgamento desta TCE (pe\u00e7a 76, p. 6-7; e pe\u00e7a 83, p. 1) .</i></p><p><i>\tAfastada essa preliminar, conv\u00e9m retomar os motivos que fundamentaram a condena\u00e7\u00e3o da recorrente.\"</i></p><p>6.\tO exame da prescri\u00e7\u00e3o deve ser realizado \u00e0 luz da nova Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344, de 11/10/2022.</p><p>7.\tO art. 8 da referida norma trata da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, e disp\u00f5e:</p><p><i>\"Art. 8\u00ba Incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, sem preju\u00edzo da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso. </i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0 A prescri\u00e7\u00e3o intercorrente interrompe-se por qualquer ato que evidencie o andamento regular do processo, excetuando-se pedido e concess\u00e3o de vista dos autos, emiss\u00e3o de certid\u00f5es, presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, juntada de procura\u00e7\u00e3o ou subestabelecimento e outros atos que n\u00e3o interfiram de modo relevante no curso das apura\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 As causas impeditivas, suspensivas e interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o principal tamb\u00e9m impedem, suspendem ou interrompem a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.\"</i></p><p>8.\tNo caso em an\u00e1lise ficou constatada a in\u00e9rcia administrativa superior a cinco anos no per\u00edodo de 2011 a 2016, situa\u00e7\u00e3o evidenciada no pr\u00f3prio relat\u00f3rio da TCE emitido pelo tomador de contas, (pe\u00e7a 57, p. 2) . Ap\u00f3s a recorrente encaminhar planilha or\u00e7ament\u00e1rias expondo raz\u00f5es pelo fato de n\u00e3o ter prestado as contas devidas (pe\u00e7a 27) , <b>em 9/2/2011</b>, o processo s\u00f3 teve novo andamento <b>em 5/9/2016</b>, pela emiss\u00e3o do Of\u00edcio n\u00ba 229/2016/DPC/CGEOFPC/DA - SUDECO solicitando a inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e documentos obrigat\u00f3rios no Portal de Conv\u00eanios - SICONV (pe\u00e7a 29) .</p><p>9.\tDiante disso, h\u00e1 de se reconhecer a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria prevista no art. 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022. Por esse motivo, deve ser dado provimento ao recurso em an\u00e1lise a fim de tornar insubsistente a decis\u00e3o recorrida e para determinar o arquivamento do presente processo com base no art. 11 do mesmo normativo, que estabelece que, \"<i>reconhecida pelo Tribunal a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade das irregularidades, o processo dever\u00e1 ser arquivado...</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de janeiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814972", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814972", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}