{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2557643", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 298/2023 ATA 2/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "298", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos este processo de aposentadoria, em que se examina, nesta fase processual, pedido de reexame interposto por Gerson Appenzeller contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18940/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18940/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fulcro no art. 48, c/c os arts. 32 e 33, da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por Gerson Appenzeller e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem que, caso comprovado ser o interessado benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que lhe assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 e observe a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto  contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou  ilegal o ato.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Gerson Appenzeller (XXX.550.011-XX).<br>3.2. Recorrente: Gerson Appenzeller (XXX.550.011-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04012520211\" target=\"_blank\">040.125/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como parte integrante deste relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o transcrita a seguir, elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) e cujo encaminhamento teve a anu\u00eancia do dirigente daquela unidade e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 33 a 35) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7as 22-24) interposto pelo Sr. Gerson Appenzeller, ex-servidor do TRF/1\u00aa Regi\u00e3o, por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18940/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18940/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1 A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria de Gerson Appenzeller (XXX.550.011-XX) , vinculado ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. considerar ilegal o presente ato de concess\u00e3o de aposentadoria, negando-lhe o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. determinar ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.1. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, a fim de que sobre elas incida a modula\u00e7\u00e3o determinada pelo STF no RE 638.115/CE no sentido da absor\u00e7\u00e3o integral de tais parcelas por reajustes futuros, uma vez que sua incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.2. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, no prazo de 30 (trinta) dias, e submeta-o ao Tribunal, contemplando o destaque das parcelas incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso perante o TCU n\u00e3o exime a devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.4. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia do interessado do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Conforme consta do ato de pe\u00e7a 3, o Sr. Gerson Appenzeller ocupou fun\u00e7\u00e3o comissionada posteriormente ao advento da Lei 9.624/1998, cuja correspondente parcela de quintos foi incorporada aos seus proventos, raz\u00e3o por que foi determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que procedesse \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da aludida parcela, conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. Reitera-se o exame de admissibilidade efetuado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 25) , ratificado pelo Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Relator Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes (pe\u00e7a 28) , que concluiu pelo conhecimento do pedido de reexame, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.2, 9.2.1 e 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18940/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18940/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Delimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1 Constitui objeto do presente recurso definir se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18940/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18940/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> afrontou o julgamento do RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 (RE 638.115/CE) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1. O recorrente aduz que \u00e9 benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que lhe assegura a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2. Deve-se ressaltar que o recorrente \u00e9 beneficiado por t\u00edtulo judicial transitado em julgado que reconhece o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos/d\u00e9cimos. Trata-se do Processo n\u00ba 0051848-05.2003.4.01.3800, movido pelo Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio Federal no Estado de Minas Gerais - SITRAEMG, do qual o recorrente \u00e9 filiado e que, conforme o estatuto, representa a categoria de servidores do Judici\u00e1rio Federal em Minas Gerais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3 Conv\u00e9m, de pronto, transcrever excerto do voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que trata da irregularidade em rela\u00e7\u00e3o aos quintos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. Em resumo, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) concluiu, em tom un\u00edssono, pela ilegalidade do ato, por ser indevida a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, nos termos da decis\u00e3o proferida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, conforme detalhamento constante do anexo II da instru\u00e7\u00e3o transcrita no Relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Ressalto que, ao tomar essa decis\u00e3o, a Corte Suprema modulou os seus efeitos para permitir a continuidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. Decidiu, outrossim, que as parcelas amparadas com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou em decis\u00e3o administrativa, como o caso ora em an\u00e1lise, dever\u00e3o ser objeto de absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado [...]. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. [...] Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores [...]'</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Por considerar suficiente a an\u00e1lise realizada pela Sefip, com anu\u00eancia do <b>Parquet</b>, registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta alvitrada pela unidade, raz\u00e3o pela qual incorporo os argumentos trazidos e seus respectivos fundamentos, transcritos no Relat\u00f3rio precedente, \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Assim, em conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, impende determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que promova o destaque das parcelas de quintos referentes ao per\u00edodo citado, de forma a serem absorvidas por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4. Ocorre que o recorrente alega haver decis\u00e3o judicial transitada em julgado favor\u00e1vel \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001. Caso comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, bem como ser o interessado benefici\u00e1rio da decis\u00e3o, caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o de origem observar a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a parcela de quintos incorporados no referido per\u00edodo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5. Registra-se, por oportuno, que, ainda que comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, isso, por si s\u00f3, n\u00e3o possui o cond\u00e3o de alterar o julgamento pela ilegalidade do ato, pois que o e. STF deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001 ofende o princ\u00edpio da legalidade, nos termos da tese firmada em sede de repercuss\u00e3o geral, Tema 395. Ademais, o provimento judicial somente impede a suspens\u00e3o dos pagamentos das parcelas indevidas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3842/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3842/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6. Nesse sentir, opina-se pela negativa de provimento do presente recurso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que, relativamente \u00e0 parcela 'quintos', incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, caso o interessado comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ser benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e1 ser mantida a continuidade dos pagamentos imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1. Por conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, sem preju\u00edzo de observar que, relativamente \u00e0 parcela 'quintos', incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, caso o interessado comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ser benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e1 ser mantida a continuidade dos pagamentos imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) informar o recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jean Paulo Ruzzarin (21.006/OAB-DF), Rudi Meira Cassel (22.256/OAB-DF) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATOS DE APOSENTADORIA JULGADOS ILEGAIS PELA CONCESS\u00c3O DE QUINTOS AP\u00d3S O ADVENTO DA LEI 9.624/1998. NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REVER A DECIS\u00c3O RECORRIDA. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. CI\u00caNCIA AO \u00d3RG\u00c3O DE ORIGEM.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de pedido de reexame, em processo de aposentadoria, interposto por Gerson Appenzeller contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18940/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18940/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\t No \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, este Tribunal julgou ilegal o ato de aposentadoria do ora recorrente, negando-lhe registro, tendo em vista a concess\u00e3o de quintos com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tFoi determinado ainda, no \u00e2mbito do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que o \u00f3rg\u00e3o de origem promovesse o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, a fim de que sobre elas incidisse a modula\u00e7\u00e3o determinada pelo STF no RE 638.115/CE no sentido da absor\u00e7\u00e3o integral de tais parcelas por reajustes futuros, uma vez que sua incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o estaria amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tInconformado com a decis\u00e3o desta Corte, o recorrente alega, de mais relevante, que foi beneficiado por t\u00edtulo judicial transitado em julgado que reconhece o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos/d\u00e9cimos, no \u00e2mbito do Processo n\u00ba 0051848-05.2003.4.01.3800.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou o pedido de reexame interposto e prop\u00f4s, com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , conhecer do mesmo e negar-lhe provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tRatificando despacho exarado \u00e0 pe\u00e7a 31, conhe\u00e7o do presente recurso e, no m\u00e9rito, manifesto minha anu\u00eancia ao encaminhamento uniforme proposto nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tDestaco que os fatos trazidos em sede de recurso, dando conta da exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial em favor do interessado, devem ser comprovados junto ao \u00f3rg\u00e3o de origem, sendo suficiente, tal provid\u00eancia, para manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, nos termos da modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tAssim, n\u00e3o vejo necessidade de ajustes na decis\u00e3o recorrida, sendo suficiente dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem de que, caso comprovado ser o recorrente benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que lhe assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, observe a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tAinda que haja a comprova\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel ao recorrente, no entanto, permanece o julgamento pela ilegalidade do ato, conforme fundamentou a Serur em sua instru\u00e7\u00e3o, transcrita no relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago a este Colegiado.</p><p>\t</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de fevereiro de 2023.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230210", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=817626", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=817626", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}