{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2559208", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 310/2023 ATA 2/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "310", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade de responsabilidade de Norberto Goedert, Eloi Schlikmann, Elemar Sobieski - Com\u00e9rcio de Cosm\u00e9ticos, GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda., Angeomed Comercio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda., Medicamentos de AZ Ltda., Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda., em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades ocorridas em Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR referentes a repasses a entidades sem fins lucrativos sediadas naquele estado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista nos termos do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. arquivar a presente tomada de contas especial consoante o art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. notificar acerca da presente delibera\u00e7\u00e3o o Fundo Nacional de Sa\u00fade e os respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial autuada por determina\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.269/2016 - Segunda C\u00e2mara, retificado pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 4.914/2017 - Segunda C\u00e2mara, em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, referente a repasses do Fundo Nacional de Sa\u00fade para financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Angeomed Comercio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (02.607.956/0001-81); Elemar Sobieski - Com\u00e9rcio de Cosm\u00e9ticos (10.387.902/0001-86); Eloi Schlikmann (XXX.266.749-XX); GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (78.303.252/0001-87); Medicamentos de AZ Ltda. (09.676.256/0001-98); Norberto Goedert (XXX.806.459-XX); Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (06.131.363/0001-42).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01746420170\" target=\"_blank\">017.464/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">Adoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial - AudTCE (pe\u00e7a 137) , que contou com parecer favor\u00e1vel da chefia imediata (pe\u00e7a 138) e da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 139) , a seguir transcrita:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em desfavor dos Srs. NORBERTO GOEDERT (CPF XXX.806.459-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeito municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, e ELOI SCHLIKMANN (CPF XXX.266.749-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, e das empresas SOBMED MATERIAIS CIR\u00daRGICOS/ELEMAR SOBIESKI - COM\u00c9RCIO DE COSM\u00c9TICOS (CNPJ 10.387.902/0001-86) ; GTC DISTRIBUIDORA DE MEDICAMENTOS LTDA - ME (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; NA GEOMED FARMACEUTICA/ANGEOMED COMERCIO DE PRODUTOS MEDICO HOSPITALAR EIRELI (CNPJ 02.607.956/0001-81) ; AZ MEDICAMENTOS, EQUIP. E MAT. HOSPITALAR/MEDICAMENTOS DE AZ EIRELI (CNPJ 09.676.256/0001-98) ; WERLANG & BRANDALIZZE MEDICAMENTOS LTDA/WERLANG & BRANDALIZZE MEDICAMENTOS LTDA - EPP (CNPJ 06.131.363/0001-42) , em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o constante do item 5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 1, p. 5) , posteriormente retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 2) , proferidos no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, que trata de Representa\u00e7\u00e3o formulada por equipe de auditoria em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, no \u00e2mbito de acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, Fiscalis 613/2011) , referente a repasses a entidades sem fins lucrativos sediadas no Estado do Paran\u00e1.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Em complemento aos recursos federais recebidos regularmente pelo munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, destinados ao financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, o munic\u00edpio foi tamb\u00e9m beneficiado por quatro emendas parlamentares, repassadas nos anos de 2010 e 2011, destinadas \u00e0 mesma finalidade (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7as 4, 5 e 6) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Quadro I - Transfer\u00eancias de Recursos via Emendas Parlamentares</p></td></tr><tr>\t<td><p>Forma de Repasse</p></td>\t<td><p>Emenda Parlamentar</p></td>\t<td><p>Data do Repasse</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Contrapartida (R$) </p></td>\t<td><p>Valor Total (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712020/2009</p></td>\t<td><p>10560009</p></td>\t<td><p>09/11/2010</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>3.976,70</p></td>\t<td><p>103.976,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712268/2009</p></td>\t<td><p>33090011</p></td>\t<td><p>22/11/2010</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>5.001,30</p></td>\t<td><p>105.001,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>Transfer\u00eancias Fundo a Fundo</p></td>\t<td><p>10560012</p></td>\t<td><p>24/01/2011</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>220.000,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>33090017</p></td>\t<td><p>24/01/2011</p></td>\t<td><p>120.000,00</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL (R$) </p></td>\t<td><p>428.978,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><b>Execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios</b></p><p>2.1. Foi realizado o Preg\u00e3o Presencial n\u00ba 53/2010, de 24/11/2010 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 4, p. 40-52) .</p><p>2.2. Os recursos dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009 foram empregados na contrata\u00e7\u00e3o das empresas abaixo listadas, conforme valores discriminados no quadro abaixo. J\u00e1 os recursos relativos \u00e0s transfer\u00eancias fundo a fundo, tamb\u00e9m decorrentes das emendas parlamentares, n\u00e3o haviam sido licitados e permaneciam aplicados em conta corrente espec\u00edfica.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Quadro II - Contratos</p></td></tr><tr>\t<td><p>Forma de Repasse</p></td>\t<td><p>Valor Repassado (R$) </p></td>\t<td><p>Contrato</p></td>\t<td><p>Contratada</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712020/2009</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>111/2010</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>112/2010</p></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>28.473,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712268/2009</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>106/2010</p></td>\t<td><p>Angeomed</p></td>\t<td><p>64.923,36</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>107/2010</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>108/2010</p></td>\t<td><p>Medicamentos de A a Z</p></td>\t<td><p>8.182,47</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>109/2010</p></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>2.892,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>110/2010</p></td>\t<td><p>Werlang</p></td>\t<td><p>20.865,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL (R$) </p></td>\t<td><p>204.253,74</p></td></tr></tbody></table><p>2.3. O quadro a seguir identifica os pagamentos realizados no \u00e2mbito dos conv\u00eanios firmados. \u00c0 \u00e9poca o munic\u00edpio j\u00e1 havia inclusive realizado o recolhimento do saldo remanescente nas contas correntes, via GRU, nos valores de R$ 3.706,47 (ref. ao Conv\u00eanio 712020, \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 13-14; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 7, p. 12) e R$ 3.289,96 (ref. Conv\u00eanio 712268, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 8, p. 12) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Quadro III - Notas Fiscais e Pagamentos</p></td></tr><tr>\t<td><p>Repasse</p></td>\t<td><p>Dados da Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Contratada</p></td>\t<td><p>N\u00famero</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data do atesto</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712020/2009</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>1266</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>21/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>39</p></td>\t<td><p>28.473,91</p></td>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>28.473,91</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712268/2009</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>1265</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>21/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>2.892,00</p></td>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>2.892,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Medicamentos de AZ</p></td>\t<td><p>547</p></td>\t<td><p>8.182,47</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>8.182,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Angeomed</p></td>\t<td><p>20920</p></td>\t<td><p>28.659,89</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>28.659,89</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>20923</p></td>\t<td><p>19.613,07</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>19.613,07</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>20924</p></td>\t<td><p>13.312,47</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>13.312,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>20940</p></td>\t<td><p>3.337,93</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>3.337,93</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Werlang & Brandalizze</p></td>\t<td><p>6199</p></td>\t<td><p>20.865,40</p></td>\t<td><p>28/12/2010</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>20.865,40</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><b>Fiscaliza\u00e7\u00e3o</b></p><p>2.4. Em 23/11/2011 foi realizada vistoria <i>in loco</i> pela equipe de auditoria do TCU (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, Fiscalis 613/2011) , tendo por objetivo verificar a regularidade, a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos descentralizados no \u00e2mbito do Programa de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica e Insumos Estrat\u00e9gicos, por meio de conv\u00eanios e outras formas de repasses, destinados a munic\u00edpios e entidades privadas sem fins lucrativos sediadas no Estado do Paran\u00e1. Dentre os recursos fiscalizados, encontravam-se os recursos repassados ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, mediante os Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, al\u00e9m dos recursos transferidos fundo a fundo. </p><p>2.5. Em 19/3/2015 foi emitido o Relat\u00f3rio de Acompanhamento da Fiscaliza\u00e7\u00e3o 613/2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, pe\u00e7a 84) , do qual releva destacar o seguinte trecho (destaques nossos) :</p><p class=\"list_Paragraph\">70. Assim, os principais ind\u00edcios de irregularidade que motivaram a autua\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es nos munic\u00edpios de Cerro Azul (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3145320139\" target=\"_blank\">Processo 031.453/2013-9</a>) , Braganey (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3224420134\" target=\"_blank\">Processo 032.244/2013-4</a>) e Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) foram a aus\u00eancia de registros de entrada e de distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos, a n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote de fabrica\u00e7\u00e3o dos medicamentos nas notas fiscais emitidas, em desacordo com o disposto no art. 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002, a n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o dos medicamentos supostamente adquiridos nos almoxarifados municipais, a aus\u00eancia de concorr\u00eancia nos procedimentos licitat\u00f3rios, nos quais participaram, regra geral, somente duas ou tr\u00eas distribuidoras, em especial as empresas Medix Brasil, GTC e Sobieski & Sobieski e a suposta entrega da totalidade dos medicamentos pelas distribuidoras em uma ou no m\u00e1ximo duas parcelas.</p><p>2.6. O relat\u00f3rio de acompanhamento foi submetido \u00e0 Relatora, a Ministra Ana Arraes (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, pe\u00e7a 87) , a qual determinou o retorno dos autos \u00e0 ent\u00e3o Secex-PR para que procedesse a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis.</p><p>2.7. Em 31/8/2016 foi realizada a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, \u00e0 pe\u00e7a 136 daqueles autos.</p><p>2.8. Em 2/12/2016 o processo foi apreciado pelo Tribunal, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3054/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3054/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, pe\u00e7a 142) , alterado ap\u00f3s aprecia\u00e7\u00e3o de pedido de reexame, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2550/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2550/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, pe\u00e7a 201) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Representa\u00e7\u00e3o</b></p><p>2.9. Na Representa\u00e7\u00e3o formulada por equipe de auditoria, com fundamento no art. 237, inciso V, do RI/TCU, constante do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, foram analisadas poss\u00edveis irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, no \u00e2mbito de Acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, registro Fiscalis 613/2011) , destinado \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da regularidade, da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos descentralizados por meio de conv\u00eanios e outras formas de repasses, destinados a munic\u00edpios e entidades sem fins lucrativos sediadas no Estado do Paran\u00e1. </p><p>2.10. A Representa\u00e7\u00e3o contida no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> foi conhecida e considerada parcialmente procedente pela 2\u00aa C\u00e2mara do Tribunal. Em cumprimento ao item 5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 1) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 2) , foi formado este processo apartado de TCE, autuado em 26/6/2017, em raz\u00e3o da gest\u00e3o irregular de recursos p\u00fablicos repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da farm\u00e1cia b\u00e1sica. </p><p>2.11. No item 6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> foi autorizada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. </p><p>2.12. No item 16 da decis\u00e3o mencionada foi determinado o apensamento definitivo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> a estes autos, apensamento esse ocorrido em 27/6/2017.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Verifica\u00e7\u00e3o de Eventual Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>\tVerifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se ao exerc\u00edcio de 2010, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente no m\u00eas de agosto de 2017 (pe\u00e7as 32-36, 38 e 46) .</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>2.13. \tVerifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 307.197,62, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p><b>VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</b></p><p>2.14. \tEm aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se os demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal, nos quais foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Processos</p></td></tr><tr>\t<td><p>SOBMED MATERIAIS CIR\u00daRGICOS/ELEMAR SOBIESKI - COM\u00c9RCIO DE COSM\u00c9TICOS (CNPJ 10.387.902/0001-86) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1078920189\" target=\"_blank\">Processo 010.789/2018-9</a>\t  TCE\t  ABERTO\t  Tomada de Contas Especial\t  TCE instaurada pelo (a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 00084/2009, firmado com o/a MINISTERIO DA SAUDE, Siafi/Siconv 711933, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto Aquisi\u00e7\u00e3o de Medicamentos (n\u00ba da TCE no sistema: 194/2017) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/371920170\" target=\"_blank\">Processo 003.719/2017-0</a>\t  TCE\t  ABERTO\t  Tomada de Contas Especial\t  Conv\u00eanio 292/2009 (Siconv 712007) , celebrado entre o Fundo Nacional de Sa\u00fade-FNS e o Munic\u00edpio de Inhacor\u00e1/RS</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3303920178\" target=\"_blank\">Processo 033.039/2017-8</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Apartada da REPR, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1014620130\" target=\"_blank\">Processo 010.146/2013-0</a>, Ac. 2544/2017-TCU-Plen\u00e1rio, acerca de poss\u00edveis irregularidades verificadas em Santa Izabel do Oeste/PR, ACOM (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>) para verificar a regularidade, efic\u00e1cia e efici\u00eancia na gest\u00e3o de recursos descentralizados por meio de conv\u00eanios e outros repasses, destinados a munic\u00edpios e entidades sem fins lucrativos, no Estado do Paran\u00e1.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2373220164\" target=\"_blank\">Processo 023.732/2016-4</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Processo apartado origin\u00e1rio da Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/964220137\" target=\"_blank\">Processo 009.642/2013-7</a>, em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o 8770/2016. Objeto: Gest\u00e3o irregular de recursos p\u00fablicos repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Capanema/PR pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da farm\u00e1cia b\u00e1sica.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1881620169\" target=\"_blank\">Processo 018.816/2016-9</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Convers\u00e3o de Representa\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial, (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3224420134\" target=\"_blank\">Processo 032.244/2013-4</a>) , formulada pela Secex-PR, a respeito de poss\u00edveis irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Braganey/PR, no \u00e2mbito de Acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, registro Fiscalis 613/2011) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2854420161\" target=\"_blank\">Processo 028.544/2016-1</a>\t  TCE\t  ENCERRADO    Tomada de Contas Especial\t  Impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio n\u00b0 250/2009, celebrado com a Prefeitura Municipal de Manfrin\u00f3polis - PR, tendo por objeto \"Aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para o Centro de Sa\u00fade no munic\u00edpio de Manfrin\u00f3polis\".</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3355820167\" target=\"_blank\">Processo 033.558/2016-7</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  TCE apartada da Representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/453620142\" target=\"_blank\">Processo 004.536/2014-2</a>) , por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11988/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11988/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, acerca de poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade-FNS, ao Munic\u00edpio de Salto do Lontra/PR, para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados \u00e0 Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2503920164\" target=\"_blank\">Processo 025.039/2016-4</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Convers\u00e3o do Processo de Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3145320139\" target=\"_blank\">Processo 031.453/2013-9</a>, em TCE, em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1978/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1978/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, acerca de irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Cerro Azul/PR, na gest\u00e3o de recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados \u00e0 assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p></td></tr><tr>\t<td><p>GTC DISTRIBUIDORA DE MEDICAMENTOS LTDA - ME (CNPJ 78.303.252/0001-87) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1907220201\" target=\"_blank\">Processo 019.072/2020-1</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  TCE instaurada pelo (a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 709/2009, firmado com o/a MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, Siafi/Siconv 710550, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto Aquisi\u00e7\u00e3o de Medicamentos (n\u00ba da TCE no sistema: 1096/2020) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1026320195\" target=\"_blank\">Processo 010.263/2019-5</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  TCE instaurada pelo (a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 00259/2009, firmado com o/a MINISTERIO DA SAUDE, Siafi/Siconv 709508, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto Aquisi\u00e7\u00e3o de Medicamentos (n\u00ba da TCE no sistema: 383/2018) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3237320171\" target=\"_blank\">Processo 032.373/2017-1</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  TCE instaurada pelo (a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 1532/2008, firmado com o/a MINISTERIO DA SAUDE, Siafi/Siconv 644497, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto AQUISICAO DE MEDICAMENTOS (n\u00ba da TCE no sistema: 189/2017) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3303920178\" target=\"_blank\">Processo 033.039/2017-8</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Apartada da REPR, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1014620130\" target=\"_blank\">Processo 010.146/2013-0</a>, Ac. 2544/2017-TCU-Plen\u00e1rio, acerca de poss\u00edveis irregularidades verificadas em Santa Izabel do Oeste/PR, ACOM (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>) para verificar a regularidade, efic\u00e1cia e efici\u00eancia na gest\u00e3o de recursos descentralizados por meio de conv\u00eanios e outros repasses, destinados a munic\u00edpios e entidades sem fins lucrativos, no Estado do Paran\u00e1.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3434520175\" target=\"_blank\">Processo 034.345/2017-5</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  TCE instaurada pelo (a) FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE - MS em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 00277/2009, firmado com o/a MINISTERIO DA SAUDE, Siafi/Siconv 712167, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto Aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para o Centro Municipal de Sa\u00fade no Munic\u00edpio de Catanduvas. Conforme Tabela em anexo. (n\u00ba da TCE no sistema: 108/2017) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2503920164\" target=\"_blank\">Processo 025.039/2016-4</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Convers\u00e3o do Processo de Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3145320139\" target=\"_blank\">Processo 031.453/2013-9</a>, em TCE, em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1978/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1978/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, acerca de irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Cerro Azul/PR, na gest\u00e3o de recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados \u00e0 assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1881620169\" target=\"_blank\">Processo 018.816/2016-9</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Convers\u00e3o de Representa\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial, (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3224420134\" target=\"_blank\">Processo 032.244/2013-4</a>) , formulada pela Secex-PR, a respeito de poss\u00edveis irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Braganey/PR, no \u00e2mbito de Acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, registro Fiscalis 613/2011) .</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2902720152\" target=\"_blank\">Processo 029.027/2015-2</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/FNS/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio n. CV-068/2009, celebrado com a Prefeitura Municipal de Ipor\u00e3/PR, tendo por objeto \"Aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos\".</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1564820117\" target=\"_blank\">Processo 015.648/2011-7</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  AUTUADA CONFORME <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1358/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1358/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1071720110\" target=\"_blank\">Processo 010.717/2011-0</a>) , ACERCA DE IRREGULARIDADES EM AQUISI\u00c7\u00d5ES DE MEDICAMENTOS EFETUADAS COM RECURSOS DOS CONV\u00caNIOS N\u00baS 709494/2009 E 712276/2009, VERIFICADAS EM AUDITORIA REALIZADA NO MUNIC\u00cdPIO DE PRUDENT\u00d3POLIS/PR.</p></td></tr><tr>\t<td><p>NORBERTO GOEDERT (CPF XXX.806.459-XX) </p></td>\t<td><p>n\u00e3o h\u00e1.</p></td></tr><tr>\t<td><p>ANGEOMED FARMACEUTICA/ANGEOMED COMERCIO DE PRODUTOS MEDICO HOSPITALAR EIRELI (CNPJ 02.607.956/0001-81) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/531120136\" target=\"_blank\">Processo 005.311/2013-6</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/898320119\" target=\"_blank\">Processo 008.983/2011-9</a> (REPR) para Tomada de Contas Especial (Ac. 3466/2012-P.) , para a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, acerca de poss\u00edveis irregularidades nos conv\u00eanios 709477, 710531 e 710642/2009, celebrados entre o Min. da Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Imbituva/PR, para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da far b\u00e1sica.</p></td></tr><tr>\t<td><p>AZ MEDICAMENTOS, EQUIP. E MAT. HOSPITALAR/MEDICAMENTOS DE AZ EIRELI (CNPJ 09.676.256/0001-98) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2373220164\" target=\"_blank\">Processo 023.732/2016-4</a>\t  TCE\t  ABERTO\t    Tomada de Contas Especial\t  Processo apartado origin\u00e1rio da Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/964220137\" target=\"_blank\">Processo 009.642/2013-7</a>, em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o 8770/2016. Objeto: Gest\u00e3o irregular de recursos p\u00fablicos repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Capanema/PR pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da farm\u00e1cia b\u00e1sica.</p></td></tr><tr>\t<td><p>ELOI SCHLIKMANN (CPF XXX.266.749-XX) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>\t  REPR\t  ENCERRADO    outros atos e contratos\t  REPRESENTA\u00c7\u00c3O ACERCA DE POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O DE RECURSOS REPASSADOS PELO FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE PARA AQUISI\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS DESTINADOS \u00c0 ASSIST\u00caNCIA FARMAC\u00caUTICA B\u00c1SICA.</p></td></tr><tr>\t<td><p>WERLANG & BRANDALIZZE MEDICAMENTOS LTDA/WERLANG & BRANDALIZZE MEDICAMENTOS LTDA - EPP (CNPJ 06.131.363/0001-42) </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>\t  REPR\t  ENCERRADO  outros atos e contratos\t  REPRESENTA\u00c7\u00c3O ACERCA DE POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O DE RECURSOS REPASSADOS PELO FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE PARA AQUISI\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS DESTINADOS \u00c0 ASSIST\u00caNCIA FARMAC\u00caUTICA B\u00c1SICA.</p></td></tr></tbody></table><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</b></p><p>Extraiu-se da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, datada de 25/2/2014, constante da pe\u00e7a 67 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, a an\u00e1lise que identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Ocorr\u00eancia 1</b>: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor hist\u00f3rico: R$ 204.253,74, sendo composto pelos seguintes d\u00e9bitos;</p><p> d\u00e9bito do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Fato Gerador</p></td></tr><tr>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>d\u00e9bito do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Fato Gerador</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.892,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.473,91</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>d\u00e9bito do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Fato Gerador</p></td></tr><tr>\t<td><p>8.182,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>d\u00e9bito do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Fato Gerador</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.659,89</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>19.613,07</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.312,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.337,93</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>d\u00e9bito do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Fato Gerador</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.865,40</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Data da irregularidade: 30/12/2010;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: </p><p class=\"list_Paragraph\">- artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: </p><p class=\"list_Paragraph\">- Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeito municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Sobieski e Sobieski Ltda.-ME (CNPJ 10.387.902/0001-86) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">- GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.-ME (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">- Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP (CNPJ 02.607.956/0001-81) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">- Medicamentos de AZ EIRELI-EPP (CNPJ 09.676.256/0001-98) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">- Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. - EPP (CNPJ 06.131.363/0001-42) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: </p><p>\t- condutas do Sr. Norberto Goedert e do Sr. Eloi Schlikmann:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica; </p><p>b) inexist\u00eancia de registros de controle das entradas, sa\u00eddas e de movimenta\u00e7\u00e3o de estoque dos medicamentos adquiridos capazes que comprovem o regular recebimento e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; </p><p>c) inexist\u00eancia de grandes quantidades de medicamentos, compat\u00edveis com as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas com recursos financeiros da Uni\u00e3o, considerando o aumento significativo de valores destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos farmac\u00eauticos b\u00e1sicos no per\u00edodo analisado; </p><p>d) aceite das notas emitidas pelas empresas GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (notas fiscais 1265 e 1266) e Sobieski & Sobieski Ltda. (notas fiscais 38 e 39) sem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002; </p><p>e) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0 empresa distribuidora de medicamentos Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (nota fiscal 6199) em raz\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de produtos para os quais foi constatado que esta empresa distribuidora n\u00e3o os adquiriu junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos por este laborat\u00f3rio. </p><p>\t- condutas da empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a/PR, em raz\u00e3o dos Contratos 107/2010 e 111/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 1265 e 1266; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais n. 1265 e 1266 sem que se indicasse o n\u00famero do lote de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos nelas constantes, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002. </p><p>\t- condutas da empresa Sobieski & Sobieski Ltda.:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o dos Contratos 109/2010 e 112/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 38 e 39; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais 38 e 39 sem a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos nelas constantes, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002. </p><p>\t- condutas da empresa Medicamentos de AZ Ltda.: </p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 108/2010, referente \u00e0 nota fiscal n. 547; </p><p>b) emiss\u00e3o da nota fiscal 547 sem a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos relacionados, os quais dever\u00e3o ser informados, individualmente, a este Tribunal, nos termos do art. 10, \u00a7 1\u00ba da Lei 8.443/1992. </p><p>\t- condutas da empresa Angeomed Comercio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda.:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 106/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 20922, 20923, 20924 e 20940; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais acima listadas sem a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos relacionados, os quais dever\u00e3o ser informados, individualmente, a este Tribunal, nos termos do art. 10, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>- condutas da empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.: negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 110/2010, referente \u00e0 nota fiscal n. 6199, caracterizada especialmente pela confirma\u00e7\u00e3o de que os medicamentos registrados na referida nota fiscal n\u00e3o foram fornecidos \u00e0 empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. ou sequer fabricados pelos respectivos laborat\u00f3rios, conforme rela\u00e7\u00e3o abaixo: </p><p>i) Teuto Brasileiro - n\u00e3o houve faturamento para a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. no per\u00edodo em an\u00e1lise; </p><p>ii) Prati, Donaduzzi & Cia Ltda. - o medicamento \"Sulfamet +trimet 400/80mg\", listado na nota fiscal n. 6199, n\u00e3o foi comercializado com a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. O lote de medicamento 10L867 (Cloranfenico 250mg) n\u00e3o condiz com a numera\u00e7\u00e3o dos lotes de medicamentos fabricados pela empresa; </p><p>iii) Neo Qu\u00edmica Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria S/A - o medicamento listado na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foi comercializado com a Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.; </p><p>iv) Mariol Industrial Ltda. - o medicamento listado na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foi comercializado com a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.; </p><p>v) Hipolabor Farmac\u00eautica Ltda. - os itens listados na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foram fabricados pelo laborat\u00f3rio. </p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancias: </p><p class=\"list_Paragraph\">- nota fiscal 6199, emitida pela empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- notas fiscais n. 20922, 20923, 20924, 20940, emitidas pela empresa Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- nota fiscal n. 547, emitida pela empresa Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- notas fiscais n. 38 (pe\u00e7a 6, p. 4) e n. 39 (pe\u00e7a 5, p. 6-11) , emitidas pela empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- comprovante banc\u00e1rio, datado de 30/12/2010, no valor de R$ 28.743,91, de transfer\u00eancia de valores para a empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (pe\u00e7a 5, p. 12) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- notas fiscais n. 1265 (pe\u00e7a 6, p. 1) e n. 1266 (pe\u00e7a 5, p. 2-4) , emitidas pela empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">- comprovante banc\u00e1rio, datado de 30/12/2010, no valor de R$ 4.820,00, de transfer\u00eancia de valores para a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 6, p. 3) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- comprovante banc\u00e1rio, datado de 30/12/2010, no valor de R$ 74.096,60, de transfer\u00eancia de valores para a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 5, p. 1) .</p><p>2.15. Na Representa\u00e7\u00e3o formulada por equipe de auditoria, com fundamento no art. 237, inciso V, do RI/TCU, constante do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, foram analisadas poss\u00edveis irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, no \u00e2mbito de Acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, registro Fiscalis 613/2011) , destinado \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da regularidade, da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos descentralizados por meio de conv\u00eanios e outras formas de repasses, destinados a munic\u00edpios e entidades sem fins lucrativos sediadas no Estado do Paran\u00e1. </p><p>2.16. Em complemento aos recursos federais recebidos regularmente pelo munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, destinados ao financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, o munic\u00edpio foi tamb\u00e9m beneficiado por quatro emendas parlamentares, repassadas nos anos de 2010 e 2011, destinadas \u00e0 mesma finalidade (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7as 4, 5 e 6) .</p><p>2.17. Essas transfer\u00eancias de recursos, oriundas de emendas parlamentares, alteraram o valor fixado pela pol\u00edtica de assist\u00eancia farmac\u00eautica para o munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, passando dos habituais R$ 8,82 por habitante/ano para cerca de R$ 47,57 e R$ 51,43 por habitante/ano em 2010 e 2011, respectivamente, sem que fossem apresentadas justificativas objetivas e convincentes para a necessidade de acr\u00e9scimo de medicamentos nos correspondentes planos de trabalho (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 4, p. 1-27; pe\u00e7a 5, p. 1-32 e pe\u00e7a 6) . </p><p>2.18. O montante de recursos transferidos ao munic\u00edpio no per\u00edodo de 3 meses (novembro de 2010 a janeiro de 2011) , por meio das emendas parlamentares, correspondeu a mais de 15 (quinze) anos de recursos federais que seriam transferidos regularmente por meio da pol\u00edtica de assist\u00eancia farmac\u00eautica. </p><p>2.19. O munic\u00edpio n\u00e3o realizava qualquer registro, manual ou eletr\u00f4nico, das entradas, transfer\u00eancias e distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, de modo que as grandes quantidades solicitadas nos planos de trabalho acima citados foram requeridas sem que houvesse qualquer estudo baseado em hist\u00f3rico de consumo ou de demanda da popula\u00e7\u00e3o local. </p><p>2.20. As cinco empresas n\u00e3o trouxeram aos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> informa\u00e7\u00f5es ou documentos que pudessem elidir as irregularidades a elas imputadas, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel acolher as justificativas de empresas do ramo de distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos de que desconheciam um normativo da Anvisa, em vigor desde 1998. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode acolher a simples assinatura em canhotos de notas fiscais ou declara\u00e7\u00f5es de servidores e entidades como elementos de prova de entrega de medicamentos, quando esses n\u00e3o foram localizados nos estoques do munic\u00edpio e n\u00e3o se comprovou qualquer registro de entrada ou mesmo a identifica\u00e7\u00e3o da empresa distribuidora nas caixas ou nas embalagens dos medicamentos. </p><p>2.21. Nas execu\u00e7\u00f5es do Conv\u00eanio 712020/2009 e 712268/2009, h\u00e1 ind\u00edcios de que as irregularidades ocorreram em todos os pagamentos realizados, haja vista que n\u00e3o foi registrada a entrada ou a sa\u00edda de nenhum dos itens relacionados nas notas fiscais apresentadas, remanescendo \u00edntegro somente o saldo da conta corrente do conv\u00eanio recolhido, mediante GRU, no valor de R$ 3.289,96, em 10/3/2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 8) , para o Conv\u00eanio 712020/2009, e do valor de R$ 3.706,47, em 10/3/2011 (pe\u00e7a 5, p. 13-14) , para o Conv\u00eanio 712268/2009. </p><p>2.22. Em seu voto (pe\u00e7a 1, p. 2) , o Ministro Relator do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> ressaltou que o <i>modus operandi </i>na consecu\u00e7\u00e3o das irregularidades relacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de notas fiscais de venda de medicamentos sem a identifica\u00e7\u00e3o de lote de origem e data de validade era similar aos identificados nos processos apreciados por este Tribunal, conforme os Ac\u00f3rd\u00e3os 178/2012, 1504/2012, 1864/2012 e 768/2012 da 1\u00aa C\u00e2mara; 5161/2014 da 2\u00aa C\u00e2mara; 1358/2011, 2600/2012, 3466/2012 e 2162/2013 do Plen\u00e1rio; bem como, nas seguintes representa\u00e7\u00f5es autuadas no \u00e2mbito do processo de acompanhamento TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, j\u00e1 julgadas: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Munic\u00edpio </p></td>\t<td><p>Processo </p></td>\t<td><p>Determina\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>Ac\u00f3rd\u00e3o </p></td></tr><tr>\t<td><p>Capanema </p></td>\t<td><p>009.642/3013-7 </p></td>\t<td><p>autua\u00e7\u00e3o de TCE </p></td>\t<td><p>8770/2016 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara </p></td></tr><tr>\t<td><p>Cerro Azul </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3145320139\" target=\"_blank\">Processo 031.453/2013-9</a> </p></td>\t<td><p>autua\u00e7\u00e3o de TCE </p></td>\t<td><p>1978/2016 - TCU - Plen\u00e1rio </p></td></tr><tr>\t<td><p>Braganey </p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3224420134\" target=\"_blank\">Processo 032.244/2013-4</a> </p></td>\t<td><p>autua\u00e7\u00e3o de TCE </p></td>\t<td><p>1541/2016 - TCU - Plen\u00e1rio </p></td></tr></tbody></table><p>2.23. No curso do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> foram promovidas oitivas, tendo sido acatadas as justificativas apresentadas pelo Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) e pelo Sr. Eloi Schlikmann (CPF 620.266.749-4) , ex-prefeito e ex-secret\u00e1rio de sa\u00fade do munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, respectivamente, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, quanto \u00e0 n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o em sua forma eletr\u00f4nica na aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos com recursos federais transferidos por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, rejeitando-se as demais, consoante os itens 2 e 3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p>2.24. No item 6 da decis\u00e3o mencionada foi autorizada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. </p><p>\"6. Autorizar, desde j\u00e1, no \u00e2mbito da tomada de contas especial a ser instaurada, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, as cita\u00e7\u00f5es do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , ex-prefeito, solidariamente, ao Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) , ex-secret\u00e1rio de sa\u00fade; e com os respons\u00e1veis a seguir relacionados, para que, no prazo de 15 dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa para as ocorr\u00eancias relacionadas a seguir e/ou recolham aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>Empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>1266</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>1265</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>2.892,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>39</p></td>\t<td><p>28.473,91</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Empresa Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>547</p></td>\t<td><p>8.182,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Empresa Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>20922</p></td>\t<td><p>28.659,89</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>20923</p></td>\t<td><p>19.613,07</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>20924</p></td>\t<td><p>13.312,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>20940</p></td>\t<td><p>3.337,93</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>6199</p></td>\t<td><p>20.865,40</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>2.25. No item 16 da decis\u00e3o mencionada foi determinado o apensamento definitivo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> a estes autos.</p><p>2.26. Em 6/6/2017 foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 2) , em raz\u00e3o de inexatid\u00f5es materiais no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. </p><p>2.27. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram no exerc\u00edcio de 2010, e o despacho de ordena\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es ocorreu em 28/6/2017 (pe\u00e7a 4) , portanto em prazo inferior a 10 anos do fato gerador.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>An\u00e1lise das Cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>Em cumprimento ao Despacho do Sr. Secret\u00e1rio de Controle Externo (pe\u00e7a 4) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o das seguintes pessoas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o nos autos</p></td>\t<td><p>A.R.</p></td>\t<td><p>Resposta</p></td>\t<td><p>An\u00e1lise das Alega\u00e7\u00f5es de Defesa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Norberto Goedert</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1170/2017-TCU/SECEX-PR, de 31/7/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 25</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 46</p></td>\t<td><p>pe\u00e7as 96-128</p></td>\t<td><p>itens 8-17</p></td></tr><tr>\t<td><p>Eloi Schlikmann</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1171/2017-TCU/SECEX-PR, de 31/7/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 26</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 38</p></td>\t<td><p>pe\u00e7as 63-95</p></td>\t<td><p>itens 19-36</p></td></tr><tr>\t<td><p>GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.-ME</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1176/2017-TCU/SECEX-PR, de 1/8/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 27</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35</p></td>\t<td><p>pe\u00e7as 53-57</p></td>\t<td><p>itens 47-64</p></td></tr><tr>\t<td><p>Sobieski e Sobieski Ltda.-ME</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1177/2017-TCU/SECEX-PR, de 1/8/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 28</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 36</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 39</p></td>\t<td><p>itens 38-45</p></td></tr><tr>\t<td><p>Medicamentos de AZ EIRELI-EPP</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1178/2017-TCU/SECEX-PR, de 1/8/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 29</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 32</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 52, 61</p></td>\t<td><p>itens 73-74</p></td></tr><tr>\t<td><p>Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1179/2017-TCU/SECEX-PR, de 1/8/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 30</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 34</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 51, 60</p></td>\t<td><p>itens 66-71</p></td></tr><tr>\t<td><p>Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. - EPP</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1180/2017-TCU/SECEX-PR, de 1/8/2017</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 31</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 33</p></td>\t<td><p>pe\u00e7as 42, 59</p></td>\t<td><p>itens 76-77</p></td></tr></tbody></table><p><b>An\u00e1lise das Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p><b>Da defesa do respons\u00e1vel Norberto Goedert </b></p><p> O Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 46, tendo apresentado suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 96-128.  </p><p>2.28. O respons\u00e1vel foi ouvido em decorr\u00eancia das irregularidades:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica; </p><p>b) inexist\u00eancia de registros de controle das entradas, sa\u00eddas e de movimenta\u00e7\u00e3o de estoque dos medicamentos adquiridos capazes que comprovem o regular recebimento e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; </p><p>c) inexist\u00eancia de grandes quantidades de medicamentos, compat\u00edveis com as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas com recursos financeiros da Uni\u00e3o, considerando o aumento significativo de valores destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos farmac\u00eauticos b\u00e1sicos no per\u00edodo analisado; </p><p>d) aceite das notas emitidas pelas empresas GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (notas fiscais 1265 e 1266) e Sobieski & Sobieski Ltda. (notas fiscais 38 e 39) sem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002; </p><p>e) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0 empresa distribuidora de medicamentos Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (nota fiscal 6199) , em raz\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de produtos para os quais foi constatado que esta empresa distribuidora n\u00e3o os adquiriu junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos por este laborat\u00f3rio. </p><p>2.29. \u00c9 de se registrar que em anexo as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 96) , o respons\u00e1vel realizou a juntada dos seguintes documentos:</p><p>- planilha com rela\u00e7\u00e3o dos autos/termos de descarte (pe\u00e7a 107) ;</p><p>- autos/termos de descarte (pe\u00e7as 108-112) ;</p><p>- of\u00edcio n. 276/2017, de 27/11/2017 (pe\u00e7a 113) ;</p><p>- planilhas com rela\u00e7\u00e3o de medicamentos prescritos (pe\u00e7as 97-106) ;</p><p>- c\u00f3pia de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas (pe\u00e7as 114, p. 1; 115; 116, p. 1-8; 117, p. 1-27; 118; 119, p. 1-10; 120, p. 1-11; 121, p. 1-18; 122; 123, p. 1-24; 124, p. 1-26; 125, p. 1-38; 126; 127, p. 1-34; 128, p. 1-37) .</p><p>2.30. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 8 a 17.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 01 (pe\u00e7a 96, p. 5-13) :</b> No que diz respeito \u00e0 conduta atribu\u00edda de \"negativa de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica\", o defendente alega, em s\u00edntese, que as conclus\u00f5es da equipe de auditoria est\u00e3o equivocadas (pe\u00e7a 96, p. 5) , em face do que segue:</p><p>- houve um lapso de tempo de quase um ano entre a entrega dos medicamentos e os trabalhos da equipe de auditoria realizados em 23/11/2011 para averiguar a contrata\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, sendo natural que as quantidades encontradas fossem bem menores que as adquiridas, afinal houve a distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das unidades de sa\u00fade (pe\u00e7a 96, p. 5 e 13) ;</p><p>- a vistoria considerou apenas as quantidades da farm\u00e1cia b\u00e1sica, mas parte dos produtos adquiridos eram para o uso do Hospital Municipal S\u00e3o Matheus (CNES 2587645) e do Centro de Sa\u00fade NIS I - Pronto Atendimento (CNES 2587572) , os quais iniciaram suas atividades em 2003 (pe\u00e7a 96, p. 5) e s\u00e3o as duas maiores e mais movimentadas unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio (pe\u00e7a 96, p. 6) . N\u00e3o houve averigua\u00e7\u00e3o no hospital e no pronto atendimento, n\u00e3o foram considerados os produtos inutilizados, nem os de uso cont\u00ednuo e a lista de psicotr\u00f3picos (pe\u00e7a 96, p. 13) . Parte dos medicamentos, devido ao seu uso, foram destinados a estes locais, sendo que o defendente destaca os seguintes: todos os injet\u00e1veis, PVPI (uso hospitalar) , glicerina, pasta d\u00b4\u00e1gua, \u00f3leo mineral, \u00e1gua destilada e outros (pe\u00e7a 96, p. 5) ;</p><p>- al\u00e9m de n\u00e3o terem ido a todas as unidades de sa\u00fade, ainda n\u00e3o fizeram um exame detalhado dos quantitativos existentes na \u00e9poca, ficando assim comprometida a informa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foram encontrados os medicamentos em grande quantidade (pe\u00e7a 96, p. 5) ;</p><p>- nas unidades de sa\u00fade municipal passam aproximadamente 100 pacientes/dia e todos se beneficiam dos medicamentos da farm\u00e1cia b\u00e1sica, sendo que essa m\u00e9dia de atendimento mant\u00e9m-se h\u00e1 muitos anos, pois n\u00e3o houve consider\u00e1vel varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica (pe\u00e7a 96, p. 6) ;</p><p>- as atividades da Secretaria Municipal de Sa\u00fade eram acompanhadas e fiscalizadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade, e periodicamente, eram realizadas as presta\u00e7\u00f5es de contas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de audi\u00eancias p\u00fablicas (pe\u00e7a 96, p. 6) ;</p><p>An\u00e1lise do Argumento 01: Independente da metodologia adotada na fiscaliza\u00e7\u00e3o, e de suas eventuais e inerentes limita\u00e7\u00f5es, posto que ocorrida t\u00e3o somente no dia 23/11/2011, na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos, em obedi\u00eancia ao disposto nos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200/1967 e 66 e 145 do Decreto n\u00ba 93.872/1986. </p><p>2.31. O defendente reconheceu, em sua pe\u00e7a de defesa, a inexist\u00eancia de registro de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos (cf. pe\u00e7a 96, p. 7) , afirma\u00e7\u00e3o essa que corrobora o achado de auditoria realizado. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em equ\u00edvoco, posto que se trata de um fato absoluto.</p><p>2.32. Ante esse arcabou\u00e7o normativo, o gestor aqui responsabilizado deveria comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p>2.33. O respons\u00e1vel trouxe aos autos as seguintes provas que apontariam que parte dos medicamentos - supostamente adquiridos - foram prescritos em 2010/2011:</p><p>- planilhas com rela\u00e7\u00e3o de medicamentos prescritos (pe\u00e7as 97-106) ;</p><p>- c\u00f3pia de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas (pe\u00e7as 114, p. 1; 115; 116, p. 1-8; 117, p. 1-27; 118; 119, p. 1-10; 120, p. 1-11; 121, p. 1-18; 122; 123, p. 1-24; 124, p. 1-26; 125, p. 1-38; 126; 127, p. 1-34; 128, p. 1-37) .</p><p>2.34. Entretanto, o conjunto probat\u00f3rio apresentado no item <i>retro </i>\u00e9 insuficiente para demonstrar nexo causal com as aquisi\u00e7\u00f5es constantes das notas fiscais, tanto do ponto de vista l\u00f3gico (pela aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o dos lotes de medicamentos supostamente adquiridos) quanto do ponto de vista quantitativo (pouqu\u00edssimas prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas para comprovar a dispensa\u00e7\u00e3o de grande quantidade de medicamentos) . Portanto, n\u00e3o se firma como conjunto probat\u00f3rio robusto. </p><p>2.35. Ainda em esfor\u00e7o probat\u00f3rio, o respons\u00e1vel trouxe aos autos outra prova indireta, consistente de laudos de descartes de medicamentos vencidos, segundo o seguinte conjunto probat\u00f3rio:</p><p>- planilha com rela\u00e7\u00e3o dos autos/termos de descarte (pe\u00e7a 107) ;</p><p>- autos/termos de descarte (pe\u00e7as 108-112) .</p><p>2.36. A legisla\u00e7\u00e3o apontada nos autos/termos de descarte (pe\u00e7a 108-112) para justificar a inutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o art. 63 da Lei Estadual/PR n\u00ba 13.331/2001, bem assim o Decreto/PR n\u00ba 5711/2002 (por\u00e9m, n\u00e3o menciona o dispositivo que embasa o procedimento de descarte) seguinte:</p><h3>Lei Estadual n\u00ba 13.331, de 23/11/2001 (dispon\u00edvel em: https://www.legisweb.com.br/legislacao/?id=359960) :</h3><p>Art. 63. Constituem infra\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias as condutas tipificadas abaixo:</p><p> (...) </p><p>XI. importar ou exportar, expor \u00e0 venda ou entregar ao consumo produto sujeito ao controle sanit\u00e1rio que esteja deteriorado, alterado, adulterado, fraudado, avariado, falsificado, com o prazo de validade expirado, ou apor-lhe nova data de validade.</p><p>Pena - advert\u00eancia, apreens\u00e3o ou inutiliza\u00e7\u00e3o do produto, interdi\u00e7\u00e3o, cancelamento do registro, cassa\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a sanit\u00e1ria e/ou multa.</p><p>2.37. Entretanto, os autos/termos de inutiliza\u00e7\u00e3o mostram-se inconsistentes entre si pelos seguintes fatos:</p><p>- \u00e9 apontado como respons\u00e1vel t\u00e9cnico, o Sr. David M. Holzbach, cuja rubrica e carimbo encontram-se apostos no termo n\u00ba 010, de 8/8/2012 (pe\u00e7a 111) ;</p><p>- esse mesmo respons\u00e1vel t\u00e9cnico \u00e9 apontado como tal nos demais termos de descarte apresentados (pe\u00e7a 108, 109, 110 e 112) , por\u00e9m a assinatura difere da constante da pe\u00e7a 111; </p><p>- n\u00e3o consta numera\u00e7\u00e3o do auto/termo de descarte em 2 dos documentos apresentados (pe\u00e7as 108, 109) ; </p><p>- a data de emiss\u00e3o do termo n\u00ba 12 (04/11/2011, \u00e0 pe\u00e7a 110) antecede \u00e0 data de emiss\u00e3o do termo n\u00ba 10 (08/08/2012, \u00e0 pe\u00e7a 111) .</p><p>2.38. Tais inconsist\u00eancias detectadas nos documentos juntados pelo defendente (pe\u00e7a 108/112) est\u00e3o sintetizadas no quadro seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Auto/ termo n\u00ba </p></td>\t<td><p>data do termo</p></td>\t<td><p>termo sem numera\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>respons\u00e1vel t\u00e9cnico - assinatura diferente</p></td>\t<td><p>sem carimbo</p></td>\t<td><p>data inconsistente</p></td></tr><tr>\t<td><p>108</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>01/06/2012</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p> </p></td></tr><tr>\t<td><p>109</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>02/07/2012</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p> </p></td></tr><tr>\t<td><p>110</p></td>\t<td><p>12</p></td>\t<td><p>04/11/2011</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>data anterior ao termo n\u00ba 10 (pe\u00e7a 111) </p></td></tr><tr>\t<td><p>111</p></td>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>08/08/2012</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>David M. Holzbach</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p> </p></td></tr><tr>\t<td><p>112</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>23/10/2012</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p>x</p></td>\t<td><p> </p></td></tr></tbody></table><p>2.39. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa oferecida, constante do Argumento 01, ressalvando-se que o conjunto probat\u00f3rio trazido aos autos n\u00e3o \u00e9 suficiente para desconstituir a conduta que lhe foi atribu\u00edda, posto que restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos, condi\u00e7\u00e3o essa que ofende ao disposto na cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , o qual trata de controle cont\u00e1bil anal\u00edtico dos recursos repassados, bem assim n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos. </p><p><b>Argumento 02 (pe\u00e7a 96, p. 6-9) :</b> No que diz respeito \u00e0 conduta atribu\u00edda de \"inexist\u00eancia de registros de controle das entradas, sa\u00eddas e de movimenta\u00e7\u00e3o de estoque dos medicamentos adquiridos capazes que comprovem o regular recebimento e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\", o defendente alega, em s\u00edntese, que:</p><p><b>-</b> o munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR \u00e9 considerado um munic\u00edpio de pequeno porte e sempre encontrou dificuldades de acompanhar algumas evolu\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 96, p. 7) ;</p><p>- \u00e0 \u00e9poca (2010-2011) , os servi\u00e7os de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o ainda estavam sendo implementados nos munic\u00edpios de pequeno e m\u00e9dio porte (pe\u00e7a 96, p. 7) ;</p><p>- o munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e sa\u00edda de produtos, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente (pe\u00e7a 96, p. 7) ;</p><p>- na busca de documentos para confirmar a correta utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos, conseguiu-se recuperar parte dos receitu\u00e1rios m\u00e9dicos, os quais provam que houve a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e trazem indicadores indiscut\u00edveis da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Para facilitar a an\u00e1lise dos receitu\u00e1rios, estes foram planilhados, considerando os medicamentos das notas fiscais e a distribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das receitas e da dispensa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 96, p. 7) . Assim, o defendente afirma que se formou prova incontest\u00e1vel que foram recebidos e distribu\u00eddos os medicamentos, apesar de ser imposs\u00edvel localizar 100% dos receitu\u00e1rios, sendo que os apresentados indicam a exist\u00eancia de medicamentos (pe\u00e7a 96, p. 8) ;</p><p>- quanto ao registro de dispensa\u00e7\u00e3o de produtos, apesar da equipe de auditoria informar que n\u00e3o os localizou, eles existem, se n\u00e3o o todo, mas parte foi recuperada, assim incab\u00edvel a informa\u00e7\u00e3o que o munic\u00edpio n\u00e3o possu\u00eda registro (pe\u00e7a 96, p. 8) ;</p><p>- nos autos/termo de inutiliza\u00e7\u00e3o que permite a dispensa\u00e7\u00e3o de produtos, conforme determina a Lei Estadual 13.331/2001 (C\u00f3digo de Sa\u00fade do Estado do Paran\u00e1) e o Decreto 5711/2002, sendo sempre assinado pela autoridade sanit\u00e1ria e pelo respons\u00e1vel (farmac\u00eautico) (pe\u00e7a 96, p. 8) ;</p><p>- parte dos produtos adquiridos era destinada a pacientes com doen\u00e7as como diabetes, hipertens\u00e3o arterial, antiparquinsinuanos, colesterol, problemas g\u00e1stricos, que fazem uso cont\u00ednuo de medica\u00e7\u00e3o. Esses pacientes s\u00e3o previamente cadastrados no munic\u00edpio, passam por avalia\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas peri\u00f3dicas e retiravam mensalmente a medica\u00e7\u00e3o junto \u00e0 farm\u00e1cia municipal, sem necessidade de receitu\u00e1rio m\u00e9dico (pe\u00e7a 96, p. 8-9) ;</p><p>- com rela\u00e7\u00e3o aos medicamentos controlados (livro de psicotr\u00f3picos) , esses possu\u00edam controle especial, tanto que a equipe de auditoria os verificou e conferiu, n\u00e3o encontrando qualquer irregularidade (pe\u00e7a 96, p. 9) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 02: A cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 dispunha como obriga\u00e7\u00e3o do convenente (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5, p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) :</p><p>2.2. Registrar em sua contabilidade anal\u00edtica os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados a este Conv\u00eanio;</p><p>2.40. Entretanto, o munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e sa\u00edda de produtos, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente, segundo o defendente (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>2.41. O respons\u00e1vel alega que existem provas que foram empregados corretamente os medicamentos recebidos, por\u00e9m o conjunto probat\u00f3rio apresentado constitui prova indireta de que houve o manejo de parcela dos recursos recebidos, tanto que foi obrigado a se socorrer de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e de laudos de descarte de medicamentos. </p><p>2.42. Nesse ponto, cabe trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o uma frase constante do \"site\" institucional da empresa Neoqu\u00edmica acerca do controle de estoque (Dispon\u00edvel em: https://www.neoquimica.com.br/gerenciamento-estoquefarmacia.php#:~:text=O%20estoque%20%C3%A9%20o%20%E2%80%9Ccora%C3%A7%C3%A3o, aos%20resultados%20e%20%C3%A0s%20vendas. Acesso em: 6 out. 2020, destaques nossos) : </p><p><b>O estoque \u00e9 o \"cora\u00e7\u00e3o\" da farm\u00e1cia</b>; se ele n\u00e3o vai bem, tudo pode ficar comprometido. O desabastecimento ou a falta de mercadorias traz consequ\u00eancias imediatas aos resultados e \u00e0s vendas. </p><p>2.43. Nesse diapas\u00e3o, cabe trazer \u00e0 tona o conte\u00fado do art. 88 do Decreto 200/1967 (destaques nossos) : </p><p>Art. 88. Os estoques ser\u00e3o obrigatoriamente contabilizados, fazendo-se a tomada anual das contas dos respons\u00e1veis.</p><p>2.44. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 02.</p><p><b>Argumento 03 (pe\u00e7a 96, p. 10-12) :</b> No que diz respeito \u00e0 conduta atribu\u00edda de \"inexist\u00eancia de grandes quantidades de medicamentos, compat\u00edveis com as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas com recursos financeiros da Uni\u00e3o, considerando o aumento significativo de valores destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos farmac\u00eauticos b\u00e1sicos no per\u00edodo analisado\", o defendente alega, em s\u00edntese, que:</p><p><b>-</b> a vistoria considerou apenas as quantidades da farm\u00e1cia b\u00e1sica, n\u00e3o houve averigua\u00e7\u00e3o no hospital e no pronto atendimento, n\u00e3o foram considerados os produtos inutilizados, nem os de uso cont\u00ednuo e a lista de psicotr\u00f3picos (pe\u00e7a 96, p. 13) ;</p><p>- houve um lapso temporal de quase um ano entre a entrega dos medicamentos e os trabalhos da equipe de auditoria (pe\u00e7a 96, p. 13) ;</p><p>- infundada a tese da equipe de auditoria que afirma que o munic\u00edpio n\u00e3o necessita de complementa\u00e7\u00e3o de produtos, face ao fornecimento de medicamentos pelo Cons\u00f3rcio Paran\u00e1 Sa\u00fade (CPS) , posto que os repasses do Cons\u00f3rcio eram e continuam sendo insuficientes para suprir a demanda (pe\u00e7a 96, p. 10) ;</p><p>- os recursos investidos na \u00e1rea da assist\u00eancia farmac\u00eautica representam uma m\u00e9dia de R$ 34,43 por habitante/ano (per\u00edodo de 4 anos) (pe\u00e7a 96, p. 11-12) , sendo que em 2009 o gasto m\u00e9dio foi de R$ 33,19 por habitante (pe\u00e7a 96, p. 12) e em 2012 foi de R$ 34,68 por habitante (pe\u00e7a 96, p. 12) ; conclui que os recursos recebidos dos conv\u00eanios apenas compuseram o investimento pr\u00f3prio do munic\u00edpio, n\u00e3o tendo ocorrido excesso de medicamentos ou desvios de verbas p\u00fablicas (pe\u00e7a 96, p. 12) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 03: De fato, a conduta atribu\u00edda no documento de cita\u00e7\u00e3o tem contornos imprecisos, tendo em vista que n\u00e3o houve um invent\u00e1rio dos medicamentos encontrados em todas as unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio, durante a fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no dia 23/11/2011. Ao mesmo tempo, tal situa\u00e7\u00e3o demonstra os efeitos nocivos da aus\u00eancia de controle de estoque de medicamentos. \u00c9 um descontrole que acaba por afetar o pr\u00f3prio gestor e acaba por macular sua gest\u00e3o. A equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente constatou essa situa\u00e7\u00e3o de descontrole. Cabe ao gestor fazer prova do adequado emprego de todos os recursos que lhe foram confiados, \u00e0 luz do disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2.45. \u00c9 de se consignar que o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe prova documental quanto aos gastos por habitante, devendo assim ser considerada mera argumenta\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica, cabendo, assim, rejeit\u00e1-la.</p><p><b>Argumento 04 (pe\u00e7a 96, p. 14-17) :</b> No que diz respeito \u00e0 <b> (a) </b> conduta atribu\u00edda de \"<i>aceite das notas emitidas pelas empresas GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (notas fiscais 1265 e 1266) e Sobieski & Sobieski Ltda. (notas fiscais 38 e 39) sem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002</i>\", <b> (b) </b> \"<i>aceite das notas emitidas pelas empresas GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (notas fiscais 1265 e 1266) e Sobieski & Sobieski Ltda. (notas fiscais 38 e 39) sem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002</i>\", e <b> (c) </b> \"<i>realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0 empresa distribuidora de medicamentos Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (nota fiscal 6199) , em raz\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de produtos para os quais foi constatado que esta empresa distribuidora n\u00e3o os adquiriu junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos por este laborat\u00f3rio</i>\t\", o defendente alega, em s\u00edntese, que:</p><p>- a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de lote e sua validade nas notas fiscais n\u00e3o eram de praxe, pois se tratava de uma rela\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria farmac\u00eautica e as distribuidoras, excepcionalmente este n\u00famero tinha relev\u00e2ncia, como no caso da necessidade de troca de produtos por problemas na sua industrializa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 96, p. 14) ; em ponto adiante, afirma que essa obriga\u00e7\u00e3o legal \u00e9 das empresas (pe\u00e7a 96, p. 17) ;</p><p>- em rela\u00e7\u00e3o ao aceite e pagamento em raz\u00e3o de produtos para os quais foi constatado que as empresas distribuidoras n\u00e3o os haviam adquirido junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos, o respons\u00e1vel esclarece que tal confer\u00eancia nunca lhe foi solicitada, e que n\u00e3o a considera razo\u00e1vel, pois as empresas distribuidoras cumpriram com as exig\u00eancias do processo licitat\u00f3rio e estavam devidamente autorizadas a funcionar como distribuidoras, o que por si s\u00f3 lhes garantiam a legalidade para exercer suas atividades. Tal fiscaliza\u00e7\u00e3o, salvo melhor ju\u00edzo, cabe aos \u00f3rg\u00e3os a que elas est\u00e3o subordinadas (pe\u00e7a 96, p. 14-15) ;</p><p>- os produtos foram entregues de forma correta, nas quantidades solicitadas e dentro da validade, tendo sido conferidos pelo Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, Sr. Eloi Schlikmann, que na sequ\u00eancia atestou o recebimento dos mesmos (pe\u00e7a 96, p. 15) ;</p><p>- o \u00f3rg\u00e3o concedente dos recursos considerava regular a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos sem estas informa\u00e7\u00f5es, sendo que tal exig\u00eancia veio a ser implementada t\u00e3o somente ap\u00f3s a emiss\u00e3o da Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica n\u00ba 001/2011/MS/SR/FNS/CGAPC, de 19/8/2011 (pe\u00e7a 96, p. 15-16) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise do Argumento 04: De in\u00edcio, \u00e9 de se destacar o reconhecimento de que o recebedor dos produtos foi o Sr. Eloi Schlikmann.</p><p>2.46. Constam no <i>site </i>da Anvisa informa\u00e7\u00f5es sobre o Sistema Nacional de Controle de Medicamentos (SNCM) , criado pela Lei n. 11.903/2009, publicada no D.O.U. em 15/1/2009, data na qual entrou em vigor:</p><p>A Lei 11.903 criou o Sistema Nacional de Controle de Medicamentos (SNCM) com o objetivo de acompanhar os medicamentos em toda a cadeia produtiva, desde a fabrica\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumo pela popula\u00e7\u00e3o.</p><p>A rastreabilidade realizada pelo SNCM trar\u00e1 benef\u00edcios significativos, que v\u00e3o desde uma maior seguran\u00e7a de pacientes e de profissionais em rela\u00e7\u00e3o aos medicamentos utilizados, at\u00e9 um maior controle de produ\u00e7\u00e3o e de log\u00edstica, al\u00e9m de facilidades de fluxos e manuten\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es regulat\u00f3rios de conformidade.</p><p>Os rastreamentos acontecer\u00e3o por meio de tecnologia de captura, armazenamento e transmiss\u00e3o eletr\u00f4nica de dados, nos produtos farmac\u00eauticos no territ\u00f3rio nacional. O c\u00f3digo de barras bidimensional \u00e9 a tecnologia para a captura e o armazenamento de inst\u00e2ncias de eventos necess\u00e1rios ao rastreamento de medicamentos.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p>2.47. A Lei 11.903/2009 foi alterada pela Lei 13.410, de 28/12/2016, por\u00e9m quando da realiza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em exame permanecia vigente seu texto original. A implanta\u00e7\u00e3o do sistema estava prevista para ser realizada no prazo de 3 anos, de forma gradual, consoante o art. 5\u00ba:</p><p>Art. 5\u00ba O \u00f3rg\u00e3o de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria federal competente implantar\u00e1 o sistema no prazo gradual de 3 (tr\u00eas) anos, sendo a inclus\u00e3o dos componentes referentes ao art. 3\u00ba desta Lei feita da seguinte forma: I - no primeiro ano, os referentes aos incisos I e II do \u00a7 1\u00ba; II - no segundo ano, os referentes aos incisos III, IV e V do \u00a7 1\u00ba; III - no terceiro ano, os referentes aos incisos VI, VII e VIII do \u00a7 1\u00ba. </p><p>2.48. Embora n\u00e3o seja aplic\u00e1vel ao caso em exame (referente ao exerc\u00edcio de 2010) , cabe mencionar dispositivo posteriormente inserido na Lei 11.903/2009 (em 2016) que comina responsabilidade a cada membro da cadeia de medicamentos por transmitir ao banco de dados os registros a respeito da circula\u00e7\u00e3o dos medicamentos sob sua cust\u00f3dia (destaques nossos) :  </p><p>Art. 4\u00ba-A.  O Sistema Nacional de Controle de Medicamentos dever\u00e1 contar com banco de dados centralizado em institui\u00e7\u00e3o do governo federal, para armazenamento e consulta das movimenta\u00e7\u00f5es dos medicamentos sob sua responsabilidade.            (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.410, de 2016) </p><p>\u00a7 1\u00ba  <b>Cada membro da cadeia de movimenta\u00e7\u00e3o de medicamentos \u00e9 respons\u00e1vel por transmitir ao banco de dados a que se refere o caput todos os registros a respeito da circula\u00e7\u00e3o dos medicamentos sob sua cust\u00f3dia.</b>            (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.410, de 2016) </p><p>2.49. No que diz respeito \u00e0 glosa de despesas com medicamentos adquiridos em desacordo com a Portaria Anvisa n. 802/98, segundo a Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica n. 001/2011/MS/SE/FNS/CGAPC, de 19/08/2011, h\u00e1 o entendimento que: \"... nas Presta\u00e7\u00f5es de Contas de conv\u00eanios que contenham compras de medicamentos, devem ser glosadas quaisquer despesas realizadas com distribuidores de medicamentos regularmente inscritos na ANVISA que n\u00e3o tenham atendido ao disposto no Inciso X do Art. 13 da Portaria ANVISA n\u00b0 802/98, n\u00e3o havendo possibilidade de se aceitar justificativa administrativa ou t\u00e9cnica pela falta\" (pe\u00e7a 12, p. 2-3) . </p><p>2.50. O inciso X do art. 13 da Portaria ANVISA n\u00b0 802/1998 prescreve que as empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de somente efetuar as transa\u00e7\u00f5es comerciais atrav\u00e9s de nota fiscal que conter\u00e1 obrigatoriamente o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos.</p><p>2.51. No que diz respeito \u00e0 conduta atribu\u00edda relativa aos pagamentos \u00e0 empresa distribuidora de medicamentos Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (nota fiscal 6199) , nota-se que o defendente n\u00e3o a abordou diretamente, embora tenha mencionado que havia expectativa que a empresa fosse fiscalizada pela autoridade reguladora pertinente. Considerando o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 4\u00ba-A da Lei 11.903/2009 (positivado em 2016) , o qual atribuiu responsabilidade expressa a todos os membros da cadeia de medicamentos, mostra-se escus\u00e1vel a justificativa apresentada quanto ao contexto de 2010, em que pese ser improcedente, \u00e0 vista do disposto no art. 3\u00ba do Decreto-Lei 4.657/1942:</p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 3\u00ba  Ningu\u00e9m se escusa de cumprir a lei, alegando que n\u00e3o a conhece.</p><p>2.52. Ante o exposto, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 04, posto que a conduta atribu\u00edda e exig\u00edvel em 2010 fora objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o pela Anvisa j\u00e1 desde 1998. </p><p><b>Argumento 05 (pe\u00e7a 96, p. 19) :</b> O defendente alega que a atua\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel deu-se na mais estrita observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da boa-f\u00e9 (cf. inciso IV do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999) , porque existem provas de que os recursos federais foram empregados corretamente e que os medicamentos foram recebidos e distribu\u00eddos aos pacientes, e todas as medidas administrativas que estavam ao seu alcance para sanar os questionamentos levantados pela equipe de auditoria foram realizadas, n\u00e3o podendo ser penalizado por fatos que est\u00e3o fora do seu alcance e de sua compet\u00eancia (pe\u00e7a 96, p. 19) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 05: A cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 dispunha como obriga\u00e7\u00e3o do convenente (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) :</p><p>2.2. Registrar em sua contabilidade anal\u00edtica os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados a este Conv\u00eanio;</p><p>2.53. Entretanto, o munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e sa\u00edda de produtos, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente, segundo o defendente (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>2.54. N\u00e3o ter controle de entradas e sa\u00eddas de medicamentos/materiais hospitalares n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 moral sob o ponto de vista do homem \"m\u00e9dio\", e mostrando-se, assim, colidente com a no\u00e7\u00e3o de razoabilidade (<i>caput</i> do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999) e de probidade (inscrita no inciso IV do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999, destaques nossos) :</p><p>Art. 2o A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica obedecer\u00e1, dentre outros, aos princ\u00edpios da legalidade, finalidade, motiva\u00e7\u00e3o, razoabilidade, proporcionalidade, moralidade, ampla defesa, contradit\u00f3rio, seguran\u00e7a jur\u00eddica, interesse p\u00fablico e efici\u00eancia.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos processos administrativos ser\u00e3o observados, entre outros, os crit\u00e9rios de:</p><p> (...) </p><p>IV - atua\u00e7\u00e3o segundo padr\u00f5es \u00e9ticos de probidade, decoro e boa-f\u00e9;</p><p>2.55. Al\u00e9m disso, por ter restado patente o descumprimento \u00e0 cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 n\u00e3o se permite reconhecer a boa-f\u00e9 objetiva do respons\u00e1vel, no par\u00e2metro adotado pelo TCU, consoante a ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Sherman (destaques nossos) :  </p><p>No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise da conduta, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva, para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente.</p><p>2.56. O respons\u00e1vel alega que existem provas que foram empregados corretamente os medicamentos recebidos, por\u00e9m o conjunto probat\u00f3rio apresentado constitui prova indireta de que houve o manejo de parcela dos recursos recebidos, tanto que foi obrigado a se socorrer de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e de laudo de descarte de medicamentos. </p><p>2.57. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 05.</p><p><b>Da defesa do respons\u00e1vel Eloi Schlikmann </b></p><p>O Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 38, tendo apresentado suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 63-95.</p><p>2.58. O respons\u00e1vel foi ouvido em decorr\u00eancia das irregularidades:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica; </p><p>b) inexist\u00eancia de registros de controle das entradas, sa\u00eddas e de movimenta\u00e7\u00e3o de estoque dos medicamentos adquiridos capazes que comprovem o regular recebimento e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; </p><p>c) inexist\u00eancia de grandes quantidades de medicamentos, compat\u00edveis com as aquisi\u00e7\u00f5es realizadas com recursos financeiros da Uni\u00e3o, considerando o aumento significativo de valores destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos farmac\u00eauticos b\u00e1sicos no per\u00edodo analisado; </p><p>d) aceite das notas emitidas pelas empresas GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (notas fiscais 1265 e 1266) e Sobieski & Sobieski Ltda. (notas fiscais 38 e 39) sem a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002; </p><p>e) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0 empresa distribuidora de medicamentos Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (nota fiscal 6199) , em raz\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de produtos para os quais foi constatado que esta empresa distribuidora n\u00e3o os adquiriu junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos por este laborat\u00f3rio. </p><p>2.59. \u00c9 de se registrar que em anexo as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 63) , o respons\u00e1vel realizou a juntada dos seguintes documentos:</p><p>- planilha com rela\u00e7\u00e3o dos autos/termos de descarte (pe\u00e7a 64) ;</p><p>- autos/termos de descarte (pe\u00e7as 65-69) ;</p><p>- of\u00edcio n. 271/2017, de 27/11/2017 (pe\u00e7a 81) ;</p><p>- planilhas com rela\u00e7\u00e3o de medicamentos prescritos (pe\u00e7as 70-76; 78-80) ;</p><p>- c\u00f3pia de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas (pe\u00e7as 77; 82, p. 1-27; 83, p. 1; 84, p. 1-9; 85; 86, p. 1-10) ; 87; 88, p. 1-11; 89, p. 1-18; 90, p. 1-26; 91, p. 1-24; 92; 93, p. 1-38; 94, p. 1-37; 95, p. 1-34) .  </p><p>2.60. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 19 a 36.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 06 (pe\u00e7a 63, p. 5-6) :</b> A visita da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o ocorreu em 23/11/2011, um ano ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o dos produtos farmac\u00eauticos (pe\u00e7a 63, p. 5) ; a visita restringiu-se a averiguar a farm\u00e1cia b\u00e1sica, mas parte dos produtos adquiridos eram para o uso do Hospital Municipal S\u00e3o Matheus (CNES 2587645) e Centro de Sa\u00fade NIS I - Pronto Atendimento (CNES 2587572) , tendo ambos iniciado suas atividades em 2003 (pe\u00e7a 63, p. 5) . Parte dos medicamentos, devido a seu uso, foram destinados a estes locais, podendo-se destacar alguns: todos os injet\u00e1veis, PVPI (uso hospitalar) , glicerina, pasta d\u00b4\u00e1gua, \u00f3leo mineral, \u00e1gua destilada e outros (pe\u00e7a 63, p. 5) . Assim, a conclus\u00e3o da equipe de auditoria que apontou a irregularidade de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos est\u00e1 equivocada (pe\u00e7a 63, p. 5) . Adiante, salienta que os auditores do TCU, conforme eles pr\u00f3prios admitiram, n\u00e3o estiveram em todas as unidades de sa\u00fade, e que n\u00e3o fizeram um exame detalhado dos quantitativos existentes na \u00e9poca, assim, as informa\u00e7\u00f5es de que os medicamentos n\u00e3o foram encontrados em grande quantidade fica comprometida, pois sendo o munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste relativamente pequeno, seria muito mais confi\u00e1vel uma averigua\u00e7\u00e3o completa dos quantitativos estocados em todas as unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio (pe\u00e7a 63, p. 6) . Considerando o lapso temporal de um ano e a destina\u00e7\u00e3o de parte dos produtos \u00e0s duas maiores e mais movimentadas unidades de sa\u00fade do munic\u00edpio, o Hospital S\u00e3o Matheus e o pronto atendimento (NIS I) , \u00e9 esperado que os mesmos tenham sido utilizados.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 06: Independente da metodologia adotada na fiscaliza\u00e7\u00e3o, e de suas eventuais e inerentes limita\u00e7\u00f5es, posto que ocorrida t\u00e3o somente no dia 23/11/2011, na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos, em obedi\u00eancia ao disposto nos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200/1967 e 66 e 145 do Decreto n\u00ba 93.872/1986. </p><p>2.61. O defendente reconheceu em sua pe\u00e7a de defesa a inexist\u00eancia de registro de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos (cf. pe\u00e7a 63, p. 7) , afirma\u00e7\u00e3o essa que corrobora o achado de auditoria realizado. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em equ\u00edvoco, posto que se trata de um fato.</p><p>2.62. Ante esse arcabou\u00e7o normativo, o gestor aqui responsabilizado deveria comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p>2.63. Conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos.</p><p>2.64. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa oferecida, constante do Argumento 06, ressalvando-se que o conjunto probat\u00f3rio trazido aos autos n\u00e3o \u00e9 suficiente para desconstituir a conduta que lhe foi atribu\u00edda, posto que restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos, condi\u00e7\u00e3o essa que ofende ao disposto na cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , o qual trata de controle cont\u00e1bil anal\u00edtico dos recursos repassados.</p><p><b>Argumento 07 (pe\u00e7a 63, p. 6) :</b> Segundo o defendente, o dado importante e que comprova a exist\u00eancia dos medicamentos, bem como a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 o fato de que as atividades da Secretaria Municipal de Sa\u00fade eram acompanhadas e fiscalizadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade (pe\u00e7a 63, p. 6) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 07: Trata-se de argumenta\u00e7\u00e3o meramente ret\u00f3rica, posto que ausente base documental para comprovar o eventual fato alegado, ou mesmo a extens\u00e3o dos eventuais exames efetuados pelo referido Conselho. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 07.</p><p><b>Argumento 08 (pe\u00e7a 63, p. 7) :</b> O defendente alega que - quanto \u00e0 inexist\u00eancia de controles das entradas, sa\u00eddas, e de movimenta\u00e7\u00e3o de estoque dos medicamentos adquiridos - o munic\u00edpio \u00e9 de pequeno porte e sempre encontrou dificuldades de acompanhar algumas evolu\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 63, p. 7) . Aponta que em 2010/2011 os servi\u00e7os de TI ainda estavam sendo implementados. O munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e de sa\u00edda de produtos, n\u00e3o tendo sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente (pe\u00e7a 63, p. 7) . Na busca de documentos para confirmar a correta utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos, o defendente conseguiu recuperar parte dos receitu\u00e1rios m\u00e9dicos, que foram devidamente planilhados e que fazem parte das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas (pe\u00e7a 63, p. 7) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 08: A cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 dispunha como obriga\u00e7\u00e3o do convenente (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) :</p><p>2.2. Registrar em sua contabilidade anal\u00edtica os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados a este Conv\u00eanio;</p><p>2.65. Entretanto, o munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e sa\u00edda de produtos, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente, segundo o defendente (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>2.66. O respons\u00e1vel alega que existem provas que foram empregados corretamente os medicamentos recebidos, por\u00e9m o conjunto probat\u00f3rio apresentado constitui prova indireta de que houve o manejo de parcela dos recursos recebidos, tanto que foi obrigado a se socorrer de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e de laudo de descarte de medicamentos. </p><p>2.67. Nesse diapas\u00e3o, cabe trazer \u00e0 tona o conte\u00fado do art. 88 do Decreto 200/1967 (destaques nossos) : </p><p>Art. 88. Os estoques ser\u00e3o obrigat\u00f2riamente contabilizados, fazendo-se a tomada anual das contas dos respons\u00e1veis.</p><p>2.68. Conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos.</p><p>2.69. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 08.</p><p><b>Argumento 09 (pe\u00e7a 63, p. 8) :</b> Segundo o defendente, quanto ao registro de dispensa\u00e7\u00e3o de produtos, apesar da equipe de auditoria informar que n\u00e3o os localizou, eles existem, se n\u00e3o o todo, mas parte foi recuperada, assim incab\u00edvel a informa\u00e7\u00e3o que o munic\u00edpio n\u00e3o possu\u00eda registro; afirma que \u00e9 prova irrefut\u00e1vel que foram recebidos e distribu\u00eddos os medicamentos, apesar de ser imposs\u00edvel localizar 100% dos receitu\u00e1rios (pe\u00e7a 63, p. 8) ; encaminhou planilha em anexo (pe\u00e7a 63, p. 8) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 09: Cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 09, a qual semelhan\u00e7a com o Argumento 01, em cuja an\u00e1lise (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos.</p><p>2.70. \u00c9 de se consignar que o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe prova documental quanto aos gastos por habitante, devendo assim ser considerada mera argumenta\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica.</p><p><b>Argumento 10 (pe\u00e7a 63, p. 8) : </b>O defendente informa que alguns medicamentos precisaram ser descartados; encaminhou autos/termos de inutiliza\u00e7\u00e3o que permite a dispensa\u00e7\u00e3o de produtos vencidos, constam alguns medicamentos com n\u00ba de lote que foram adquiridos com os recursos federais ora questionados pelo TCU (pe\u00e7a 63, p. 8) ; complementa que o auto/termo \u00e9 documento h\u00e1bil para dispensa\u00e7\u00e3o de produtos, conforme determina a Lei Estadual 13.331/2001 e o Decreto 5711/2002, sendo sempre assinado pela autoridade sanit\u00e1ria e pelo respons\u00e1vel (farmac\u00eautico) (pe\u00e7a 63, p. 8) .</p><p>2.71. An\u00e1lise do Argumento 10: Embora se tratem de documentos administrativos emitidos por servidores p\u00fablicos, os quais tem presun\u00e7\u00e3o de veracidade \"juris tantum\", conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver itens 9.7/9.8 desta instru\u00e7\u00e3o) , notou-se inconsist\u00eancias relevantes, inclusive com data de emiss\u00e3o do termo n\u00ba 12 (04/11/2011, \u00e0 pe\u00e7a 110) em data anterior \u00e0 data de emiss\u00e3o do termo n\u00ba 10 (08/08/2012, \u00e0 pe\u00e7a 111) .</p><p>Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa oferecida, constante do Argumento 10, ressalvando-se que o conjunto probat\u00f3rio trazido aos autos n\u00e3o \u00e9 suficiente para desconstituir a conduta que lhe foi atribu\u00edda, posto que restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos, condi\u00e7\u00e3o essa que ofende ao disposto na cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , o qual trata de controle cont\u00e1bil anal\u00edtico dos recursos repassados.</p><p><b>Argumento 11 (pe\u00e7a 63, p. 9) : </b>O defendente destaca que parte dos medicamentos foram encaminhados ao Hospital Municipal S\u00e3o Matheus (CNES 2587645) e Centro de Sa\u00fade NIS I-Pronto Atendimento (pe\u00e7a 63, p. 9) , por se tratarem de produtos de uso dessas unidades.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 11: Em consulta ao CNES nesta fase de instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, notou-se que - de fato - tais unidades de sa\u00fade est\u00e3o sob a administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR e est\u00e3o em funcionamento desde 2003. Entretanto, em face da aus\u00eancia de evid\u00eancias, mostra-se t\u00e3o somente como um argumento ret\u00f3rico. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada.</p><p><b>Argumento 12 (pe\u00e7a 63, p. 9) :</b> Segundo o defendente, parte dos produtos adquiridos era destinada a pacientes com doen\u00e7as que fazem uso cont\u00ednuo de medica\u00e7\u00e3o; estes s\u00e3o previamente cadastrados no munic\u00edpio e retiravam mensalmente a medica\u00e7\u00e3o junto a farm\u00e1cia municipal, sem necessidade de receitu\u00e1rio m\u00e9dico.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 12: Embora mostre-se veross\u00edmil o argumento oferecido, carece de evid\u00eancias robustas que forne\u00e7am suporte f\u00e1tico \u00e0 alega\u00e7\u00e3o. A defesa afirma que parte dessa medica\u00e7\u00e3o dispensa prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, mas para pacientes previamente cadastrados; todavia n\u00e3o foi informado e comprovado quem seriam esses pacientes. Trata-se, assim, de mera alega\u00e7\u00e3o desprovida de comprova\u00e7\u00e3o documental. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 12.</p><p><b>Argumento 13 (pe\u00e7a 63, p. 9-13) :</b> Segundo o defendente, a equipe de auditoria questionou a necessidade de medicamentos, tendo em vista que trimestralmente o Cons\u00f3rcio Paran\u00e1 Sa\u00fade (CPS) repassa-os conforme requisi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio munic\u00edpio; por\u00e9m se faz necess\u00e1rio esclarecer que as quantidades repassadas pelo Cons\u00f3rcio s\u00e3o insuficientes para atender a demanda, e que o munic\u00edpio sempre complementou com recursos pr\u00f3prios, evitando assim o desabastecimento (pe\u00e7a 63, p. 9) ; o defendente afirma que faz prova desse fato com o hist\u00f3rico de gastos pr\u00f3prios do munic\u00edpio nos anos de 2009 at\u00e9 2012, o que justifica a necessidade de fontes para financiar a despesa (pe\u00e7a 63, p. 10) ; apresenta ainda um quadro com o comparativo de gastos com medicamentos de 2009 a 2012 (pe\u00e7a 63, p. 10) , a partir do qual explica que em 2010 (R$ 304.886,96) houve um gasto a maior com medicamentos, tendo em vista que o munic\u00edpio recebeu recursos a fundo perdido do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e em 2011 (R$ 54.042,72) o gasto foi significativamente menor, pois havia produtos em estoque capazes de atender as necessidades, concluindo que tais gastos est\u00e3o na m\u00e9dia de outros anos (pe\u00e7a 63, p. 10-11) .</p><p>2.72. O defendente aponta que o gasto m\u00e9dio por habitante quanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de insumos farmac\u00eauticos manteve-se est\u00e1vel durante o per\u00edodo informado (pe\u00e7a 63, p. 11-12) ; ao final, conclui que n\u00e3o houve excesso de medicamentos ou desvios de verbas p\u00fablicas (pe\u00e7a 63, p. 12) ; ademais, aponta que n\u00e3o reflete a realidade apontada na representa\u00e7\u00e3o de disponibilidade de apenas R$ 8,82 por habitante ano, tendo em vista que a Portaria GM/MS 4217/2010 deixa expresso no seu texto que se tratam de valores m\u00ednimos e que poder\u00e3o ser majorados pelos estados e munic\u00edpios (pe\u00e7a 63, p. 12-13) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise do Argumento 13: \u00c9 de se consignar que o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe prova documental quanto aos gastos por habitante, devendo assim ser considerada mera argumenta\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica, cabendo rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Argumento 14 (pe\u00e7a 63, p. 19-25) :</b> O defendente alega que a atua\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel deu-se na mais estrita observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da boa-f\u00e9 (cf. inciso IV do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999) , porque existem provas de que os recursos federais foram empregados corretamente e que os medicamentos foram recebidos e distribu\u00eddos aos pacientes, e todas as medidas administrativas que estavam ao seu alcance para sanar os questionamentos levantados pela equipe de auditoria foram realizadas, n\u00e3o podendo ser penalizado por fatos que est\u00e3o fora do seu alcance e de sua compet\u00eancia.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 14: A cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 dispunha como obriga\u00e7\u00e3o do convenente (pe\u00e7a 4, p. 29, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>; pe\u00e7a 5 p. 34, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) :</p><p>2.2. Registrar em sua contabilidade anal\u00edtica os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados a este Conv\u00eanio;</p><p>2.73. Entretanto, o munic\u00edpio n\u00e3o dispunha de um sistema de controle de entrada e sa\u00edda de produtos, ali\u00e1s, n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender a demanda das atividades e um servi\u00e7o de internet eficiente, segundo o defendente (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>2.74. N\u00e3o ter controle de entradas e sa\u00eddas de medicamentos/materiais hospitalares n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 moral sob o ponto de vista do homem \"m\u00e9dio\", e mostra-se colidente com a no\u00e7\u00e3o de probidade (inscrita no inciso IV do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999, destaques nossos) :</p><p>Art. 2o A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica obedecer\u00e1, dentre outros, aos princ\u00edpios da legalidade, finalidade, motiva\u00e7\u00e3o, razoabilidade, proporcionalidade, moralidade, ampla defesa, contradit\u00f3rio, seguran\u00e7a jur\u00eddica, interesse p\u00fablico e efici\u00eancia.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos processos administrativos ser\u00e3o observados, entre outros, os crit\u00e9rios de:</p><p> (...) </p><p>IV - atua\u00e7\u00e3o segundo padr\u00f5es \u00e9ticos de probidade, decoro e boa-f\u00e9;</p><p>2.75. Al\u00e9m disso, por ter restado patente o descumprimento \u00e0 cl\u00e1usula 2.2 dos conv\u00eanios n\u00ba 712020/2009 e 712268/2009 n\u00e3o se permite reconhecer a boa-f\u00e9 objetiva do respons\u00e1vel, no par\u00e2metro adotado pelo TCU, consoante a ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Sherman (destaques nossos) :  </p><p>No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise da conduta, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva, para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente.</p><p>2.76. O respons\u00e1vel alega que existem provas que foram empregados corretamente os medicamentos recebidos, por\u00e9m o conjunto probat\u00f3rio apresentado constitui prova indireta de que houve o manejo de parcela dos recursos recebidos, tanto que foi obrigado a se socorrer de prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e de laudo de descarte de medicamentos. </p><p>2.77. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 14.</p><p><b>Da defesa da respons\u00e1vel Sobieski e Sobieski Ltda.-ME </b></p><p> A empresa Sobieski e Sobieski Ltda.-ME (CNPJ 10.387.902/0001-86) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 36, tendo apresentado, tempestivamente suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante da pe\u00e7a 39.  </p><p>2.78. A respons\u00e1vel foi ouvida em decorr\u00eancia das irregularidades: </p><p>Irregularidade n\u00ba 1: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p>Condutas:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o dos Contratos 109/2010 e 112/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 38 e 39; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais 38 e 39 sem a indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos nelas constantes, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002. </p><p>2.79. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 38 a 45.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 15 (pe\u00e7a 39, p. 1-2) </b>: A defendente afirmou que n\u00e3o tinha conhecimento da necessidade de inclus\u00e3o dos lotes de medicamentos nas notas fiscais.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 15: Cabe mencionar que a data de abertura da referida empresa ocorreu em 22/9/2008, portanto em data posterior aos normativos mencionados na cita\u00e7\u00e3o. </p><p>2.80. O inciso X do art. 13 da Portaria ANVISA n. 802/98 aponta a responsabilidade da empresa contratada em identificar nas notas fiscais o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos fornecidos:</p><p>Art. 13 As empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de:</p><p> (...) </p><p>X - Somente efetuar as transa\u00e7\u00f5es comerciais atrav\u00e9s de nota fiscal que conter\u00e1 obrigatoriamente o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos.</p><p>2.81. Posteriormente, com edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA RDC n. 320, de 22/12/2002, houve reafirma\u00e7\u00e3o do dever das empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos, quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros dos lotes dos produtos em notas fiscais: </p><p>Art. 1\u00ba As empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos devem: </p><p>I - somente efetuar transa\u00e7\u00f5es comerciais e opera\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o a qualquer t\u00edtulo, de produtos farmac\u00eauticos, por meio de notas fiscais que contenham obrigatoriamente os n\u00fameros dos lotes dos produtos nelas constantes:</p><p>2.82. Nota-se pelos dispositivos mencionados que a obriga\u00e7\u00e3o cominada de inser\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos lotes dos produtos \u00e9 direcionada \u00e0s empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos. No caso em an\u00e1lise, a responsabilidade era da empresa Sobieski e Sobieski Ltda.-ME (CNPJ 10.387.902/0001-86) . </p><p>2.83. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 15, em face de os normativos mencionados serem anteriores \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da empresa, bem assim em face do disposto no art. 3\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil (Decreto-Lei 4.657/1942) :</p><p>Art. 3\u00ba  Ningu\u00e9m se escusa de cumprir a lei, alegando que n\u00e3o a conhece.</p><p><b>Argumento 16 (pe\u00e7a 39, p. 2) </b>: A defendente alega que o contrato celebrado foi cumprido integralmente com a entrega dos medicamentos, bem como com o recebimento dos valores; n\u00e3o houve irregularidade, os medicamentos foram licitados, contratados e entregues.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 16: Cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 16, em face dos documentos constantes nestes autos que apontam ter ocorrido o processo de liquida\u00e7\u00e3o da despesa, em momento anterior ao pagamento das notas fiscais apresentadas:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) pagamento: \u00e0 Empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) foram realizados pagamentos em 30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 6; pe\u00e7a 5, p. 11) que totalizaram o valor de R$ 31.365,91, ref. \u00e0s notas fiscais n\u00ba 38 (no valor de R$ 2.892,00, \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 4-5) e n\u00ba 39 (no valor de R$ 28.473,91, \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 6-11) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) liquida\u00e7\u00e3o: no documento fiscal n\u00ba 38 releva destacar a exist\u00eancia de atesto no verso (pe\u00e7a 6, p. 5) , datado de 10/12/2010, assinado por servidor n\u00e3o identificado. No anverso encontra-se carimbo da Prefeitura Municipal informando que estava \"pago\"; no documento fiscal n\u00ba 39 (pe\u00e7a 5, p. 6-11) releva destacar a exist\u00eancia de atestos no verso (pe\u00e7a 5, p. 7, 9 e 11) , datados de 10/12/2010, assinados por servidor n\u00e3o identificado.</p><p><b>Argumento 17 (pe\u00e7a 39, p. 3) </b>: A defendente afirma n\u00e3o tem qualquer responsabilidade ap\u00f3s a entrega dos medicamentos com o destino que o Munic\u00edpio d\u00e1 aos mesmos.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 17: Considerando que a rela\u00e7\u00e3o contratual estabeleceu-se entre o munic\u00edpio e o particular, entende-se que a quest\u00e3o resolve-se dentro dos termos contratuais estabelecidos entre as partes. Por\u00e9m, \u00e0 \u00e9poca da aquisi\u00e7\u00e3o havia normas p\u00fablicas relativas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos. </p><p>2.84. Entendemos que cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 17, tendo em vista que eventual descumprimento de alguma dessas normas poderia permitir a responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa contratada, com o intuito de evitar ganho sem causa ou de indenizar a Administra\u00e7\u00e3o pelos danos a ela causados.</p><p><b>Argumento 18 (pe\u00e7a 39, p. 3) : </b>A defendente informa que ap\u00f3s tomar conhecimento da inclus\u00e3o do n\u00famero de lotes nas notas fiscais, tomou a referida precau\u00e7\u00e3o, atendendo \u00e0 portaria da Anvisa; afirma que responde por esse fato perante a Anvisa, por\u00e9m tem conhecimento que caso constasse etiqueta de identifica\u00e7\u00e3o nas embalagens dos medicamentos ficava desobrigada de constar nas notas o n\u00famero do lote; complementa informando que constava a identifica\u00e7\u00e3o dos lotes nas embalagens dos medicamentos.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 18: A defendente n\u00e3o fez juntada de elementos comprobat\u00f3rios em rela\u00e7\u00e3o ao que alega. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Da defesa do respons\u00e1vel GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.-ME </b></p><p>A empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.-ME (CNPJ 78.303.252/0001-87) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 35, tendo apresentado, tempestivamente suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 53-57.  </p><p>2.85. A respons\u00e1vel foi ouvida em decorr\u00eancia da irregularidade: </p><p>Irregularidade n\u00ba 1: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos para a assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica.</p><p>Condutas:</p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a/PR, em raz\u00e3o dos Contratos 107/2010 e 111/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 1265 e 1266; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais n. 1265 e 1266 sem que se indicasse o n\u00famero do lote de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos nelas constantes, em desacordo com o artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002. </p><p>2.86. \u00c9 de se registrar que foi realizada a juntada de c\u00f3pia dos seguintes documentos pelo defendente (pe\u00e7a 53, p. 25-122; pe\u00e7a 54-57) , em anexo ao documento com as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 53, p. 1-24) :</p><p>\t- Resolu\u00e7\u00e3o-RDC n\u00ba 59, de 17/12/2010 (pe\u00e7a 53, p. 25-35) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Auto/Termo n\u00ba 19399, de 5/10/2011, emitido pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Cascavel/PR (pe\u00e7a 53, p. 36) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Solicita\u00e7\u00e3o da GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. ao Setor de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Cascavel/PR, de 5/10/2011 (pe\u00e7a 53, p. 37) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Of\u00edcio 1290/2011-CFIMP/GGIMP/ANVISA, de 16/8/2011, direcionado ao Departamento de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Estado do Paran\u00e1 (pe\u00e7a 53, p. 38-39) , tendo por assunto: encaminhamento de den\u00fancia para apura\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Memo 090/2011-AUDIT/ANVISA, de 17/6/2011, direcionado \u00e0 Ger\u00eancia-Geral de Inspe\u00e7\u00e3o e Controles de Insumos, Medic. e Produtos (CCIMP) (pe\u00e7a 53, p. 40) , tendo por assunto: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Of\u00edcio n\u00ba 505/2011-10\u00aaRS/DWGS/SCVGE, de 19/9/2011, emitido pela Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Paran\u00e1 (pe\u00e7a 53, p. 41) , tendo por assunto: encaminhamento de c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.267/2011-TCU e n\u00ba 1358/2011;</p><p class=\"list_Paragraph\">- excertos do Processo Administrativo n\u00ba 61830/2011, da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Cascavel/PR, incluindo ata de Julgamento de Processo Administrativo Sanit\u00e1rio, de 6/3/2015, referente \u00e0 empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 53, p. 42-46) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Relat\u00f3rio e Voto, datados de 30/4/2015, da relatoria da Desembargadora Federal Salise Monteiro Sanchotene, referente \u00e0 Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 5002354-51.2012.404.7013/PR (pe\u00e7a 53, p. 47-51) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica n\u00ba 001/2011-MS/SE/FNS/CGAPC, de 19/8/2011 (pe\u00e7a 53, p. 52-53) , tendo por assunto: orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica visando ao atendimento quanto ao item 9.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual reiterou a necessidade de cumprimento do disposto no inciso X do art. 13 da Portaria ANVISA n\u00ba 802/1998;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Portaria ANVISA n\u00ba 802, de 8/10/1998 (pe\u00e7a 53, p. 54-61, p. 94-105, p. 106-117) , tendo por assunto: institui\u00e7\u00e3o do Sistema de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o em toda a cadeia dos produtos farmac\u00eauticos;</p><p class=\"list_Paragraph\">- excerto da Rela\u00e7\u00e3o 43/2016 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 53, p. 62) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Representa\u00e7\u00e3o de equipe de auditoria do TCU, datada de 25/3/2014, constante do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> (pe\u00e7a 53, p. 63-72) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Termo de Contrato n\u00ba 111/2010, firmado em 14/12/2010, entre o Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR e a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 53, p. 74-81) ; cabendo destacar que est\u00e1 ausente a p\u00e1gina 7 do referido contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Termo de Contrato n\u00ba 107/2010, firmado em 14/12/2010, entre o Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR e a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 53, p. 82-85) ; cabendo destacar que est\u00e1 ausente a p\u00e1gina 5 do referido contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">- TED, de 30/12/2010, no valor de R$ 74.096,60 (pe\u00e7a 53, p. 86) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- NF 1266, de 30/12/2010, no valor de R$ 74.096,60 (pe\u00e7a 53, p. 87-92) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- TED, de 30/12/2010, no valor de R$ 4.820,00 (pe\u00e7a 53, p. 93) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Autos de execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a (pe\u00e7a 53, p. 118) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Of\u00edcio 0266/2014-TCU/SECEX-PR, de 28/3/2014 (Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , tendo por assunto: dilig\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR (pe\u00e7a 53, p. 119-121) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- Of\u00edcio n\u00ba 87/2014, de 8/5/2014, da Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, direcionado \u00e0 SECEX/PR/TCU, apresentando resposta em rela\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 0266/2014-TCU/SECEX-PR (pe\u00e7a 53, p. 122) , consistente de receitu\u00e1rios m\u00e9dicos (por amostragem) da distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 54-57) .</p><p>2.87. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 47 a 64.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 19 (pe\u00e7a 53, p. 2) : </b>a defendente alega prescri\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, tendo em vista que as notas fiscais foram emitidas em 2010, ou seja, h\u00e1 mais de seis anos da cita\u00e7\u00e3o realizada.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 19: De in\u00edcio cabe resgatar a informa\u00e7\u00e3o quanto ao per\u00edodo de emiss\u00e3o das notas fiscais pela respons\u00e1vel: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o nos autos</p></td></tr><tr>\t<td><p>1266</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 2-5</p></td></tr><tr>\t<td><p>1265</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 6, p. 1-2</p></td></tr></tbody></table><p>2.88. Tem-se que o despacho de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 28/6/2017 (pe\u00e7a 4) , portanto em prazo inferior a 10 anos a contar do \u00faltimo fato gerador (30/12/2010) .</p><p>2.89. No \u00e2mbito do Tribunal, o paradigma adotado em rela\u00e7\u00e3o ao tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva foi tratado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler:</p><h3>O ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, nos termos do art. 202, inciso I, da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) . A prescri\u00e7\u00e3o recome\u00e7a a contar da data do ato que motivou a interrup\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil.</h3><p>2.90. Posteriormente, sobre o mesmo tema, foi ratificado esse entendimento, consoante ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas (destaque nosso) :</p><h3>A prescri\u00e7\u00e3o prevista na Lei 9.784/1999 n\u00e3o se aplica \u00e0 atividade de controle externo. O instituto da prescri\u00e7\u00e3o nos processos do TCU obedece ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no que tange ao ressarcimento do preju\u00edzo, e ao art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva. Assim, quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescrit\u00edvel, e quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ela prescreve em dez anos a contar da data de ocorr\u00eancia das irregularidades.</h3><p>2.91. Por todo exposto, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada pela defendente, constante do Argumento 19.</p><p><b>Argumento 20 (pe\u00e7a 53, p. 2-3) : </b>a defendente alega ilegitimidade passiva \"ad causam\", posto que o certame licitat\u00f3rio do qual participou foi correto e em acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, pois apresentou sua proposta e ganhou nos lotes que tiveram o melhor pre\u00e7o, com espeque em edital de licita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tendo assumido qualquer compromisso em rela\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade referente ao conv\u00eanio celebrado; posteriormente, realizou a entrega dos medicamentos.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 20: De in\u00edcio, faz-se necess\u00e1rio especificar o dispositivo da norma invocada (inciso X do art. 13 da Portaria ANVISA n. 802/98) para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o. De antem\u00e3o nota-se que esse dispositivo aponta clara a responsabilidade da empresa contratada em identificar nas notas fiscais o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos fornecidos:</p><p>Art. 13 As empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de:</p><p> (...) </p><p>X - Somente efetuar as transa\u00e7\u00f5es comerciais atrav\u00e9s de nota fiscal que conter\u00e1 obrigatoriamente o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos.</p><p>2.92. Posteriormente, com edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA RDC n. 320, de 22/12/2002, houve reafirma\u00e7\u00e3o do dever das empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos, quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros dos lotes dos produtos em notas fiscais: </p><p>Art. 1\u00ba As empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos devem: </p><p>I - somente efetuar transa\u00e7\u00f5es comerciais e opera\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o a qualquer t\u00edtulo, de produtos farmac\u00eauticos, por meio de notas fiscais que contenham obrigatoriamente os n\u00fameros dos lotes dos produtos nelas constantes:</p><p>2.93. Nota-se pelos dispositivos mencionados que a obriga\u00e7\u00e3o cominada de inser\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos lotes dos produtos \u00e9 direcionada \u00e0s empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos. No caso em an\u00e1lise, a responsabilidade era da empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) .</p><p>2.94. Na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico respons\u00e1vel, consoante o Ac\u00f3rd\u00e3o 2539/2009 - TCU - 1\u00aa. C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Walton Alencar: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico encarregado do recebimento dos servi\u00e7os contratados e indevidamente prestados. </p><p>2.95. Nesse contexto, entende-se que \"a efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o\", consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2148/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2148/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o. O agente p\u00fablico que realiza pagamento indevido \u00e9 respons\u00e1vel solid\u00e1rio com os que recebem. </p><p>2.96. Ainda, a quest\u00e3o diz respeito \u00e0 an\u00e1lise dos seguintes dispositivos da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 16. As contas ser\u00e3o julgadas:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">III - irregulares, quando comprovada qualquer das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">c) dano ao Er\u00e1rio decorrente de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ao antiecon\u00f4mico;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">d) desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\u00a7 2\u00b0 Nas hip\u00f3teses do inciso III, al\u00edneas c e d deste artigo, o Tribunal, ao julgar irregulares as contas, fixar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">a) do agente p\u00fablico que praticou o ato irregular, e</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">b) do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado.</p><p>2.97. No caso considerado, n\u00e3o se est\u00e1 atribuindo \u00e0 respons\u00e1vel nem a pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo nem o desvio de valores p\u00fablicos, mas sim o fato de ter concorrido para o cometimento de dano ao er\u00e1rio, ao deixar de comprovar a entrega de medicamentos e de registrar os respectivos n\u00fameros de lotes nas notas fiscais, o que atrai, claramente, a incid\u00eancia do inc. \"b\" do \u00a7 2\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, ao contr\u00e1rio do alegado.</p><p>2.98. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 21.</p><p><b>Argumento 21 (pe\u00e7a 53, p. 4, 9 e 12-14) :</b> a defendente afirma que as NFs n\u00ba 1265 e 1266 foram emitidas sem identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos lotes dos medicamentos, constando, todavia, nas caixas o n\u00famero dos lotes e a validade; todos os medicamentos ali descritos foram entregues. </p><p>2.99. Em ponto adiante, a defendente distingue o que \u00e9 a entrega de produtos e o que \u00e9 a rastreabilidade dos medicamentos (pe\u00e7a 53, p. 4-9) :</p><p> (a) no que diz respeito \u00e0 rastreabilidade dos medicamentos explana que o sistema estava ainda em fase de implanta\u00e7\u00e3o; aponta que em rela\u00e7\u00e3o ao comando disposto no inciso X do art. 13 da Portaria Anvisa 802/1998 (nota fiscal contendo o n\u00famero dos lotes dos medicamentos) havia exce\u00e7\u00f5es de cumprimento desse dispositivo no \u00a7 1\u00ba do art. 13 da Portaria Anvisa 802/1998, o qual possibilitava, alternativamente, a impress\u00e3o no cartucho do medicamento ou o acr\u00e9scimo de etiqueta auto-colante (pe\u00e7a 53, p. 6) ; e que tal entendimento foi mantido no \u00e2mbito da Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica n\u00ba 001/2011- MS/SE/FNS/CGAPC, de 19/8/2011 (pe\u00e7a 53, p. 6) ; que a defendente, ao tomar conhecimento da referida Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, come\u00e7ou a emitir as notas fiscais com o n\u00famero do lote; afirma que houve a identifica\u00e7\u00e3o nas embalagens seja pela impress\u00e3o no cartucho do medicamento ou com a etiqueta auto-colante (pe\u00e7a 53, p. 7) ;</p><p> (b) no que diz respeito \u00e0 entrega, a defendente afirma que a comprova\u00e7\u00e3o da entrega dos produtos se deu junto ao Munic\u00edpio que fez confer\u00eancia dos produtos, confrontando com as notas fiscais os medicamentos, quantidade e validade, sendo que, somente ap\u00f3s recebimento e confer\u00eancia dos medicamentos, foram empenhados os valores para pagamento dos mesmos (pe\u00e7a 53, p. 4 e 9) . Em ponto adiante, o defendente retoma o assunto, afirmando que a comprova\u00e7\u00e3o da entrega dos medicamentos deu-se atrav\u00e9s dos canhotos das notas fiscais e tamb\u00e9m pelos receitu\u00e1rios m\u00e9dicos em anexo (pe\u00e7as 54-57) , os quais comprovam a sua distribui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 53, p. 12-14, destaque nosso) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Portanto mais que comprovada a entrega dos medicamentos, onde as mesmas est\u00e3o comprovadas atrav\u00e9s dos canhotos das notas fiscais, bem como a juntada dos documentos [pelo] munic\u00edpio o qual juntou os receitu\u00e1rios m\u00e9dicos (por amostragem) , bem como a oitiva/justificativa do Sr. El\u00f3i Schlickmann e do Sr. Noberto, (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pela Uni\u00e3o no \u00e2mbito dos Conv\u00eanios n\u00ba s. 712020/2009 e 712268/2009 est\u00e1 estampada nos receitu\u00e1rios m\u00e9dicos em anexo [por amostragem] que comprovam a distribui\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o dos medicamentos adquiridos.</p><p>2.100. A defendente afirma tamb\u00e9m que a fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU ocorreu um ano ap\u00f3s \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos, sendo que durante esse per\u00edodo foram distribu\u00eddos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o os medicamentos n\u00e3o visualizados pelos t\u00e9cnicos nos atos da fiscaliza\u00e7\u00e3o, sendo que os receitu\u00e1rios m\u00e9dicos comprovam o grande fluxo de sa\u00edda de medicamentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 53, p. 14) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 21: De in\u00edcio, cabe registrar que a defendente n\u00e3o trouxe prova documental quanto ao que alega, no que diz respeito a terem constado nas caixas o n\u00famero dos lotes e a validade de todos os medicamentos descritos nas notas fiscais. Em consequ\u00eancia, a an\u00e1lise da quest\u00e3o de ordem levantada pela defendente, no sentido de mostrar a congru\u00eancia a este caso da hip\u00f3tese prevista no \u00a7 1\u00b0 do inciso X do artigo 13 da Portaria n\u00ba 802/98 da Anvisa n\u00e3o versaria sobre caso concreto, posto que ausentes as respectivas evid\u00eancias nestes autos.</p><p>2.101. No que diz respeito ao recebimento, notam-se as seguintes inconsist\u00eancias nos atestos de recebimento nas notas fiscais emitidas pela empresa respons\u00e1vel, conforme quadro abaixo: </p><p class=\"list_Paragraph\"> (i) data do atesto (10/12/2010) anterior \u00e0 data da emiss\u00e3o das notas fiscais e \u00e0 data de sa\u00edda dos produtos da empresa (21/12/2010) ;  </p><p class=\"list_Paragraph\"> (ii) data do atesto (10/12/2010) anterior a 14/12/2010, a qual \u00e9 data dos contratos n\u00ba 111/2010 (pe\u00e7a 53, p. 74-81) e n\u00ba 107/2010 (pe\u00e7a 53, p. 82-85) , relativos \u00e0s NFs 1266 e 1265, respectivamente;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (iii) n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o da pessoa que eventualmente tenha recebido os produtos contidos no anverso da nota fiscal, posto que n\u00e3o consta o nome completo, nem seu n\u00famero de documento, e muito menos a matr\u00edcula funcional da pessoa que teria recebido os produtos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Contrato</p></td>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Data da emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data do atesto</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o nos autos</p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>111/2010, de 14/12/2010 </p><p> (pe\u00e7a 53, p. 74-81) </p></td>\t<td><p>1266</p></td>\t<td><p>21/12/2010</p></td>\t<td><p>10/12/2010</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 2-5</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 5, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>107/2010, de 14/12/2010 </p><p> (pe\u00e7a 53, p. 82-85) </p></td>\t<td><p>1265</p></td>\t<td><p>21/12/2010</p></td>\t<td><p>10/12/2010</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 6, p. 1-2</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 3) </p></td></tr></tbody></table><p>2.102. Ainda: tendo em vista (a) a aus\u00eancia de registros de entrada e de movimenta\u00e7\u00e3o no estoque de medicamentos da Prefeitura Municipal, e (b) a n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o dos lotes/validade dos medicamentos nas notas fiscais n\u00ba 1265 e 1266 (pe\u00e7a 6, p.1-2; pe\u00e7a 5, p. 2-5) , mostram-se impass\u00edveis de rastreabilidade os medicamentos listados nos receitu\u00e1rios m\u00e9dicos (por amostragem) da distribui\u00e7\u00e3o de medicamentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 54-57) [<i>documentos esses enviados pela Prefeitura Municipal \u00e0 equipe de auditoria, os quais foram juntados nestes autos pelo defendente</i>]. Isso porque permanece desconhecida a origem, a data de aquisi\u00e7\u00e3o, o lote e a validade desses medicamentos listados nas prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, n\u00e3o permitindo assim estabelecer nexo casual entre os recursos repassados pelo FNS e as supostas despesas executadas com recursos dos conv\u00eanios em exame.</p><p>2.103. Al\u00e9m disso, cabe consignar que n\u00e3o foram localizados dentre os documentos anexados pelo defendente os mencionados \"canhotos das notas fiscais\" (cf. pe\u00e7a 53, p. 12) , considerando-se assim um mero argumento ret\u00f3rico, posto que restou sem comprova\u00e7\u00e3o documental.</p><p>2.104. Dessa feita, n\u00e3o restou comprovada a entrega dos produtos constantes das NFs 1265 e 1266, em face das inconsist\u00eancias, bem assim pela aus\u00eancia de registros de entrada e de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos adquiridos no estoque de medicamentos da Prefeitura.</p><p>2.105. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 21.</p><p><b>Argumento 22 (pe\u00e7a 53, p. 8-9) :</b> A defendente trouxe aos autos excerto da decis\u00e3o, de 29/4/2015, da 3\u00aa Turma do TRF-4 na Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 5002354-51.2012.404.7013/PR, da relatoria da Desembargadora Federal Marga Inge Barth Tessler, no qual - em s\u00edntese - foi decidido que n\u00e3o caberia glosa aos pagamentos realizados \u00e0 empresa, quando comprovado o fornecimento, por\u00e9m ressalvou da pertin\u00eancia de autua\u00e7\u00e3o de estabelecimento comercial que forneceu medicamentos sem a informa\u00e7\u00e3o do respectivo lote </p><p>An\u00e1lise do Argumento 22: De in\u00edcio, cabe mencionar que n\u00e3o restou definitivamente comprovada a entrega dos produtos constantes das NFs 1265 e 1266, em face das inconsist\u00eancias detectadas (ver item 23 desta instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica) , bem assim pela aus\u00eancia de registros de entrada e de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos adquiridos no estoque de medicamentos da Prefeitura.</p><p>2.106. Ainda sobre o argumento 22, cabe mencionar que a possibilidade de proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o judicial pelo munic\u00edpio em face de eventual descumprimento contratual por parte da empresa n\u00e3o exclui a compet\u00eancia deste Tribunal para demandar desta o ressarcimento solid\u00e1rio do dano ao er\u00e1rio, tendo em vista o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, segundo o qual o mesmo fato pode ser objeto de processo em diferentes esferas jur\u00eddicas - civil, penal e administrativa.</p><p>2.107. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 22.</p><p><b>Argumento 23 (pe\u00e7a 53, p. 10-12) :</b> A defendente aponta aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 vistoria \"in loco\" mencionada no item 6 da Representa\u00e7\u00e3o, contida no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>. Em ponto, adiante, menciona que tamb\u00e9m n\u00e3o localizou a oitiva/manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. Norberto Goedert no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1746420170\" target=\"_blank\">Processo 017.464/2017-0</a>.</p><p>2.108. A defendente questiona onde se encontra referida vistoria \"in loco\", pois foi realizada por ela c\u00f3pia integral da Representa\u00e7\u00e3o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> e da TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1746420170\" target=\"_blank\">Processo 017.464/2017-0</a> e n\u00e3o foi encontrado o referido documento mencionado, ou seja, n\u00e3o teve acesso \u00e0 referida vistoria \"in loco\" (pe\u00e7a 53, p. 11) .</p><p>2.109. Transcreve-se, abaixo, o trecho mencionado pela defendente, o item 6 da Representa\u00e7\u00e3o de equipe de auditoria do TCU, datada de 25/3/2014, constante do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> (pe\u00e7a 14, p. 2; pe\u00e7a 53, p. 64; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 18, p. 2) :</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Quando da vistoria in loco realizada pela equipe de auditoria, em 23/11/2011, os recursos dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009 j\u00e1 haviam sido contratados e plenamente executados, conforme valores discriminados no quadro abaixo. J\u00e1 os recursos relativos \u00e0s transfer\u00eancias fundo a fundo, tamb\u00e9m decorrentes das emendas parlamentares, n\u00e3o haviam sido licitados e permaneciam aplicados em conta corrente espec\u00edfica.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 23: Em decorr\u00eancia da alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 23, foi empreendida pesquisa no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> (Relator: Aroldo Cedraz) , o qual tem por assunto: Representa\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos destinados \u00e0 Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica.</p><p>2.110. Nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> constam duas instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da Secex-PR com data anterior \u00e0 decis\u00e3o do Relator, constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 70) :</p><p>a) pe\u00e7a 18 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>: representa\u00e7\u00e3o, datada de 25/2/2014, formulada por equipe de auditoria, com fundamento no art. 237, inciso V, do RI/TCU, em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades constatadas no munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, no \u00e2mbito de Acompanhamento (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>, registro fiscalis 613/2011) , tendo como proposta de encaminhamento: oitiva de respons\u00e1veis.</p><p>b) pe\u00e7a 67 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>: instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, datada de 29/9/2016, tendo dentre as propostas de encaminhamento:</p><p>\t- conhecer da representa\u00e7\u00e3o;</p><p>- determinar, com fundamento no art. 41 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, a forma\u00e7\u00e3o de processo apartado de Tomada de Contas Especial;</p><p>- autorizar no \u00e2mbito da TCE a ser instaurada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, dentre os quais a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) , ora defendente.</p><p>2.111. Em face da pesquisa realizada e das informa\u00e7\u00f5es constantes naqueles autos, conclui-se, assim, que n\u00e3o foi elaborado relat\u00f3rio espec\u00edfico da vistoria mencionada no item 6 da Representa\u00e7\u00e3o, datada de 25/3/2014, constante do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> (pe\u00e7a 14, p. 2; pe\u00e7a 53, p. 64, destes autos; pe\u00e7a 18, p. 2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , por\u00e9m constou o relato dos achados identificados na fiscaliza\u00e7\u00e3o \"in loco\" no corpo da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica constante da pe\u00e7a 18 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>. Dessa feita, mostra-se irrazo\u00e1vel o pedido realizado pelo defendente de inclus\u00e3o desse documento nestes autos para que sejam ouvidas novamente as partes (cf. pe\u00e7a 53, p. 12) , <i>verbis</i>:</p><p class=\"list_Paragraph\">Requer desde j\u00e1 seja inclu\u00eddo na presente tornada de contas os documentos faltantes que se referem aos documentos da vistoria in loco, devendo ser juntada bem como aprova\u00e7\u00e3o de contas na \u00edntegra, seja intimada as partes novamente atrav\u00e9s de AR carta de recebimento para que possam apresentar sua defesa.</p><p>2.112. Al\u00e9m da pesquisa no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, foi realizada pesquisa nos seguintes processos correlatos, n\u00e3o se localizando tamb\u00e9m relat\u00f3rio espec\u00edfico de vistoria com data pr\u00f3xima a 23/11/2011:</p><p>- TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/441220117\" target=\"_blank\">Processo 004.412/2011-7</a> - Relat\u00f3rio de Auditoria (Relator: Ministro Ubiratan Aguiar) , tendo por assunto: auditoria em conv\u00eanios e transfer\u00eancias volunt\u00e1rias ao Paran\u00e1; </p><p>- TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a> - Relat\u00f3rio de Acompanhamento (Relatora: Ministra Ana Arraes) , tendo por assunto: acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do Programa de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica e Insumos Estrat\u00e9gicos no Estado do Paran\u00e1. </p><p>2.113. No que diz respeito \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o mencionada no item 6 da Representa\u00e7\u00e3o de equipe de auditoria do TCU, datada de 25/3/2014, constante do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> (pe\u00e7a 14, p. 2; pe\u00e7a 53, p. 64; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 18, p. 2) , h\u00e1 t\u00e3o somente refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos contratos firmados com recursos oriundos dos repasses efetuados pelo FNS \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, mediante os Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, conforme o \"Quadro II - Contratos\" daquela Representa\u00e7\u00e3o, abaixo reproduzido:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Quadro II - Contratos</p></td></tr><tr>\t<td><p>Forma de Repasse</p></td>\t<td><p>Valor Repassado (R$) </p></td>\t<td><p>Contrato</p></td>\t<td><p>Contratada</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712020/2009</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>111/2010</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>74.096,60</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>112/2010</p></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>28.473,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio 712268/2009</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>106/2010</p></td>\t<td><p>Angeomed</p></td>\t<td><p>64.923,36</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>107/2010</p></td>\t<td><p>GTC</p></td>\t<td><p>4.820,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>108/2010</p></td>\t<td><p>Medicamentos de A a Z</p></td>\t<td><p>8.182,47</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>109/2010</p></td>\t<td><p>Sobieski</p></td>\t<td><p>2.892,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>110/2010</p></td>\t<td><p>Werlang</p></td>\t<td><p>20.865,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL (R$) </p></td>\t<td><p>204.253,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"> Fonte: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 18, p. 2, item 6.</p><p>2.114. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o mencionada no \"Quadro II - Contratos\", referenciada no item 6 daquela Representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 14, p. 2; pe\u00e7a 53, p. 64 destes autos; pe\u00e7a 18, p. 2, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , a sua localiza\u00e7\u00e3o - nestes autos e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> - \u00e9 a seguinte:</p><p class=\"list_Paragraph\">- conv\u00eanio 712020/2009: pe\u00e7a 4 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>;</p><p class=\"list_Paragraph\">- conv\u00eanio 712268/2009: pe\u00e7a 5 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>;</p><p class=\"list_Paragraph\">- notas fiscais e documentos banc\u00e1rios, referentes aos conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009, atinentes \u00e0 defendente: </p><p class=\"list_Paragraph\"> (a) notas fiscais n. 1265 (pe\u00e7a 6, p. 1) e n. 1266 (pe\u00e7a 5, p. 2-4) , emitidas pela empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; </p><p class=\"list_Paragraph\"> (b) comprovante banc\u00e1rio, datado de 30/12/2010, no valor de R$ 4.820,00, de transfer\u00eancia de valores para a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 6, p. 3) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (c) comprovante banc\u00e1rio, datado de 30/12/2010, no valor de R$ 74.096,60, de transfer\u00eancia de valores para a empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (pe\u00e7a 5, p. 1) .</p><p>2.115. No que diz respeito \u00e0 oitiva do Sr. Norberto Goedert, ela foi realizada mediante o Of\u00edcio n\u00ba 0257/2014 - SECEX-PR, de 27/3/2014 (pe\u00e7a 30 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) . A resposta do Sr. Norberto Goedert \u00e0 mencionada oitiva, datada de 12/5/2014, encontra-se naqueles autos tamb\u00e9m (pe\u00e7a 65, p. 1-6, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) . Dessa feita, mostra-se irrazo\u00e1vel o pedido realizado pelo defendente de inclus\u00e3o desse documento nestes autos para que sejam ouvidas novamente as partes (cf. pe\u00e7a 53, p. 12) .</p><p>2.116. Diante do exposto, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o apresentada, constante do Argumento 23. </p><p><b>Argumento 24 (pe\u00e7a 53, p. 15) :</b> a defendente afirma que a responsabilidade e obriga\u00e7\u00e3o da empresa GTC - que era fornecer os medicamentos conforme especificados nos contratos celebrados ap\u00f3s ter ganhado as licita\u00e7\u00f5es - foi totalmente cumprida, n\u00e3o podendo ser responsabilizada por fatos posteriores a esta entrega, como por exemplo, a destina\u00e7\u00e3o dada a estes medicamentos.</p><p>2.117. Da mesma forma com rela\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio de controle estoque do Munic\u00edpio, a empresa GTC n\u00e3o pode ser responsabilizada, pois a mesma n\u00e3o tem qualquer acesso a tal controle, tendo entregado os medicamentos conforme descritos nas notas fiscais, tendo sido verificado pelo munic\u00edpio e constatado que estava de acordo os medicamentos e quantidade e especifica\u00e7\u00f5es descritas nas notas fiscais, e ap\u00f3s terem feito o pagamento pelos mesmos, acabou a responsabilidade da empresa GTC.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 24: Na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico respons\u00e1vel, consoante o Ac\u00f3rd\u00e3o 2539/2009 - TCU - 1\u00aa. C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Walton Alencar: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico encarregado do recebimento dos servi\u00e7os contratados e indevidamente prestados. </p><p>2.118. Nesse contexto, entende-se que \"a efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o\", consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2148/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2148/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o. O agente p\u00fablico que realiza pagamento indevido \u00e9 respons\u00e1vel solid\u00e1rio com os que recebem. </p><p>2.119. Ainda, a quest\u00e3o diz respeito \u00e0 an\u00e1lise dos seguintes dispositivos da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 16. As contas ser\u00e3o julgadas:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">III - irregulares, quando comprovada qualquer das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">c) dano ao Er\u00e1rio decorrente de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ao antiecon\u00f4mico;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">d) desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\u00a7 2\u00b0 Nas hip\u00f3teses do inciso III, al\u00edneas c e d deste artigo, o Tribunal, ao julgar irregulares as contas, fixar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">a) do agente p\u00fablico que praticou o ato irregular, e</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">b) do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado.</p><p>2.120. No caso considerado, n\u00e3o se est\u00e1 atribuindo \u00e0 respons\u00e1vel nem a pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo nem o desvio de valores p\u00fablicos, mas sim o fato de eventualmente ter concorrido para o cometimento de dano ao er\u00e1rio, ao deixar de comprovar a entrega de medicamentos e de registrar os respectivos n\u00fameros de lotes nas notas fiscais, o que atrai, claramente, a incid\u00eancia do inc. \"b\" do \u00a7 2\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, ao contr\u00e1rio do alegado.</p><p>2.121. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 24.</p><p><b>Argumento 25 (pe\u00e7a 53, p. 16) :</b> A defendente alega que no termo de conv\u00eanio entre o munic\u00edpio e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o consta em momento algum que notas fiscais deveriam conter o n\u00famero de lote para ter validade o conv\u00eanio.</p><p>2.122. Al\u00e9m do que referido contrato se deu somente entre o munic\u00edpio e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sendo que a empresa somente cumpriu o que fora solicitado, no edital da licita\u00e7\u00e3o, no contrato celebrado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, e quando da entrega dos mesmos.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 25: Mostra-se n\u00e3o procedente a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, posto que a defendente tenta afastar-se das obriga\u00e7\u00f5es normativas impostas pela Portaria ANVISA n. 802/98. Assim, faz-se necess\u00e1rio especificar o dispositivo da norma invocada (inciso X do art. 13 da Portaria ANVISA n. 802/98) para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o. De antem\u00e3o nota-se que esse dispositivo aponta clara a responsabilidade da empresa contratada em identificar nas notas fiscais o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos fornecidos:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 13 As empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">X - Somente efetuar as transa\u00e7\u00f5es comerciais atrav\u00e9s de nota fiscal que conter\u00e1 obrigatoriamente o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos.</p><p>2.123. Posteriormente, com edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o ANVISA RDC n. 320, de 22/12/2002, houve reafirma\u00e7\u00e3o do dever das empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos, quanto \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros dos lotes dos produtos em notas fiscais: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 1\u00ba As empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos devem: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">I - somente efetuar transa\u00e7\u00f5es comerciais e opera\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o a qualquer t\u00edtulo, de produtos farmac\u00eauticos, por meio de notas fiscais que contenham obrigatoriamente os n\u00fameros dos lotes dos produtos nelas constantes:</p><p>2.124. Nota-se pelos dispositivos mencionados que a obriga\u00e7\u00e3o cominada de inser\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos lotes dos produtos \u00e9 direcionada \u00e0s empresas distribuidoras de produtos farmac\u00eauticos. No caso em an\u00e1lise, a responsabilidade era da empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) . </p><p>2.125. Todavia, tal comina\u00e7\u00e3o legal \u00e0s empresas distribuidoras de medicamentos n\u00e3o afasta a responsabilidade dos gestores municipais, em face do disposto nos itens 2.1 e 2.2 do inciso II da cl\u00e1usula segunda do termo de conv\u00eanio n\u00ba 712020 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 4, p. 29) e nos itens 2.1 e 2.2 do inciso II da cl\u00e1usula segunda do termo de conv\u00eanio n\u00ba 712268 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 5, p. 34) . Embora n\u00e3o houvesse nos termos de conv\u00eanios mencionados disposi\u00e7\u00e3o expressa quanto \u00e0 necessidade de serem observados os dispositivos relativos \u00e0 rastreabilidade de medicamentos, constava no pre\u00e2mbulo dos termos de conv\u00eanio a necessidade de observar \"as normas regulamentares da mat\u00e9ria\" (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 4, p. 28; pe\u00e7a 5, p. 33) . E foram nesse sentido as decis\u00f5es veiculadas no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 8337/2018-TCU-2\u00aa. C\u00e2mara (da relatoria do Ministro Augusto Nardes) e no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 818/2019-TCU-2\u00aa. C\u00e2mara (da relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) . Por fim, \u00e9 de se resgatar a express\u00e3o \"nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente\", bem assim a necessidade de registrar os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados ao conv\u00eanio, contida no inciso II da cl\u00e1usula segunda do termo de conv\u00eanio constava como dever do convenente, o que entendemos abarcar o devido controle do estoque de medicamentos adquiridos com recursos repassados pela entidade concedente:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">II - O CONVENENTE compromete-se a:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">2.1. Executar direta ou indiretamente, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, os trabalhos necess\u00e1rios a consecu\u00e7\u00e3o do objeto e dos objetivos de que tratam este Conv\u00e9nio, observando sempre os crit\u00e9rios de qualidade t\u00e9cnica, os custos e os prazos previstos; </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">2.2. Registrar em sua contabilidade anal\u00edtica os atos e fatos administrativos de gest\u00e3o dos recursos alocados a este Conv\u00eanio;</p><p>2.126. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 25.</p><p><b>Argumento 26 (pe\u00e7a 53, p. 16-18) :</b> A defendente alega que a fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o pelo descumprimento do art. 13, inciso X da referida Portaria 802/98, cabe \u00e0 ANVISA, sendo que a mesma j\u00e1 tomou as devidas provid\u00eancias, conforme c\u00f3pia do Auto/Termo n\u00ba 19399, juntado aos autos pela defendente.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 26: De in\u00edcio cabe apontar que n\u00e3o \u00e9 procedente a alega\u00e7\u00e3o de que o auto/termo n\u00ba 19.399 tenha sido emitido pela Anvisa, posto que foi lavrado pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Cascavel/PR (pe\u00e7a 53, p. 36) .</p><p>2.127. No que diz respeito \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, assiste raz\u00e3o ao defendente, a compet\u00eancia prim\u00e1ria \u00e9 da Anvisa, consoante previs\u00e3o do art. 45 da Lei 5.991/1973:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Lei 5.991/1973</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 45 - A fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das drogas, medicamentos, insumos farmac\u00eauticos e correlatos ser\u00e1 exercida nos estabelecimentos que os comerciem, pelos Estados, Distrito Federal e Territ\u00f3rios, atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os competentes.</p><p>2.128. Na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico respons\u00e1vel, consoante o Ac\u00f3rd\u00e3o 2539/2009 - TCU - 1\u00aa. C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Walton Alencar: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A liquida\u00e7\u00e3o irregular da despesa conduz \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa benefici\u00e1ria e do agente p\u00fablico encarregado do recebimento dos servi\u00e7os contratados e indevidamente prestados. </p><p>2.129. Nesse contexto, entende-se que \"a efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o\", consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2148/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2148/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo: </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">A efetiva\u00e7\u00e3o de pagamentos sem contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de material caracteriza desvio de recursos p\u00fablicos e fraude contra a Administra\u00e7\u00e3o. O agente p\u00fablico que realiza pagamento indevido \u00e9 respons\u00e1vel solid\u00e1rio com os que recebem. </p><p>2.130. Ainda, a quest\u00e3o diz respeito \u00e0 an\u00e1lise dos seguintes dispositivos da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 16. As contas ser\u00e3o julgadas:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">III - irregulares, quando comprovada qualquer das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">c) dano ao Er\u00e1rio decorrente de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ao antiecon\u00f4mico;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">d) desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\u00a7 2\u00b0 Nas hip\u00f3teses do inciso III, al\u00edneas c e d deste artigo, o Tribunal, ao julgar irregulares as contas, fixar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">a) do agente p\u00fablico que praticou o ato irregular, e</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">b) do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado.</p><p>2.131. No caso considerado, n\u00e3o se est\u00e1 atribuindo \u00e0 respons\u00e1vel nem a pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo nem o desvio de valores p\u00fablicos, mas sim o fato de ter concorrido para o cometimento de dano ao er\u00e1rio, ao deixar de comprovar a entrega de medicamentos e de registrar os respectivos n\u00fameros de lotes nas notas fiscais, o que atrai, claramente, a incid\u00eancia do inc. \"b\" do \u00a7 2\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, ao contr\u00e1rio do alegado.</p><p>2.132. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 26.</p><p><b>Argumento 27 (pe\u00e7a 53, p. 18-22) :</b> A defendente alega que h\u00e1 aus\u00eancia de lei espec\u00edfica determinando a inclus\u00e3o dos lotes dos medicamentos em notas fiscais (pe\u00e7a 53, p. 18-19) . Em ponto adiante, a defendente afirma que n\u00e3o \u00e9 permitido \u00e0 Anvisa regular o que deve ou n\u00e3o ser aposto em documentos fiscais por lhe faltar compet\u00eancia (pe\u00e7a 53, p. 21) .</p><p>An\u00e1lise do Argumento 27: Cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa oferecida, constante do Argumento 27, tendo em vista que a Portaria n\u00ba 802, de 8/10/2009, veio assinada pelo Secret\u00e1rio de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, conforme pode ser verificado no documento juntado pela pr\u00f3pria defendente (pe\u00e7a 53, p. 54-61) .</p><p>2.133. Ademais, h\u00e1 a previs\u00e3o legal de a Anvisa estabelecer normas, consoante o inciso III do art. 7\u00ba da Lei 9.782/1999 que compete \u00e0 Anvisa:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 7\u00ba  Compete \u00e0 Ag\u00eancia proceder \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do disposto nos incisos II a VII do art. 2\u00ba desta Lei, devendo:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">III - estabelecer normas, propor, acompanhar e executar as pol\u00edticas, as diretrizes e as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p>2.134. Em legisla\u00e7\u00e3o anterior, mais precisamente, o art. 21 da Lei 5.991/1973, a qual disp\u00f5e sobre o Controle Sanit\u00e1rio do Com\u00e9rcio de Drogas, Medicamentos, Insumos Farmac\u00eauticos e Correlatos, estabelece o seguinte:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 21 - O com\u00e9rcio, a dispensa\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o e a importa\u00e7\u00e3o ou exporta\u00e7\u00e3o de drogas, medicamentos, insumos farmac\u00eauticos e correlatos ser\u00e1 exercido somente por empresas e estabelecimentos licenciados pelo \u00f3rg\u00e3o sanit\u00e1rio competente dos Estados, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o supletiva a ser baixada pelos mesmos, respeitadas as disposi\u00e7\u00f5es desta Lei.</p><p>2.135. No caso da aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, \u00e9 bastante razo\u00e1vel que a Administra\u00e7\u00e3o demande a discrimina\u00e7\u00e3o dos lotes nos documentos fiscais. Primeiro, porque se trata de provid\u00eancia que conta com suporte normativo, pois prescrita pela Portaria Anvisa 802/1998, art. 13, inc. X, e pela Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa/RDC 320/2002. Ademais, porque, al\u00e9m de possibilitar o rastreamento dos produtos at\u00e9 a sua efetiva entrega pelas farm\u00e1cias das unidades de sa\u00fade, tal medida permite discriminar os que tenham sido adquiridos com recursos do conv\u00eanio, mesmo em meio a outros semelhantes (voto do relator, Min. Walton Alencar Rodrigues, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14596/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14596/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , e evita fraudes como a simula\u00e7\u00e3o de venda ou a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos falsificados (parecer do Procurador Marinus Marsico \u00e0 pe\u00e7a 39 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2902720152\" target=\"_blank\">Processo 029.027/2015-2</a>) .</p><p>2.136. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 27.</p><p><b>Da defesa da respons\u00e1vel Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP</b></p><p>A empresa Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP (CNPJ 02.607.956/0001-81) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 34, tendo apresentado, tempestivamente, suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante da pe\u00e7a 60 (tendo como duplicata desse documento aquele constante da pe\u00e7a 51, encaminhado por e-mail) .  </p><p>2.137. A respons\u00e1vel foi ouvida em decorr\u00eancia das irregularidades: </p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 106/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 20922, 20923, 20924 e 20940; </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais acima listadas sem a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos relacionados, os quais dever\u00e3o ser informados, individualmente, a este Tribunal, nos termos do art. 10, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>2.138. \u00c9 de se registrar que foi realizada a juntada de c\u00f3pia dos seguintes documentos pelo defendente (pe\u00e7a 60, p. 7-18) , em anexo ao documento com as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 60, p. 1-6) :</p><p>\t(a) canhoto das notas fiscais n\u00ba 20.922, 20.924, 20.923, 20.940 (pe\u00e7a 60, p. 7-10) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (b) rela\u00e7\u00e3o dos medicamentos fornecidos pela defendente, datada de 7/5/2014 (pe\u00e7a 60, p. 11-15) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (c) rela\u00e7\u00e3o do nome gen\u00e9rico dos medicamentos correlacionados com o fabricante (pe\u00e7a 60, p. 16) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (d) certid\u00e3o simplificada da Junta Comercial do Paran\u00e1, enquadramento como empresa de pequeno porte (pe\u00e7a 60, p. 17) .</p><p>2.139. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 66 a 71.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 28 (pe\u00e7a 60, p. 4-5) : </b>O defendente alega que h\u00e1 inexist\u00eancia de dever legal em constar a informa\u00e7\u00e3o na nota fiscal quanto aos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 28: Cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada pelo defendente, em face do disposto no inciso X do art. 13 da Portaria Anvisa n\u00ba 802, de 8/10/2008 (destaques nossos) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 13 As empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">X - Somente efetuar as transa\u00e7\u00f5es comerciais atrav\u00e9s de nota fiscal que conter\u00e1 obrigatoriamente o n\u00famero dos lotes dos produtos farmac\u00eauticos.</p><p>2.140. Entretanto, necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que o registro dos dados do fornecedor \u00e9 um dos requisitos a serem satisfeitos para obter autoriza\u00e7\u00e3o para atuar como distribuidor de medicamentos, consoante previs\u00e3o contida na al\u00ednea \"f\" do inciso VI do art. 12 c/c inciso II do art. 13, ambos da Portaria Anvisa n\u00ba 802, de 8/10/2008 (destaques nossos) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 12 Para obter autoriza\u00e7\u00e3o como distribuidor o requerente deve satisfazer as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">VI - dispor de meios e recursos informatizados para conservar a documenta\u00e7\u00e3o, sob a forma de fatura de compra e venda, relacionada a qualquer transa\u00e7\u00e3o de entrada e sa\u00edda, que contenha no m\u00ednimo, as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">a) designa\u00e7\u00e3o da nota fiscal;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">b) data;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">c) designa\u00e7\u00e3o dos produtos farmac\u00eauticos - nome gen\u00e9rico e/ou comercial;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">d) n\u00famero do lote;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">e) quantidade recebida ou fornecida;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">f) nome e endere\u00e7o do fornecedor ou do destinat\u00e1rio, conforme o caso;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">g) n\u00famero da autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento e da licen\u00e7a estadual ou municipal, atualizada;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">h) n\u00famero da licen\u00e7a estadual/municipal, atualizada, do comprador.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">VII - dispor de meios e recursos para manter a documenta\u00e7\u00e3o referida no item anterior \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das autoridades competentes para efeitos de inspe\u00e7\u00e3o, durante um per\u00edodo de 5 (cinco) anos;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">VIII - cumprir as demais exig\u00eancias constantes na legisla\u00e7\u00e3o vigente;</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">IX - cumprir as Boas Pr\u00e1ticas de Distribui\u00e7\u00e3o constantes no anexo II deste regulamento.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Art. 13 As empresas autorizadas como distribuidoras tem o dever de:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">II - abastecer-se exclusivamente em empresas titulares do registro dos produtos;</p><p>2.141. Considerando, ainda, que o defendente trouxe aos autos a rela\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes, referentes \u00e0s notas fiscais n\u00b0 20922, 20923, 20924 e 20940 (pe\u00e7a 60, p. 11-15) , considera-se desconstitu\u00edda a seguinte conduta, constante da cita\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 respons\u00e1vel: </p><p>b) emiss\u00e3o das notas fiscais acima listadas sem a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos relacionados, os quais dever\u00e3o ser informados, individualmente, a este Tribunal, nos termos do art. 10, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>2.142. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 28.</p><p><b>Argumento 29 (pe\u00e7a 60, p. 2-3) :</b> A defendente afirma que, por meio de processo licitat\u00f3rio, firmou o contrato 106/2010 para entrega de medicamentos ao Munic\u00edpio o qual fora regularmente cumprido, conforme produtos descritos nas notas fiscais emitidas e comprovantes de entrega.</p><p>2.143. Todos os medicamentos adquiridos atrav\u00e9s do contrato 106/2010 pelo Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste foram efetivamente entregues pela defendente, enquanto distribuidora, por meio das notas fiscais n\u00b0 20922, 20923, 20924 e 20940.</p><p>2.144. Todos os medicamentos adquiridos atrav\u00e9s do contrato 106/2010 pelo Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste foram efetivamente entregues pela respons\u00e1vel, enquanto distribuidora, por meio das notas fiscais n\u00b0 20922, 20923, 20924 e 20940.</p><p>2.145. Destaca-se que a prova documental \u00e9 suficiente e robusta a comprovar a efetiva entrega dos medicamentos licitados e descritos nas notas fiscais, porquanto usualmente se procede de tal maneira a colher a assinatura do respons\u00e1vel no respectivo campo destinado a essa finalidade, n\u00e3o havendo alcance da respons\u00e1vel enquanto distribuidora alimentar sistema do munic\u00edpio ou obter utilizar-se de outros meios a comprovar a entrega.</p><p>2.146. Portanto, se bem analisada a quest\u00e3o, se observar\u00e1 que as incumb\u00eancias da empresa foram satisfeitas, agindo na estrita legalidade, emitindo as notas e tomando os recibos de entrega assinados.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 29: De in\u00edcio, cabe resgatar as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">- os recursos que financiaram o pagamento da empresa Angeomed s\u00e3o origin\u00e1rios dos repasses financeiros atrelados ao Conv\u00eanio 712268/2009 (ver quadro constante no item 2.3 desta instru\u00e7\u00e3o) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">-  o contrato n\u00ba 106/2010 entre a empresa Angeomed e a Prefeitura Municipal foi firmado em 14/12/2010 (pe\u00e7a 5, p. 64-70, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">- nas notas fiscais emitidas pela empresa respons\u00e1vel consta a identifica\u00e7\u00e3o dos lotes/validade dos medicamentos discriminados (pe\u00e7a 6, p. 15-31) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- nas notas fiscais emitidas pela empresa respons\u00e1vel n\u00e3o consta a identifica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos discriminados (pe\u00e7a 6, p. 15-31) .</p><p>2.147. No que diz respeito ao recebimento, notam-se as seguintes inconsist\u00eancias nos atestos de recebimento nas notas fiscais emitidas pela empresa respons\u00e1vel, conforme quadro abaixo: </p><p class=\"list_Paragraph\"> (i) NF 20922 (pe\u00e7a 6, p. 15-18) : n\u00e3o datado, demais campos em branco, por\u00e9m assinado (pe\u00e7a 6, p. 16) ; datado de 10/12/2010, com anota\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00e1pis, assinado (pe\u00e7a 6, p. 18) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (ii) NF 20923 (pe\u00e7a 6, p. 28-31) : n\u00e3o datado, demais campos em branco, por\u00e9m assinado (pe\u00e7a 6, p. 29) ; datado de 10/12/2010, com anota\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00e1pis, assinado (pe\u00e7a 6, p. 31) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (iii) NF 20924 (pe\u00e7a 6, p. 23-26) : n\u00e3o datado, demais campos em branco, por\u00e9m assinado (pe\u00e7a 6, p. 24) ; datado de 10/12/2010, com anota\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00e1pis, assinado (pe\u00e7a 6, p. 26) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (iv) NF 20940 (pe\u00e7a 6, p. 20-21) : n\u00e3o consta o carimbo; datado de 10/12/2010, com anota\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00e1pis, assinado (pe\u00e7a 6, p. 21) .</p><p>2.148. Confrontando-se as datas dos atestos, acima elencados, nota-se que a data do atesto \u00e9 anterior \u00e0 data da emiss\u00e3o das notas fiscais e \u00e0 data de sa\u00edda dos produtos da empresa, conforme quadro abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Contrato</p></td>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data da emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data da sa\u00edda</p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>106/2010, de 14/12/2010  (pe\u00e7a 5, p. 64-70, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) </p></td>\t<td><p>20922            (pe\u00e7a 6, p. 15-18) </p></td>\t<td><p> 28.659,89 </p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 19) </p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>20923            (pe\u00e7a 6, p. 28-31) </p></td>\t<td><p> 19.613,07 </p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 32) </p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>20924             (pe\u00e7a 6, p. 23-26) </p></td>\t<td><p> 13.312,47 </p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 27) </p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>20940            (pe\u00e7a 6, p. 20-21) </p></td>\t<td><p>   3.337,93 </p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 6, p. 22) </p></td></tr></tbody></table><p>2.149. Al\u00e9m disso, cabe destacar que nos atestos n\u00e3o h\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o da pessoa que eventualmente tenha recebido os produtos contidos no anverso da nota fiscal, posto que n\u00e3o consta o nome completo, nem seu n\u00famero de documento, e muito menos a matr\u00edcula funcional da pessoa que teria recebido os produtos.</p><p>2.150. Nesse mesmo sentido, encontram-se os canhotos das notas fiscais n\u00ba 20.922, 20.924, 20.923, 20.940 (pe\u00e7a 60, p. 7-10) , juntados pelo defendente a estes autos: cont\u00e9m apenas assinatura, sem qualquer identifica\u00e7\u00e3o/individualiza\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o se encontram datados. </p><p>2.151. Entretanto, a defendente alega que o recebedor foi o Sr. \"El\u00f3i Schilickmann\" (pe\u00e7a 60, p. 2) .</p><p>2.152. Embora a grafia difira, entende-se que a defendente tenha se referido ao Sr. El\u00f3i Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) , ex-secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, o qual \u00e9 tamb\u00e9m um dos respons\u00e1veis arrolados nestes autos. </p><p>2.153. Em que pese n\u00e3o ter a <i>expertise</i> na \u00e1rea de reconhecimento de firmas, cabe desde j\u00e1 ressalvar, mostra-se oportuno comparar a assinatura do Sr. El\u00f3i Schlikmann, constante de procura\u00e7\u00e3o constante destes autos (pe\u00e7a 49, p. 2) , com aquelas apostas nos documentos fiscais apresentados em conjunto com a defesa (pe\u00e7a 60, p. 7-10) e nos documentos j\u00e1 constantes nestes autos (pe\u00e7a 6, p. 16, 18, 21, 24, 26, 29, 31) . O papel de trabalho em que \u00e9 apresentado esse conjunto de assinaturas encontra-se no Anexo II desta instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Em face dessa compara\u00e7\u00e3o (realizada a t\u00edtulo prec\u00e1rio, em face da aus\u00eancia de <i>expertise</i> na \u00e1rea) , conclui-se que h\u00e1 verossimilhan\u00e7a na alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada (pe\u00e7a 60, p. 2) de que o recebedor dos produtos listados nas notas fiscais tenha sido o Sr. El\u00f3i Schlikmann.</p><p>2.154. Considerando-se a defesa apresentada pelo pr\u00f3prio gestor da \u00e1rea da Sa\u00fade (El\u00f3i Schlikmann) , \u00e0 pe\u00e7a 63, p. 16, resta confirmada a afirma\u00e7\u00e3o.</p><p>2.155. Conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos. Assoma-se a isso as inconsist\u00eancias apontadas nos atestos e nos canhotos fiscais, raz\u00e3o pela qual se conclui que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 106/2010, referente \u00e0s notas fiscais n. 20922, 20923, 20924 e 20940. </p><p>2.156. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 29.</p><p><b>Argumento 30 (pe\u00e7a 60, p. 3-4) : </b>A defendente alega que ocorreu lapso temporal decorrido entre a entrega e a vistoria \"in loco\", posto que as notas fiscais foram emitidas em dezembro de 2010 e a vistoria \"in loco\", pelo que consta dos autos, deu-se em 23/11/2011, praticamente um ano ap\u00f3s. </p><p>2.157. Tratando-se ainda de medicamentos, cuja finalidade \u00e9 justamente a entrega aos mun\u00edcipes, torna-se irracional que se espere encontr\u00e1-los na totalidade como foram entregues quase um ano depois do recebimento pelo Munic\u00edpio, uma vez que por certo j\u00e1 haviam sido dispensados.</p><p>2.158. O pr\u00f3prio conte\u00fado decis\u00f3rio da representa\u00e7\u00e3o n\u00b0 <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a> revela a inconsist\u00eancia das supostas irregularidades, posto que no item 10.5.4 da decis\u00e3o proferida em 25/02/2014 afirma-se que a n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o dos medicamentos licitados se deu em an\u00e1lise de \"uma sele\u00e7\u00e3o de medicamentos escolhida pela equipe de auditoria\". Ora, como \u00e9 poss\u00edvel imputar grave irregularidade \u00e0 peticion\u00e1ria quando propriamente se revela que a auditoria foi fr\u00e1gil e inconsistente a ponto de selecionar alguns medicamentos para an\u00e1lise?!</p><p>2.159. Sendo assim, verifica-se que irregularidade descrita no item \"a\" do of\u00edcio n\u00b0 1179/2017 n\u00e3o subsiste, tanto pela comprova\u00e7\u00e3o documental anexa como pela aus\u00eancia de amparo f\u00e1tico e l\u00f3gica a fazer concluir por qualquer irregularidade da peticion\u00e1ria no cumprimento do contrato.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise do Argumento 30: A jurisprud\u00eancia desta Corte inclina-se no sentido apontado pela defendente, conforme se pode verificar pelos seguintes enunciados:</p><p class=\"cit_Normal\">A presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, no caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 dirigida ao gestor, a quem compete demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e n\u00e3o ao particular contratado. A obriga\u00e7\u00e3o do contratado de comprovar a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os como condi\u00e7\u00e3o para receber o pagamento devido, nos termos da Lei 4.320/1964, d\u00e1-se perante a administra\u00e7\u00e3o contratante, e n\u00e3o por exig\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o de controle, que, para condenar terceiro solid\u00e1rio, deve atestar que o servi\u00e7o deixou de ser realizado.</p><p class=\"cit_Normal\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8057/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8057/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Augusto Nardes, e 6884/2016-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro.</p><p class=\"cit_Normal\">O \u00f4nus da prova sobre ocorr\u00eancias ilegais imputadas a terceiros contratados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica cabe ao TCU, o qual deve evidenciar a conduta antijur\u00eddica praticada para fins de imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito. A obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 atribu\u00edda ao gestor, e n\u00e3o a terceiros contratados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"cit_Normal\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2544/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2544/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Bruno Dantas, e 901/2018-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro.</p><p>2.160. O dever de prestar contas cabe ao terceiro contratado somente em sentido impr\u00f3prio e de modo reflexo. N\u00e3o sendo diretamente respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, n\u00e3o lhe cabe, mas sim ao gestor p\u00fablico, o \u00f4nus de provar o bom e regular emprego desses recursos nos fins previamente colimados pela legisla\u00e7\u00e3o, conforme assentado no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967.</p><p>2.161. Assim, caso n\u00e3o verifique especificamente a falta de recebimento dos medicamentos, mas apenas a falta de comprova\u00e7\u00e3o desse fato, isso justificaria a condena\u00e7\u00e3o dos gestores, \u00e0 vista do \u00f4nus que lhes toca, mas n\u00e3o da contratada.</p><p>2.162. Ocorre que, no caso ora examinado, a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0s empresas contratadas n\u00e3o se deu apenas pela presun\u00e7\u00e3o de falta de recebimento dos medicamentos, em raz\u00e3o da falta de comprova\u00e7\u00e3o por parte dos gestores p\u00fablicos e de registro dos lotes nos documentos fiscais, mas se baseou tamb\u00e9m em verifica\u00e7\u00e3o \"in loco\", em que a equipe respons\u00e1vel visitou as instala\u00e7\u00f5es da farm\u00e1cia municipal, sem encontrar grande quantidade dos medicamentos supostamente fornecidos.</p><p>2.163. Conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos.</p><p>2.164. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 30.</p><p><b>Da defesa da respons\u00e1vel Medicamentos de AZ EIRELI-EPP</b></p><p>A empresa Medicamentos de AZ EIRELI-EPP (CNPJ 09.676.256/0001-98) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 32, tendo apresentado, tempestivamente, suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 52 e 61.  </p><p>2.165. A respons\u00e1vel foi ouvida em decorr\u00eancia das irregularidades: </p><p>a) negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 108/2010, referente \u00e0 nota fiscal n. 547; </p><p>b) emiss\u00e3o da nota fiscal 547 sem a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos relacionados, os quais dever\u00e3o ser informados, individualmente, a este Tribunal, nos termos do art. 10, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>2.166. \u00c9 de se registrar que foi realizada a juntada de c\u00f3pia dos seguintes documentos pelo defendente (pe\u00e7a 61, p. 7-10) , em anexo ao documento com as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 61, p. 1-6) :</p><p>\t(a) canhoto da nota fiscal n\u00ba 547 (pe\u00e7a 61, p. 7) ;</p><p> (b) rela\u00e7\u00e3o dos medicamentos fornecidos pela defendente, datada de 7/5/2014 (pe\u00e7a 61, p. 8) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (c) certid\u00e3o simplificada da Junta Comercial do Paran\u00e1, enquadramento como empresa de pequeno porte (pe\u00e7a 61, p. 9) .</p><p>2.167. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 73 a 74.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 31 (pe\u00e7a 61, p. 2-5) </b>: A defendente alega que, por meio de processo licitat\u00f3rio, a empresa respons\u00e1vel firmou o contrato 108/2010 para entrega de medicamentos ao munic\u00edpio, o qual fora regularmente cumprido, conforme produtos descritos na nota fiscal emitida e comprovante de entrega. </p><p>2.168. Em cumprimento ao contrato 108/2010 a peticion\u00e1ria emitiu a nota fiscal n\u00b0 547. Contra esta pesam as supostas irregularidades de emiss\u00e3o desta nota sem indica\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio fabricante, o que impediria a rastreabilidade do medicamento e a identifica\u00e7\u00e3o no almoxarifado municipal, bem como a negativa da entrega.</p><p>2.169. Todos os medicamentos adquiridos atrav\u00e9s do contrato 108/2010 pelo Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste foram efetivamente entregues pela peticion\u00e1ria, enquanto distribuidora, por meio da nota fiscal n\u00b0 547. A assertiva \u00e9 comprovada mediante prova documental consistente no \"canhoto\" da nota devidamente assinado pelo recebedor no departamento competente do Munic\u00edpio, Sr. El\u00f3i Schilickmann, conforme se depreende do documento que segue anexo.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 31: Na Ata Presencial do Preg\u00e3o n\u00ba 52/2010 est\u00e3o relacionados os medicamentos a serem fornecidos pela empresa Medicamentos de AZ Ltda. (pe\u00e7a 5, p. 62, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , no valor total de R$ 8.182,47.</p><p>2.170. O Contrato n\u00ba 108/2010 foi firmado em 14/12/2010 (pe\u00e7a 5, p. 75-78, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) .</p><p>2.171. Os recursos repassados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 712268/2009 foram utilizados no pagamento da NF n\u00ba 547, de 27/12/2010 (pe\u00e7a 10, p. 7-8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , referente ao Contrato n\u00ba 108/2010. </p><p>2.172. Cabe destacar que consta a descri\u00e7\u00e3o dos lotes dos medicamentos na NF n\u00ba 547, de 27/12/2010 (pe\u00e7a 10, p. 7-8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) .</p><p>2.173. No que diz respeito ao recebimento, notam-se as seguintes inconsist\u00eancias nos atestos de recebimento nas notas fiscais emitidas pela empresa respons\u00e1vel, conforme quadro abaixo: </p><p> (i) data do atesto (10/12/2010) anterior \u00e0 data da emiss\u00e3o da nota fiscal e \u00e0 data de sa\u00edda dos produtos da empresa (27/12/2010) ;  </p><p> (ii) data do atesto (10/12/2010) anterior a 14/12/2010, a qual \u00e9 data do contrato n\u00ba 108/2010 (pe\u00e7a 5, p. 75-78, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) , relativos \u00e0 NF 547 (pe\u00e7a 10, p. 7-8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) ;</p><p> (iii) n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o da pessoa que eventualmente tenha recebido os produtos contidos no anverso da nota fiscal, posto que n\u00e3o consta o nome completo, nem seu n\u00famero de documento, e muito menos a matr\u00edcula funcional da pessoa que teria recebido os produtos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Contrato</p></td>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data da emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data da sa\u00edda</p></td>\t<td><p>Data do atesto</p></td>\t<td><p>Data do Pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>108/2010, de 14/12/2010  (pe\u00e7a 5, p. 75-78, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) </p></td>\t<td><p>547                (pe\u00e7a 10, p. 7-8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) </p></td>\t<td><p>   8.182,47 </p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>27/12/2010</p></td>\t<td><p>10/12/2010, anotado \u00e0 l\u00e1pis, assinado (pe\u00e7a 10, p. 8, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) .</p></td>\t<td><p>30/12/2010 (pe\u00e7a 10, p. 9, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>) .</p></td></tr></tbody></table><p>2.174. A t\u00edtulo de prova documental, a empresa respons\u00e1vel trouxe aos autos o \"canhoto\" da nota fiscal n\u00ba 547 (pe\u00e7a 61, p. 7) , apontando que foi assinado pelo recebedor no departamento competente do Munic\u00edpio, Sr. El\u00f3i Schilickmann. \u00c0 semelhan\u00e7a da an\u00e1lise empreendida anteriormente nesta instru\u00e7\u00e3o, conclui-se que h\u00e1 verossimilhan\u00e7a na alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada de que o recebedor dos produtos listados nas notas fiscais tenha sido o Sr. El\u00f3i Schlikmann (ver Anexo II desta instru\u00e7\u00e3o) . Al\u00e9m disso, a defesa apresentada pelo pr\u00f3prio gestor da \u00e1rea da Sa\u00fade (El\u00f3i Schlikmann) , \u00e0 pe\u00e7a 63, p. 16, confirma tal afirma\u00e7\u00e3o. </p><p>2.175. Conforme an\u00e1lise do Argumento 01 (ver item 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , considerou-se que n\u00e3o restou comprovada a entrega dos medicamentos, bem assim restou patente a aus\u00eancia de controle de entrada e sa\u00edda de medicamentos.</p><p>2.176. Dessa feita, cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa apresentada, constante do Argumento 31.</p><p><b>Da defesa da respons\u00e1vel Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. - EPP</b></p><p>A empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. - EPP (CNPJ 06.131.363/0001-42) tomou ci\u00eancia do of\u00edcio que lhe foi remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 33, tendo apresentado, tempestivamente, suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 42 e 59.  </p><p>2.177. A respons\u00e1vel foi ouvida em decorr\u00eancia das irregularidades: </p><p>- negativa de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva entrega dos medicamentos \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, em raz\u00e3o do Contrato 110/2010, referente \u00e0 nota fiscal n. 6199, caracterizada especialmente pela confirma\u00e7\u00e3o de que os medicamentos registrados na referida nota fiscal n\u00e3o foram fornecidos \u00e0 empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. ou sequer fabricados pelos respectivos laborat\u00f3rios, conforme rela\u00e7\u00e3o abaixo: </p><p>i) Teuto Brasileiro - n\u00e3o houve faturamento para a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. no per\u00edodo em an\u00e1lise; </p><p>ii) Prati, Donaduzzi & Cia Ltda. - o medicamento \"Sulfamet +trimet 400/80mg\", listado na nota fiscal n. 6199, n\u00e3o foi comercializado com a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. O lote de medicamento 10L867 (Cloranfenico 250mg) n\u00e3o condiz com a numera\u00e7\u00e3o dos lotes de medicamentos fabricados pela empresa; </p><p>iii) Neo Qu\u00edmica Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria S/A - o medicamento listado na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foi comercializado com a Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.; </p><p>iv) Mariol Industrial Ltda. - o medicamento listado na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foi comercializado com a empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.; </p><p>v) Hipolabor Farmac\u00eautica Ltda. - os itens listados na nota fiscal n. 6199 n\u00e3o foram fabricados pelo laborat\u00f3rio. </p><p>2.178. O respons\u00e1vel apresentou defesa que passa a ser analisada nos itens 76 a 77.</p><p><i>Argumentos apresentados</i></p><p><b>Argumento 32 (pe\u00e7a 59, p. 2) :</b> A defendente alega que as compras eram realizadas via log\u00edstica, por meio da empresa Werbran Distribuidora de Medicamentos Ltda., raz\u00e3o pela qual n\u00e3o consta vendas para a empresa Werlang nos laborat\u00f3rios. Por fim, a defendente alega que foi implantado um novo sistema operacional na empresa, e ainda, em decorr\u00eancia do tempo, a mesma n\u00e3o disp\u00f5e dos arquivos f\u00edsicos para comprova\u00e7\u00e3o.</p><p>An\u00e1lise do Argumento 32: A respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe qualquer prova documental do que afirma, raz\u00e3o pela qual cabe rejeitar a alega\u00e7\u00e3o de defesa, constante do Argumento 32. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 9, 11, 13, 15 e 17, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Norberto Goedert, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas. </p><p>2.179. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 20, 22, 24, 26, 28, 30, 32, 34 e 36, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Eloi Schlikmann, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas. </p><p>2.180. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 39, 41, 43 e 45, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Sobieski e Sobieski Ltda.-ME, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas. </p><p>2.181. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 48, 50, 52, 54, 56, 58, 60, 62 e 64, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.-ME, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas. </p><p>2.182. No que diz respeito \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP, em face da an\u00e1lise promovida no item 67, prop\u00f5e-se acolher parcialmente uma das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentada, uma vez que foi suficiente para elidir uma das duas condutas que lhe foram atribu\u00eddas. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 67, 69 e 71, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar EIRELI - EPP, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas. </p><p>2.183. Em face da an\u00e1lise promovida no item 74, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Medicamentos de AZ EIRELI-EPP, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas. </p><p>2.184. Em face da an\u00e1lise promovida no item 77, prop\u00f5e-se <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. - EPP, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas. </p><p>2.185. Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>Informa-se, ainda, que est\u00e3o em branco (sem conte\u00fado) as seguintes pe\u00e7as destes autos:  pe\u00e7a 82, p. 28-202; pe\u00e7a 83, p. 2-11; pe\u00e7a 84, p. 10-39; pe\u00e7a 86, p. 11-200; pe\u00e7a 88, p. 12-467; pe\u00e7a 89, p. 19-370; pe\u00e7a 90, p. 27-314; pe\u00e7a 91, p. 25-442; pe\u00e7a 93, p. 39-499; pe\u00e7a 94, p. 38-537; pe\u00e7a 95, p. 35-279; pe\u00e7a 114, p. 2-11; pe\u00e7a 116, p. 9-39; pe\u00e7a 117, p. 28-202; pe\u00e7a 119, p. 11-200; pe\u00e7a 120, p. 12-467; pe\u00e7a 121, p. 19-370; pe\u00e7a 123, p. 25-442; pe\u00e7a 124, p. 27-314; pe\u00e7a 125, p. 39-499; pe\u00e7a 127, p. 35-279; pe\u00e7a 128, p. 38-537.</p><p>2.186. Segundo informa\u00e7\u00e3o constante no SISOBI, o Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) faleceu em 23/10/2021. N\u00e3o chegou aos autos a informa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o da partilha por senten\u00e7a. Em reportagem, datada de 26/10/2021 (pe\u00e7a 135) , h\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o de que o <i>de cujus </i>era casado com a Sra. Rosana Palma de Lima Goedert, a qual tem registro no CPF sob o n\u00ba  XXX.256.099-XX.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"list_Paragraph\"> rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis Srs. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) e Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) , e pelas empresas Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) ; GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) ; Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) ; Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">\t com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. ELOI SCHLIKMANN (CPF XXX.266.749-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR e do Sr. NORBERTO GOEDERT (falecido, CPF XXX.806.459-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeito municipal de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, e condenar o esp\u00f3lio ou os herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert, caso tenha havido a partilha de bens, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido, em solidariedade, com o Sr. ELOI SCHLIKMANN (CPF XXX.266.749-XX) e com as empresas Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) ; GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) ; Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) ; Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) ,<i> </i>ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor<i>:</i></p><p>b.1) d\u00e9bito solid\u00e1rio do esp\u00f3lio ou dos herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>74.096,60</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>4.820,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 24/8/2022, e com juros de mora: R$ <b>172.071,53</b> (pe\u00e7a 136) </p><p>b.2) d\u00e9bito solid\u00e1rio do esp\u00f3lio ou dos herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.892,00</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.473,91</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 24/8/2022, e com juros de mora: R$ <b>68.390,93</b> (pe\u00e7a 136) </p><p>b.3) d\u00e9bito solid\u00e1rio do esp\u00f3lio ou dos herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>8.182,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 24/8/2022, e com juros de mora: R$ <b>17.841,24</b> (pe\u00e7a 136) </p><p>b.4) d\u00e9bito solid\u00e1rio do esp\u00f3lio ou dos herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.659,89</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>19.613,07</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.312,47</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.337,93</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 24/8/2022, e com juros de mora: R$ <b>141.560,35</b> (pe\u00e7a 136) </p><p>b.5) d\u00e9bito solid\u00e1rio do esp\u00f3lio ou dos herdeiros legais do Sr. Norberto Goedert (CPF XXX.806.459-XX) , do Sr. Eloi Schlikmann (CPF XXX.266.749-XX) e da empresa Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.865,40</p></td>\t<td><p>30/12/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 24/8/2022, e com juros de mora: R$ <b>45.495,38</b> (pe\u00e7a 136) </p><p class=\"list_Paragraph\"> aplicar ao Sr. ELOI SCHLIKMANN (CPF XXX.266.749-XX) , e \u00e0s empresas Sobieski & Sobieski Ltda. (CNPJ 10.387.902/0001-86) ; GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda. (CNPJ 78.303.252/0001-87) ; Angeomed Com\u00e9rcio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. (CNPJ 02.607.956/0001-81) ; Medicamentos de AZ Ltda. (CNPJ 09.676.256/0001-98) ; Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda. (CNPJ 06.131.363/0001-42) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\"> autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\"> autorizar, caso seja de interesse dos respons\u00e1veis, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\"   </p><p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">O representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que atuou no feito manifestou concord\u00e2ncia com a proposta t\u00e9cnica alvitrada (pe\u00e7a 140) nos seguintes termos:</p><p>\"Trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do item 5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, pe\u00e7as 1 e 2) , proferidos no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, que tratou de representa\u00e7\u00e3o formulada por equipe de auditoria em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos pelo munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR.</p><p>Em complemento aos recursos federais transferidos, regularmente, para o financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, o munic\u00edpio foi contemplado com o montante de R$ 420.000,00, correspondente a quatro emendas parlamentares destinadas \u00e0 mesma finalidade. As quantias foram descentralizadas nos meses de novembro de 2010 e de janeiro de 2011. Parte do valor total das emendas (R$ 220.000,00) foi transferida na modalidade fundo a fundo e a diferen\u00e7a (R$ 200.000,00) foi repassada na forma de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria, por interm\u00e9dio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009.</p><p>Em outubro de 2011, o TCU deu in\u00edcio a um trabalho de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do Programa de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica e Insumos Estrat\u00e9gicos no Estado do Paran\u00e1 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>) . Entre os recursos fiscalizados, encontravam-se aqueles repassados ao Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR, mencionados no par\u00e1grafo precedente.  Com o intuito de promover a an\u00e1lise pormenorizada das irregularidades identificadas na vistoria <i>in loco</i> realizada no \u00e2mbito do processo de acompanhamento, a equipe de auditoria formulou representa\u00e7\u00e3o, a qual foi autuada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>.</p><p>Na referida representa\u00e7\u00e3o, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, por meio do qual o Tribunal determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo apartado de TCE. O ac\u00f3rd\u00e3o autorizou, ainda, a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es dos Srs. Norberto Goedert (ex-prefeito) e Eloi Schlikmann (ex-secret\u00e1rio de sa\u00fade) e das seguintes empresas que forneceram medicamentos custeados com os recursos federais: GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda., Sobieski & Sobieski Ltda., Medicamentos de AZ Ltda., Angeomed Comercio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda. e Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda.</p><p>5.\tEm seguida, foi autuada a presente TCE e realizadas as correspondentes medidas saneadoras. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos elementos de defesa apresentados, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s, em pronunciamentos convergentes: a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de todos os respons\u00e1veis; b) julgar irregulares suas contas; c) conden\u00e1-los ao ressarcimento do valor de d\u00e9bito apurado (no caso das empresas, o d\u00e9bito imputado correspondeu \u00e0 quantia por cada uma recebida como contrapartida pelo fornecimento dos medicamentos) ; e d) aplicar-lhes, individualmente, a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tManifesto-me, desde logo, de acordo com a proposta de encaminhamento formulada pela unidade instrutiva.</p><p>7.\tConforme j\u00e1 mencionado, em complemento aos recursos federais que vinham sendo recebidos, regularmente, pelo Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR para o financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, o ente federado foi contemplado com o montante de R$ 420.000,00, proveniente de emendas parlamentares destinadas \u00e0 mesma finalidade. </p><p>8.\tSegundo a Secex-TCE, esse montante alterou substancialmente o valor fixado pela pol\u00edtica, passando dos habituais R$ 8,82 por habitante/ano para cerca de R$ 47,57 e R$ 51,43 por habitante/ano, respectivamente, em 2010 e 2011. Ainda de acordo com a unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o foram apresentadas justificativas objetivas e convincentes para a necessidade de acr\u00e9scimo de medicamentos nos correspondentes planos de trabalho dos conv\u00eanios por meio dos quais as transfer\u00eancias foram operacionalizadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7as 4, p. 1-27; 5, p. 1-32; e 6) .</p><p>9.\tO acompanhamento realizado por estre Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>) identificou diversas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica e Insumos Estrat\u00e9gicos no Estado do Paran\u00e1.  Quanto ao Munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR, a vistoria <i>in loco</i> efetuada pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o constatou que o ente federado n\u00e3o dispunha de registros de controle das entradas e sa\u00eddas e das movimenta\u00e7\u00f5es dos f\u00e1rmacos. Nos estoques mantidos pelo munic\u00edpio, n\u00e3o foram localizadas as grandes quantidades de medicamentos supostamente adquiridas com os recursos oriundos das emendas parlamentares.  </p><p>10.\tQuanto \u00e0s empresas fornecedoras dos itens, verificou-se que as notas fiscais emitidas por partes delas n\u00e3o continham a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos. Al\u00e9m de inviabilizar a rastreabilidade dos materiais, essa circunst\u00e2ncia constitui afronta ao artigo 13, inciso X, da Portaria Anvisa 802/1998, c/c o art. 1\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o Anvisa RDC 320/2002. </p><p>11.\tHouve tamb\u00e9m a emiss\u00e3o de diversas notas fiscais sem que delas constasse a indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos. Foram identificados, ainda, pagamentos efetuados \u00e0 Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda., como contrapartida ao fornecimento de produtos que n\u00e3o foram adquiridos pela empresa junto aos laborat\u00f3rios fabricantes ou que sequer foram produzidos por esses laborat\u00f3rios.</p><p>12.\tO Sr. Norberto Goedert (ex-prefeito) aduziu que os medicamentos teriam sido regularmente distribu\u00eddos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo compreendido entre a entrega pelas empresas fornecedoras e a realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo TCU. Todavia, n\u00e3o juntou aos autos qualquer elemento probat\u00f3rio apto a comprovar tal alega\u00e7\u00e3o. </p><p>13.\tO respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou justificativas plaus\u00edveis para a precariedade identificada nos controles de estoque e de movimenta\u00e7\u00e3o de medicamentos do munic\u00edpio. A prop\u00f3sito, das defesas do ex-prefeito e do Sr. Eloi Schlikmann (ex-secret\u00e1rio de sa\u00fade) - as quais, em boa parte, apresentam elementos equivalentes - extrai-se a informa\u00e7\u00e3o de que o munic\u00edpio n\u00e3o tinha sequer computadores suficientes para atender \u00e0 demanda das atividades, tampouco um servi\u00e7o de internet eficiente (pe\u00e7as 96, p. 7; e 63, p. 7) .</p><p>14.\tAs planilhas referentes a medicamentos descartados em raz\u00e3o de validade expirada e a medicamentos prescritos - com as respectivas c\u00f3pias dos termos de descarte e das prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas - apresentadas pelos respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades a eles imputadas. Em raz\u00e3o da aus\u00eancia da identifica\u00e7\u00e3o dos lotes nas notas fiscais emitidas pelas empresas fornecedoras, n\u00e3o se pode afirmar, com razo\u00e1vel grau de certeza, que os medicamentos constantes de tais documentos se refiram efetivamente \u00e0queles adquiridos com os recursos federais.</p><p>15.\tRessalto que a juntada dos poucos documentos pelos respons\u00e1veis na ocasi\u00e3o de sua defesa foi procedida apenas por amostragem. Nesse sentido, o ex-prefeito admite \"<i>ser imposs\u00edvel localizar 100% dos receitu\u00e1rios</i>\" (pe\u00e7a 96, p. 8) .  Assim, frequentemente, a defesa dos respons\u00e1veis deixa de trazer aos autos os elementos probat\u00f3rios aptos a confirmar o que est\u00e1 sendo alegado.</p><p>16.\tQuanto \u00e0s empresas, a aus\u00eancia de registro dos n\u00fameros de lotes dos produtos fornecidos nas notas fiscais acabou por inviabilizar a rastreabilidade desses medicamentos, at\u00e9 mesmo para fins de comprova\u00e7\u00e3o da sua efetiva entrega. Repiso que, na ocasi\u00e3o do fornecimento dos produtos, normativos da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) j\u00e1 estipulavam a obrigatoriedade em se incluir os n\u00fameros dos lotes dos medicamentos nas notas fiscais, conforme apropriadamente ressaltado pela unidade instrutiva. </p><p>17.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade atinente aus\u00eancia dos n\u00fameros de lotes nas notas fiscais dos medicamentos, informa\u00e7\u00e3o consignada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> deixou assente que a mat\u00e9ria j\u00e1 foi enfrentada por esta Casa em diversas outras ocasi\u00f5es:</p><p>[...] o <i>modus operandi</i> na consecu\u00e7\u00e3o das irregularidades relacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de notas fiscais de venda de medicamentos sem a identifica\u00e7\u00e3o de lote de origem e data de validade \u00e9 similar aos identificados nos processos apreciados por este Tribunal, conforme os Ac\u00f3rd\u00e3os 178/2012, 1504/2012, 1864/2012 e 768/2012 da 1\u00aa C\u00e2mara; 5161/2014 da 2\u00aa C\u00e2mara; 1358/2011, 2600/2012, 3466/2012 e 2162/2013 do Plen\u00e1rio [...].</p><p>18.\tForam constatadas tamb\u00e9m diversas inconsist\u00eancias nos atestos efetuados na ocasi\u00e3o do suposto recebimento dos medicamentos. As datas dos atestos s\u00e3o anteriores \u00e0 data de emiss\u00e3o das notas fiscais de fornecimento (pe\u00e7as 5, p. 2-3 e 6-7; 6, p. 1-2, 4-5, 15-19, 20-21, 23-26, 28-31; e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/345820148\" target=\"_blank\">Processo 003.458/2014-8</a>, pe\u00e7a 10, p. 7-8) .  Ademais, n\u00e3o consta desses atestos o nome e matr\u00edcula funcional da pessoa que teria recebido os produtos.</p><p>19.\tAlgumas empresas alegaram que a efetiva entrega dos medicamentos teria sido comprovada por meio dos canhotos das respectivas notas fiscais. Por\u00e9m, n\u00e3o apresentaram tais comprovantes.  Os poucos canhotos juntados por parte das empresas defendentes n\u00e3o possuem a identifica\u00e7\u00e3o do recebedor, tampouco a data do recebimento dos itens.  </p><p>20.\tPortanto, a impossibilidade de se confirmar o efetivo fornecimento dos medicamentos se d\u00e1 tanto em raz\u00e3o da aus\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es referentes aos lotes nas notas fiscais (o que inviabiliza a rastreabilidade dos produtos) quanto devido \u00e0s diversas inconsist\u00eancias verificadas no recebimento dos itens. Enfatizo que tais inconsist\u00eancias - concernentes ao registro de data de recebimento anterior \u00e0 data da nota fiscal, ao n\u00e3o preenchimento de todos os dados do recebedor nos canhotos etc. - foram praticadas sem qualquer obje\u00e7\u00e3o por parte das empresas fornecedoras.</p><p>21.\tDestarte, os elementos de defesa apresentados pelos respons\u00e1veis n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades identificadas. Por fim, ressalto que, segundo os crit\u00e9rios firmados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o houve incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva no caso vertente, porquanto as irregularidades que motivaram a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE se concretizaram nos anos de 2010 e 2011, ao passo que as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis foram autorizadas em 6/12/2016 e em 28/6/2017 (pe\u00e7as 1 e 4) .</p><p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">22.\tDiante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se de acordo com proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica.\"</p><p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Marijani Blasius Ribeiro (OAB/PR 42.599), Bruna L\u00edcia Pereira Marchesi (OAB/PR 69.457), Luiz Fernando Pereira (OAB/PR 22.076) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL DECORRENTE DE AC\u00d3RD\u00c3O QUE APRECIOU REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM FACE DA N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS TRANSFERIDOS PELO FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. FINANCIAMENTO DA ASSIST\u00caNCIA FARMAC\u00caUTICA B\u00c1SICA. EMENDAS PARLAMENTARES. CONV\u00caNIO. CITA\u00c7\u00c3O. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. DECURSO DE PRAZO SUPERIOR A TR\u00caS ANOS. PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE NOS TERMOS DA RESOLU\u00c7\u00c3O-TCU 344/2022. ARQUIVAMENTO SEM JULGAMENTO DO M\u00c9RITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p>\tO Fundo Nacional de Sa\u00fade instaurou tomada de contas especial em desfavor de Norberto Goedert, na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeito de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste/PR, e de Eloi Schlikmann, na condi\u00e7\u00e3o de ex-secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade daquele munic\u00edpio, e das empresas Sobmed Materiais Cir\u00fargicos/Elemar Sobieski - Com\u00e9rcio de Cosm\u00e9ticos; GTC Distribuidora de Medicamentos Ltda.; Angeomed Comercio de Produtos M\u00e9dico Hospitalar Ltda.; Medicamentos de AZ Ltda.; Werlang & Brandalizze Medicamentos Ltda., em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o constante do item 5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado em decorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades ocorridas naquele munic\u00edpio referentes a transfer\u00eancias a entidades sem fins lucrativos sediadas naquele estado.</p><p>O objeto da representa\u00e7\u00e3o trata de repasses realizados em complemento aos recursos transferidos regularmente para o financiamento da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, consistindo em quatro emendas parlamentares que somavam R$ 420.000,00, descentralizadas entre novembro de 2010 e janeiro de 2011. Parte do valor total das emendas (R$ 220.000,00) fora transferida na modalidade fundo a fundo, e a diferen\u00e7a (R$ 200.000,00) fora repassada por meio dos Conv\u00eanios 712020/2009 e 712268/2009.</p><p>Por meio do acompanhamento realizado por este Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3130820112\" target=\"_blank\">Processo 031.308/2011-2</a>) foram identificadas diversas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica e Insumos Estrat\u00e9gicos no Estado do Paran\u00e1. Mais especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Nova Esperan\u00e7a do Sudoeste - PR, a vistoria <i>in loco</i> constatou a aus\u00eancia de registros de entradas e sa\u00eddas de medicamentos e das movimenta\u00e7\u00f5es desses f\u00e1rmacos. Tampouco foi poss\u00edvel constatar nos estoques analisados as quantias de medicamentos supostamente adquiridas por meio dos recursos transferidos.</p><p>No que diz respeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das empresas fornecedoras, observou-se que as notas fiscais emitidas n\u00e3o continham identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do lote e do prazo de validade dos medicamentos, em oposi\u00e7\u00e3o ao preconizado pela legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, inviabilizando a rastreabilidade desses materiais. Al\u00e9m disso, observou-se emiss\u00e3o de notas fiscais sem que delas constasse indica\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios fabricantes dos medicamentos. </p><p>Citados pelas irregularidades, os respons\u00e1veis apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa carreadas aos autos. </p><p>A unidade t\u00e9cnica apreciou as manifesta\u00e7\u00f5es, rejeitando-as em pareceres un\u00edssonos, no que foi acompanhada pelo membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. Como decorr\u00eancia, prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas com a imputa\u00e7\u00e3o dos respectivos d\u00e9bitos aos respons\u00e1veis e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>Feito esse breve hist\u00f3rico, passo a decidir.</p><p>Destaco que as manifesta\u00e7\u00f5es que me precederam foram proferidas antes da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU-344/2022, que passou a regulamentar, no \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento. Em s\u00edntese, aquele normativo disp\u00f4s que a prescri\u00e7\u00e3o, nos processos de controle externo em curso neste Tribunal, observar\u00e1 o disposto na Lei 9.873/1999. Por constituir quest\u00e3o de ordem p\u00fablica, o disposto na precitada Resolu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a todos os processos em tramita\u00e7\u00e3o neste Tribunal, exceto aqueles j\u00e1 remetidos aos \u00f3rg\u00e3os ou \u00e0s entidades competentes para fins de cobran\u00e7a judicial, nos termos do seu art. 10\u00ba.</p><p>De acordo com a referida norma, elaborada em conson\u00e2ncia com os ditames da Lei 9.873/1999 e com a jurisprud\u00eancia dominante do Supremo Tribunal Federal - STF acerca do tema, em especial com o que restou decidido na ADI 5.509, foi estabelecido o prazo de cinco anos para aopera\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o em processos de controle externo, a teor do que disp\u00f5e o seu art. 2\u00ba, e, em tr\u00eas anos a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, nos termos do 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022.</p><p>No caso concreto, observo que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13269/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13269/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4914/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4914/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, autorizou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, realizada no presente processo. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es e prorroga\u00e7\u00f5es de prazo pertinentes, em <b>28/11/2017</b> a unidade respons\u00e1vel juntou aos autos diversos documentos contemplando respostas de comunica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 63-128) , tendo sido juntado ainda despacho de mero expediente, na mesma data, registrando o acompanhamento das comunica\u00e7\u00f5es processuais (pe\u00e7a 129) . No entanto, o processo s\u00f3 tornou a ter impulso oficial em <b>7/1/2021</b>, com o sorteio do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que viria a atuar no feito (pe\u00e7a 130) , restando superado o prazo de tr\u00eas anos estipulado no art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022.</p><p>Tendo em vista o consignado no processo, busquei avaliar o hist\u00f3rico interno de andamento processual com o objetivo de confirmar o inicialmente apurado. Nesse sentido, observei que, entre o referido despacho de <b>28/11/2017</b>, e o sorteio do membro do MPTCU, em <b>7/1/2021</b>, houve sucessivas movimenta\u00e7\u00f5es com altera\u00e7\u00f5es de responsabilidade entre unidades t\u00e9cnicas. Apesar disso, compreendo que a mera mudan\u00e7a de responsabilidade interna sobre o processo n\u00e3o \u00e9 ato que interfere de modo relevante no curso das apura\u00e7\u00f5es, exce\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 1\u00ba do art. 8\u00ba, n\u00e3o constituindo hip\u00f3tese interruptiva apta a reiniciar a contagem do prazo prescricional. Como consequ\u00eancia, impende reconhecer a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente nos presentes autos.</p><p>Consumada a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, deve o processo ser arquivado, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022.</p><p>\tDessa forma, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de fevereiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230210", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816330", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816330", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}