{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2568965", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1186/2023 ATA 2/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1186", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1186/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1186/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, e 259 a 263 do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4 de dezembro de 2002, em considerar legal (ais) , para fins de registro, o (s) ato (s) de concess\u00e3o (\u00f5es) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2851020224\" target=\"_blank\">Processo 028.510/2022-4</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessadas: Ana Maria Ogg Ferreira (XXX.786.937-XX) ; Angela Regina Peigas Santos (XXX.538.817-XX) ; Edna Ogg dos Santos (XXX.511.637-XX) ; Elda Ogg do Espirito Santo (XXX.246.277-XX) ; Elida Pereira da Silva Ogg (XXX.461.567-XX) ; Elita Cardoso Ogg (XXX.171.777-XX) ; Gerusa Ogg Diamantino (XXX.033.107-XX) ; Luiza Cardoso Ogg da Silva (XXX.946.150-XX) ; Maristela Gomes dos Santos Barbosa (XXX.489.077-XX) ; Neide Coelho Alves (XXX.344.037-XX) ; Rubenita Cardoso Ogg da Cruz (XXX.972.457-XX) ; Sandra Regina Gomes dos Santos Lima (XXX.786.187-XX) ; Synai Delphina dos Santos (XXX.846.807-XX) ; Zilda Pereira Studart (XXX.833.527-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Comando da Marinha.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": " Ana Maria Ogg Ferreira (XXX.786.937-XX); Angela Regina Peigas Santos (XXX.538.817-XX); Edna Ogg dos Santos (XXX.511.637-XX); Elda Ogg do Espirito Santo (XXX.246.277-XX); Elida Pereira da Silva Ogg (XXX.461.567-XX); Elita Cardoso Ogg (XXX.171.777-XX); Gerusa Ogg Diamantino (XXX.033.107-XX); Luiza Cardoso Ogg da Silva (XXX.946.150-XX); Maristela Gomes dos Santos Barbosa (XXX.489.077-XX); Neide Coelho Alves (XXX.344.037-XX); Rubenita Cardoso Ogg da Cruz (XXX.972.457-XX); Sandra Regina Gomes dos Santos Lima (XXX.786.187-XX); Synai Delphina dos Santos (XXX.846.807-XX); Zilda Pereira Studart (XXX.833.527-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02851020224\" target=\"_blank\">028.510/2022-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20230210", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26995254", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26995254", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}