{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2574529", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1515/2023 ATA 3/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1515", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1515/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1515/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p>Trata-se de solicita\u00e7\u00e3o de acesso aos autos (pe\u00e7a 3) da den\u00fancia objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066620228\" target=\"_blank\">Processo 030.666/2022-8</a>, formulada pelo pr\u00f3prio denunciante (identidade preservada) , para juntada de pe\u00e7as novas e acompanhamento processual.</p><p>Considerando que, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/825/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 825/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o papel do denunciante \u00e9 o de fornecer os elementos para que este Tribunal d\u00ea in\u00edcio \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o de controle externo, e, uma vez iniciado o processo, o TCU assume total controle sobre a condu\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es, n\u00e3o existindo, para o denunciante, prerrogativa de comparecer aos autos para a defesa de seus pontos de vista, a n\u00e3o ser que seja admitido como interessado;</p><p>Considerando que, ante o entendimento pacificado deste Tribunal, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.632/2008 e 139/2007, ambos do Plen\u00e1rio, na condi\u00e7\u00e3o de autor da den\u00fancia em apura\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066620228\" target=\"_blank\">Processo 030.666/2022-8</a>, o solicitante n\u00e3o \u00e9 automaticamente parte nesse processo;</p><p>Considerando que o solicitante tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 autoridade com prerrogativa constitucional ou legal para compulsar o aludido processo, n\u00e3o tendo, igualmente, logrado demonstrar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir nesses autos, como interessado, consoante o art. 146, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>Considerando que, nos termos do art. 94 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, a solicita\u00e7\u00e3o de acesso aos autos formulada por pessoa n\u00e3o qualificada como parte ou como representante legal de parte ser\u00e1 recebida e tratada como solicita\u00e7\u00e3o de acesso a informa\u00e7\u00f5es para esclarecimento de interesse particular, coletivo ou geral, de que trata o art. 59, inciso V, dessa Resolu\u00e7\u00e3o; </p><p>Considerando que, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 249/2012, o direito de acesso aos documentos ou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es neles contidas utilizados como fundamento da tomada de decis\u00e3o e do ato administrativo ser\u00e1 assegurado com a edi\u00e7\u00e3o do ato decis\u00f3rio respectivo, que, no caso de processo de controle externo, ser\u00e1 o ac\u00f3rd\u00e3o do TCU ou o despacho do relator com decis\u00e3o de m\u00e9rito;</p><p>Considerando que, este Tribunal ainda n\u00e3o se manifestou, no m\u00e9rito, relativamente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066620228\" target=\"_blank\">Processo 030.666/2022-8</a>, encontrando-se esse feito atualmente em fase inicial de instru\u00e7\u00e3o pela unidade t\u00e9cnica;</p><p>Considerando, por fim, que o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066620228\" target=\"_blank\">Processo 030.666/2022-8</a> \u00e9 classificado como sigiloso;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, e 17, incisos I e III, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 249/2012 e nos arts. 59, inciso V, 61, par\u00e1grafo \u00fanico, 65, inciso III, e 94 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, de acordo com o parecer da Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos - AudEduca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 4) , em:</p><p>a) indeferir a presente solicita\u00e7\u00e3o;</p><p>b) dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao solicitante;</p><p>c) juntar os presentes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066620228\" target=\"_blank\">Processo 030.666/2022-8</a>.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/87920231\" target=\"_blank\">Processo 000.879/2023-1</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </b></p><p>\t1.1. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p>\t1.2. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p>\t1.3. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos - AudEduca\u00e7\u00e3o.</p><p>\t1.4. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t1.5. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00087920231\" target=\"_blank\">000.879/2023-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O (SOLI)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Esporte e Direitos Humanos - AudEduca\u00e7\u00e3o.", "DTATUALIZACAO": "20230302", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27170966", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27170966", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}