{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576220", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1618/2023 ATA 3/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1618", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1618/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1618/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"paragraph\">\tVISTOS e relacionados estes autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Fl\u00e1vio Pires Ferreira Clementino, emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ e submetido a este Tribunal para fins de registro;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a an\u00e1lise empreendida pela ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (atual Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal - AudPessoal) detectou a inclus\u00e3o irregular nos proventos de parcelas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos/d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00f5es comissionadas diferentes da efetivamente exercida, em raz\u00e3o da posterior transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, no presente caso, foi efetivada a incorpora\u00e7\u00e3o de 6/10 da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a FC-7 em vez da fun\u00e7\u00e3o FG-2/FC-4 que foi aquela exercida efetivamente pelo ex-servidor p\u00fablico \u00e0 \u00e9poca da atividade, situa\u00e7\u00e3o que configura afronta \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994;  </p><p>\tConsiderando que a jurisprud\u00eancia do TCU segue no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\" deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida pelo servidor (<b>v.g</b>.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler; Ac\u00f3rd\u00e3os 2.535/2017 e 3.591/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2526/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2526/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5944/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5944/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro) ;</p><p class=\"paragraph\">\tConsiderando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues) , este Tribunal fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do artigo 143, inciso II, do Regimento Interno/TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"paragraph\">\tConsiderando a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 do interessado;</p><p class=\"paragraph\">\tConsiderando que o ato ora examinado deu entrada no TCU h\u00e1 menos de cinco anos; e</p><p class=\"paragraph\">\tConsiderando, por fim, os pareceres convergentes da Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MP/TCU.</p><p class=\"normal_\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno/TCU, em considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Fl\u00e1vio Pires Ferreira Clementino e negar registro ao correspondente ato, dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo interessado, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU, e expedir as determina\u00e7\u00f5es contidas no subitem 1.7 abaixo:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3095020228\" target=\"_blank\">Processo 030.950/2022-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Fl\u00e1vio Pires Ferreira Clementino (XXX.459.847-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\">\t\t1.7.1.  determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ que, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, adote as seguintes provid\u00eancias:</p><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\"/><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes da parcela ora impugnada, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</p><p>1.7.1.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia; e</p><p>1.7.1.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Fl\u00e1vio Pires Ferreira Clementino, livre da irregularidade verificada, e promova o seu cadastramento no sistema e-Pessoal, submetendo-o a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018.</p><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\"/><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.", "INTERESSADOS": " Fl\u00e1vio Pires Ferreira Clementino (XXX.459.847-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03095020228\" target=\"_blank\">030.950/2022-8</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230302", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27181355", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27181355", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}