{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576520", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1735/2023 ATA 4/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1735", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "4/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar do Comando do Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais e conceder o registro aos atos de pens\u00e3o militar institu\u00eddos por Kleber Rollin Pinheiro, Americo Lopes Teixeira, Jos\u00e9 Chrysostomo Filho e Alcides Teixeira de Araujo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Jo\u00e3o Alceu Bantim, em favor de Francisca Moreira Bantim, negando-lhe o registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas interessadas, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Sra. Francisca Moreira Bantim, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. apresente \u00e0 Sra. Francisca Moreira Bantim o direito \u00e0 op\u00e7\u00e3o pelo recebimento da pens\u00e3o militar, vedada a acumula\u00e7\u00e3o com a pens\u00e3o militar que recebe do Comando da Marinha, na condi\u00e7\u00e3o de filha de militar falecido em 1/12/1957;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. somente reabilite o pagamento da pens\u00e3o caso haja ren\u00fancia expressa \u00e0 outra pens\u00e3o militar e comprovante de sua cassa\u00e7\u00e3o pelo Comando da Marinha;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer ao Comando do Ex\u00e9rcito, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas acima e adote as demais provid\u00eancias pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pens\u00e3o militar emitidos pelo Comando do Ex\u00e9rcito, institu\u00eddas por Kleber Rollin Pinheiro, Jo\u00e3o Alceu Bantim, Americo Lopes Teixeira, Jos\u00e9 Chrysostomo Filho e Alcides Teixeira de Araujo, e submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/03/2023", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Eliane Falcao Chrysostomo (XXX.025.307-XX); Francisca Moreira Bantim (XXX.484.317-XX); Ocirema Mattoso Teixeira (XXX.268.827-XX); Regina Coeli Rollin Pinheiro (XXX.834.627-XX); Sonia de Araujo Von Zuben (XXX.167.417-XX); Yeda Moraes de Araujo (XXX.304.907-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02852420225\" target=\"_blank\">028.524/2022-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de atos de concess\u00e3o da pens\u00e3o militar emitidos pelo Comando do Ex\u00e9rcito, institu\u00eddas por Kleber Rollin Pinheiro, Jo\u00e3o Alceu Bantim, Americo Lopes Teixeira, Jos\u00e9 Chrysostomo Filho e Alcides Teixeira de Araujo, e submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tReproduzo a seguir o pronunciamento emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, conforme parecer de lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7a 11) :</p><p><i>\"Trata-se de processo consolidado com cinco atos de pens\u00f5es militares deferidas pelo Comando do Ex\u00e9rcito, que receberam pareceres pela legalidade do controle interno e da Sefip.</i></p><p><i>A pens\u00e3o em favor de </i><b><i>Francisca Moreira Bantim</i></b><i>, na qualidade de </i><b><i>vi\u00fava</i></b><i> de </i><b><i>Jo\u00e3o Alceu Bantim</i></b><i>, foi institu\u00edda em </i><b><i>5/7/2003</i></b><i> (pe\u00e7a 4) .</i></p><p><i>Consultas aos sistemas de informa\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, acerca de pensionistas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, revelam que a interessada, al\u00e9m do benef\u00edcio em apre\u00e7o, recebe pens\u00e3o militar do Comando da Marinha, na condi\u00e7\u00e3o de </i><b><i>filha</i></b><i> de militar falecido em 1/12/1957.</i></p><p><i>De acordo com o art. 29 da Lei 3.765/1960, em sua reda\u00e7\u00e3o original, norma que disp\u00f5e sobre a concess\u00e3o de pens\u00f5es militares:</i></p><p><i>'Art. 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>a)  de duas pens\u00f5es militares;</i></p><p><i>b)  de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil.'</i></p><p><i>Com a edi\u00e7\u00e3o da MP 2.215-10/2001, contudo, este artigo passou a dispor o seguinte:</i></p><p><i>'Art. 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria;</i></p><p><i>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.'</i></p><p><i>A partir da entrada em vigor da MP 2.215-10/2001, a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares passou a n\u00e3o mais encontrar amparo legal. Desse modo, a situa\u00e7\u00e3o da interessada \u00e9 irregular, pois um dos benef\u00edcios foi institu\u00eddo ap\u00f3s a data de vig\u00eancia da referida medida provis\u00f3ria.</i></p><p><i>No \u00e2mbito desta Corte de Contas, a jurisprud\u00eancia \u00e9 pac\u00edfica no sentido de considerar essa esp\u00e9cie de acumula\u00e7\u00e3o indevida, conforme se observa do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8706/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8706/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</i></p><p><i>'2. Diante dos elementos constantes dos autos e da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, concordo com a sinaliza\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva, ratificada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, quanto \u00e0 presen\u00e7a de ilegalidade no ato de revers\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Jos\u00e9 Adel\u00e1rio Barreto em favor de Maria Julieta Barreto Burgos, tendo em vista a identifica\u00e7\u00e3o de que esta \u00faltima, al\u00e9m do referido benef\u00edcio institu\u00eddo por seu falecido pai (pe\u00e7a 10) , tamb\u00e9m percebe outra pens\u00e3o militar, institu\u00edda por seu falecido marido (pe\u00e7a 11 - referente ao ato Sisac n\u00ba 10637508-08-1999-000863-7/1999, autuado no TC-Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/140020023\" target=\"_blank\">Processo 001.400/2002-3</a> e considerado legal na sess\u00e3o de 28/11/2002 da 2\u00aa C\u00e2mara) , o Sr. Luiz Carlos Burgos, extrapolando, portanto, os limites de acumula\u00e7\u00e3o estabelecidos pelo art. 29 da Lei 3.765/1960, na reda\u00e7\u00e3o a ele conferida pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001 (sob cuja vig\u00eancia verificou-se, em 30/3/2014 - vide pe\u00e7a 18 -, o \u00f3bito da benefici\u00e1ria da ordem anterior que deu ensejo ao ato de revers\u00e3o ora examinado) , conforme reconhecido pela pr\u00f3pria interessada (pe\u00e7a 8) e consoante reiterada jurisprud\u00eancia desta Corte (tais como, apenas para citar alguns exemplos, da 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 8411/2020, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 8586/2020, Relator Ministro Vital do R\u00eago, e 8153/2021, de minha relatoria; e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 2124/2021, Relator Ministro Raimundo Carreiro, 5920/2021, Relator Ministro Aroldo Cedraz, e 7648/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) .</i></p><p><i>3. Assim, o ato de pens\u00e3o militar constante da pe\u00e7a 12 n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que concedido, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o, sendo que, na hip\u00f3tese, o saneamento do ato depender\u00e1 da op\u00e7\u00e3o da interessada por uma das duas pens\u00f5es militares que atualmente percebe.'</i></p><p><i>O ato foi encaminhado pelo controle interno em 15/7/2019, de modo que </i><b><i>n\u00e3o</i></b><i> houve o decurso do prazo de cinco anos previsto pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o de atos de natureza complexa, por parte deste Tribunal.</i></p><p><i>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade e negativa de registro do ato da pens\u00e3o militar institu\u00edda por </i><b><i>Jo\u00e3o Alceu Bantim</i></b><i> (pe\u00e7a 4) e aquiesce \u00e0 proposta oferecida pela Sefip, quanto \u00e0s demais concess\u00f5es.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. ACUMULA\u00c7\u00c3O IRREGULAR DE BENEF\u00cdCIOS PENSIONAIS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p>\tEm exame atos de pens\u00e3o militar concedidas pelo Comando do Ex\u00e9rcito, institu\u00eddas pelos Srs. Kleber Rollin Pinheiro, Jo\u00e3o Alceu Bantim, Americo Lopes Teixeira, Jos\u00e9 Chrysostomo Filho e Alcides Teixeira de Araujo, e submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2.\tA partir das cr\u00edticas automatizadas aplicadas aos atos em quest\u00e3o, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) n\u00e3o apontou irregularidades, conforme instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 9. O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, conforme o parecer juntado \u00e0 pe\u00e7a 11, indicou ac\u00famulo irregular de duas pens\u00f5es militares por parte da Sra. Francisca Moreira Bantim, benefici\u00e1ria do Sr. Jo\u00e3o Alceu Bantim (pe\u00e7a 4) . </p><p>3.\tConforme dados dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a interessada, al\u00e9m do benef\u00edcio em apre\u00e7o, recebe pens\u00e3o militar do Comando da Marinha, na condi\u00e7\u00e3o de filha de militar falecido em 1/12/1957.</p><p>4.\tComo bem registrado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, a situa\u00e7\u00e3o da Sra. Francisca Moreira Bantim fere o inciso II do art. 29 da Lei 3.765/1960, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela MP 2.215-10, de 31/8/2001, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </p><p>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria; </p><p>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>5.\tPara interpretar o dispositivo legal, \u00e9 de rigor a seguinte li\u00e7\u00e3o de Hermen\u00eautica de Carlos Maximiliano:</p><p>As disposi\u00e7\u00f5es excepcionais s\u00e3o estabelecidas por motivos ou considera\u00e7\u00f5es particulares, contra outras normas jur\u00eddicas, ou contra o Direito comum; <b>por isso n\u00e3o se estendem al\u00e9m dos casos e tempos que designam expressamente</b> (grifos acrescidos) (in Hermen\u00eautica e Aplica\u00e7\u00e3o do Direito, 15\u00aa ed., Rio de Janeiro: Forense, 1995, p. 227) .</p><p>6.\tPortanto, conforme assente na doutrina, a regra \u00e9 a inacumulabilidade de benef\u00edcios, face \u00e0 previs\u00e3o normativa que permite a percep\u00e7\u00e3o cumulada, de forma excepcional. </p><p>7.\tNo que diz respeito \u00e0 pens\u00e3o militar, a reda\u00e7\u00e3o original do art. 29 da Lei 3.765, de 4/5/1960, previa a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares ou de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil. Cabe destacar que o \u00f3bito do instituidor ocorreu em 5/7/2003, ap\u00f3s a mencionada MP 2.215/2001, j\u00e1 vigente a nova reda\u00e7\u00e3o, portanto considero <b>ilegal a acumula\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios pensionais</b>.</p><p>8.\tFinalmente, como o ato foi enviado ao TCU em 15/7/2019, portanto h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, pode ser apreciado sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva da interessada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Valmir Campelo. </p><p>9.\tDiante das considera\u00e7\u00f5es aqui alinhadas, Voto no sentido de que esta Segunda C\u00e2mara adote a proposta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 7 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230309", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820135", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820135", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}