{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2578352", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2182/2023 ATA 6/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2182", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "6/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2182/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2182/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a)  acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Hudson Braga (XXX.912.607-XX) e as raz\u00f5es de justificativas de Jos\u00e9 Iran Peixoto J\u00fanior (XXX.321.627-XX) ;</p><p>b) excluir Jos\u00e9 Iran Peixoto J\u00fanior (XXX.321.627-XX) da rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p>c)  julgar regulares com ressalva as contas de Hudson Braga (XXX.912.607-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno do TCU;</p><p>d) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, \u00e0 Secretaria de Estado de Infraestrutura e Obras do Rio de Janeiro, \u00e0 Auditoria Geral do Estado do Rio de Janeiro, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro e aos respons\u00e1veis; e</p><p>e) arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4540920200\" target=\"_blank\">Processo 045.409/2020-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Hudson Braga (XXX.912.607-XX) ; Jos\u00e9 Iran Peixoto J\u00fanior (XXX.321.627-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Daniel Soares Alvarenga de Macedo (OAB/DF 36.042) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/03/2023", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": " Hudson Braga (XXX.912.607-XX); Jos\u00e9 Iran Peixoto J\u00fanior (XXX.321.627-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04540920200\" target=\"_blank\">045.409/2020-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Daniel Soares Alvarenga de Macedo (OAB/DF 36.042). ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230323", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27257014", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27257014", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}