{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2580851", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2491/2023 ATA 7/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2491", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "7/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2491/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2491/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS e relacionados estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor da Sra. Eliete Maria da Silva e da associa\u00e7\u00e3o Sociedade de Aprendizagem da Participa\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, por meio do Contrato de Repasse 0322703-04/2010 MDA/CAIXA (Siafi 732658) , firmado entre o ent\u00e3o denominado Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e a pessoa jur\u00eddica acima referenciada, o qual tinha por objeto \"articular processos de mobiliza\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o participativa das a\u00e7\u00f5es oriundas do PTC - Programa Territ\u00f3rios da Cidadania, em curso no Territ\u00f3rio do Agreste de Alagoas\";</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2285/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2285/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, cujo texto estabelece que as pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria nos processos de controle externo (exceto para atos de pessoal) prescrevem em cinco anos (art. 2\u00ba, prescri\u00e7\u00e3o principal) ou em tr\u00eas, se o processo ficar paralisado, pendente de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba, prescri\u00e7\u00e3o intercorrente) , conforme o previsto na Lei 9.873/1999 (art. 1\u00ba) , diploma que regula o prazo para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva movida pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial - AudTCE (pe\u00e7a 45) manifestou-se pela ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, sugerindo, com fulcro nos arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, o arquivamento do processo, posicionamento que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 48) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, no caso concreto em exame, o termo inicial da contagem do prazo da prescri\u00e7\u00e3o principal ocorreu em 29/1/2014, prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (art. 4\u00b0, inciso II) , bem assim que o termo inicial da contagem da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorreu em 5/5/2014, data em que ocorreu o primeiro ato apurat\u00f3rio da omiss\u00e3o das contas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando os principais eventos processuais interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o apontados pela AudTCE (item 15 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 45) , e atentando que o intervalo havido entre a emiss\u00e3o do Parecer Circunstanciado - TCE (pe\u00e7a 2) , de <b>18/5/2018</b>, e a elabora\u00e7\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 121/2021/COAPROJ/CGINFRA/DEP-SAF/SAF/MAPA (pe\u00e7a 1, p. 3/4) , de <b>8/9/2021</b>, foi superior ao tri\u00eanio previsto no art. 8\u00ba, <b>caput</b>, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, o que caracteriza a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, em determinar o arquivamento dos presentes autos, ante o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar e \u00e0s respons\u00e1veis, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/397820222\" target=\"_blank\">Processo 003.978/2022-2</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Eliete Maria da Silva (XXX.106.704-XX) e Sociedade de Aprendizagem da Participa\u00e7\u00e3o (04.590.249/0001-55) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/03/2023", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": " Eliete Maria da Silva (XXX.106.704-XX) e Sociedade de Aprendizagem da Participa\u00e7\u00e3o (04.590.249/0001-55).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00397820222\" target=\"_blank\">003.978/2022-2</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230330", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27356861", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27356861", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}