{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2583590", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2562/2023 ATA 8/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2562", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "8/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2562/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2562/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em considerar legal, para fins de registro, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Dinaide Machado de Miranda, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/291320232\" target=\"_blank\">Processo 002.913/2023-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Dinaide Machado de Miranda (XXX.700.562-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional Eleitoral de Rond\u00f4nia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/04/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral de Rond\u00f4nia.", "INTERESSADOS": " Dinaide Machado de Miranda (XXX.700.562-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00291320232\" target=\"_blank\">002.913/2023-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230410", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27439064", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27439064", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}