{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2535133", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2832/2023 ATA 10/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2832", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "10/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em processo de Tomada de Contas Especial interporto pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa-CE, buscando impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos do Programa Brasil Alfabetizado, no exerc\u00edcio de 2013. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fulcro nos arts. 32, I, e 33 da Lei 8.443, de 1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. substituir a tabela de composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, constante do item 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pela tabela a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2015</p></td>\t<td><p>48.752,19</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. reduzir proporcionalmente o valor da multa aplicada ao Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti para o valor de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) , e alterar o seu fundamento para o art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Reconsidera\u00e7\u00e3o em processo de Tomada de Contas Especial interporto pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa-CE, buscando impugnar o Ac\u00f3rd\u00e3o 10.246/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, por meio do qual o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos do Programa Brasil Alfabetizado, no exerc\u00edcio de 2013.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/04/2023", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Monsenhor Tabosa - CE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (CNPJ 00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante (CPF XXX.977.603-XX).<br>3.3. Recorrente: Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante (CPF XXX.977.603-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03396320193\" target=\"_blank\">033.963/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em processo de Tomada de Contas Especial interposto pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti (Pe\u00e7as 82-83) , ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa-CE, buscando impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 70) , por meio do qual o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos do Programa Brasil Alfabetizado, no exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA ent\u00e3o Secretaria de Recursos (Serur) analisou a admissibilidade e o m\u00e9rito do recurso, nos termos da instru\u00e7\u00e3o, que teve a concord\u00e2ncia do corpo dirigente da unidade t\u00e9cnica, abaixo reproduzida como parte deste Relat\u00f3rio (Pe\u00e7as 96 a 98) :</p><p class=\"texto_base\">\t\"[...] HIST\u00d3RICO</p><p class=\"texto_base\">3,\tNa origem, o FNDE instaurou processo de tomada de contas especial em fun\u00e7\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassado \u00e0 conta do Programa Brasil Alfabetizado no exerc\u00edcio de 2013. Ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel noticiou a apresenta\u00e7\u00e3o das contas em <b>25/11/2019</b>,<b> </b>tendo a Corte realizado dilig\u00eancias junto ao FNDE (pe\u00e7a 37-52) , realizando nova cita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a despesas para as quais n\u00e3o havia a devida comprova\u00e7\u00e3o, no valor de R$ 57.212,19.</p><p class=\"texto_base\">Ap\u00f3s o devido processo legal, o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - pe\u00e7a 70) , decis\u00e3o contra a qual se insurge o recorrente.</p><h1 class=\"title\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE</h1><p class=\"texto_base\">Nenhuma diverg\u00eancia a ser apontada quanto a proposta positiva de admissibilidade contida nas pe\u00e7as 84-85 e acolhida pelo e. Relator Min. Aroldo Cedraz (pe\u00e7a 88) .</p><h1 class=\"title\">EXAME DE M\u00c9RITO</h1><p class=\"texto_base_em_negrito\">Delimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"texto_base\">\u00c9 objeto do recurso analisar a caracteriza\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas e os efeitos da apresenta\u00e7\u00e3o das contas apenas na fase externa, bem como as alega\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 constri\u00e7\u00e3o judicial dos recursos federais.</p><p class=\"texto_base_em_negrito\">Quest\u00e3o preliminar: da an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o com a incid\u00eancia do julgamento do RE 669.069/STF</p><p class=\"texto_base\">Considerando a orienta\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> para an\u00e1lise <i>ex officio</i> da quest\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o (item 9.1.6) , passemos a an\u00e1lise da eventual ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o no presente caso, segundo os entendimentos mais recentes do STF e do TCU.</p><p class=\"texto_solto_ (an\u00e1lise) \">An\u00e1lise</p><p class=\"texto_base\">No caso em exame, a irregularidade atribu\u00edda ao recorrente se refere \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas com o prazo final de <b>26/5/2017</b> (pe\u00e7a 13, p. 1) , com a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em <b>25/11/2020</b> (pe\u00e7a 61-62) e julgamento em <b>10/8/2021 </b> (pe\u00e7a 70) , evidenciando, portanto, a inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (imprescritibilidade, C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) .</p><p class=\"texto_base_em_negrito\">Da omiss\u00e3o no dever de prestar contas e dos efeitos da apresenta\u00e7\u00e3o das contas ap\u00f3s deflagrada a fase externa do processo</p><p class=\"texto_base\">Alega o recorrente a aus\u00eancia de irregularidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, uma vez que houve a efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE, com a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no Sigpc, sendo que o atraso decorreria da demora do FNDE na libera\u00e7\u00e3o do sistema, bem como a dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o nos arquivos da Prefeitura. Aponta julgados do Poder Judici\u00e1rio que exigem a caracteriza\u00e7\u00e3o do dolo (vontade consciente de sonega\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es) na omiss\u00e3o.</p><p class=\"texto_solto_ (an\u00e1lise) \">An\u00e1lise</p><p class=\"texto_base\">Sobre a discuss\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas e a posterior apresenta\u00e7\u00e3o na fase externa, faz-se necess\u00e1rio recordar as balizas contidas no julgamento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1678/2005/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1678/2005-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ao estabelecer crit\u00e9rios distintivos para o julgamento de regularidade com ressalva ou de irregularidade, resumido no seguinte enunciado:</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">A apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de contas, que poderia ser relevada por meio do julgamento pela regularidade com ressalvas, \u00e9 aquela em que o gestor n\u00e3o cumpre o prazo previsto para apresenta\u00e7\u00e3o das contas, por\u00e9m o faz espontaneamente. Aqueles que deixam de prestar contas e s\u00f3 o fazem quando instados a tal, n\u00e3o s\u00e3o intempestivos, mas omissos, sendo as contas irregulares. A simples decreta\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas n\u00e3o resulta obrigatoriamente na inelegibilidade do respons\u00e1vel. A inelegibilidade depende de ju\u00edzo, a ser emitido pela Justi\u00e7a Eleitoral, sobre a natureza e a gravidade da irregularidade cometida.</p><p class=\"texto_base\">Buscando os fundamentos da decis\u00e3o, verifica-se que o elemento fulcral \u00e9 saber se a presta\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea foi decorrente de provoca\u00e7\u00e3o do controle externo, ap\u00f3s a movimenta\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica e gera\u00e7\u00e3o de custos para o er\u00e1rio:</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">6. Apesar de concordar com o argumento do Ministro-Relator, de que o prop\u00f3sito fundamental do conv\u00eanio \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o material de seu objeto, n\u00e3o posso concordar com a afirma\u00e7\u00e3o de que a falta da apresenta\u00e7\u00e3o das contas tempestivamente \u00e9 uma falha formal, de pouca relev\u00e2ncia. Primeiramente, a necessidade de prestar contas \u00e9 um dever constitucional. Al\u00e9m disso, o julgamento pela regularidade com ressalva daquele que n\u00e3o presta contas no momento devido gera injusti\u00e7a. Significa igualar aqueles que cumprem as obriga\u00e7\u00f5es pactuadas, prestando suas contas no momento apropriado, \u00e0queles que n\u00e3o o fazem, e s\u00f3 apresentam as contas quando provocados pelo Tribunal, na imin\u00eancia de serem condenados a ressarcir a totalidade dos recursos recebidos.</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">7. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode esquecer que a neglig\u00eancia do gestor na apresenta\u00e7\u00e3o das contas n\u00e3o \u00e9 relevante apenas sob o ponto de vista temporal, mas ele provoca o movimento da m\u00e1quina administrativa, gerando custos. O \u00f3rg\u00e3o/entidade repassador tem que instaurar a TCE, a Secretaria Federal de Controle Interno tamb\u00e9m faz sua an\u00e1lise, assim como o TCU. Tudo isso representa custo, provocado pela neglig\u00eancia do gestor.</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">Com efeito, salvo no caso de motivos devidamente justificados, a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas a destempo, embora possa, eventualmente, descaracterizar o d\u00e9bito, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de mitigar a culpabilidade do gestor p\u00fablico, de quem se pode e se deve exigir conduta diversa, \u00e0 luz do ordenamento jur\u00eddico vigente. Em raz\u00e3o da des\u00eddia do gestor omisso, os processos de tomada de contas especial movimentam a m\u00e1quina p\u00fablica e geram custos para o er\u00e1rio. Al\u00e9m de crime de responsabilidade, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas constitui ato de improbidade administrativa, nos termos do artigo 11, inciso VI, da Lei n.\u00ba 8.429/1992. Prestar contas \u00e9 princ\u00edpio constitucional sens\u00edvel, de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria, sob pena de interven\u00e7\u00e3o (artigos 34, inciso VII, al\u00ednea 'd', e 35, inciso II, da Lei Maior) . Nesse cen\u00e1rio, a presta\u00e7\u00e3o de contas tardia compromete a efetividade do controle e configura grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma.</p><p class=\"texto_base\">\u00c9 o caso em testilha: o respons\u00e1vel tinha obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, independentemente de intima\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle interno. A despeito da mora, foi notificado pelo controle interno para presta\u00e7\u00e3o de contas e manteve-se inerte. Deu causa, portanto, a apura\u00e7\u00e3o de eventual dano em sede de processo de tomada de contas especial e, por conseguinte, n\u00e3o se pode admitir que a omiss\u00e3o seja qualificada como mera falha formal, mas causa para o julgamento correto de irregularidade das contas, especialmente pelo fato de que as contas foram apresentadas apenas na fase de defesa, no \u00e2mbito do controle externo.</p><p class=\"texto_base\">A san\u00e7\u00e3o, nestes casos, tem natureza retributiva, preventiva especial e preventiva geral, conforme decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4769/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4769/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>: \"<b>A omiss\u00e3o inicial injustificada na presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 motivo bastante para a irregularidade das contas, ainda que afastado o d\u00e9bito mediante sua presta\u00e7\u00e3o tardia, com aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, tendo em vista n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1ter retributivo da pena em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel diretamente envolvido, mas tamb\u00e9m o car\u00e1ter preventivo, inibidor de novas condutas omissivas tanto pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel como pelos demais gestores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"</b>.</p><p class=\"texto_base\">Os julgados colacionados pelo recorrente analisam a quest\u00e3o na \u00f3tica criminal, qual seja, a configura\u00e7\u00e3o do crime previsto no art. 1\u00ba, inc. VI, do Decreto-Lei 201/97, situa\u00e7\u00e3o que se difere da omiss\u00e3o do ponto de vista do Direito Financeiro prevista no art. 16, III, \"a\" da Lei 8.443/92, n\u00e3o sendo poss\u00edvel admitir que a mera apresenta\u00e7\u00e3o das contas na fase externa n\u00e3o impe\u00e7a a san\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o ocorrida no intervalo entre o termo final de apresenta\u00e7\u00e3o (26/5/2017 - pe\u00e7a 11, p. 2) e a efetiva apresenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (25/11/2019 - pe\u00e7a 27, p. 5) .</p><p class=\"texto_base_em_negrito\">Do m\u00e9rito: da retirada de recursos da conta do conv\u00eanio por meio de bloqueio judicial</p><p class=\"texto_base\">Alega o recorrente que a diferen\u00e7a observada no valor de R$ 57.212,19 se referiria a bloqueio judicial no valor de R$ 72.546,76, n\u00e3o tendo o recorrente acesso ao processo judicial, conforme demonstrado na pe\u00e7a 63, p. 5-6. Aponta a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no per\u00edodo de janeiro de 2014 a dezembro de 2015, apresentando planilha de c\u00e1lculo dos valores bloqueados de saldo anterior, contrapartida e parcela de rendimentos.</p><p class=\"texto_solto_ (an\u00e1lise) \">An\u00e1lise</p><p class=\"texto_base\">Em sede de recurso, n\u00e3o foi apresentado qualquer novo documento em rela\u00e7\u00e3o ao alegado bloqueio judicial realizado nas contas banc\u00e1rias vinculadas, sendo que a Certid\u00e3o Judicial apresentada afirmava o encerramento das atividades de higieniza\u00e7\u00e3o em <b>15/12/2020</b> (pe\u00e7a 63, p. 5) , havendo tempo suficiente para a obten\u00e7\u00e3o de documentos comprobat\u00f3rios, n\u00e3o tendo o recorrente demonstrado qualquer dilig\u00eancia no per\u00edodo.</p><p class=\"texto_base\">Cumpre ao recorrente a demonstra\u00e7\u00e3o de regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais em todos os aspectos, incluindo as medidas utilizadas para obstar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais para pagamentos de despesas municipais, comprovando a ado\u00e7\u00e3o de medidas para reverter a constri\u00e7\u00e3o judicial indicada, n\u00e3o sendo poss\u00edvel afastar a responsabilidade do ex-Prefeito quanto \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o evidenciada no extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 4, p. 2) , ocorrida em 11/6/2015 e sem qualquer justificativa comprovada.</p><p class=\"texto_base\">Note-se que a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamentos em processos judiciais equivaleria a uma destina\u00e7\u00e3o indevida dos recursos, uma vez que os recursos federais n\u00e3o podem ser utilizados para outras finalidades sen\u00e3o aquelas indicadas no art. 9\u00ba do Decreto 6.093/2007, <i>verbis</i>:</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">Art. 9\u00ba A assist\u00eancia financeira da Uni\u00e3o ao Programa poder\u00e1 ser destinada ao custeio das seguintes a\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">I - bolsa para alfabetizadores, coordenadores de turmas e tradutores int\u00e9rpretes de LIBRAS;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">II - forma\u00e7\u00e3o de alfabetizadores e coordenadores de turmas;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">III - transporte para os alfabetizandos;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">IV - aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios destinados, exclusivamente, ao atendimento das necessidades de alimenta\u00e7\u00e3o escolar dos alfabetizandos;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">V - aquisi\u00e7\u00e3o de material escolar;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">VI - aquisi\u00e7\u00e3o de material pedag\u00f3gico;</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">VII - assist\u00eancia t\u00e9cnica, compreendendo formula\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do Programa.</p><p class=\"texto_base\">Assim, a exonera\u00e7\u00e3o do recorrente dependeria, al\u00e9m da demonstra\u00e7\u00e3o da constri\u00e7\u00e3o judicial ora debatida, a evidencia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es efetivas para a recomposi\u00e7\u00e3o dos saldos das contas de recursos do conv\u00eanio, com a eventual transfer\u00eancia de recursos do Munic\u00edpio para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do programa p\u00fablico federal.</p><p class=\"texto_base\">N\u00e3o \u00e9 demasiado recordar que, em mat\u00e9ria de Direito Financeiro, segundo determinam a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e legisla\u00e7\u00e3o correlata, <b>ao gestor incumbe provar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico (invers\u00e3o do \u00f4nus da prova) </b>, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, art. 93 do Decreto-lei n. 200/67 e do art. 66 do Decreto n. 93.872/86, entendimento reconhecido nos julgados das Suprema Corte, <i>verbis</i>:</p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">MANDADO DE SEGURAN\u00c7A CONTRA O TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONTAS JULGADAS IRREGULARES. APLICAC\u00c3O DA MULTA PREVISTA NO ARTIGO 53 DO DECRETO-LEI 199/67. A MULTA PREVISTA NO ARTIGO 53 DO DECRETO-LEI 199/67 N\u00c3O TEM NATUREZA DE SAN\u00c7\u00c3O DISCIPLINAR. IMPROCED\u00caNCIA DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES RELATIVAS A CERCEAMENTO DE DEFESA. <b>EM DIREITO FINANCEIRO, CABE AO ORDENADOR DE DESPESAS PROVAR QUE N\u00c3O \u00c9 RESPONS\u00c1VEL PELAS INFRA\u00c7\u00d5ES, QUE LHE S\u00c3O IMPUTADAS, DAS LEIS E REGULAMENTOS NA APLICA\u00c7\u00c3O DO DINHEIRO P\u00daBLICO</b>. COINCID\u00caNCIA, AO CONTR\u00c1RIO DO QUE FOI ALEGADO, ENTRE A ACUSA\u00c7\u00c3O E A CONDENA\u00c7\u00c3O, NO TOCANTE \u00c0 IRREGULARIDADE DA LICITA\u00c7\u00c3O. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A INDEFERIDO. (STF; MS 20335, Relator Ministro Moreira Alves, DJ de 25.02.1983)  </p><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\">EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. EX-DIRETOR DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS SERVIDORES DO MINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA (ASMME) . CONDENA\u00c7\u00c3O, PELO TCU, AO PAGAMENTO DE VALOR REPASSADO \u00c0 ENTIDADE, RELATIVO A CONV\u00caNIO, POR FALTA DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. PRETENSA NULIDADE FORMAL. RECURSOS CUJA UTILIZA\u00c7\u00c3O ESTARIA DISPENSADA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O PERANTE A CORTE DE CONTAS. Alega\u00e7\u00f5es improcedentes. Julgamento que, contrariamente ao afirmado, foi precedido de tempestiva inclus\u00e3o em pauta especial e realizado com observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da ampla defesa. <b>Verba utilizada durante a vig\u00eancia da norma do art. 66 do DL 200/67, que sujeita todos quantos recebam recursos da Uni\u00e3o ou das entidades a ela vinculadas, direta ou indiretamente, inclusive mediante acordo, ajuste ou conv\u00eanio, ao dever de comprovar o seu bom e regular emprego. Obriga\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se exoneram os administradores dos referidos recursos, pelo simples fato de haverem deixado os respectivos cargos. </b>Aus\u00eancia de direito l\u00edquido e certo. Mandado de seguran\u00e7a denegado. (STF; MS 21682, Relator (a) :  Min. ILMAR GALV\u00c3O, Tribunal Pleno, julgado em 11/03/1994, DJ 06-05-1994 PP-10469 EMENT VOL-01743-02 PP-00336) </p><h1 class=\"title\">CONCLUS\u00d5ES</h1><p class=\"texto_base\">N\u00e3o deve ser reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o por nenhum dos poss\u00edveis regimes (C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) , n\u00e3o havendo altera\u00e7\u00e3o do desfecho do processo ao se analisar a quest\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja a premissa adotada (imprescritibilidade, prescritibilidade pelo C\u00f3digo Civil ou pela Lei 9.873/1999) .</p><p class=\"texto_base\">A apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de contas que poderia ser relevada por meio do julgamento pela regularidade com ressalvas \u00e9 aquela em que o gestor n\u00e3o cumpre o prazo previsto para apresenta\u00e7\u00e3o das contas, por\u00e9m o faz espontaneamente. Aqueles que deixam de prestar contas e s\u00f3 o fazem quando instados a tal, n\u00e3o s\u00e3o intempestivos, mas omissos, sendo as contas irregulares.</p><p class=\"texto_base\">O recorrente n\u00e3o apresentou qualquer nova evid\u00eancia probat\u00f3ria da ocorr\u00eancia de bloqueios judiciais ocorridos na conta do conv\u00eanio, tampouco a ado\u00e7\u00e3o de medidas para a recomposi\u00e7\u00e3o de saldos de recursos federais com destina\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamentos que n\u00e3o est\u00e3o em sintonia com as finalidades educacionais previstas na lei e no decreto de reg\u00eancia (Lei 10.880/2004 e Decreto 6.093/2007) .</p><h1 class=\"title\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"texto_base\">Deste modo, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para propor, com base nos artigos 32 e 33 da Lei 8.443/92, combinados com o art. 285 do RI/TCU, conhecer e negar provimento ao recurso, dando ci\u00eancia ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 da decis\u00e3o que vier a ser adotada. [...]\". </p><p class=\"texto_base\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 Pe\u00e7a99, diverge, em parte, das conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica especializada, por entender que o apelo deve ser parcialmente provido, ante os seguintes fundamentos:</p><p>\t\"[...] Trata-se da tomada de contas especial instaurada em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa/CE, no \u00e2mbito do Programa Brasil Alfabetizado, relativo ao exerc\u00edcio de 2013, no valor total de R$ 175.056,19 (pe\u00e7as 4 e 5) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>ORDEM BANC\u00c1RIA</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>DATA DA OB</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>VALOR HIST\u00d3RICO </b></p><p class=\"annotation_text\"><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>DATA DO CR\u00c9DITO </b></p><p class=\"annotation_text\"><b>NA CONTA CORRENTE</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2014OB605080</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">  87.217,84</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/8/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2015OB605040</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">  56.221,53</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2015OB605048</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">  31.616,82</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>-</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>175.056,19</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>-</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada perante este Tribunal, ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos reproduzida a seguir, no montante de R$ 126.304,00 (pe\u00e7a 30, p. 5) : </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 53, em face do extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 4) e da presta\u00e7\u00e3o de contas aduzida (pe\u00e7a 30) , a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) quantificou em R$ 57.212,19 o valor do dano ao er\u00e1rio, com base na an\u00e1lise a seguir:</p><p>\"15. Devem ser consideradas, outrossim, as correspond\u00eancias verificadas entre os disp\u00eandios verificados na conta corrente espec\u00edfica, documentadas no extrato reproduzido (pe\u00e7a 4) e os pagamentos efetuados listados na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 30, p. 5) , onde foram igualmente consignados os processos licitat\u00f3rios pertinentes e os credores dos valores. Confrontando tais registros, pode-se construir a seguinte tabela:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do lan\u00e7amento de d\u00e9bito no extrato</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Hist\u00f3rico</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Presen\u00e7a na Rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 30, p. 5) </p></td></tr><tr>\t<td><p>10/1/2014</p></td>\t<td><p>Diaga Com\u00e9rcio de Alimentos e Representa\u00e7\u00f5es Ltda.</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>3.650,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/3/2014</p></td>\t<td><p>Diaga Com\u00e9rcio de Alimentos e Representa\u00e7\u00f5es Ltda.</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>10.575,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2014</p></td>\t<td><p>Instituto Prisma de Desenvolvimento Humano - IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>34.432,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2014</p></td>\t<td><p>Instituto Prisma de Desenvolvimento Humano - IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>9.620,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2014</p></td>\t<td><p>Edi\u00e7\u00f5es IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>10.480,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/11/2014</p></td>\t<td><p>Edi\u00e7\u00f5es IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>14.520,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2014</p></td>\t<td><p>Instituto Prisma de Desenvolvimento Humano - IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>9.480,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/1/2015</p></td>\t<td><p>Leandro Timb\u00f3 Mesquita - ME</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>16.205,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>Instituto Prisma de Desenvolvimento Humano - IPDH</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia On line</p></td>\t<td><p>8.882,00</p></td>\t<td><p>Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2015</p></td>\t<td><p>N\u00e3o identificado</p></td>\t<td><p>Movimento do Dia</p></td>\t<td><p>72.546,76</p></td>\t<td><p>N\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>16.\tA soma dos pagamentos listados que encontram correspond\u00eancia nos extratos banc\u00e1rios, com perfeita identifica\u00e7\u00e3o do credor, atinge o montante de R$ 117.844,00, de um total de R$ 175.056,19, que fora repassado. N\u00e3o foi comprovada, portanto, a aplica\u00e7\u00e3o do valor de R$ 57.212,19, de responsabilidade do defendente, tendo como data de ocorr\u00eancia a data do \u00faltimo repasse de recursos federais (6/2/2015) .\"</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nesse cen\u00e1rio, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, decidiu-se, entre outras medidas (pe\u00e7a 70) :</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante (CPF XXX.977.603-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c' e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, julgar irregulares as contas do Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante (CPF XXX.977.603-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada e fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal, em respeito ao art. 214, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'b', do Regimento Interno do TCU, o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2015</p></td>\t<td><p>57.212,19</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante<i> </i> (XXX.977.603-XX) a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso IV, do Regimento Interno, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;\"</p><p>Consoante pe\u00e7as 96 e 97, a proposi\u00e7\u00e3o oferecida pela Secretaria de Recursos (Serur) \u00e9 no sentido de o Tribunal conhecer e negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 82 e 83) manejado por Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante, prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa/CE nas gest\u00f5es 2013/2016 e 2017/2020 (pe\u00e7as 8 e 14) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 70) . </p><p>II</p><p>Com as v\u00eanias de estilo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas dissente, em parte, das conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica especializada, por entender que o apelo deve ser parcialmente provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O confronto entre a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (R$ 126.304,00, pe\u00e7a 30, p. 5) e a tabela elaborada pela SecexTCE (R$ 117.844,00, pe\u00e7a 53, pp. 4/5, itens 15 e 16) permite verificar que a diferen\u00e7a entre elas reside na import\u00e2ncia de R$ 8.460,00, indicada na rela\u00e7\u00e3o como pagamento a Francisco das Chagas Alves, CPF XXX.040.653-XX, em 13/2/2015, com base na Nota Fiscal Avulsa 2014154393 (Transfer\u00eancia 003099) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na vis\u00e3o do MP de Contas, essa quantia de R$ 8.460,00 deve ser abatida do valor da d\u00edvida, considerando a exist\u00eancia de lan\u00e7amento correspondente no extrato banc\u00e1rio, a t\u00edtulo de <i>\"transfer\u00eancia para poupan\u00e7a\"</i>, conforme segue (pe\u00e7a 4, p. 2) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por meio de consulta ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SIGPC) do FNDE, Contas <i>Online</i>, o MP de Contas obteve informa\u00e7\u00f5es adicionais a respeito, identificando se tratar da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04.003/2014, destinada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios para os alfabetizandos, consoante se pode verificar nas telas a seguir[footnoteRef:2][footnoteRef:3][footnoteRef:4]:  [2:  https://www.fnde.gov.br/sigpc/pages/VincularFornecedorProposta/VincularFornecedorPropostaList.seam?cid=54127. Acesso em: 18 abr. 2022.]  [3:  https://www.fnde.gov.br/sigpc/pages/home/homeMenuVertical.seam?cid=32291. Acesso em: 14 abr. 2022.]  [4:  https://www.fnde.gov.br/sigpc/pages/ManterPagamentos/ManterPagamentosCreateUpdate.seam?cid=32365. Acesso em: 14 abr. 2022.] </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> </p><p>Ademais, em consulta ao sistema Repasses de Recursos de Programas de Governo (RPG) , do Banco do Brasil, obteve-se a informa\u00e7\u00e3o de que a transfer\u00eancia de R$ 8.460,00, efetuada em 13/2/2015, teve efetivamente como benefici\u00e1rio Francisco das Chagas Alves Salustiano (Ag\u00eancia Benefici\u00e1ria: 4374. Conta Benefici\u00e1ria: 05100030999, pe\u00e7a 98, p. 5) :</p><p>\u00c0 vista do exposto, opina-se pela redu\u00e7\u00e3o do valor da condena\u00e7\u00e3o para R$ 48.752,19 (= R$ 57.212,19 - R$ 8.460,00) , que corresponde ao valor repassado (R$ 175.056,19) deduzido do valor comprovado (R$ 126.304,00) .</p><p>Sobre a multa aplicada a Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante, assim constou do voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida (pe\u00e7a 71, p. 3) :</p><p>\"15. Por fim, acompanho o entendimento da unidade t\u00e9cnica no sentido de que a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 posterior ao chamamento pelo TCU, o que caracteriza omiss\u00e3o e n\u00e3o mera intempestividade. N\u00e3o tendo o gestor justificado o atraso no encaminhamento da documenta\u00e7\u00e3o conforme exigido em Lei, imp\u00f5e-se igualmente a san\u00e7\u00e3o por essa irregularidade, nos termos do art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 [\"<i>n\u00e3o atendimento, no prazo fixado, sem causa justificada, a dilig\u00eancia do Relator ou a decis\u00e3o do Tribunal\"</i>].\"</p><p>\tNesse cen\u00e1rio, ante a proposta de afastamento de parte do d\u00e9bito, o MP de Contas tamb\u00e9m opina pela redu\u00e7\u00e3o proporcional do valor da multa aplicada ao recorrente e pela retifica\u00e7\u00e3o de seu fundamento legal.</p><p>Por derradeiro, em acr\u00e9scimo \u00e0 an\u00e1lise da Serur acerca da prescri\u00e7\u00e3o, destaca-se precedente desta Corte: </p><p> \"O entendimento proferido pelo STF no RE 636.886  (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral) , a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU. As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de dano ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis (S\u00famula TCU 282) .\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18604/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18604/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN)  </p><p> </p><p>Demais disso, mediante o recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>) , sess\u00e3o de 9/3/2022, esta Casa decidiu: </p><p> </p><p>\"9.8. ordenar \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo (Segecex) a forma\u00e7\u00e3o de grupo t\u00e9cnico de trabalho para que, em processo apartado, apresente a este Plen\u00e1rio projeto de normativo que discipline, de forma completa e detalhada, o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.\" </p><p> </p><p>No voto que deu lastro ao referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Ministro-Revisor Walton Alencar Rodrigues reafirmou a aplicabilidade, por ora, da tese da imprescritibilidade do dano ao er\u00e1rio, conforme fragmento que segue transcrito: </p><p> </p><p>\"Trata-se de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, repassados ao munic\u00edpio de Santo Ant\u00f4nio de Leverger/MT, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta dos Programas de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas, no per\u00edodo de agosto de 2005 a setembro de 2009. </p><p>Inicialmente, gostaria de louvar a iniciativa do relator, E. Ministro Raimundo Carreiro, em trazer ao descortino do Plen\u00e1rio discuss\u00e3o acerca da proposta de uniformiza\u00e7\u00e3o de novo entendimento acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da pretens\u00e3o punitiva do TCU, tendo por base recente evolu\u00e7\u00e3o jurisprudencial das decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal, sobretudo, a partir do julgamento do RE 636.886/AL, envolvendo o tema 899 com repercuss\u00e3o geral reconhecida. </p><p>Nada a objetar quanto \u00e0 reavalia\u00e7\u00e3o do tema. Todavia, dada a complexidade da mat\u00e9ria e suas repercuss\u00f5es sobre as futuras a\u00e7\u00f5es de controle exercidas por esta Corte de Contas, alinho-me \u00e0 sugest\u00e3o do E. Ministro Vital do R\u00eago de forma\u00e7\u00e3o de grupo t\u00e9cnico de trabalho a fim de que seja apresentado a este Colegiado, em processo apartado e no prazo m\u00e1ximo de quatro meses, projeto de normativo que discipline, de forma completa e detalhada, sobre o tema da prescri\u00e7\u00e3o, tendo por base a intelig\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal. </p><p>Neste estudo, dever\u00e3o ser enfrentados aspectos fundamentais como termo <i>a quo, </i>hip\u00f3teses de suspens\u00e3o e interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, al\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es em que ocorra a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, levando em conta as especificidades e as diferentes formas de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU<i>. </i></p><p>At\u00e9 que o Tribunal aprove projeto normativo com regulamenta\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da prescri\u00e7\u00e3o, defendo seja mantido o entendimento consolidado nesta Corte de Contas quanto \u00e0 imprescritibilidade a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio, com base no Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU, bem como a prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva, prevista no artigo 205 do C\u00f3digo Civil, segundo as diretrizes aprovadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p>Nessa vereda, perfilho encaminhamento proposto pela Unidade T\u00e9cnica quanto ao imediato julgamento da tomada de contas especial, na esteira da atual jurisprud\u00eancia do TCU.\" </p><p> </p><p>III</p><p>Em face do que restou apurado nos autos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e ao Tribunal:</p><p>a) conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 82 e 83) interposto por Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante, prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa/CE nas gest\u00f5es 2013/2016 e 2017/2020 (pe\u00e7as 8 e 14) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 70) , para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, a fim de:</p><p>a.1) substituir a tabela de composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, constante do item 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pela tabela a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2015</p></td>\t<td><p>48.752,19</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p>a.2) reduzir proporcionalmente o valor da multa aplicada ao recorrente e retificar seu fundamento legal, para que passe a ser o art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p>b) dar ci\u00eancia ao recorrente, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 da decis\u00e3o que vier a ser adotada. [...]\".</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Esio Rios Lousada Neto (18.190/OAB-CE), representando Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FNDE. PROGRAMA BRASIL ALFABETIZADO PRESCRI\u00c7\u00c3O: N\u00c3O-OCORR\u00caNCIA. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS INTEMPESTIVAS AP\u00d3S O IN\u00cdCIO DA FASE EXTERNA DO PROCESSO DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O N\u00c3O JUSTIFICADA. AUS\u00caNCIA DE PROVAS DE CONSTRI\u00c7\u00c3O JUDICIAL. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DE MEDIDAS PARA RESTITUI\u00c7\u00c3O DOS SALDOS DE RECURSOS FEDERAIS APLICADOS FORA DA FINALIDADE LEGAL. CONHECER DO RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. PROVIMENTO PARCIAL. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p>\tAprecia-se, nesta oportunidade, Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em processo de Tomada de Contas Especial interposto por Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcanti (Pe\u00e7as 82-83) , ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa/CE, buscando impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 70) , por meio do qual o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos do Programa Brasil Alfabetizado, no exerc\u00edcio de 2013. </p><p>2.\tInicialmente, ratifico o Despacho por mim proferido em 29 de setembro de 2021 (Pe\u00e7a 88) conhecendo o Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Francisco Jeov\u00e1 Sousa Cavalcante (R001, Pe\u00e7as 82 e 83) , suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p><p>3.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel noticiou a apresenta\u00e7\u00e3o das contas em 25/11/2019, tendo a Corte realizado dilig\u00eancias junto ao FNDE (Pe\u00e7a 37-52) , realizando nova cita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a despesas para as quais n\u00e3o havia a devida comprova\u00e7\u00e3o, no valor de R$ 57.212,19.</p><p>4.\tAp\u00f3s o devido processo legal, o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Pe\u00e7a 70) , decis\u00e3o contra a qual se insurge o recorrente que alega, em ess\u00eancia:</p><p>\ta) aus\u00eancia de irregularidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, uma vez que houve a efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE, com a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no Sigpc, sendo que o atraso decorreria da demora do FNDE na libera\u00e7\u00e3o do sistema, bem como a dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o nos arquivos da Prefeitura. Aponta julgados do Poder Judici\u00e1rio que exigem a caracteriza\u00e7\u00e3o do dolo (vontade consciente de sonega\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es) na omiss\u00e3o;</p><p>\tb) a diferen\u00e7a observada no valor de R$ 57.212,19 se referiria a bloqueio judicial no valor de R$ 72.546,76, n\u00e3o tendo o recorrente acesso ao processo judicial, conforme demonstrado na pe\u00e7a 63, p. 5-6. Aponta a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no per\u00edodo de janeiro de 2014 a dezembro de 2015, apresentando planilha de c\u00e1lculo dos valores bloqueados de saldo anterior, contrapartida e parcela de rendimentos.</p><p class=\"texto_base\">5.\tA Secretaria de Recurso (Serur) , em preliminar, analisa a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o com a incid\u00eancia do julgamento do RE 669.069/STF, entendimentos mais recentes do STF e do TCU e orienta\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Afasta a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00f5es, pois no caso em exame, a irregularidade atribu\u00edda ao recorrente se refere \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas com o prazo final de <b>26/5/2017</b> (Pe\u00e7a 13, p. 1) , com a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em <b>25/11/2020</b> (Pe\u00e7as 61 e 62) e julgamento em <b>10/8/2021 </b> (Pe\u00e7a 70) , evidenciando, portanto, a inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (imprescritibilidade, C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tQuanto ao m\u00e9rito, recha\u00e7a os argumentos do recorrente, com base nos seguintes fundamentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) sobre a discuss\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas e a posterior apresenta\u00e7\u00e3o na fase externa, recorda as balizas contidas no julgamento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1678/2005/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1678/2005-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ao estabelecer crit\u00e9rios distintivos para o julgamento de regularidade com ressalva ou de irregularidade, resumido no seguinte enunciado: \"A apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de contas, que poderia ser relevada por meio do julgamento pela regularidade com ressalvas, \u00e9 aquela em que o gestor n\u00e3o cumpre o prazo previsto para apresenta\u00e7\u00e3o das contas, por\u00e9m o faz espontaneamente. Aqueles que deixam de prestar contas e s\u00f3 o fazem quando instados a tal, n\u00e3o s\u00e3o intempestivos, mas omissos, sendo as contas irregulares. A simples decreta\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas n\u00e3o resulta obrigatoriamente na inelegibilidade do respons\u00e1vel. A inelegibilidade depende de ju\u00edzo, a ser emitido pela Justi\u00e7a Eleitoral, sobre a natureza e a gravidade da irregularidade cometida\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) buscando os fundamentos da decis\u00e3o, verifica que o elemento fulcral \u00e9 saber se a presta\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea foi decorrente de provoca\u00e7\u00e3o do controle externo, ap\u00f3s a movimenta\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica e gera\u00e7\u00e3o de custos para o Er\u00e1rio e entendeu ser esse o caso, pois o respons\u00e1vel tinha obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, independentemente de intima\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle interno. A despeito da mora, foi notificado pelo controle interno para presta\u00e7\u00e3o de contas e manteve-se inerte. Deu causa, portanto, a apura\u00e7\u00e3o de eventual dano em sede de TCE, por conseguinte, n\u00e3o se pode admitir que a omiss\u00e3o seja qualificada como mera falha formal, mas causa para o julgamento correto de irregularidade das contas, especialmente pelo fato de que as contas foram apresentadas apenas na fase de defesa, no \u00e2mbito do controle externo;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) a san\u00e7\u00e3o, nestes casos, tem natureza retributiva, preventiva especial e preventiva geral, conforme decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4769/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4769/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>: \"A omiss\u00e3o inicial injustificada na presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 motivo bastante para a irregularidade das contas, ainda que afastado o d\u00e9bito mediante sua presta\u00e7\u00e3o tardia, com aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, tendo em vista n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1ter retributivo da pena em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel diretamente envolvido, mas tamb\u00e9m o car\u00e1ter preventivo, inibidor de novas condutas omissivas tanto pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel como pelos demais gestores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\td) os julgados colacionados pelo recorrente analisam a quest\u00e3o na \u00f3tica criminal, qual seja, a configura\u00e7\u00e3o do crime previsto no art. 1\u00ba, inc. VI, do Decreto-Lei 201/97, situa\u00e7\u00e3o que se difere da omiss\u00e3o do ponto de vista do Direito Financeiro prevista no art. 16, III, \"a\" da Lei 8.443/92, n\u00e3o sendo poss\u00edvel admitir que a mera apresenta\u00e7\u00e3o das contas na fase externa n\u00e3o impe\u00e7a a san\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o ocorrida no intervalo entre o termo final de apresenta\u00e7\u00e3o (26/5/2017 - Pe\u00e7a 11, p. 2) e a efetiva apresenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (25/11/2019 - Pe\u00e7a 27, p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\te) em sede de recurso, n\u00e3o foi apresentado qualquer novo documento em rela\u00e7\u00e3o ao alegado bloqueio judicial realizado nas contas banc\u00e1rias vinculadas, sendo que a Certid\u00e3o Judicial apresentada afirmava o encerramento das atividades de higieniza\u00e7\u00e3o em 15/12/2020 (Pe\u00e7a 63, p. 5) , havendo tempo suficiente para a obten\u00e7\u00e3o de documentos comprobat\u00f3rios, n\u00e3o tendo o recorrente demonstrado qualquer dilig\u00eancia no per\u00edodo;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tf) cumpre ao recorrente a demonstra\u00e7\u00e3o de regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais em todos os aspectos, incluindo as medidas utilizadas para obstar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais para pagamentos de despesas municipais, comprovando a ado\u00e7\u00e3o de medidas para reverter a constri\u00e7\u00e3o judicial indicada, n\u00e3o sendo poss\u00edvel afastar a responsabilidade do ex-Prefeito quanto \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o evidenciada no extrato banc\u00e1rio (Pe\u00e7a 4, p. 2) , ocorrida em 11/6/2015 e sem qualquer justificativa comprovada;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tg) utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamentos em processos judiciais equivaleria a uma destina\u00e7\u00e3o indevida desses, uma vez que os recursos federais n\u00e3o podem ser utilizados para outras finalidades sen\u00e3o aquelas indicadas no art. 9\u00ba do Decreto 6.093/2007;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\th) a exonera\u00e7\u00e3o do recorrente dependeria, al\u00e9m da demonstra\u00e7\u00e3o da constri\u00e7\u00e3o judicial ora debatida, a evidencia\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es efetivas para a recomposi\u00e7\u00e3o dos saldos das contas de recursos do conv\u00eanio, com a eventual transfer\u00eancia de recursos do Munic\u00edpio para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do programa p\u00fablico federal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ti) n\u00e3o \u00e9 demasiado recordar que, em mat\u00e9ria de Direito Financeiro, segundo determinam a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e legisla\u00e7\u00e3o correlata, ao gestor incumbe provar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico (invers\u00e3o do \u00f4nus da prova) , nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, art. 93 do Decreto-lei n. 200/67 e do art. 66 do Decreto n. 93.872/86, entendimento reconhecido nos julgados das Suprema Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAnte as raz\u00f5es que apresenta, prop\u00f5e conhecer e negar provimento ao recurso, dando ci\u00eancia ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 da decis\u00e3o que vier a ser adotada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 Pe\u00e7a 99, diverge, em parte, das conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica especializada, por entender que o apelo deve ser parcialmente provido, ante os seguintes fundamentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) O confronto entre a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (R$ 126.304,00, Pe\u00e7a 30, p. 5) e a tabela elaborada pela SecexTCE (R$ 117.844,00, Pe\u00e7a 53, pp. 4/5, itens 15 e 16) permite verificar que a diferen\u00e7a entre elas reside na import\u00e2ncia de R$ 8.460,00, indicada na rela\u00e7\u00e3o como pagamento a Francisco das Chagas Alves, CPF 441.040.653-15, em 13/2/2015, com base na Nota Fiscal Avulsa 2014154393 (Transfer\u00eancia 003099) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) na vis\u00e3o do MP de Contas, essa quantia de R$ 8.460,00 deve ser abatida do valor da d\u00edvida, considerando a exist\u00eancia de lan\u00e7amento correspondente no extrato banc\u00e1rio, a t\u00edtulo de \"transfer\u00eancia para poupan\u00e7a\", conforme pode ser visto na Pe\u00e7a 4, p. 2;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) por meio de consulta ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SIGPC) do FNDE, Contas Online, o MP de Contas obteve informa\u00e7\u00f5es adicionais a respeito, identificando se tratar da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04.003/2014, destinada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios para os alfabetizandos, consoante pode ser verificado nas telas que reproduzo no Relat\u00f3rio precedente;</p><p>d) afirma, ainda, que em consulta ao sistema Repasses de Recursos de Programas de Governo (RPG) , do Banco do Brasil, obteve-se a informa\u00e7\u00e3o de que a transfer\u00eancia de R$ 8.460,00, efetuada em 13/2/2015, teve efetivamente como benefici\u00e1rio Francisco das Chagas Alves Salustiano (Ag\u00eancia Benefici\u00e1ria: 4374. Conta Benefici\u00e1ria: 05100030999) , Pe\u00e7a 98, p. 5;</p><p>\te) \u00e0 vista do exposto, opina pela redu\u00e7\u00e3o do valor da condena\u00e7\u00e3o para R$ 48.752,19 (= R$ 57.212,19 - R$ 8.460,00) , que corresponde ao valor repassado (R$ 175.056,19) deduzido do valor comprovado (R$ 126.304,00) e pela redu\u00e7\u00e3o proporcional do valor da multa aplicada ao recorrente e pela retifica\u00e7\u00e3o de seu fundamento legal;</p><p>\tf) por derradeiro, em acr\u00e9scimo \u00e0 an\u00e1lise da Serur acerca da prescri\u00e7\u00e3o, destaca precedente desta Corte \u00e0 \u00e9poca na qual ainda defendiam que, at\u00e9 que o Tribunal aprovasse o projeto normativo com regulamenta\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da prescri\u00e7\u00e3o, fosse mantido o entendimento at\u00e9 ent\u00e3o consolidado nesta Corte de Contas quanto \u00e0 imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio, com base no Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU, bem como a prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva, prevista no artigo 205 do C\u00f3digo Civil, segundo as diretrizes aprovadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">9.\tDada a consist\u00eancia da an\u00e1lise empreendida pela ent\u00e3o Serur e acolhida, em parte, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, endosso as conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o e respectivos pareceres (Pe\u00e7as 96 a 99) e, nesse particular, incluo as an\u00e1lises empreendidas e os fundamentos adotados entre as minhas raz\u00f5es de decidir no presente caso, sem preju\u00edzo dos destaques, considera\u00e7\u00f5es e complementos a seguir aduzidos.</p><p>10.\tEspecificamente quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o recorrida seguiu a linha jurisprudencial adotada \u00e0 \u00e9poca, consolidada pela S\u00famula TCU 282, com a tese da imprescritibilidade do d\u00e9bito. </p><p>11.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, os pareceres deixaram expresso que esta Corte de Contas estava adotando a tese da prescri\u00e7\u00e3o decenal, com base no art. 205 do C\u00f3digo Civil e de acordo com o entendimento consagrado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.\tA despeito disso, rememoro que na Sess\u00e3o do dia 19 de outubro \u00faltimo, este TCU se debru\u00e7ou sobre a aprova\u00e7\u00e3o de um normativo que regulamenta, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.\tAssim, as regras da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022 ser\u00e3o aqui consideradas, a fim de se formular ju\u00edzo sobre a quest\u00e3o. Esse normativo estabelece que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitivas e ressarcit\u00f3rias (art. 2\u00ba) . Ademais, incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.\tO marco inicial da contagem dos prazos prescricionais est\u00e1 estabelecido no art. 4\u00ba dessa norma e ser\u00e1 contado: I - da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas;  II - da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial; III - do recebimento da den\u00fancia ou da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ou pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno, quanto \u00e0s apura\u00e7\u00f5es decorrentes de processos dessas naturezas; IV - da data do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal, pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno ou pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica onde ocorrer a irregularidade; V - do dia em que tiver cessado a perman\u00eancia ou a continuidade, no caso de irregularidade permanente ou continuada.</p><p>15.\tNo caso em tela, o termo inicial de contagem do prazo prescricional seria 26/5/2017 (Pe\u00e7a 13, p. 1) , a data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas (inciso I, art. 4\u00ba) .</p><p>16.\tPor outro lado, a norma estabelece no Art. 5\u00ba, as seguintes causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o: I - pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital; II - por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato; III - por qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria; IV - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">17.\tNesse contexto, verifico os seguintes marcos interruptivos:</p><p>a) em <b>15/9/2017</b>, notifica\u00e7\u00e3o por omiss\u00e3o no dever de prestar contas e comprovante de ci\u00eancia (Pe\u00e7as 2 e 3) , hip\u00f3tese prevista no inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>b) em <b>6/11/2018, </b>Termo de Instaura\u00e7\u00e3o de TCE 613/2018-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE (Pe\u00e7a 1) ; hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>c) em <b>27/09/2018</b>, Informa\u00e7\u00e3o 3756/2018/SEOPC/COPRA/CGAPC/DIFIN-FNDE (Pe\u00e7a 6) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>d) em <b>25/04/2019</b>, Parecer 1562/2019/DIPLA/COPAC/AUDIT (Pe\u00e7a 11) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>e) em <b>23/1/2019</b>, Relat\u00f3rio de TCE 693/2018 - DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC, (Pe\u00e7a 13) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>h) em <b>22/8/2019</b>, Relat\u00f3rio de Auditoria 960/2019 (Pe\u00e7a 14) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>i) em <b>setembros de 2019</b>, Certificado de Auditoria 960/2019 (Pe\u00e7a 15) , Parecer do Dirigente de Controle Interno 960/2019 (Pe\u00e7a 16) e Pronunciamento Ministerial (Pe\u00e7a 17) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p>j) em 30/9/2019, instru\u00e7\u00e3o e pareceres da ent\u00e3o SecexTCE (Pe\u00e7as 21 a 23) (inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p>l) em <b>outubro de 2019</b>, cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel conforme entrega do aviso de recebimento no domic\u00edlio do respons\u00e1vel (Pe\u00e7as 25 e 26) , hip\u00f3tese do inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">m) em <b>maio de 2020</b>, instru\u00e7\u00e3o e pareceres da ent\u00e3o SecexTCE (Pe\u00e7as 31 a 33) , hip\u00f3tese inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">n) em 22/6/2020, Despacho do relator determinando dilig\u00eancia, (Pe\u00e7a 34) , hip\u00f3tese inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">o) em <b>junho de 2020</b>, dilig\u00eancia, ci\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7as 35 e 36) , hip\u00f3tese do inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">o) em <b>outubro de 2020 e mar\u00e7o de 2021</b>, nova instru\u00e7\u00e3o e pareceres da ent\u00e3o SecexTCE (Pe\u00e7as 53 a 55 e 66 a 68) , hip\u00f3tese inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">p) em <b>14/5/2021</b>, Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (Pe\u00e7a 69) , (inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"texto_base\">q) em 10<b>/8/2021</b>, data da Sess\u00e3o em que foi proferida o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 70) (inciso IV do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022) ;</p><p class=\"texto_base\">18.\tAnte essas informa\u00e7\u00f5es, observo que n\u00e3o houve no presente caso a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, \u00e0 luz do previsto no art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o -TCU 344/2022, nem mesmo a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente de que trata o art. 8\u00ba, \u00a7\u00a71\u00ba e 2\u00ba, da referida norma.</p><p class=\"texto_base\">19.\tPasso, ent\u00e3o, ao exame de m\u00e9rito do presente feito no que toca ao recorrente.</p><p class=\"texto_base\">20.\tA apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de contas que poderia ser relevada por meio do julgamento pela regularidade com ressalvas \u00e9 aquela em que o gestor n\u00e3o cumpre o prazo previsto para apresenta\u00e7\u00e3o das contas, por\u00e9m o faz espontaneamente. Aqueles que deixam de prestar contas e s\u00f3 o fazem quando instados a tal, n\u00e3o s\u00e3o intempestivos, mas omissos, sendo as contas irregulares.</p><p class=\"texto_base\">21.\tO recorrente n\u00e3o apresentou qualquer nova evid\u00eancia probat\u00f3ria da ocorr\u00eancia de bloqueios judiciais ocorridos na conta do conv\u00eanio, tampouco a ado\u00e7\u00e3o de medidas para a recomposi\u00e7\u00e3o de saldos de recursos federais com destina\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, n\u00e3o sendo admiss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para pagamentos que n\u00e3o est\u00e3o em sintonia com as finalidades educacionais previstas na lei e no decreto de reg\u00eancia (Lei 10.880/2004 e Decreto 6.093/2007) .</p><p class=\"texto_base\">22.\tConcordo com o MPTCU de que os elementos presentes nos autos, em confronto com as informa\u00e7\u00f5es obtidas pelo <b>Parquet</b> no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SIGPC) do FNDE e no sistema Repasses de Recursos de Programas de Governo (RPG) , do Banco do Brasil permitem concluir que a import\u00e2ncia de R$ 8.460,00, indicada na rela\u00e7\u00e3o como pagamento a Francisco das Chagas Alves, CPF 441.040.653-15, em 13/2/2015, com base na Nota Fiscal Avulsa 2014154393 (Transfer\u00eancia 003099) , tem lan\u00e7amento correspondente no extrato banc\u00e1rio, a t\u00edtulo de <i>\"transfer\u00eancia para poupan\u00e7a\"</i>, conforme Pe\u00e7a 4, p. 2) , raz\u00e3o pela qual tal quantia de deve ser abatida do valor da d\u00edvida do respons\u00e1vel.</p><p>23.\tEntendo adequado, tamb\u00e9m, reduzir proporcionalmente o valor da multa aplicada ao recorrente, cujo novo valor fixo em R$ 4.000,00, bem como retificar o seu fundamento para que passe a ser o art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>24.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, sou de opini\u00e3o que o Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o deve ser conhecido e parcialmente provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230419", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820541", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820541", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}