{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2567308", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2847/2023 ATA 10/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2847", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "10/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos em desfavor de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em <i>Advocacy</i>, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, por conv\u00eanio, para a institui\u00e7\u00e3o denominada \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em <i>Advocacy</i>, cujo objeto era \"Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. reconhecer a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento e arquivar estes autos, com base nos arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba  344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia sobre o presente Ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio das Mulheres e aos respons\u00e1veis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, em desfavor de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Conv\u00eanio de registro Siafi 598094 (pe\u00e7a 5) firmado entre o Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e \u00c1GERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, e que tinha por objeto o instrumento descrito como \u0093Objeto: Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o.\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/04/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Elaine Pessanha de Carvalho (XXX.739.141-XX); Guitty Masrour Milani (XXX.918.387-XX); \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy (05.427.114/0001-36).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02033220203\" target=\"_blank\">020.332/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORIO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTranscrevo a seguir, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 114) , cujas conclus\u00f5es contaram com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 115 e 116) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, em desfavor de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Conv\u00eanio de registro Siafi 598094 (pe\u00e7a 5) firmado entre o Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e \u00c1GERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, e que tinha por objeto o instrumento descrito como \"Objeto: Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o.\".</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 19/12/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 43) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1242/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Conv\u00eanio de registro Siafi 598094 foi firmado no valor de R$ 205.700,00, sendo R$ 201.700,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 4.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 14/12/2007 a 1/12/2008, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 1/3/2009. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 201.700,00 (pe\u00e7a 11) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 4, 22, 36 e 40.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Aus\u00eancia parcial de documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados ao \u00c1GERE - COOPERA\u00c7\u00c3O EM ADVOCACY, no \u00e2mbito do conv\u00eanio descrito como \"Objeto: Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o.\".</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 89) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 92.419,20, imputando-se a responsabilidade a Elaine Pessanha de Carvalho, Gerente Executiva da \u00c1GERE, no per\u00edodo de 14/12/2007 a 31/12/2008, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, Guitty Masrour Milani, Presidente , no per\u00edodo de 6/3/2006 a 17/5/2019, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, na condi\u00e7\u00e3o de contratado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\tEm 22/5/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 91) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 92 e 93) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm 1/6/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 94) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 99) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> realiza\u00e7\u00e3o de despesas em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o objeto do conv\u00eanio 0038/2007-91 descrito como \"Objeto: Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o.\". </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 9, 29 e 42.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tNormas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 39, inciso IV, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008 e art. 14\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso I e \u00a7 3\u00ba da Cl\u00e1usula, inciso II, al\u00ednea \"b, d, e, f, h, j\" do Termo de conv\u00eanio 0038/2007-91.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Guitty Masrour Milani, \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy e Elaine Pessanha de Carvalho:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Identificador</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31/12/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>100.584,98</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/7/2009</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.165,78</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C1</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\tCofre credor: Tesouro Nacional.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - realizar despesas na execu\u00e7\u00e3o do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com as especifica\u00e7\u00f5es constantes do termo aprovado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o termo aprovado resultou na impugna\u00e7\u00e3o das referidas despesas e, consequentemente, em dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos federais transferidos exclusivamente em itens permitidos ou compat\u00edveis com o respectivo termo aprovado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Guitty Masrour Milani.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - realizar despesas na execu\u00e7\u00e3o do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com as especifica\u00e7\u00f5es constantes do termo aprovado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o termo aprovado resultou na impugna\u00e7\u00e3o das referidas despesas e, consequentemente, em dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos federais transferidos exclusivamente em itens permitidos ou compat\u00edveis com o respectivo termo aprovado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Elaine Pessanha de Carvalho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - realizar despesas na execu\u00e7\u00e3o do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com as especifica\u00e7\u00f5es constantes do termo aprovado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o termo aprovado resultou na impugna\u00e7\u00e3o das referidas despesas e, consequentemente, em dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos federais transferidos exclusivamente em itens permitidos ou compat\u00edveis com o respectivo termo aprovado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 101) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Elaine Pessanha de Carvalho - promovida a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26663/2021 - Seproc (pe\u00e7a 105) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 8/6/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>12/6/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 110) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Adriano Trajano</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 104) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 27/6/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i> Guitty Masrour Milani - promovida a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26662/2021 - Seproc (pe\u00e7a 106) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 8/6/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>11/6/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 108) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Matheus Costa</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 104) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 26/6/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i> \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26665/2021 - Seproc (pe\u00e7a 107) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 9/6/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>14/6/2021</i></b><i> (pe\u00e7as 111 e 109) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Ant\u00f4nio Vieira</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados nos sistemas corporativos do TCU, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 104) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 29/6/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 112) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, a respons\u00e1vel Elaine Pessanha de Carvalho permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e os respons\u00e1veis Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy apresentaram defesa, que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 31/12/2008, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme segue:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Elaine Pessanha de Carvalho, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 53, publicado em 24/4/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Guitty Masrour Milani, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 48, recebido em 1/3/2019, conforme AR (pe\u00e7a 49) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 14, recebido em 20/2/2009, conforme AR (pe\u00e7a 87) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 153.410,25, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tInforma-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processo</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Elaine Pessanha de Carvalho</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474220174\" target=\"_blank\">Processo 034.742/2017-4</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-5034-26/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3473720170\" target=\"_blank\">Processo 034.737/2017-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-5034-26/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474920179\" target=\"_blank\">Processo 034.749/2017-9</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474520173\" target=\"_blank\">Processo 034.745/2017-3</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194120190\" target=\"_blank\">Processo 021.941/2019-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194420199\" target=\"_blank\">Processo 021.944/2019-9</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a> [TCE, encerrado, \"TCE instaurada contra o Sr. Guitty Masrour Milani, Presidente, Gerente Executivo e Gerente Administrativo da Agere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, Decorrente da n\u00e3o Aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o De Contas Do Convenio 133/2005 (SIAFI 487489) Firmado com a Secretaria de Diretos Humanos/PR\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a> [TCE, encerrado, \"Desaprova\u00e7\u00e3o parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos financeiros repassados \u00e0 \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy CONV\u00caNIO 124/2006-PR - SIAFI 575669\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a> [TCE, encerrado, \"CONV\u00caNIO 158/2007-PR - SIAFI 598127- Secretaria de Direitos Humanos/Pr E AGERE -  Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Guitty Masrour Milani</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a> [TCE, aberto, \"TCE CONV\u00caNIO 33/2008 - SDH/PR E \u00c1GRERE- COOPERA\u00c7\u00c3O EM ADVOCANCY\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194320192\" target=\"_blank\">Processo 021.943/2019-2</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474020171\" target=\"_blank\">Processo 034.740/2017-1</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-5034-26/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3473720170\" target=\"_blank\">Processo 034.737/2017-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-5034-26/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1865520190\" target=\"_blank\">Processo 018.655/2019-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-10354-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1850220199\" target=\"_blank\">Processo 018.502/2019-9</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-10354-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3475220170\" target=\"_blank\">Processo 034.752/2017-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-7463-32/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3475020177\" target=\"_blank\">Processo 034.750/2017-7</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-7463-32/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474720176\" target=\"_blank\">Processo 034.747/2017-6</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474520173\" target=\"_blank\">Processo 034.745/2017-3</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194120190\" target=\"_blank\">Processo 021.941/2019-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a> [TCE, encerrado, \"TCE instaurada contra o Sr. Guitty Masrour Milani, Presidente, Gerente Executivo e Gerente Administrativo da AGERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, Decorrente da n\u00e3o Aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Convenio 133/2005 (SIAFI 487489) Firmado Com a Secretaria de Diretos Humanos/PR\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a> [TCE, encerrado, \"TCE Conv\u00eanio 50/2005 - SDH/PR E \u00c1GERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a> [TCE, encerrado, \"Desaprova\u00e7\u00e3o parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos financeiros repassados \u00e0 \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy CONV\u00caNIO 124/2006-PR - SIAFI 575669\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a> [TCE, encerrado, \"CONV\u00caNIO 158/2007-PR - SIAFI 598127- Secretaria de Direitos Humanos/PR E AGERE -  Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>\u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a> [TCE, aberto, \"TCE CONV\u00caNIO 33/2008 - SDH/PR E \u00c1GRERE- COOPERA\u00c7\u00c3O EM ADVOCANCY\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3473720170\" target=\"_blank\">Processo 034.737/2017-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-5034-26/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1850220199\" target=\"_blank\">Processo 018.502/2019-9</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-10354-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3475120173\" target=\"_blank\">Processo 034.751/2017-3</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-7463-32/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3475020177\" target=\"_blank\">Processo 034.750/2017-7</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-7463-32/2015-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474620170\" target=\"_blank\">Processo 034.746/2017-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3474520173\" target=\"_blank\">Processo 034.745/2017-3</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-7959-45/2014-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1865120194\" target=\"_blank\">Processo 018.651/2019-4</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-10354-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4201520120\" target=\"_blank\">Processo 042.015/2012-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194220196\" target=\"_blank\">Processo 021.942/2019-6</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2194120190\" target=\"_blank\">Processo 021.941/2019-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do AC-10320-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a>\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1138920117\" target=\"_blank\">Processo 011.389/2011-7</a> [TCE, encerrado, \"TCE Instaurada Contra o Sr. Guitty Masrour Milani, Presidente, Gerente Executivo e Gerente Administrativo da AGERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, Decorrente da n\u00e3o Aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Convenio 133/2005 (SIAFI 487489) Firmado Com a Secretaria de Diretos Humanos/PR\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4202420129\" target=\"_blank\">Processo 042.024/2012-9</a> [TCE, encerrado, \"TCE Conv\u00eanio 50/2005 - SDH/PR E \u00c1GERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669220110\" target=\"_blank\">Processo 016.692/2011-0</a> [TCE, encerrado, \"Conv\u00eanio 158/2007-PR - SIAFI 598127- Secretaria de Direitos Humanos/PR e AGERE -  Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1858620120\" target=\"_blank\">Processo 018.586/2012-0</a> [TCE, encerrado, \"Desaprova\u00e7\u00e3o parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos financeiros repassados \u00e0 \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy Conv\u00eanio 124/2006-PR - SIAFI 575669\"]</i></p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia da respons\u00e1vel Elaine Pessanha de Carvalho</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel (Elaine Pessanha de Carvalho) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 102) , buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach - pe\u00e7as 103 e 104) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Elaine Pessanha de Carvalho, of\u00edcio 26663/2021 - Seproc (pe\u00e7a 105) , origem no sistema da Receita Federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, a respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tOs argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7as 20, 21, 24, 26, 35, 38, 41, 77 e 85) </i><b><i>n\u00e3o</i></b><i> elidem as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta da respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, a respons\u00e1vel Elaine Pessanha de Carvalho deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-a solidariamente ao d\u00e9bito apurado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da defesa dos respons\u00e1veis Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os respons\u00e1veis Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy apresentaram defesa, que passa a ser analisada em seguida:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Argumento 1 (pe\u00e7a 109, p. 2) :</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O respons\u00e1vel alega que entregou, \u00e0 tempo, todas as comprova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas para o concedente. A \u00c1gere teria acatado naquela oportunidade diversos itens que constam no Oficio13/2016/COTV/GEOFT/SEPLAN/SEPPIR/PR, datado de 4 de mar\u00e7o de 2016, e solicitava que um demonstrativo de d\u00e9bito fosse emitido, em separado. Contudo, aquele \u00f3rg\u00e3o teria agido com morosidade ao analisar a documenta\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>An\u00e1lise do argumento 1:</i></b><i> </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram qualquer nova evid\u00eancia/documenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o da presente instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Incide sobre o gestor o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados, o que decorre de expressa disposi\u00e7\u00e3o contida no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/317/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 317/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.964/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 153/2007-TCU-Plen\u00e1rio, 1.293/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 132/2006-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>No caso em comento, as quest\u00f5es apresentadas pela defesa, \u00e0 \u00e9poca, foram objeto de an\u00e1lise e redundaram no Parecer 96/2018/CGTVM/SPO/SE/MDH (pe\u00e7a 42) , que reprovou parcialmente as contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>De acordo com o Parecer 96/2018/CGTVM/SPO/SE/MDH (pe\u00e7a 42, p. 2) , chegou-se \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o parcial das contas, conforme quadro que se segue:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>CONV\u00caNIO</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>VALOR REPASSADO (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>VALOR APROVADO PARCIAL (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>VALOR REPROVADO</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Concedente</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>201.700,00 </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>101.115,02 </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>100.584,98</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Contrapartida</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4.000,00 </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.838,37 </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.161,63</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p><i>205.700,00</i></p></td>\t<td><p><i>103.953,39</i></p></td>\t<td><p><i>101.746,61</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_4\"/><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>O quadro acima foi originado das impugna\u00e7\u00f5es de despesas, conforme Nota T\u00e9cnica 03/2016/COTV/GEOFT/SEPLAN/SEPPIR/PR , que levantou os d\u00e9bitos a partir das seguintes impugna\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Item/Subitem</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Irregularidade</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor do D\u00e9bito (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8.1. (8.1.1.) </i></p></td>\t<td><p><i>Fatura em nome alheio ao da Convenente</i></p></td>\t<td><p><i>216,47 </i></p></td>\t<td><p><i>24/03/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.1. (8.1.2.) </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Fatura em nome alheio ao da Convenente</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>493,34 </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/03/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.1.) </i></p></td>\t<td><p><i>Pagamento realizado com data anterior a emiss\u00e3o do T\u00edtulo de Cr\u00e9dito </i></p></td>\t<td><p><i>417,60 </i></p></td>\t<td><p><i>02.05/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.2.) </i></p></td>\t<td><p><i>Despesa n\u00e3o pactuada no Plano de Trabalho </i></p></td>\t<td><p><i>822,00 </i></p></td>\t<td><p><i>14/05/2008 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.3.) </i></p></td>\t<td><p><i>Despesa n\u00e3o pactuada no Plano de Trabalho </i></p></td>\t<td><p><i>300,00 </i></p></td>\t<td><p><i>19/05/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.4.) </i></p></td>\t<td><p><i>Pagamentos diversos em um \u00fanico cheque (datas e naturezas de despesas distintas) </i></p></td>\t<td><p><i>3.563,03 </i></p></td>\t<td><p><i>09/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.5.) </i></p></td>\t<td><p><i>Despesa n\u00e3o pactuada no Plano de Trabalho </i></p></td>\t<td><p><i>5.904,00 </i></p></td>\t<td><p><i>10/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.6.) </i></p></td>\t<td><p><i>Pagamentos diversos em um \u00fanico cheque (datas e naturezas de despesas distintas) , sem comprova\u00e7\u00e3o documental, despesas n\u00e3o pactuadas no Plano de Trabalho </i></p></td>\t<td><p><i>14.067,36 </i></p></td>\t<td><p><i>09/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.8.) </i></p></td>\t<td><p><i>Fatura em nome alheio ao da Convenente </i></p></td>\t<td><p><i>241,26 </i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.2. (8.2.11.) </i></p></td>\t<td><p><i>Despesas realizadas com tarifas banc\u00e1rias </i></p></td>\t<td><p><i>583,57 </i></p></td>\t<td><p><i>diversas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>11. (11.1.) </i></p></td>\t<td><p><i>Pagamentos realizados a 07 sindicatos por meio de conv\u00eanios (subconveniamento) </i></p></td>\t<td><p><i>25.291,06 </i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13. </i></p></td>\t<td><p><i>Despesas realizadas sem comprova\u00e7\u00e3o </i></p></td>\t<td><p><i>14.798,44 </i></p></td>\t<td><p><i>diversas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>16. </i></p></td>\t<td><p><i>Despesas realizadas sem autoriza\u00e7\u00e3o de remanejamento </i></p></td>\t<td><p><i>5.168,63 </i></p></td>\t<td><p><i>diversas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>17. (17.1.) </i></p></td>\t<td><p><i>Pagamento realizado ao dirigente (S\u00f3cio/Fundador/Gerente Executivo) </i></p></td>\t<td><p><i>27.119,97 </i></p></td>\t<td><p><i>diversas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>18. </i></p></td>\t<td><p><i>Contrapartida n\u00e3o utilizada (contrata\u00e7\u00e3o de 1 (hum) estagi\u00e1rio * </i></p></td>\t<td><p><i>1.161,63 </i></p></td>\t<td><p><i>30/07/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>19. (19.3.) </i></p></td>\t<td><p><i>Rendimentos auferidos ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia - saldo Aplica\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>209,12 </i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>20. (20.2.) </i></p></td>\t<td><p><i>Despesas realizadas sem autoriza\u00e7\u00e3o de Remanejamento </i></p></td>\t<td><p><i>1.389,13 </i></p></td>\t<td><p><i>diversas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>TOTAL </i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>101.746,61</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_4\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Assim, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas descritas, n\u00e3o se acata o argumento da defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Argumento 2 (pe\u00e7a 109, p. 2-22) :</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O respons\u00e1vel alega que houve o transcurso de mais de 5 (cinco) anos desde o prazo de recebimentos de recursos pela entidade convenente at\u00e9 a cita\u00e7\u00e3o. Dessa forma, as quest\u00f5es trazidas estariam prescritas devido ao contido nas normas de direito p\u00fablico (Leis 9.873/1999 e 9.874/1999) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>An\u00e1lise do argumento 2:</i></b><i> </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) . Em que pese o questionamento acerca da abrang\u00eancia da tese ali firmada, confirmada em embargos declarat\u00f3rios julgados em agosto de 2021, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU (ou seja, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida no processo \"conhecimento\" da TCE) , verifica-se que o STF, por meio de decis\u00f5es prolatadas pelas suas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que se aplica o prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999 \u00e0s pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tSeja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a Lei 9.873/1999 assumiria voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo sua disciplina aplic\u00e1vel a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, em virtude da autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no tocante ao estabelecimento de um prazo prescricional pr\u00f3prio, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tEis algumas ementas que evidenciam o entendimento predominante do STF:</i></p><p><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observa-se que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo. III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento. MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019</i></p><p><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial. II - Agravo regimental a que se nega provimento. (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) </i></p><p><i>Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. 1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) . 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940. (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tEssa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127-MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971-TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067-MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos marcos interruptivos do prazo prescricional consignados na referida lei, tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tEntendimento que tamb\u00e9m foi adotado nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial da contagem do prazo prescricional, o \"caput\" do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</i></p><p><i>a) Regra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\" (o que equivale a \"ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada\") ;</i></p><p><i>b) Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>A Lei 9.873/1999, no art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tO quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fase interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais - que poderiam ser enquadrados nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas, sem preju\u00edzo, \u00e9 claro, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) notifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) notifica\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>* procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) pedido de parcelamento;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Bem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, in verbis:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a) relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d) o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>No caso concreto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF, no </i><b><i>RE 636.886</i></b><i>, no sentido de que ambas pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional descrito na citada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, temos os seguintes eventos processuais:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>a)\t</i><b><i>\"Datas das pr\u00e1ticas dos atos\"</i></b><i> (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : data da entrada dos recursos em </i><b><i>31/12/2008</i></b><i>;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>b)\tOf\u00edcio 371/2010-GTEM, datado de </i><b><i>30/11/2010</i></b><i> (pe\u00e7a 33) , solicitando provid\u00eancias, para que se desse continuidade \u00e0 an\u00e1lise financeira da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 38/2007 (SIAFI 598.094) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>c) \tNota T\u00e9cnica 64/2015, datado de </i><b><i>12/8/2015</i></b><i> (pe\u00e7a 36) , que relatou irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do objeto no aspecto financeiro;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>d)\tParecer \t\t\t96/2018/CGTVM/SPO/SE/MDH (pe\u00e7a 42) , datado de </i><b><i>18/12/2018</i></b><i>, propondo a aprova\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 038/2007 (SIAFI 598094) , em virtude da ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio, oriundo de inconsist\u00eancias na execu\u00e7\u00e3o financeira e a falta de documentos que comprovem a correta aplica\u00e7\u00e3o do recurso p\u00fablico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>e)\tDespacho administrativo que decidiu pela instaura\u00e7\u00e3o da TCE, de </i><b><i>20/11/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 43) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>f)\t\t\t\tRelat\u00f3rio de TCE n\u00ba 6/2019, de </i><b><i>15/5/2019</i></b><i> (pe\u00e7a 89) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>g) \tDespacho do titular da Secex/TCE autorizando a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es propostas: </i><b><i>8/5/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 101) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Analisando-se a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva desta Corte no entender do STF, observa-se que n\u00e3o teria transcorrido o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. </i><b><i>Portanto, mesmo levando-se em considera\u00e7\u00e3o o entendimento do STF, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU, apenas da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria</i></b><i>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tAl\u00e9m disso, caso concreto tratado no RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Veja-se que foram opostos embargos declarat\u00f3rios contra a referida decis\u00e3o do STF, os quais foram rejeitados pela maioria da Suprema Corte (Plen\u00e1rio, Sess\u00e3o Virtual de 13.8.2021 a 20.8.2021) , confirmando, portanto, a abrang\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o prolatada na fixa\u00e7\u00e3o do tema 899, raz\u00e3o por que se deve adotar a orienta\u00e7\u00e3o prevalente no TCU, no sentido de que a mat\u00e9ria ali tratada alcan\u00e7aria t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo, mantendo-se, desse modo,  a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Suprema Corte, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi definida a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanece o entendimento do TCU acerca da imprescritibilidade das pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Min. AROLDO CEDRAZ) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanecem imprescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7930/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7930/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora: Min. ANA ARRAES) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por outro lado, especificamente no que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, verifica-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinou tal prescri\u00e7\u00e3o ao prazo prescricional geral indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tNo caso em exame, observa-se que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionadora ocorreu em </i><b><i>31/12/2008</i></b><i>, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em </i><b><i>6/5/2021. </i></b><i>Portanto, discordando parcialmente do entendimento esbo\u00e7ado pelo respons\u00e1vel, configurou-se a prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia sancionat\u00f3ria deste Tribunal, por\u00e9m n\u00e3o se configurou a prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia ao ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio para a respons\u00e1vel. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Assim, ante a ci\u00eancia das irregularidades ocorridas, dentro de prazo legal, acata-se o argumento da respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o punitiva, mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e3o sendo responsabilizados, de forma que devem ser rejeitados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se os respons\u00e1veis ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992. Ressalta-se que a an\u00e1lise da boa-f\u00e9 relativa a pessoa jur\u00eddica de direito privado \u00e9 realizada considerando as condutas de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente, nos termos do art. 47 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1723/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1723/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Raimundo Carrero) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 31/12/2008, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 18/5/2021.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que a respons\u00e1vel Elaine Pessanha de Carvalho n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instada a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a eles atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se tamb\u00e9m que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido. Ressalta-se que a an\u00e1lise da boa-f\u00e9 relativa a pessoa jur\u00eddica de direito privado \u00e9 realizada considerando as condutas de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente, nos termos do art. 47 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1723/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1723/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Raimundo Carrero) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 98.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar revel a respons\u00e1vel Elaine Pessanha de Carvalho, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, condenando-os solidariamente ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy (CNPJ: 05.427.114/0001-36) em solidariedade com Elaine Pessanha de Carvalho e Guitty Masrour Milani:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Tipo da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31/12/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>100.584,98</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/7/2009</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.165,78</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\t\t\t\tValor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 23/9/2022: R$ 278.105,85.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF, ao Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</i></p><p><b>MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO JUNTO AO TCU</b></p><p>\t\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, divergiu do encaminhamento proposto, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 117, a seguir transcrito.</p><p><i>\"Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos em desfavor de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, como decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 0038/2007 (Siafi 598094) , firmado para \"Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o\" (pe\u00e7a 5) .</i></p><p><i>Foram repassados recursos federais da ordem de R$ 201.700,00 e a entidade deveria ofertar contrapartida de R$ 4.000,00, para utiliza\u00e7\u00e3o entre 14/12/2007 e 1\u00ba/12/2008, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirando em 1\u00ba/3/2009.</i></p><p><i>O tomador de contas concluiu pela exist\u00eancia de d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 92.419,20, sob a responsabilidade de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy, em decorr\u00eancia de falhas identificadas na presta\u00e7\u00e3o de contas  (pe\u00e7a 89) .</i></p><p><i>A Secex-TCE procedeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nos endere\u00e7os dispon\u00edveis nas bases de dados sob cust\u00f3dia desta Corte de Contas (pe\u00e7a 102 a 104) . Apesar de devidamente notificada, consoante demonstra o aviso de recebimento na pe\u00e7a 110, a Sra. Elaine Pessanha de Carvalho permaneceu silente, configurando-se sua revelia.</i></p><p><i>Os demais respons\u00e1veis apresentaram a defesa na pe\u00e7a 109, cuja an\u00e1lise resultou na rejei\u00e7\u00e3o, culminando em proposta de julgamento pela irregularidade destas contas especiais, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, mas sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, visto terem-se operado os efeitos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p><i>No tocante \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o, cabe examinar sua ocorr\u00eancia, \u00e0 luz do recente entendimento firmado no \u00e2mbito desta Corte de Contas na sess\u00e3o extraordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio realizada em 11/10/2022, do qual resultou a Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 344/2022, regulamentando a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento por este Tribunal. </i></p><p><i>De acordo com o referido normativo:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, contados dos termos iniciais indicados no artigo 4\u00ba, conforme cada caso.</i></p><p><i>Aplicando-se os ditames do art. 4\u00ba ao caso ora em an\u00e1lise, verifica-se que incide, para fins de ado\u00e7\u00e3o do marco temporal a partir do qual se iniciaria a contagem da prescri\u00e7\u00e3o, a hip\u00f3tese enunciada no inciso II, segundo a qual o prazo ser\u00e1 contado \"da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial\". As contas foram apresentadas pelo convenente em 30/3/2009, conforme atesta o documento na pe\u00e7a 21, devendo ser esse o par\u00e2metro adotado para aferir a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu por meio do Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 16/2009/SUBAA/SEPPIR/PR (pe\u00e7a 22) e do Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 25/2009/SUBAA/SEPPIR/PR (pe\u00e7a 30) , este \u00faltimo se manifestando pela aprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio.</i></p><p><i>Do ponto de vista da execu\u00e7\u00e3o financeira, embora n\u00e3o conste dos autos a manifesta\u00e7\u00e3o exarada pelo concedente, a pe\u00e7a 33 cont\u00e9m notifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para saneamento da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada, recebida pela convenente em 1\u00ba/12/2010 (pe\u00e7as 33 e 34) .</i></p><p><i>A defesa apresentada em 16/12/2010 (pe\u00e7a 35) foi objeto de an\u00e1lise e resultou na Nota T\u00e9cnica n\u00ba 64/2015/COTV/GECFT/SEPLAN/SEPPIR/PR, indicando dano ao er\u00e1rio e solicitando o envio de documentos e justificativas adicionais (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>No caso ora em an\u00e1lise, ainda que n\u00e3o tenha transcorrido o per\u00edodo de cinco anos entre a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e as primeiras an\u00e1lises efetuadas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, verifica-se que se materializou a hip\u00f3tese prevista no art. 8\u00aa da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 344/2022, segundo o qual \"Incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, sem preju\u00edzo da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\".</i></p><p><i>Nesse sentido, verifica-se que ocorreu, sob o par\u00e2metro trienal, a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento nesta TCE, visto que, de acordo com os documentos constantes dos autos, o processo permaneceu sem movimenta\u00e7\u00e3o entre 16/12/2010, quando a convenente apresentou os elementos solicitados pelo concedente, e a manifesta\u00e7\u00e3o expedida em 12/8/2015 (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>Com efeito, seriam aplic\u00e1veis ao caso, al\u00e9m do j\u00e1 mencionado art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba  344/2022, o art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, cujo teor reproduzo abaixo:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 1o  Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1o  Incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, cujos autos ser\u00e3o arquivados de of\u00edcio ou mediante requerimento da parte interessada, sem preju\u00edzo da apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim, imp\u00f5e-se reconhecer que prescreveram as pretens\u00f5es punitivas e de ressarcimento por parte deste Tribunal, devendo o processo ser arquivado, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 344/2022, segundo o qual \"reconhecida pelo Tribunal a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade das irregularidades, o processo dever\u00e1 ser arquivado, ressalvada a hip\u00f3tese do art. 12\".</i></p><p><i>Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU prop\u00f5e reconhecer a ocorr\u00eancia das prescri\u00e7\u00f5es punitiva e de ressarcimento e arquivar estes autos, com base no art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999 c/c os arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba  344/2022.\"</i></p><p>\t</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Eustaquio Emidio da Silva (92.187/OAB-MG), representando Guitty Masrour Milani; Eustaquio Emidio da Silva (92.187/OAB-MG), representando \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DAS PRETENS\u00d5ES PUNITIVA E DE RESSARCIMENTO. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, em desfavor de Elaine Pessanha de Carvalho, Guitty Masrour Milani e \u00c1gere - Coopera\u00e7\u00e3o Em Advocacy, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio de conv\u00eanio firmado entre aquele \u00f3rg\u00e3o e a institui\u00e7\u00e3o denominada \u00c1GERE - Coopera\u00e7\u00e3o em Advocacy. O ajuste tinha por objeto o instrumento descrito como \"Apoio Financeiro ao Projeto Trabalho Dom\u00e9stico Cidad\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e julgar irregulares as contas em apre\u00e7o, com a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tPor seu turno, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, divergiu do encaminhamento proposto, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 117, e prop\u00f5e reconhecer que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitivas e de ressarcimento por parte deste Tribunal, devendo o processo ser arquivado, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 344/2022.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAssiste raz\u00e3o ao Douto <i>Parquet</i> especializado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\t A an\u00e1lise dos autos d\u00e1 conta de que ocorreu a hip\u00f3tese prevista no art. 8\u00aa da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 344/2022, segundo o qual \"<i>Incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, sem preju\u00edzo da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tObserva-se que o processo permaneceu sem movimenta\u00e7\u00e3o entre 16/12/2010, quando a convenente apresentou os elementos solicitados pelo concedente, enquanto o pr\u00f3ximo ato processual se d\u00e1 com a manifesta\u00e7\u00e3o sobre os referidos elementos, expedida em 12/8/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tSendo assim, h\u00e1 de se reconhecer a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento e arquivar estes autos, com base nos arts. 8\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba  344/2022.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230419", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823958", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823958", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}