{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2578719", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2871/2023 ATA 10/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2871", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "10/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, ex-prefeitos de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o do atingimento parcial dos objetivos pactuados por meio do Conv\u00eanio 2/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 6\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. notificar os respons\u00e1veis e o Fundo Nacional de Sa\u00fade acerca desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em raz\u00e3o do atingimento parcial dos objetivos pactuados por meio de conv\u00eanio.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/04/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Montes Claros/MG.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Sa\u00fade/MS (00.530.493/0001-71).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Alexandre dos Anjos Braga (XXX.194.926-XX); Athos Avelino Pereira (XXX.399.126-XX); Cassia Perola dos Anjos Braga Pires (XXX.695.456-XX); \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli (41.880.287/0001-79); Jenny Maria Barbosa Lopes Braga (XXX.450.676-XX); Jussara Melo (XXX.171.896-XX); Luiz Tadeu Leite (XXX.916.806-XX); Mercia Maria Fagundes (XXX.076.166-XX); Ruy Adriano Borges Muniz (XXX.189.546-XX); Sergio Murilo Dias (XXX.241.946-XX); Simone Viana Duarte (XXX.220.306-XX); Vanderlino Jose da Silveira (266.310.32687).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03905720186\" target=\"_blank\">039.057/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes, Vital do R\u00eago (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTratam os presentes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, ex-prefeitos de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o do atingimento parcial dos objetivos pactuados por meio do Conv\u00eanio 2/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdoto como parte do relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial, que contou com a anu\u00eancia de seus dirigentes (pe\u00e7as 218 a 220) :</p><p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , inicialmente em desfavor dos respons\u00e1veis Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, todos na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeitos de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 2/2006, celebrado entre a referida municipalidade e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tO presente processo tramitou regularmente nesta Corte de Contas, tendo sido prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , que julgou regulares as contas de Ruy Adriano Borges Muniz, e regulares com ressalva as contas de Athos Avelino Pereira e de Luiz Tadeu Leite.</p><p>3.\tO mencionado ac\u00f3rd\u00e3o determinou, \u00e0 SecexTCE, que identificasse \"os gestores da prefeitura de Montes Claros/MG respons\u00e1veis pelos pagamentos ocorridos no \u00e2mbito Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P0005507, celebrado com a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., bem como o fiscal do referido contrato que autorizou os pagamentos em quest\u00e3o, ou outro gestor que tenha contribu\u00eddo diretamente para a ocorr\u00eancia do preju\u00edzo ao er\u00e1rio ora apurado, para inclu\u00ed-los no polo passivo desta TCE em conjunto com a referida construtora e seus s\u00f3cios\", e autorizou \"a imediata cita\u00e7\u00e3o de todos os respons\u00e1veis identificados na forma do subitem anterior, de acordo com as condutas espec\u00edficas de cada um\" (itens 9.4 e 9.5, do referido ac\u00f3rd\u00e3o) .</p><p>4.\tNa sequ\u00eancia, a subunidade SecexTCE/D2 emitiu pronunciamento (pe\u00e7a 70) :</p><p>Para atendimento do comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , com vistas ao saneamento das quest\u00f5es tratadas naquele Decisum, prop\u00f5e-se, preliminarmente, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Montes Claros (MG) , para que, no prazo de 15 (quinze) dias, sejam encaminhados os seguintes documentos / informa\u00e7\u00f5es:</p><p>a) c\u00f3pia integral, em meio eletr\u00f4nico, formato PDF, do processo administrativo de pagamentos relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P0005507, celebrado com a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.;</p><p>b) nome, CPF, c\u00f3pia da portaria de nomea\u00e7\u00e3o e de dispensa do (s) ordenador (es) de despesa e do (s) fiscal (is) do referido contrato.</p><p>5.\tCom a concord\u00e2ncia do Secret\u00e1rio da unidade (pe\u00e7a 71) , procedeu-se dilig\u00eancia \u00e0 municipalidade - Of\u00edcio 7278/2021-TCU/Seproc, de 25/2/2021 (pe\u00e7a 73) - retornando, como resposta, as pe\u00e7as 75 a 139, que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>6.\tO d\u00e9bito de que trata o presente processo se originou dos pagamentos feitos, pelo munic\u00edpio de Montes Claros/MG, \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., detalhados conforme tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data pagamento</b></p></td>\t<td><p><b>Valor pago (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Nota fiscal de suporte ao pagamento/Data de emiss\u00e3o/Valor da nota fiscal</b></p></td>\t<td><p><b>Empenho respectivo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2007</p></td>\t<td><p>17.601,20</p></td>\t<td><p>010729 - 21/05/2007 - R$ 19.028,31 (pe\u00e7a 136, p. 2) </p></td>\t<td><p>2487/001 (pe\u00e7a 136, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/06/2007</p></td>\t<td><p>30.235,15</p></td>\t<td><p>010925 - 22/06/2007 - R$ 32.686,64 (pe\u00e7a 135, p. 2) </p></td>\t<td><p>2487/002 (pe\u00e7a 135, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2007</p></td>\t<td><p>22.323,32</p></td>\t<td><p>011805 - 26/12/2007 - R$ 22.778,89 (pe\u00e7a 139, p. 2) </p></td>\t<td><p>2487/003 (pe\u00e7a 139, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2008</p></td>\t<td><p>21.565,55</p></td>\t<td><p>012080 - 25/02/2008 - R$ 22.005,67 (pe\u00e7a 133, p. 2) </p></td>\t<td><p>653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2008</p></td>\t<td><p>17.904,44</p></td>\t<td><p>012216 - 27/03/2008 - R$ 18.272,90 (pe\u00e7a 129, p. 2) </p></td>\t<td><p>653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/05/2008</p></td>\t<td><p>34.425,79</p></td>\t<td><p>012496 - 28/05/2008 - R$ 35.129,58 (pe\u00e7a 130, p. 2) </p></td>\t<td><p>653/003 (pe\u00e7a 130, p. 1) </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/07/2008</p></td>\t<td><p>23.057,77</p></td>\t<td><p>012758 - 22/07/2008 - R$ 23.527,77 (pe\u00e7a 137, p. 2) </p></td>\t<td><p>653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) </p></td></tr></tbody></table><p>7.\tTodos os pagamentos tiveram por base as medi\u00e7\u00f5es efetuadas pela Diretoria de Constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infra-Estrutura e Pol\u00edtica Urbana (nas duas primeiras medi\u00e7\u00f5es, sob a denomina\u00e7\u00e3o de Ger\u00eancia de Constru\u00e7\u00f5es da Secretaria Municipal de Obras P\u00fablicas) . Todas as medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o assinadas pelo fiscal Engenheiro S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) , e rubricadas pelo Diretor de Constru\u00e7\u00e3o Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) . Algumas medi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o assinadas ou rubricadas por Jussara Melo, nomeada Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade, a partir de 17/7/2007.</p><p>8.\tOs respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o dos respectivos empenhos, relacionados na tabela anterior, realizados para dar suporte aos pagamentos, s\u00e3o: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Empenho</b></p></td>\t<td><p><b>Ordenador de despesa</b></p></td>\t<td><p><b>Liquida\u00e7\u00e3o da despesa</b></p></td>\t<td><p><b>Autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2487/001 (pe\u00e7a 136, p.1) </p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>Simone Viana Duarte</p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td></tr><tr>\t<td><p>2487/002 (pe\u00e7a 135, p.1) </p></td>\t<td><p>M\u00e9rcia Maria Fagundes</p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>M\u00e9rcia Maria Fagundes</p></td></tr><tr>\t<td><p>2487/003 (pe\u00e7a 139, p.1) </p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>M\u00e9rcia Maria Fagundes </p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td></tr><tr>\t<td><p>653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) </p></td>\t<td><p>Jussara Melo</p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>Jussara Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) </p></td>\t<td><p>Jussara Melo</p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>Jussara Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>653/003 (pe\u00e7a 130, p. 1) </p></td>\t<td><p>Simone Viana Duarte</p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>Simone Viana Duarte</p></td></tr><tr>\t<td><p>653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) </p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td>\t<td><p>M\u00e9rcia Maria Fagundes </p></td>\t<td><p>C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga</p></td></tr></tbody></table><p>9.\tTodas as respons\u00e1veis assinavam como ordenadores de despesa e autorizavam o pagamento no exerc\u00edcio do cargo de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade, e todas que assinavam a liquida\u00e7\u00e3o da despesa, faziam no exerc\u00edcio do cargo de diretora de apoio operacional da secretaria municipal de sa\u00fade. As responsabilidades devem ser imputadas proporcionalmente aos respectivos empenhos, entendendo-se que h\u00e1 responsabilidade solid\u00e1ria nos atos de ordena\u00e7\u00e3o, liquida\u00e7\u00e3o da despesa e pagamento.</p><p>10.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito, quantificado anteriormente pelo tomador de contas, deve ser feita uma corre\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tO conv\u00eanio assinado entre o munic\u00edpio de Montes Claros/MG e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade contemplou a transfer\u00eancia de R$ 1.220.000,00 de recursos federais, realizados mediante ordens banc\u00e1rias de R$ 1.145.000,00, em 18/12/2006, e de R$ 75.000,00, em 22/1/2007. A contrapartida pactuada era no valor de R$ 122.000,00, totalizando R$ 1.342.000,00, resultando numa parcela de 90,9% de recursos federais. O tomador de contas utilizou essa proporcionalidade no c\u00e1lculo do d\u00e9bito a ser imputado aos respons\u00e1veis.</p><p>12.\tOcorre que a contrapartida da municipalidade somente foi depositada, na conta do conv\u00eanio, em 29/4/2009, sendo que os pagamentos irregulares ocorreram no per\u00edodo compreendido entre 26/12/2007 e 22/7/2008. Portanto, todos os pagamentos irregulares foram feitos mediante a utiliza\u00e7\u00e3o integral dos recursos federais transferidos ao munic\u00edpio para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Nada havia de recurso municipal, por ocasi\u00e3o dos pagamentos. Assim, o d\u00e9bito deve ser quantificado pelo valor integral repassado \u00e0 contratada, nas respectivas datas.</p><p>13.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa construtora contratada, consulta ao sistema CNPJ, da Receita Federal, identificou que a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. (41.880.287/0001-79) agora atua sob a denomina\u00e7\u00e3o de \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli, empresa individual de responsabilidade limitada, sob a administra\u00e7\u00e3o de Alexandre dos Anjos Braga (XXX.194.926-XX) . Entretanto, \u00e0 \u00e9poca das irregularidades, a sociedade ainda contava com a participa\u00e7\u00e3o de Jenny Maria Barbosa Lopes Braga (XXX.450.676-XX) , sociedade da qual se desvinculou formalmente em 27/1/2016.</p><p><b>Individualiza\u00e7\u00e3o das condutas</b></p><p>14.\tConsiderando as informa\u00e7\u00f5es obtidas pela dilig\u00eancia, foi poss\u00edvel proceder \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atendendo aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano, e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, dos respons\u00e1veis, conforme a seguir demonstrado.</p><p>15.\tIrregularidade: pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o contratado, decorrentes da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras previstas, de reforma da unidade de sa\u00fade, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P00055074, objeto do Conv\u00eanio 2/2006, celebrado entre a referida municipalidade e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente.</p><p>15.1.\tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis S\u00e9rgio Murilo Dias, Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga e Simone Viana Duarte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do d\u00e9bito</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/5/2007</p></td>\t<td><p>17.601,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/5/2008</p></td>\t<td><p>34.425,79</p></td></tr></tbody></table><p>15.1.1.\tCofre credor:\t Fundo Nacional de Sa\u00fade/MS</p><p>15.2.\t\tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis S\u00e9rgio Murilo Dias, Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga e M\u00e9rcia Maria Fagundes:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do d\u00e9bito</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/6/2007</p></td>\t<td><p>30.235,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2007</p></td>\t<td><p>22.323,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/7/2008</p></td>\t<td><p>23.057,22</p></td></tr></tbody></table><p>15.2.1.\tCofre credor: Fundo Nacional de Sa\u00fade/MS</p><p>15.3.\tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis S\u00e9rgio Murilo Dias, Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga e Jussara Melo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do d\u00e9bito</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2008</p></td>\t<td><p>21.565,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2008</p></td>\t<td><p>17.904,44</p></td></tr></tbody></table><p>15.3.1.\tCofre credor: Fundo Nacional de Sa\u00fade/MS</p><p>16.\tAs responsabilidades e condutas associadas aos respectivos d\u00e9bitos est\u00e3o descritas a seguir:</p><p>16.1.\tRespons\u00e1vel: S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de engenheiro fiscal;</p><p>Conduta: realizar e conferir as medi\u00e7\u00f5es que serviram de base aos pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a medi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado, e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, ocasionou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, realizar as medi\u00e7\u00f5es exclusivamente com os servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Planilhas de medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 129, 130, 133, 135, 136, 137 e 139, todas a p. 2) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 26-1/2007 (pe\u00e7a 4, p. 4464) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 39-43) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 48) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.2.\tRespons\u00e1vel: Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de diretor de constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infraestrutura e Pol\u00edtica Urbana de Montes Claros/MG;</p><p>Conduta: assinar as planilhas de medi\u00e7\u00f5es que serviram de base aos pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a assinatura das planilhas de medi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, ocasionou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, assinar as planilhas de medi\u00e7\u00f5es exclusivamente com os servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Planilhas de medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 129, 130, 133, 135, 136, 137 e 139, todas a p. 2) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 26-1/2007 (pe\u00e7a 4, p. 4464) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 39-43) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 48) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.3.\tRespons\u00e1vel: C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG;</p><p>Conduta: ordenar e liquidar despesa e autorizar pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, propiciou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, autorizar pagamentos exclusivamente dos servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Notas de empenho 2487/001 (pe\u00e7a 136, p.1) , 2487/002 (pe\u00e7a 135, p.1) , 2487/003 (pe\u00e7a 139, p.1) , 653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) , 653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) , 653/003 (pe\u00e7a 130, p. 1) e 653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 261/2007 (pe\u00e7a 4, p. 44-64) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 3943) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 4-8) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.4.\tRespons\u00e1vel: M\u00e9rcia Maria Fagundes (XXX.076.166-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG;</p><p>Conduta: ordenar e liquidar despesa e autorizar pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, propiciou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, autorizar pagamentos exclusivamente dos servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Notas de empenho 2487/002 (pe\u00e7a 135, p.1) , 2487/003 (pe\u00e7a 139, p.1) e 653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 261/2007 (pe\u00e7a 4, p. 44-64) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 3943) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 4-8) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.5.\tRespons\u00e1vel: Jussara Melo (XXX.171.896-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG;</p><p>Conduta: ordenar e liquidar despesa e autorizar pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, propiciou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, autorizar pagamentos exclusivamente dos servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Notas de empenho 653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) e 653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 26-1/2007 (pe\u00e7a 4, p. 44-64) , 922/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 39-43) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 48) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.6.\tRespons\u00e1vel: Simone Viana Duarte (XXX.220.306-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG;</p><p>Conduta: ordenar e liquidar despesa e autorizar pagamentos irregulares \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, propiciou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, autorizar pagamentos exclusivamente dos servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Notas de empenho 2487/001 (pe\u00e7a 136, p.1) , 2487/002 (pe\u00e7a 135, p.1) , 2487/003 (pe\u00e7a 139, p.1) , 653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) , 653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) , 653/003 (pe\u00e7a 130, p. 1) e 653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 261/2007 (pe\u00e7a 4, p. 44-64) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 3943) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 4-8) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p>16.7.\tRespons\u00e1vel: \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli (41.880.287/0001-79) , atual raz\u00e3o social da sociedade empres\u00e1ria \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda, na condi\u00e7\u00e3o de contratada, e dos s\u00f3cios-administradores \u00e0 \u00e9poca, Alexandre dos Anjos Braga (XXX.194.926-XX) e Jenny Maria Barbosa Lopes Braga (XXX.450.676-XX) ;</p><p>Conduta: receber pagamentos irregulares do munic\u00edpio de Montes Claros/MG, relativos ao Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, oriundo do Conv\u00eanio 2/2006, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente;</p><p>Nexo de causalidade: o recebimento de pagamentos por servi\u00e7os que n\u00e3o foram executados, considerando que foram medidos o que foi integralmente contratado, e constatou-se a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras, no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P0005507, propiciou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado, causando dano ao er\u00e1rio;</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que os respons\u00e1veis tinham consci\u00eancia da ilicitude de suas condutas; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, receber pagamentos exclusivamente por servi\u00e7os efetivamente realizados;</p><p>Evid\u00eancias: Contrato P0005507 (pe\u00e7a 78, p. 2-5) ; Notas de empenho 2487/001 (pe\u00e7a 136, p. 1) , 2487/002 (pe\u00e7a 135, p.1) , 2487/003 (pe\u00e7a 139, p.1) , 653/001 (pe\u00e7a 133, p. 1) , 653/002 (pe\u00e7a 129, p. 1) , 653/003 (pe\u00e7a 130, p. 1) e 653/004 (pe\u00e7a 137, p. 1) ; Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o \"<i>in loco</i>\" 26-1/2007 (pe\u00e7a 4, p. 44-64) , 92-2/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) , 37- 3/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) e 11-4/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; Pareceres Gescon 611/2015 (pe\u00e7a 15, p. 39-43) , 1480/2015 (pe\u00e7a 10, p. 4-8) e 352/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) .</p><p><b>Desconsidera\u00e7\u00e3o da Personalidade Jur\u00eddica</b></p><p>17.\tDevido \u00e0 gravidade das irregularidades constatadas, em que havia fortes ind\u00edcios de fraudes, com pagamentos sem a devida contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, fez-se premente a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da ent\u00e3o sociedade empres\u00e1ria contratada, para que fosse realizada tamb\u00e9m a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos s\u00f3cios-administradores \u00e0 \u00e9poca.</p><p>18.\tAo apreciar a quest\u00e3o, o Tribunal prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10842/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10842/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no qual decidiu:</p><p>a) desconsiderar a personalidade jur\u00eddica da \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli, atual raz\u00e3o social da \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., para responsabilizar solidariamente os s\u00f3cios-administradores \u00e0 \u00e9poca das irregularidades, Alexandre dos Anjos Braga e Jenny Maria Barbosa Lopes Braga.</p><p><b>Das cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>19.\tAssim, identificados os respons\u00e1veis, suas respectivas condutas e os d\u00e9bitos a serem imputados, concluiu-se pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolherem o valor total do d\u00e9bito quantificado, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades descritas anteriormente.</p><p>20.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 143) , e ao exarado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10842/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10842/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 144) , procedeu-se \u00e0 cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</p><p>a) S\u00e9rgio Murilo Dias - Of\u00edcio 50180/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 164) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 166) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 205 a 207) ;</p><p>b) Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira - Of\u00edcio 50181/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 163) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 174) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 192) ;</p><p>c) C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga - Of\u00edcios 50183 e 50184/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7as 161 e 162) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7as 172 e 173) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 190) ;</p><p>d) M\u00e9rcia Maria Fagundes - Of\u00edcios 50192 e 50193/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7as 155 e 156) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7as 165 e 171) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 182) ;</p><p>e) Jussara Melo - Of\u00edcio 50194/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 154) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 170) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 186 e 187) ;</p><p>f) Simone Viana Duarte - Of\u00edcio 50191/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 157) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 175) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 201) ;</p><p>g) \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli - Of\u00edcio 50187/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 160) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 167) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 176) ;</p><p>h) Alexandre dos Anjos Braga - Of\u00edcio 50188/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 159) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 168) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 177) ; e</p><p>i) Jenny Maria Barbosa Lopes Braga - Of\u00edcio 50190/2021-TCU/Seproc, de 31/8/2021 (pe\u00e7a 158) ; ci\u00eancia conforme AR (pe\u00e7a 169) ; apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 178) .</p><p>21.\tTodos os respons\u00e1veis foram regularmente citados e apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, e, portanto, esta tomada de contas especial se encontra apta para que o Tribunal se pronuncie acerca de seu m\u00e9rito.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de S\u00e9rgio Murilo Dias, na condi\u00e7\u00e3o de engenheiro fiscal da Prefeitura Municipal de Montes Claros/MG (pe\u00e7as 205 a 207) .</b></p><p>22.\tA defesa do respons\u00e1vel, ap\u00f3s breve s\u00edntese do processo, argui, preliminarmente, que a prescri\u00e7\u00e3o, j\u00e1 reconhecida quanto \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, deve alcan\u00e7ar tamb\u00e9m a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, \"tendo em vista que transcorreram mais de 10 anos da data dos supostos pagamentos ditos irregulares, considerando que foram realizados nos anos de 2007 e 2008\".</p><p>23.\tTraz \u00e0 baila, entre outras jurisprud\u00eancias, decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, em que o Ministro Marco Aur\u00e9lio \"<i>j\u00e1 concedeu uma liminar em mar\u00e7o de 2018 nos autos do MS 35.294/DF para suspender d\u00e9bitos imputados pelo TCU em processo de tomada de contas especial (TCE) instaurada para apurar suposto sobrepre\u00e7o em conv\u00eanio firmado no ano de 1992 para a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem no Cear\u00e1. Diante desse entendimento, o ministro Marco Aur\u00e9lio concedeu liminar para suspender os efeitos da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU, aplicando o prazo prescricional de cinco anos. O ministro avaliou que o extenso lapso temporal entre o fato apurado e a notifica\u00e7\u00e3o da empresa feriam os princ\u00edpios constitucionais do contradit\u00f3rio, da ampla defesa e, em especial, da seguran\u00e7a jur\u00eddica</i>\".</p><p>24.\tQuanto ao m\u00e9rito, a defesa alega que:</p><p>a) o contestante foi inclu\u00eddo no rol dos respons\u00e1veis pela liquida\u00e7\u00e3o de despesas, mas sem individualizar sua conduta, n\u00e3o houve qualquer men\u00e7\u00e3o aos eventuais atos praticados de forma dolosa ou mesmo culposa, capaz de contribuir para o suposto preju\u00edzo experimentado pelo er\u00e1rio municipal;</p><p>b) sua atua\u00e7\u00e3o se restringia a verificar se a constru\u00e7\u00e3o estava obedecendo o projeto arquitet\u00f4nico;</p><p>c) a maior parte dos recursos era destinado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos, e esta parte teve suas contas aprovadas;</p><p>d) que, ao iniciar os trabalhos, descobriu-se que seria necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de uma gama de servi\u00e7os superior ao previsto inicialmente;</p><p>e) que o pr\u00e9dio de constru\u00e7\u00e3o antiga n\u00e3o possu\u00eda nenhuma condi\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos m\u00e9dicos sofisticados, havendo necessidade de execu\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura b\u00e1sica; e que a real situa\u00e7\u00e3o somente foi aparecendo \u00e0 medida que se faziam as interven\u00e7\u00f5es no im\u00f3vel;</p><p>f) devido ao volume de obras necess\u00e1rias para colocar o local em condi\u00e7\u00f5es para recebimento dos equipamentos, o percentual de 4% correspondia \u00e0s obras executadas naquele momento, e compat\u00edvel com o valor pago; e</p><p>g) o percentual de 4% mencionado no relat\u00f3rio, considerando o volume total da obra a ser executada para possibilitar a instala\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos, tem custo maior do que o valor liberado pelo conv\u00eanio, tendo em vista que o Munic\u00edpio de Montes Claros fez diversos aportes de recursos, al\u00e9m do previsto inicialmente para concluir a reforma do pr\u00e9dio.</p><p>25.\tPor fim a defesa alega que \"a descri\u00e7\u00e3o das supostas irregularidades n\u00e3o tipifica nenhuma conduta exercida pelo contestante, tendo em vista que apenas relacionou as obras executadas, cabendo-lhe apenas verificar a exist\u00eancia das obras e elas foram realizadas. Considerando que n\u00e3o participou da totalidade do procedimento imposs\u00edvel verificar outros aspectos, tais como pre\u00e7o e materiais utilizados\".</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, na condi\u00e7\u00e3o de diretor de constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infraestrutura e Pol\u00edtica Urbana de Montes Claros/MG (pe\u00e7a 192) .</b></p><p>26.\tAp\u00f3s uma s\u00edntese inicial dos fatos, a defesa do respons\u00e1vel alega, preliminarmente, a consuma\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, e pede o arquivamento da presente TCE.</p><p>27.\tAfirma que n\u00e3o se constatou dolo dos agentes p\u00fablicos, tampouco teria havido preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p>28.\tA defesa invoca ainda o julgamento do Tema 899, de Repercuss\u00e3o Geral do STF, que decidiu pela prescritibilidade \"da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\".</p><p>29.\tQuanto ao m\u00e9rito, argumenta a defesa que \"os processos licitat\u00f3rios transcorreram dentro da legalidade prevista e da legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca aplic\u00e1vel, tendo os pagamentos ocorridos de acordo com as medi\u00e7\u00f5es atestadas pelos setores e profissionais competentes da Executivo Municipal\".</p><p>30.\tExplica a defesa que \"o plano de trabalho do conv\u00eanio previa um repasse, originariamente, de R$150.000,00 (cento e cinquenta mil reais) , para reforma da unidade de sa\u00fade municipal, denominada Hospital Alpheu de Quadros, para que nele fossem instalados equipamentos, os quais faziam parte do mesmo conv\u00eanio, no valor original de R$1.070.000,00\".</p><p>31.\tAssevera a defesa que est\u00e1 havendo incoer\u00eancia na an\u00e1lise das contas, porque os equipamentos de sa\u00fade, no montante de R$ 1.070.000,00, foram instalados na unidade reformada, \"ao passo que uma pequena parte do conv\u00eanio, referente a uma reforma do pr\u00e9dio n\u00e3o foi aprovada\".</p><p>32.\tSegundo a defesa, os recursos do conv\u00eanio foram integralmente aplicados dentro da unidade de sa\u00fade, mas deixa registrado que \"o pr\u00e9dio era uma constru\u00e7\u00e3o antiga\". Al\u00e9m disso, \"houve a necessidade de se fazer interven\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, devido \u00e0 realidade do local (pr\u00e9dio antigo e sem os projetos origin\u00e1rios) , no entanto, ap\u00f3s as conclus\u00f5es das obras iniciais, o projeto foi conclu\u00eddo conforme aprovado no plano de trabalho, tudo isto \u00e9 poss\u00edvel constatar nas fotografias em anexo\".</p><p>33.\tPor fim, a defesa do respons\u00e1vel menciona que havia persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os prefeitos naquele per\u00edodo, e que, por conta desse revanchismo pol\u00edtico, \"<i>os relat\u00f3rios e visitas in locu ficaram comprometidos ... se n\u00e3o fosse isto, o resultado da presta\u00e7\u00e3o de contas teria sido outro e sequer teria sido iniciada a Tomada de Contas Especial que ora se responde</i>\".</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de M\u00e9rcia Maria Fagundes, na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG (pe\u00e7a 182) .</b></p><p>34.\tA defesa da respons\u00e1vel, ap\u00f3s uma s\u00edntese inicial dos fatos, alega, preliminarmente, que j\u00e1 se consumou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, fato reconhecido pelo pr\u00f3prio Tribunal.</p><p>35.\tSalienta que o STF, ao apreciar o Tema 899, de Repercuss\u00e3o Geral, decidiu que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\".</p><p>36.\tQuanto ao m\u00e9rito, a defesa afirma que n\u00e3o houve preju\u00edzo ao er\u00e1rio, tampouco \"n\u00e3o h\u00e1 que se falar em dolo ou atos equivalentes \u00e0queles tipificados na Lei de Improbidade Administrativa\".</p><p>37.\tAfirma que os pagamentos foram feitos de acordo com as medi\u00e7\u00f5es, \"atestadas pelos setores e profissionais competentes da Executivo Municipal\".</p><p>38.\tQuanto \u00e0s obras, a defesa apresenta id\u00eanticas raz\u00f5es \u00e0s expostas pelo respons\u00e1vel Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (itens 26 a 33, desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jussara Melo, na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG (pe\u00e7as 186 e 187) .</b></p><p>39.\tA defesa da respons\u00e1vel Jussara Melo \u00e9 de teor id\u00eantico ao apresentado pela defesa da respons\u00e1vel M\u00e9rcia Maria Fagundes, podendo ser analisadas conjuntamente, sem preju\u00edzo \u00e0 defesa.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de Simone Viana Duarte, na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade e/ou diretora de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG (pe\u00e7a 201) .</b></p><p>40.\tA defesa da respons\u00e1vel Simone Viana Duarte \u00e9 de teor id\u00eantico ao apresentado pelas defesas de M\u00e9rcia Maria Fagundes e de Jussara Melo, podendo ser analisadas conjuntamente, sem preju\u00edzo \u00e0 defesa.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli, na condi\u00e7\u00e3o de contratada (pe\u00e7a 176) .</b></p><p>41.\tAp\u00f3s breve s\u00edntese dos fatos iniciais do processo, a defesa alega, preliminarmente, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, considerando que as irregularidades apontadas, nesta TCE, ocorreram nos exerc\u00edcios de 2007 e 2008, portanto, h\u00e1 mais de 10 anos, e assim, \"ultrapassado o prazo prescricional de 10 anos da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU, a extin\u00e7\u00e3o deste processo \u00e9 medida que se imp\u00f5e\".</p><p>42.\tQuanto ao m\u00e9rito, argumenta que \"todos os pagamentos tiveram por base as medi\u00e7\u00f5es efetuadas pela Diretoria de Constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infra-Estrutura e Pol\u00edtica Urbana (nas duas primeiras medi\u00e7\u00f5es, sob a Ger\u00eancia de Constru\u00e7\u00f5es da Secretaria Municipal de Obras P\u00fablicas) . Todas as medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o assinadas pelo fiscal Engenheiro S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) e rubricadas pelo Diretor de Constru\u00e7\u00e3o Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (266.310.32687) \".</p><p>43.\tFrisa a defesa que, conforme relat\u00f3rio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \"<i>as informa\u00e7\u00f5es constantes nas notas fiscais est\u00e3o de acordo com os boletins de medi\u00e7\u00f5es correspondentes.\" </i>E ainda:<i> \"Em que pese as informa\u00e7\u00f5es constantes das notas fiscais estarem de acordo com os boletins de medi\u00e7\u00e3o correspondentes, n\u00e3o foi poss\u00edvel afirmar se todos os servi\u00e7os medidos est\u00e3o de acordo com os servi\u00e7os efetivamente executados dado o estado em que a obra se encontra. A empresa executora procedeu \u00e0 in\u00fameras interven\u00e7\u00f5es em ambientes n\u00e3o contemplados no Plano de Trabalho Aprovado, dificultando o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica</i>.\"</p><p>44.\tConclui afirmando que, \"<i>se houve alguma fase da obra n\u00e3o conclu\u00edda, tal fato n\u00e3o se deu em raz\u00e3o dos Requeridos, mas, da pr\u00f3pria Municipalidade, pois os servi\u00e7os pagos foram efetivamente executados, e, uma vez notificados pela Municipalidade para paralisar as obras, os Requeridos continuaram aguardando a comunica\u00e7\u00e3o oficial da Municipalidade para restabelecer a continuidade das obras, o que n\u00e3o se deu...</i>\".</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de Alexandre dos Anjos Braga, na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio da empresa contratada (pe\u00e7a 177) , e de Jenny Maria Barbosa Lopes Braga, na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cia, \u00e0 \u00e9poca, da empresa contratada (pe\u00e7a 178) .</b></p><p>45.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis Alexandre dos Anjos Braga e de Jenny Maria Barbosa Lopes Braga s\u00e3o exatamente do mesmo teor das alega\u00e7\u00f5es apresentadas em nome da empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli, e, portanto, podem ser analisadas conjuntamente, sem preju\u00edzo \u00e0 defesa.</p><p><i>An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</i></p><p>46.\tAs defesas dos respons\u00e1veis apontam que j\u00e1 se consumou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, fato incontroverso que j\u00e1 foi apontado em instru\u00e7\u00e3o anterior.</p><p>47.\tEntretanto, esta prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confunde com a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, cuja imprescritibilidade ainda vigora no \u00e2mbito desta Corte de Contas, mesmo ante a decis\u00e3o do STF, apontada pela defesa dos respons\u00e1veis - Tema 899, de Repercuss\u00e3o Geral:</p><p><i>O entendimento proferido pelo STF no RE 636.886 (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral) , a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2018/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2018/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes.</i></p><p><i>O entendimento proferido pelo STF no RE 636.886 (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral) , a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU. As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de dano ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis (S\u00famula TCU 282) . Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18604/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18604/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Sherman.</i></p><p><i>An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto ao m\u00e9rito </i></p><p>48.\tNo tocante ao m\u00e9rito, foi apontada, como irregularidade, a execu\u00e7\u00e3o parcial de apenas 4% das obras de reforma da unidade de sa\u00fade, objeto do referido conv\u00eanio, o que acarretou a total desconsidera\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os de reforma, tendo em vista que n\u00e3o foi atingida a finalidade do objeto, nem mesmo parcialmente.</p><p>49.\tO conv\u00eanio tinha uma previs\u00e3o de recursos no total de R$ 1.342.000,00, sendo R$ 122.000,00 como contrapartida municipal, e R$ 1.220.000,00 de recursos federais. Desses recursos federais, R$ 1.070.000,00 eram destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos, e R$ 150.000,00 para obras de reforma.</p><p>50.\tA irregularidade aponta que apenas 4% desses recursos destinados \u00e0s obras de reforma foram efetivamente aplicados, conforme previsto no Plano de Trabalho.</p><p>51.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas argumentam que o edif\u00edcio era muito antigo, e precisou de reformas que n\u00e3o estavam previstas inicialmente, sendo que as interven\u00e7\u00f5es no referido im\u00f3vel iam sendo feitas \u00e0 medida que iam \"aparecendo\".</p><p>52.\tQuando da apresenta\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico pelo munic\u00edpio de Montes Claros, este afirmava que a contrapartida municipal poderia ser ampliada, de acordo com a necessidade da obra (pe\u00e7a 3, p. 34) .</p><p>53.\tO contrato firmado entre o munic\u00edpio de Montes Claros/MG e a construtora \u00c9bano foi assinado em 26/3/2007, no valor de R$ 173.429,76 (pe\u00e7a 139, p. 9-10) . Em 20/11/2007, foi firmado aditivo, acrescendo em R$ 86.714,88 o valor do contrato (pe\u00e7a 139, p. 16) , totalizando R$ 260.144,64.</p><p>54.\tEfetivamente, foram pagos, \u00e0 construtora \u00c9bano, as seguintes quantias:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>1a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>21/5/2007</p></td>\t<td><p>19.028,31</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 136, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>2a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>27/6/2007</p></td>\t<td><p>32.686,64</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 135, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>26/12/2007</p></td>\t<td><p>22.778,89</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 139, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>4a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>25/2/2008</p></td>\t<td><p>22.005,67</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 133, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>5a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>31/3/2008</p></td>\t<td><p>18.272,90</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 129, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>6a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>4/4/2008</p></td>\t<td><p>17.162,31</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 138, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>7a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>28/5/2008</p></td>\t<td><p>35.129,58</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 130, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>8a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>4/6/2008</p></td>\t<td><p>40.014,94</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 131, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>9a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>22/7/2008</p></td>\t<td><p>23.527,77</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 137, p.2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>10a. medi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>22/7/2008</p></td>\t<td><p>29.537,63</p></td>\t<td><p>NF (pe\u00e7a 132, p.2) </p></td></tr></tbody></table><p>55.\tEsses pagamentos totalizam R$ 260.144,64, ou seja, o contrato firmado, mais a parcela do aditivo, foi pago em toda a sua totalidade.</p><p>56.\tMesmo assim, conforme constatou a auditoria da Divis\u00e3o de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atingiu-se apenas 4% da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do que era o objeto do conv\u00eanio (Parecer Gescon, pe\u00e7a 9, p. 60-62) :</p><p><i>\"A situa\u00e7\u00e3o da obra se apresenta do mesmo modo como foi detectado nas visitas anteriores, qual seja, paralisada. [...] Torna-se oportuno frisar que o atual Gestor se comprometeu em concluir a obra de reforma em um prazo de 06 (seis) meses, conforme Oficio s/n\u00b0/2014 de 18/03/2014[...]. frise-se que o termo final da conclus\u00e3o, se levado em conta o prazo comprometido, se daria em 18/09/2014 e nada foi feito. Com efeito, em que se pese constar percentual de 4% de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, este sequer poderia ser considerado para qualquer efeito, uma vez que nenhum ambiente se encontra reformado e apto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p>57.\t\u00c9 incontroverso que as obras de reforma n\u00e3o foram conclu\u00eddas. E as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis que ocupavam os cargos de secret\u00e1rio municipal de sa\u00fade e/ou diretor de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros n\u00e3o foram capazes de elidir a irregularidade apontada.</p><p>58.\tOs recursos federais, embora aplicados, n\u00e3o alcan\u00e7aram o objetivo almejado quando da assinatura do conv\u00eanio. Com efeito, \u00e9 pac\u00edfico, na jurisprud\u00eancia, que se a parcela executada n\u00e3o alcan\u00e7ar os objetivos pretendidos, deve o gestor dos recursos ser responsabilizado pela integralidade dos recursos despendidos:</p><p>Na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, a realiza\u00e7\u00e3o parcial da obra, sem funcionalidade ou benef\u00edcios \u00e0 comunidade, implica preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos em valor igual ao total repassado, tendo em vista o n\u00e3o alcance da finalidade do ajuste. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7148/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7148/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p>59.\tPor sua vez, no que concerne \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos servi\u00e7os, medidos e pagos, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas s\u00e3o un\u00edssonas, no sentido de que a situa\u00e7\u00e3o inicial do im\u00f3vel exigiu uma gama de servi\u00e7os que n\u00e3o foram previstos e tampouco or\u00e7ados inicialmente. Ou seja, os recursos foram empregados, mas em servi\u00e7os que n\u00e3o constavam do escopo pretendido quando da assinatura do conv\u00eanio.</p><p>60.\tMuito embora n\u00e3o se vislumbrem ind\u00edcios de falsidade nas medi\u00e7\u00f5es de obras que deram suporte aos pagamentos realizados, foram esses boletins de medi\u00e7\u00e3o que deram suporte aos pagamentos irregulares, e, portanto, determinantes para a ocorr\u00eancia do dano, posto que foram executados servi\u00e7os diferentes dos inicialmente pactuados no ajuste, e que levou ao n\u00e3o cumprimento dos objetivos previstos.</p><p>61.\tDessa forma, imp\u00f5e-se a responsabiliza\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Murilo Dias, na condi\u00e7\u00e3o de engenheiro fiscal do munic\u00edpio de Montes Claros/MG, e de Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, na condi\u00e7\u00e3o de diretor de constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infraestrutura e Pol\u00edtica Urbana de Montes Claros/MG.</p><p>62.\tPor outro lado, n\u00e3o se imp\u00f5e responsabiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli e a seus s\u00f3cios, por duas principais raz\u00f5es. Primeiro, porque n\u00e3o se evidenciou descompasso entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a financeira, ou seja, a empresa recebeu pelo que executou, ainda que por servi\u00e7os diferentes dos previstos incialmente no ajuste. Segundo, porque n\u00e3o se imp\u00f5e, \u00e0 contratada, a obriga\u00e7\u00e3o de atingimento dos objetivos do conv\u00eanio:</p><p>No caso de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do conv\u00eanio, sem alcance dos seus objetivos, o gestor convenente responde pelo total dos recursos repassados. A empresa contratada, por outro lado, somente deve ressarcir ao er\u00e1rio o montante correspondente ao valor recebido e n\u00e3o executado, porquanto ela n\u00e3o tem a responsabilidade de assegurar o cumprimento dos objetivos do conv\u00eanio, mas de realizar a obra. Havendo a empreiteira executado servi\u00e7os para os quais foi contratada, deve receber a respectiva remunera\u00e7\u00e3o. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15251/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15251/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer.</p><p>63.\tPor fim, cabe enfatizar que o ajuste previa a realiza\u00e7\u00e3o de obras e equipamentos, e que a presente tomada de contas especial tratou exclusivamente das obras objeto do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P0005507, celebrado pelo munic\u00edpio de Montes Claros/MG, com a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., conforme determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>63.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\" prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelas respons\u00e1veis C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , M\u00e9rcia Maria Fagundes (XXX.076.166-XX) , Jussara Melo (XXX.171.896-XX) e Simone Viana Duarte (XXX.220.306-XX) , todas na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rias municipais de sa\u00fade e/ou diretoras de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG, e de S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de engenheiro fiscal do munic\u00edpio de Montes Claros/MG, e de Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de diretor de constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infraestrutura e Pol\u00edtica Urbana de Montes Claros/MG, e julgar irregulares as respectivas contas.</p><p>63.\tProp\u00f5e-se, ainda, acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli (41.880.287/0001-79) , na condi\u00e7\u00e3o de contratada, e pelos seus s\u00f3cios Alexandre dos Anjos Braga (XXX.194.926-XX) e Jenny Maria Barbosa Lopes Braga (XXX.450.676-XX) , e julgar regulares com ressalva as respectivas contas.</p><p><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>64.\tObserva-se ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2007 e 2008, e as cita\u00e7\u00f5es foram ordenadas em 3/8/2021 (pe\u00e7a 144) , portanto, h\u00e1 mais de 10 anos.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>65.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do RI/TCU, julgar regulares com ressalva as contas de \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli (41.880.287/0001-79) , de Alexandre dos Anjos Braga (XXX.194.926-XX) e de Jenny Maria Barbosa Lopes Braga (XXX.450.676-XX) , dandose quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) julgar irregulares as contas  de C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , de M\u00e9rcia Maria Fagundes (XXX.076.166-XX) , de Jussara Melo (XXX.171.896-XX) , de Simone Viana Duarte (XXX.220.306-XX) , de S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) e de Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19, <i>caput</i> e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, condenando-os, em solidariedade, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, e fixandolhes o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprovem, perante este Tribunal, em respeito ao art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RI/TCU, o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade/MS, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">b.1) d\u00e9bitos, em solidariedade, de C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , com Simone Viana Duarte (XXX.220.306-XX) , com S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) e com Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">17.601,20</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/5/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">34.425,79</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/5/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">b.2) d\u00e9bitos, em solidariedade, de C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , M\u00e9rcia Maria Fagundes (XXX.076.166-XX) , S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) e Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">30.235,15</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">27/6/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">22.323,32</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">27/12/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">23.057,22</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">28/7/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">b.3) d\u00e9bitos, em solidariedade, de C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga (XXX.695.456-XX) , Jussara Melo (XXX.171.896-XX) , S\u00e9rgio Murilo Dias (XXX.241.946-XX) e Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (XXX.310.326-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">21.565,55</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">28/2/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">17.904,44</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">31/3/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do RI/TCU, caso seja do interesse das respons\u00e1veis, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-las de que a falta de pagamento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">e) enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">f) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">g) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamenta, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">h) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO diretor da unidade instrutora acolheu integralmente a proposta sugerida pelo auditor, mas detalhou a n\u00e3o ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, nos seguintes termos (pe\u00e7a 218) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , inicialmente em desfavor dos respons\u00e1veis Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, todos na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeitos de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 2/2006, celebrado entre a referida municipalidade e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na instru\u00e7\u00e3o precedente, o auditor respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica prop\u00f4s julgar regulares com ressalva as contas de \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios - Eireli, de Alexandre dos Anjos Braga e de Jenny Maria Barbosa Lopes Braga, dandose-lhes quita\u00e7\u00e3o, bem como julgar irregulares as contas  de C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga, de M\u00e9rcia Maria Fagundes, de Jussara Melo, de Simone Viana Duarte, de S\u00e9rgio Murilo Dias e de Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, condenando-os, em solidariedade, ao pagamento do d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concorda-se integralmente com a proposta sugerida, merecendo apenas um detalhamento mais preciso acerca da alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que teria havido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, anotese que o Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) . Em que pese o questionamento acerca da abrang\u00eancia da tese ali firmada, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU (ou seja, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida no processo \"conhecimento\" da TCE) , verifica-se que o STF, por meio de decis\u00f5es prolatadas pelas suas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que se aplica o prazo prescricional de 5 anos, previsto na Lei 9.873/1999, \u00e0s pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria, a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Seja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150, do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a Lei 9.873/1999 assumiria voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo sua disciplina aplic\u00e1vel a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, em virtude da autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no tocante ao estabelecimento de um prazo prescricional pr\u00f3prio, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Eis algumas ementas que evidenciam o entendimento predominante do STF:</p><p>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observase que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo. III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento. MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019</p><p>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial. II  Agravo regimental a que se nega provimento. (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) </p><p>Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. 1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) . 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940. (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Essa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos marcos interruptivos do prazo prescricional consignados na referida lei, tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendimento que tamb\u00e9m foi adotado nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial da contagem do prazo prescricional, o \"<i>caput</i>\" do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</p><p>a) Regra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\" (o que equivale a \"ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada\") ;</p><p>b) Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</p><p class=\"list_Paragraph\">A Lei 9.873/1999, no art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</p><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel;</p><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">O quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fase interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais - que poderiam ser enquadrados nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas, sem preju\u00edzo, \u00e9 claro, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) notifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) notifica\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">* <i>procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) pedido de parcelamento;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Bem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba, da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a)  relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d)  o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF, no RE 636.886, no sentido de que ambas as pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional descrito na citada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, temos os seguintes eventos processuais:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a)\t<b>\"Data da pr\u00e1tica do ato\"</b> (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : <b>31/3/2008</b>, para a respons\u00e1vel Jussara Melo; <b>30/5/2008</b>, para a respons\u00e1vel Simone Viana Duarte; e <b>28/7/2008</b>, para os respons\u00e1veis C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga, M\u00e9rcia Maria Fagundes, S\u00e9rgio Murilo Dias e Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira (v. instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 141) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b)\tRelat\u00f3rio de Auditoria Denasus 92-2/2009, de <b>25/11/2009</b> (pe\u00e7a 4, p. 72-97) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c)\tRelat\u00f3rio de Auditoria Denasus 37-3/2012, de <b>3/9/2012</b> (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d)\tParecer GESCON 611/2015, de <b>6/5/2015</b> (pe\u00e7a 15, p. 39-43) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e)\tRelat\u00f3rio de Auditoria Denasus 11-4/2015, de <b>1\u00ba/6/2015</b> (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f)\tParecer GESCON 1480/2015, de <b>29/10/2015</b> (pe\u00e7a 10, p. 4-8) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g)\tParecer GESCON 352/2016, de <b>6/5/2016</b> (pe\u00e7a 9, p. 59-63) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">h)\tRelat\u00f3rio de TCE 30/2017, de <b>27/3/2017</b> (pe\u00e7a 20, p. 85-93) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">i)\tRelat\u00f3rio de Auditoria 814/2018, de <b>27/8/2018</b> (pe\u00e7a 20, p. 102-106) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">j)\tData de autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial pela SecexTCE: <b>29/10/2018</b>; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">i)\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10842/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10842/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de <b>3/8/2021</b>, autorizando a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es propostas (pe\u00e7a 144) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisando-se a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria desta Corte, no entender do STF, observase que n\u00e3o teria transcorrido o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. Portanto, mesmo levando-se em considera\u00e7\u00e3o o entendimento do STF, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, diferente do entendimento esposado pelos respons\u00e1veis, n\u00e3o se configurou a prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio, mas ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia sancionat\u00f3ria deste Tribunal, conforme j\u00e1 registrado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 141 e na instru\u00e7\u00e3o precedente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, acolhe-se integralmente a proposta sugerida na instru\u00e7\u00e3o precedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado nos presentes autos pelo Subprocurador-Geral Dr. Paulo Bugarin, concordou com a n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, mas entendeu pelo preju\u00edzo do pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, em virtude do longo lapso temporal havido desde a ocorr\u00eancia dos fatos, manifestando-se pelo arquivamento dos autos (pe\u00e7a 220) :</p><p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, ex-prefeitos municipais de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o do atingimento parcial dos objetivos pactuados por meio do Conv\u00eanio 2/2006, firmado entre o aludido ente federado e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A aven\u00e7a tinha como metas a realiza\u00e7\u00e3o de obra de reforma de uma unidade de sa\u00fade e a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) (pe\u00e7a 4, p. 3-10) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Para a consecu\u00e7\u00e3o do ajuste, foi previsto o emprego de R$ 1.342.000,00, dos quais R$ 1.220.000,00 foram repassados pelo concedente e R$ 122.000,00 corresponderam \u00e0 contrapartida municipal. Do total pactuado, R$ 165.000,00 deveriam ser destinados \u00e0s obras de reforma e R$ 1.177.000,00 \u00e0 compra de equipamentos. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de diversas fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i>, o controle interno identificou que apenas 4% dos servi\u00e7os de reforma previstos foram realizados, o que levou \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o integral das despesas realizadas com a reforma, j\u00e1 que a finalidade almejada n\u00e3o foi atingida (Parecer Gescon 352/2016, item 20.3, pe\u00e7a 9, p. 61) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, este Tribunal julgou regulares as contas de Ruy Adriano Borges Muniz e regulares com ressalva as contas de Athos Avelino Pereira e de Luiz Tadeu Leite. O aludido <i>decisum</i> tamb\u00e9m determinou \u00e0 unidade t\u00e9cnica que identificasse \"os gestores da prefeitura de Montes Claros/MG respons\u00e1veis pelos pagamentos ocorridos no \u00e2mbito do Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P0005507, celebrado com a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., bem como o fiscal do referido contrato que autorizou os pagamentos em quest\u00e3o, ou outro gestor que tenha contribu\u00eddo diretamente para a ocorr\u00eancia do preju\u00edzo ao er\u00e1rio ora apurado, para inclu\u00ed-los no polo passivo desta TCE em conjunto com a referida construtora e seus s\u00f3cios\", e autorizou a cita\u00e7\u00e3o de todos os agentes que tenham dado causa ao preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dando cumprimento \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o, foram identificados os ordenadores das despesas, os respons\u00e1veis pelas medi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os e pagamentos das parcelas das obras de reforma, quais sejam: S\u00e9rgio Murilo Dias, engenheiro fiscal; Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira, diretor de constru\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Infraestrutura e Pol\u00edtica Urbana de Montes Claros/MG; C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga, M\u00e9rcia Maria Fagundes, Jussara Melo, Simone Viana Duarte, secret\u00e1rias municipais de sa\u00fade e/ou diretoras de apoio operacional da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Montes Claros/MG; \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli, contratada para executar os servi\u00e7os; Alexandre dos Anjos Braga e Jenny Maria Barbosa Lopes Braga, s\u00f3cios da empresa \u00c9bano.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s examinar as alega\u00e7\u00f5es de defesa trazidas pelos agentes, o auditor instrutor apresentou proposta para acolher as justificativas da empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli e de seus s\u00f3cios e julgar suas contas regulares com ressalva, por entender que \"n\u00e3o se evidenciou descompasso entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a financeira, ou seja, a empresa recebeu pelo que executou, ainda que por servi\u00e7os diferentes dos previstos inicialmente no ajuste. Segundo, porque n\u00e3o se imp\u00f5e, \u00e0 contratada, a obriga\u00e7\u00e3o de atingimento dos objetivos do conv\u00eanio\". Adicionalmente, sugeriu rejeitar as defesas dos demais respons\u00e1veis arrolados nesta TCE, julgar suas contas irregulares, conden\u00e1-los ao pagamento de d\u00e9bito, sem aplicar-lhes multa, haja vista a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o punitiva no caso em apre\u00e7o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com as v\u00eanias de estilo por divergir da solu\u00e7\u00e3o encaminhada pela AudiTCE, considero que o presente feito deve ter outro desfecho.</p><p class=\"list_Paragraph\">Preliminarmente, cumpre registrar que a manifesta\u00e7\u00e3o proferida pela unidade t\u00e9cnica se deu pouco antes da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, que normatiza a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva no \u00e2mbito deste Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante disp\u00f5e o aludido normativo, os prazos prescricionais dos processos que tramitam neste TCU dever\u00e3o observar aqueles previstos na Lei 9.873/99, de forma que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, contados dos termos iniciais indicados no art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o. O d\u00e9bito e a multa tamb\u00e9m podem prescrever em raz\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, quando for constatado que o processo ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, de acordo com o seu art. 8\u00ba.</p><p class=\"list_Paragraph\">O prazo para a sua ocorr\u00eancia come\u00e7ou a contar de 31/3/2008, para a respons\u00e1vel Jussara Melo; 30/5/2008, para a respons\u00e1vel Simone Viana Duarte; e 28/7/2008, para os respons\u00e1veis C\u00e1ssia P\u00e9rola dos Anjos Braga, M\u00e9rcia Maria Fagundes, S\u00e9rgio Murilo Dias e Vanderlino Jos\u00e9 da Silveira; e foi interrompida nas seguintes datas, em raz\u00e3o das causas elencadas no art. 5\u00ba da citada Resolu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 218, p. 5) :</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Relat\u00f3rio de Auditoria Denasus 92-2/2009, de 25/11/2009 (pe\u00e7a 4, p. 72-97) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Relat\u00f3rio de Auditoria Denasus 37-3/2012, de 3/9/2012 (pe\u00e7a 4, p. 98-105 e pe\u00e7a 5, p. 1-34) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) Parecer GESCON 611/2015, de 6/5/2015 (pe\u00e7a 15, p. 39-43) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) Relat\u00f3rio de Auditoria Denasus 11-4/2015, de 1\u00ba/6/2015 (pe\u00e7a 9, p. 85-105 e pe\u00e7a 10, p. 1-3) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) Parecer GESCON 1480/2015, de 29/10/2015 (pe\u00e7a 10, p. 4-8) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">g) Parecer GESCON 352/2016, de 6/5/2016 (pe\u00e7a 9, p. 59-63) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">h) Relat\u00f3rio de TCE 30/2017, de 27/3/2017 (pe\u00e7a 20, p. 85-93) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">i) Relat\u00f3rio de Auditoria 814/2018, de 27/8/2018 (pe\u00e7a 20, p. 102-106) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">j) Data de autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial pela SecexTCE: 29/10/2018; e</p><p class=\"list_Paragraph\">i) <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10842/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10842/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de 3/8/2021, autorizando a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es propostas (pe\u00e7a 144) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Entre as datas dos eventos retro mencionados, n\u00e3o houve o transcurso do prazo quinquenal de prescri\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o hist\u00f3rico de andamentos do processo evidencia que a instru\u00e7\u00e3o processual ocorreu normalmente, sem paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos, o que afasta a hip\u00f3tese de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Superada essa quest\u00e3o preliminar, pe\u00e7o v\u00eanias para divergir da proposta de encaminhamento sugerida pela unidade t\u00e9cnica, pois julgo assistir raz\u00e3o aos respons\u00e1veis quando afirmam que o longo lapso temporal havido desde a ocorr\u00eancia dos fatos representa verdadeiro \u00f3bice ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa neste caso.</p><p class=\"list_Paragraph\">A esse respeito, lembro que a irregularidade em quest\u00e3o se deu ao longo dos anos de 2007 e 2008, mas a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos agentes ocorreu quando a TCE j\u00e1 tramitava neste Tribunal, ap\u00f3s o transcurso de mais de treze anos, de forma que, com fundamento no art. 6\u00ba, inciso II, c/c o art. 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012, a TCE pode ser arquivada em rela\u00e7\u00e3o aos atos inquinados a esses respons\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cumpre esclarecer que n\u00e3o desconhe\u00e7o o entendimento desta Corte de que o preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio decorrente da cita\u00e7\u00e3o tardia deve ser efetivamente demonstrado pelo gestor por meio da indica\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo ou dificuldade concreta que implicou dano \u00e0 defesa, n\u00e3o sendo suficiente a mera alega\u00e7\u00e3o de que o transcurso de tempo a impossibilitou.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso em tela, entendo que houve preju\u00edzo \u00e0 defesa, haja vista todos os respons\u00e1veis alegarem que a situa\u00e7\u00e3o inicial do im\u00f3vel, muito antigo e prec\u00e1rio, exigiu a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es que n\u00e3o haviam sido inicialmente previstas e, por essa raz\u00e3o, n\u00e3o constaram do or\u00e7amento da reforma. Aduzem, assim, que os recursos p\u00fablicos foram efetivamente empregados na melhoria do edif\u00edcio, mas em servi\u00e7os que n\u00e3o constavam do escopo delineado quando da assinatura do conv\u00eanio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tal linha de argumenta\u00e7\u00e3o, que visa demonstrar que a verba destinada \u00e0 empresa \u00c9bano foi efetivamente revertida em servi\u00e7os de reforma, foi recha\u00e7ada pela unidade t\u00e9cnica, uma vez que os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram apresentar documentos h\u00e1beis a comprovar tal alega\u00e7\u00e3o. No meu entender, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel exigir que os gestores apresentem tal documenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o decurso de mais de uma d\u00e9cada da realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, at\u00e9 mesmo porque nem mesmo a realiza\u00e7\u00e3o de uma vistoria neste momento seria capaz de elucidar tal quest\u00e3o. Motivado por situa\u00e7\u00f5es similares a esta, este TCU consolidou jurisprud\u00eancia no sentido de considerar invi\u00e1vel o prosseguimento do exame de processos em que o longo decurso de tempo incapacita os respons\u00e1veis de exercerem adequadamente sua defesa, bem como os \u00f3rg\u00e3os de controle de perquirirem os fatos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se a favor do arquivamento deste feito, com fundamento no art. 6\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012, ante o preju\u00edzo do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa no caso vertente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Anderson Carvalho Barbosa (OAB/MG 81.008), Andre Luiz Martins Leite (OAB/MG 139.940), Paulo Cesar Figueiredo Costa (OAB/MG 54.550), Allan Azevedo dos Anjos (OAB/MG 73.141), Ramon Gon\u00e7alves Rocha (OAB/MG 141.215), Marilda Marlei Barbosa Oliveira e Silva (OAB/MG 65.417), Otavio Augusto Neiva de Melo Franco (OAB/MG 67.152). ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. CONV\u00caNIO 2/2006. PREJU\u00cdZO AO CONTRADIT\u00d3RIO E AMPLA DEFESA. ARQUIVAMENTO DOS AUTOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tO Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) instaurou a presente tomada de contas especial em desfavor dos Srs. Athos Avelino Pereira, Luiz Tadeu Leite e Ruy Adriano Borges Muniz, ex-prefeitos de Montes Claros/MG, em raz\u00e3o do atingimento parcial dos objetivos pactuados por meio do Conv\u00eanio 2/2006.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O referido conv\u00eanio teve por objeto a reforma de unidade de sa\u00fade municipal e a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamento e material permanente, no valor de R$ 1.342.000,00, sendo R$ 1.220.000,00 de repasses federais e R$ 122.000,00 de contrapartida municipal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , o Sr. Ruy Adriano Borges Muniz teve suas contas julgadas regulares, e os Srs. Athos Avelino Pereira e de Luiz Tadeu Leite, regulares com ressalva. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Contudo, verificou-se necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o dos gestores da prefeitura de Montes Claros/MG que foram respons\u00e1veis pelos pagamentos ocorridos no \u00e2mbito Contrato Administrativo de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o P0005507, celebrado com a empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., bem como do fiscal do referido contrato que autorizou os pagamentos em quest\u00e3o, ou outro gestor que tivesse contribu\u00eddo diretamente para a ocorr\u00eancia do preju\u00edzo ao er\u00e1rio ora apurado, para inclu\u00ed-los no polo passivo desta TCE em conjunto com a referida construtora e seus s\u00f3cios.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ap\u00f3s identificar os ordenadores das despesas e os respons\u00e1veis pelas medi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os e pagamentos das parcelas das obras de reforma, a unidade instrutora procedeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, solidariamente com a contratada para executar os servi\u00e7os, \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Do exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, a ent\u00e3o SecexTCE concluiu por acolher as justificativas da empresa \u00c9bano Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Imobili\u00e1rios Eireli e de seus s\u00f3cios para julgar suas contas regulares com ressalva, por entender que n\u00e3o teria sido evidenciado descompasso entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a financeira, de forma que a empresa teria recebido pelo servi\u00e7o executado, ainda que diferente do previsto inicialmente no conv\u00eanio. Quantos aos demais respons\u00e1veis, prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es para julgar irregulares suas contas, conden\u00e1-los ao pagamento de d\u00e9bito, mas sem aplicar-lhes multa, haja vista a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, nos termos do ent\u00e3o vigente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ao olhar do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, j\u00e1 sob a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, que passou a reger os prazos prescricionais para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva nesta Corte, do exame dos eventos processuais documentados nos autos, concluiu-se que n\u00e3o houve o transcurso do prazo quinquenal de prescri\u00e7\u00e3o, nem paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos, afastando a hip\u00f3tese de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entretanto, o <i>Parquet</i> de Contas divergiu da proposta sugerida pela unidade t\u00e9cnica, uma vez que o longo lapso temporal desde a ocorr\u00eancia dos fatos e a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis caracterizou \u00f3bice ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa neste caso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Feito esse resumo, passo a decidir.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Acompanho a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, adotando como raz\u00f5es de decidir os argumentos neles expendidos, sem preju\u00edzo de tecer as considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Preliminarmente, registro que o instituto da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria passou a ser regulado no \u00e2mbito desta Corte de Contas pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022 e, por constituir quest\u00e3o de ordem p\u00fablica, a alcan\u00e7ar todos os processos em tramita\u00e7\u00e3o neste Tribunal, exceto aqueles j\u00e1 remetidos aos \u00f3rg\u00e3os ou \u00e0s entidades competentes para fins de cobran\u00e7a judicial, nos termos do seu art. 10.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O exame proferido pela unidade t\u00e9cnica foi pr\u00e9vio \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do referido normativo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, elaborada em conson\u00e2ncia com os ditames da Lei 9.873/1999 e com a jurisprud\u00eancia dominante do Supremo Tribunal Federal - STF acerca do tema, em especial com o que restou decidido na ADI 5.509, foi estabelecido o prazo de cinco anos para a opera\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o em processos de controle externo, a teor do que disp\u00f5e o seu art. 2\u00ba. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Do exame dos eventos processuais indicados no parecer emitido pelo <i>Parquet</i> de Contas, conclui-se que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva nem ressarcit\u00f3ria, porquanto n\u00e3o foi observado o transcurso do prazo de cinco anos, nem a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, aquela observada no curso do processo, ao se considerar as causas interruptivas aqui acostadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No entanto, apropriadamente o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas apontou que a irregularidade em quest\u00e3o se deu ao longo dos anos de 2007 e 2008, mas a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos agentes ocorreu quando a TCE j\u00e1 tramitava neste Tribunal, ap\u00f3s o transcurso de mais de treze anos, de forma que estaria configurado preju\u00edzo ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, com consequente arquivamento dos atos inquinados. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Destaco que, quando da primeira aprecia\u00e7\u00e3o dos presentes autos, j\u00e1 ressaltei, no voto que acompanhou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13953/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13953/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que esta TCE foi autuada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) apenas em 29/3/2017 (pe\u00e7a 20, p. 98) , ou seja, em torno de nove anos ap\u00f3s a ocorr\u00eancia da irregularidade aqui mencionada, ou tr\u00eas anos ap\u00f3s o encaminhamento de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo convenente, em 18/3/2014 (pe\u00e7a 9, p. 61) , em clara inobserv\u00e2ncia do prazo de 180 dias fixado pelo \u00a7 1\u00ba do art. 4\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme assinalado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel exigir que os gestores apresentem a documenta\u00e7\u00e3o solicitada \"ap\u00f3s o decurso de mais de uma d\u00e9cada da realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, at\u00e9 mesmo porque nem mesmo a realiza\u00e7\u00e3o de uma vistoria neste momento seria capaz de elucidar tal quest\u00e3o\". </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 pac\u00edfica no sentido de considerar invi\u00e1vel o prosseguimento do exame de processos de Tomada de Contas Especial em que o longo decurso de tempo incapacita os respons\u00e1veis de exercerem adequadamente sua defesa, bem como os \u00f3rg\u00e3os de controle de examinarem com min\u00facia os fatos, o que implica o arquivamento do processo, \u00e0 luz do que disp\u00f5em os artigos 5\u00ba e 10 da IN-TCU 56/2007.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, por considerar, neste caso concreto, que o longo decurso do prazo impediu o adequado exerc\u00edcio da defesa e do contradit\u00f3rio dos respons\u00e1veis, propugno pelo arquivamento dos presentes autos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tDiante do exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de abril de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230419", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823819", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=823819", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}