{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2579357", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3143/2023 ATA 11/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3143", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de atos de pens\u00e3o militar, inicial e revers\u00e3o, institu\u00eddas por Luiz Silva Leal, emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito sendo o ato inicial em favor de Maria Christina Lagreca Leal e a revers\u00e3o em favor de Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra Cavalcanti, Patricia Lagreca Leal Pontes, Claudia Maria Lagreca Leal Miranda e Taciana Christina Lagreca Leal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato inicial de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Luiz Silva Leal em favor de Maria Christina Lagreca Leal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de pens\u00e3o militar - revers\u00e3o- institu\u00edda por Luiz Silva Leal em favor de Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra Cavalcanti, Patricia Lagreca Leal Pontes, Claudia Maria Lagreca Leal Miranda e Taciana Christina Lagreca Leal, negando-lhe o correspondente registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia \u00e0 benefici\u00e1ria Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra sobre o direito a op\u00e7\u00e3o entre os cargos/proventos acumulados ilegalmente com a pens\u00e3o militar/reforma para que tal situa\u00e7\u00e3o se enquadre no que prescreve o art. 29 da Lei 3.765/1960, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s interessadas, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o as eximem da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que as interessadas tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem e \u00e0s interessadas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "An\u00e1lise de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/04/2023", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Claudia Maria Lagreca Leal Miranda (XXX.981.434-XX); Maria Christina Lagreca Leal (XXX.275.334-XX); Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra Cavalcanti (XXX.470.544-XX); Patricia Lagreca Leal Pontes (XXX.874.244-XX); Taciana Christina Lagreca Leal (XXX.432.024-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02230820229\" target=\"_blank\">022.308/2022-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como parte integrante deste relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o transcrita a seguir, elaborada no \u00e2mbito da ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , cujo encaminhamento teve a anu\u00eancia do dirigente daquela unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 5 a 7) : </p><p><b><i>\t</i></b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tTrata-se de atos de pens\u00e3o militar, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: COMANDO DO EX\u00c9RCITO.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: SUC7 - 7\u00aa Regi\u00e3o Militar.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>\tProcedimentos aplicados</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 18205/2017 - Inicial - Interessado (a) : LUIZ SILVA LEAL </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rio:</i><b><i> </i></b><i>MARIA CHRISTINA LAGRECA LEAL - C\u00f4njuge</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  1. Este ato n\u00ba 18205/2017 foi inicialmente encaminhado a esse Tribunal no dia 23 AGO 2017. Foi devolvido pela equipe do e-Pessoal no dia 4 SET 2020 para inser\u00e7\u00e3o de novos dados. 2. O instituidor era amparado pelo art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 1.156/50. 3. A reforma por idade limite foi julgada legal, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1927420050\" target=\"_blank\">Processo 019.274/2005-0</a>, sess\u00e3o de 29 NOV 2005; a melhoria de reforma por invalidez foi julgada legal, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1046820070\" target=\"_blank\">Processo 010.468/2007-0</a>, sess\u00e3o de 5 OUT 2010. 4. A pens\u00e3o foi concedida no posto da melhoria da reforma (General de Brigada) pelo ato ter sido praticado antes da prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019, ent\u00e3o vigente o entendimento do Ac\u00f3rd\u00e3o 1987/2010, em aten\u00e7\u00e3o ao previsto no art. 15, da Lei n\u00ba 3.765/60, e, neste reencaminhamento do ato, pelo entendimento, com a 'data m\u00e1xima v\u00eania', de que o referido Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019 teve a inten\u00e7\u00e3o de manter a legalidade concedida anteriormente por esse Tribunal nos atos de melhorias de reformas praticados antes de 18 SET 2019, na vig\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o 1987/2010, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, de acordo com o item 9.5 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019, e por consequ\u00eancias daquelas melhorias de reformas, os atos de pens\u00f5es decorrentes, por ser o ato da pens\u00e3o militar vinculado \u00e0 concess\u00e3o anterior da reforma ou sua melhoria, que no caso, foi julgada legal por entendimento vigente nesse Tribunal, aplicado inclusive a outras pens\u00f5es julgadas anteriormente.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Ind\u00edcio de perda de objeto - Foi encontrado registro no Sisobi para todos os benefici\u00e1rios: (MARIA CHRISTINA LAGRECA LEAL, falecido (a) em 10/12/2020) . No entanto, para o benefici\u00e1rio MARIA CHRISTINA LAGRECA LEAL, h\u00e1 diverg\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Nome da genitora na base da Receita e na base do Sisobi:  IGNES FREIRE LAGRECA - INEZ FREIRE LAGRECA.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Perda de objeto</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Exame prejudicado por perda de objeto tendo em vista o falecimento da pensionista ocorrido em 10/12/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato de Pens\u00e3o militar 18205/2017 - Inicial de LUIZ SILVA LEAL, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 46180/2021 - Revers\u00e3o - Interessado (a) : LUIZ SILVA LEAL </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>MARIA DO CARMO LAGRECA LEAL BEZERRA CAVALCANTI - Filho (a) ; PATRICIA LAGRECA LEAL PONTES - Filho (a) ; CLAUDIA MARIA LAGRECA LEAL MIRANDA - Filho (a) e TACIANA CHRISTINA LAGRECA LEAL - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  1. O instituidor era amparado pelo art.1\u00ba da Lei n\u00ba 1.156/50. 2.A pens\u00e3o est\u00e1 sendo concedida no posto da melhoria da reforma do instituidor (General de Brigada) , pela melhoria ter sido julgada legal por esse Tribunal em sess\u00e3o de 05/10/2010, TC 010.468/2007, conforme entendimento vigente nesse Tribunal \u00e0 \u00e9poca do julgamento da melhoria e em aten\u00e7\u00e3o ao previsto no art. 15, da Lei n\u00ba 3.765/60, e ainda pela contribui\u00e7\u00e3o do instituidor para a pens\u00e3o militar ter sido no posto de General de Brigada por mais de 16 anos, da data da concess\u00e3o da melhoria de reforma, em 06/11/2001, at\u00e9 a sua morte, em 10/12/2016. Entende esta Unidade de Controle Interno, com a data m\u00e1xima v\u00eania, que o Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019 teve a inten\u00e7\u00e3o de manter a legalidade concedida anteriormente por esse Tribunal nos atos de melhorias de reformas praticados antes de 18/09/2019, na vig\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o 1987/2010 e anteriores, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, de acordo com o item 9.5 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019, e, por consequ\u00eancias daquelas melhorias de reformas, os atos de pens\u00f5es decorrentes, considerando que esse Tribunal, salvo outro entendimento, n\u00e3o considerar\u00e1 ilegal a melhoria de reforma julgada legal anteriormente, por ter sido julgada por crit\u00e9rios considerados legais \u00e0 \u00e9poca do julgamento, sendo aquela melhoria o fundamento legal para a concess\u00e3o do valor da pens\u00e3o militar.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma, que repercute sobre a pens\u00e3o militar, n\u00e3o correspondente ao mesmo da ativa, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: INSTITUIDOR REFORMADO POR IDADE LIMITE, OBTEVE OS PROVENTOS DO POSTO DE GENERAL DE BRIGADA DE ACORDO COM O ART 110, \u00a7 1\u00ba DA LEI N\u00ba 6880/80.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Pela leitura do ato de concess\u00e3o militar e seus anexos, verifica-se que o instituidor foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva com proventos com base no soldo de Coronel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A posterior reforma por invalidez/incapacidade majorou os proventos para o posto/gradua\u00e7\u00e3o para General de Brigada. Tal situa\u00e7\u00e3o afronta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que permite a majora\u00e7\u00e3o de reforma somente para militares da ativa ou reserva. No caso em tela o militar j\u00e1 se encontrava reformado, sendo que tal irregularidade repercute sobre os proventos de pens\u00e3o militar.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Frente a tal situa\u00e7\u00e3o a concess\u00e3o em tela n\u00e3o pode prosperar, devendo receber a chancela pela ILEGALIDADE e os proventos de pens\u00e3o ser reajustados para posto/gradua\u00e7\u00e3o de Coronel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. <i>Ind\u00edcio encontrado para o benefici\u00e1rio MARIA DO CARMO LAGRECA LEAL BEZERRA CAVALCANTI - no \u00f3rg\u00e3o MINIST\u00c9RIO DA DEFESA/COMANDO DO EX\u00c9RCITO (VINCULADOR) - tipo de ind\u00edcio: Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de pens\u00e3o militar com mais de um benef\u00edcio ou vencimento (permitida a acumula\u00e7\u00e3o com apenas um outro benef\u00edcio ou vencimento) , situa\u00e7\u00e3o: ESCLARECIMENTO EM ELABORA\u00c7\u00c3O.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por meio dos sistemas informatizados disponibilizados pelo TCU foi poss\u00edvel verificar que a interessada Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra recebe tr\u00eas benef\u00edcios: a presente pens\u00e3o militar, uma aposentadoria pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e uma pens\u00e3o pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social. Os documentos comprovat\u00f3rios foram anexados ao ato de pessoal</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Observa-se que essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 permitida, conforme disposi\u00e7\u00e3o do art. 29 da Lei 3.765/1960. Assim, a acumula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas benef\u00edcios pela pensionista n\u00e3o merece prosperar, raz\u00e3o pela qual o ato em exame poder\u00e1 ser considerado ilegal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cabe salientar, no entanto, que a interessada poder\u00e1 optar, a qualquer tempo, pelo recebimento do benef\u00edcio relativo \u00e0 pens\u00e3o militar em exame, contanto que comprove seu respectivo enquadramento no dispositivo legal mencionado no item anterior, escolhendo apenas os benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange \u00e0s demais interessadas foi verificado o sistema 'Ind\u00edcios' e n\u00e3o se constatou acumula\u00e7\u00e3o em desacordo com o artigo 29 da Lei 3765/60, n\u00e3o se detectando, portanto, irregularidades neste quesito.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>\t</i></b><i>[...] CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 46180/2021 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 18205/2017 pode ser considerado prejudicado por perda de objeto, nos termos do art. 260, \u00a7 5\u00ba do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 46180/2021 - Revers\u00e3o de LUIZ SILVA LEAL do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato de Pens\u00e3o militar 18205/2017 - Inicial de LUIZ SILVA LEAL, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento da (s) medida (s) indicada (s) para o ato de Pens\u00e3o militar de LUIZ SILVA LEAL.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>apresente ao benefici\u00e1rio o direito a op\u00e7\u00e3o entre os cargos/proventos acumulados ilegalmente com a pens\u00e3o militar/reforma para tal situa\u00e7\u00e3o se enquadre no que prescreve o art. 29 de Lei n\u00ba 3765/60.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Pens\u00e3o militar de LUIZ SILVA LEAL, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. ALTERA\u00c7\u00c3O DE REFORMA EM VIRTUDE DE SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS. ILEGALIDADE DA ALTERA\u00c7\u00c3O DA REFORMA E DA PENS\u00c3O SUBSEQUENTE. ACUMULA\u00c7\u00c3O INDEVIDA PELA BENEFICI\u00c1RIA. ILEGALIDADE DO ATO DE PENS\u00c3O. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de atos de pens\u00e3o militar, inicial e revers\u00e3o, institu\u00eddas por Luiz Silva Leal, emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito sendo o ato inicial em favor de Maria Christina Lagreca Leal e a revers\u00e3o em favor de Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra Cavalcanti, Patricia Lagreca Leal Pontes, Claudia Maria Lagreca Leal Miranda e Taciana Christina Lagreca Leal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tAp\u00f3s as pertinentes an\u00e1lises, a ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f4s, com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, considerar prejudicado a an\u00e1lise do ato inicial, ante o falecimento da benefici\u00e1ria Maria Christina Lagreca Leal e a ilegalidade do ato de revers\u00e3o, em raz\u00e3o da concess\u00e3o de melhoria nos proventos do instituidor, em desacordo com o art. 110 da Lei 6.880/1980, al\u00e9m da acumula\u00e7\u00e3o indevida, por parte de uma das benefici\u00e1rias, da pens\u00e3o com outros benef\u00edcios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tManifesto, desde j\u00e1, minha anu\u00eancia ao posicionamento uniforme dos pareceres t\u00e9cnicos e adoto os fundamentos utilizados como raz\u00f5es de decidir.</p><p>4.\tDe fato, ante o falecimento da benefici\u00e1ria Maria Christina Lagreca Leal em 10/12/2020, a an\u00e1lise do ato inicial da pens\u00e3o militar resta prejudicado.</p><p>5.\tNo que diz respeito ao ato de pens\u00e3o militar - revers\u00e3o, conforme bem esclarecido pela unidade t\u00e9cnica, o instituidor, inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva com proventos com base no soldo de Coronel. A posterior reforma por invalidez/incapacidade majorou os proventos para o posto/gradua\u00e7\u00e3o de General de Brigada. Tal situa\u00e7\u00e3o afronta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que permite a majora\u00e7\u00e3o de reforma somente para militares da ativa ou reserva e no caso em tela o militar j\u00e1 se encontrava reformado, sendo que tal irregularidade repercute sobre os proventos de pens\u00e3o militar.</p><p>6.\tEmbora tenha mantido entendimento diverso no passado, este Tribunal, por meio do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamim Zymler, pacificou o entendimento, em linha com decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , no Recurso Especial 1.784.347/RS, no sentido de que a melhoria de remunera\u00e7\u00e3o prevista no <b>caput</b> do art. 110 da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, n\u00e3o se aplica ao militar que j\u00e1 se encontra reformado no momento da invalidez como no caso presente.</p><p>7.\tH\u00e1 que se rememorar que, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, este Tribunal resguardou a situa\u00e7\u00e3o daqueles que foram destinat\u00e1rios do benef\u00edcio do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, cujos atos concess\u00f3rios foram apreciados por este TCU at\u00e9 a data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>8.\tNo momento presente, no entanto, quando j\u00e1 se encontra em vig\u00eancia o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nada h\u00e1 a reparar no entendimento manifestado pela Sefip e pelo MPTCU, que opinaram, repita-se, pela ilegalidade do ato de pens\u00e3o militar em an\u00e1lise.</p><p>9.\tAl\u00e9m da ilegalidade derivada do ato do instituidor, a unidade t\u00e9cnica identificou detectou que a benefici\u00e1ria Maria do Carmo Lagreca Leal Bezerra recebe tr\u00eas benef\u00edcios: a presente pens\u00e3o militar, uma aposentadoria pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e uma pens\u00e3o pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social, o que afronta o disposto no art. 29 da Lei 3.765/1960 e a jurisprud\u00eancia desta Casa, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3653/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3653/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho.</p><p>10.             Cabe destacar, no entanto, conforme lembrou a unidade t\u00e9cnica, que a interessada poder\u00e1 optar, a qualquer tempo, pelo recebimento do benef\u00edcio relativo \u00e0 pens\u00e3o militar em exame, contanto que comprove seu respectivo enquadramento no dispositivo legal mencionado no item anterior, escolhendo apenas os benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de abril de 2023.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230426", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=822510", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=822510", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}