{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2567412", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3145/2023 ATA 11/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3145", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de pens\u00e3o civil institu\u00eddas por ex-servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais os atos de pens\u00e3o civil institu\u00eddos por Domingos Rodrigues do Nascimento, Aldenor Rodrigues de Carvalho, Francisco Murilo Baldu\u00edno e Edevalda de Almeida Silveira Regis, concedendo-lhes registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal, negando-lhe registro, o ato de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Agripina Martins Damasceno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pelo interessado, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que adote as seguintes provid\u00eancias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. suspenda os pagamentos realizados com base no ato ora impugnado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. emita novo ato escoimado da irregularidade apontada, submetendo-o a este Tribunal no prazo de trinta dias, pelo sistema e-Pessoal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. comunique ao interessado a delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal e o alerte de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o de recursos, junto ao TCU, n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "An\u00e1lise de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/04/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Ant\u00f4nio Regis Francisco (XXX.406.531-XX); Daiana Sousa Baldu\u00edno (XXX.141.181-XX); Geralda de Souza Nascimento (XXX.437.881-XX); Layanne Vit\u00f3ria Meirin Carvalho (XXX.167.591-XX); Lorrane Christiny Meirin Carvalho (XXX.540.021-XX); Maria das Gra\u00e7as Baldu\u00edno (XXX.901.161-XX); Maria de F\u00e1tima Soares Carvalho (XXX.936.041-XX); Nat\u00e1lia Costa de Carvalho (XXX.752.161-XX); Rafael de Lima Carvalho (XXX.330.661-XX); Tib\u00farcio Malaquias Damasceno (XXX.229.941-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02330120228\" target=\"_blank\">023.301/2022-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo como parte integrante deste relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , e cujo encaminhamento teve a anu\u00eancia do dirigente daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 9 e 10) :</p><p><b><i>\t</i></b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de atos de pens\u00e3o civil, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE GEST\u00c3O DE PESSOAS - CGESP-DF.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>\tProcedimentos aplicados</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 24123/2019 - Inicial - Interessado (a) : DOMINGOS RODRIGUES DO NASCIMENTO - CPF: XXX.133.131-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rio:</i><b><i> </i></b><i>GERALDA DE SOUZA NASCIMENTO - CPF: XXX.437.881-XX - C\u00f4njuge</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder registro do ato de DOMINGOS RODRIGUES DO NASCIMENTO.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 26844/2020 - Inicial - Interessado (a) : ALDENOR RODRIGUES DE CARVALHO - CPF: XXX.066.071-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>MARIA DE FATIMA SOARES CARVALHO - CPF: XXX.936.041-XX - C\u00f4njuge; NATALIA COSTA DE CARVALHO - CPF: XXX.752.161-XX - Filho (a) ; RAFAEL DE LIMA CARVALHO - CPF: XXX.330.661-XX - Filho (a) ; LAYANNE VITORIA MEIRIN CARVALHO - CPF: XXX.167.591-XX - Filho (a) e LORRANE CHRISTINY MEIRIN CARVALHO - CPF: XXX.540.021-XX - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder registro do ato de ALDENOR RODRIGUES DE CARVALHO.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 148457/2020 - Inicial - Interessado (a) : AGRIPINA MARTINS DAMASCENO - CPF: XXX.912.551-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rio:</i><b><i> </i></b><i>TIBURCIO MALAQUIAS DAMASCENO - CPF: XXX.229.941-XX - C\u00f4njuge</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder registro do ato de AGRIPINA MARTINS DAMASCENO.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 8184/2021 - Inicial - Interessado (a) : FRANCISCO MURILO BALDUINO - CPF: XXX.104.031-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>MARIA DAS GRACAS BALDUINO - CPF: XXX.901.161-XX - C\u00f4njuge e DAIANA SOUSA BALDUINO - CPF: XXX.141.181-XX - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder registro do ato de FRANCISCO MURILO BALDUINO.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 123121/2021 - Inicial - Interessado (a) : EDEVALDA DE ALMEIDA SILVEIRA REGIS - CPF: XXX.607.381-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rio:</i><b><i> </i></b><i>ANTONIO REGIS FRANCISCO - CPF: XXX.406.531-XX - C\u00f4njuge</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder registro do ato de EDEVALDA DE ALMEIDA SILVEIRA REGIS.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tCONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 24123/2019, 26844/2020, 8184/2021, 148457/2020 e 123121/2021 podem ser apreciados pela legalidade, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAIS e conceder o registro dos atos de Pens\u00e3o civil 24123/2019 - Inicial, 26844/2020 - Inicial, 8184/2021 - Inicial, 148457/2020 - Inicial e 123121/2021 - Inicial de DOMINGOS RODRIGUES DO NASCIMENTO, ALDENOR RODRIGUES DE CARVALHO, FRANCISCO MURILO BALDUINO, AGRIPINA MARTINS DAMASCENO e EDEVALDA DE ALMEIDA SILVEIRA REGIS, respectivamente, do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) discordou parcialmente do encaminhamento proposta pela Sefip, conforme parecer de pe\u00e7a 11, transcrito a seguir:</p><p class=\"body_Text\">\"<i>Trata-se de processo consolidado com cinco atos de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com pareceres pela legalidade por parte da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip.</i></p><p><i>A servidora Agripina Martins Damasceno (pe\u00e7a 5) ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 41/2003 e aposentou-se por invalidez em 1995.</i></p><p><i>Instituiu pens\u00e3o em favor do c\u00f4njuge em 2016, ocasi\u00e3o em que j\u00e1 vigorava a Emenda Constitucional 70/2012, que acrescentou \u00e0 EC 41/2003 o art. 6\u00ba-A e seu par\u00e1grafo \u00fanico, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>Art. 6\u00ba-A. O servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional e que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria, na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores.</i></p><p><i>Assim, o benef\u00edcio deveria observar o crit\u00e9rio da paridade, no entanto, os seus valores est\u00e3o sendo reajustados incorretamente pelos \u00edndices previdenci\u00e1rios, conforme se observa do fundamento legal constante do ato e-Pessoal:</i></p><p><i>PCIV-13 - CF/1988, art. 40, \u00a7 7\u00ba, inciso I (Reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 41/2003) , c/c MP 167/2004 (convertida na Lei 10.887/2004) - Pens\u00e3o por morte, sem paridade, com valor do benef\u00edcio igual ao valor da totalidade dos proventos do servidor falecido, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201, acrescido de setenta por cento da parcela excedente a este limite, caso aposentado \u00e0 data do \u00f3bito. Pens\u00e3o sem paridade (vig\u00eancia de 20/2/2004 a 12/11/2019) .</i></p><p><i>Consulta ao Siapenet revela que, de fato, os proventos est\u00e3o sem paridade e foram atualizados para R$ 3.985,91, pelos \u00edndices do RGPS, conforme a ficha financeira de outubro de 2022, calculada com base nos seguintes fundamentos: EC 41/2003 - LEI 10.887/2004 - LEI 13135/2015.</i></p><p><i>Esta Corte de Contas, ao apreciar a representa\u00e7\u00e3o acerca do 'estudo sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de paridade com a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo das pens\u00f5es decorrentes de aposentadorias concedidas anteriormente \u00e0 Emenda Constitucional - EC 41/2003, bem assim daquelas decorrentes das aposentadorias concedidas com base no art. 3\u00ba da mencionada emenda constitucional', prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2553/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2553/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> que decidiu, entre outras medidas, formular as seguintes orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s unidades jurisdicionadas:</i></p><p><i>9.2. orientar os \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal a observar as seguintes diretrizes na concess\u00e3o de pens\u00e3o:</i></p><p><i> (...) 9.2.3. constituem exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra e continuam gozando do benef\u00edcio de paridade (regra de exce\u00e7\u00e3o a partir da edi\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 41/2003) as pens\u00f5es civis originadas por \u00f3bitos ocorridos a partir de 1\u00ba/1/2004 e que sejam decorrentes de:</i></p><p><i> (...) 9.2.3.2. aposentadorias por invalidez, para servidores que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 31/12/2003, com base no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 6.\u00ba-A da Emenda Constitucional 41/2003, inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional 70/2012, observados os efeitos financeiros estipulados no art. 2\u00ba da EC 70/2012;</i></p><p><i>Transcreve-se, por oportuno, o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6530/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6530/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que tratou de caso semelhante:</i></p><p><i>5. Verifica-se que o ato de concess\u00e3o em tela foi editado quando j\u00e1 se encontravam em vig\u00eancia o art. 6\u00ba-A e seu par\u00e1grafo \u00fanico, acrescidos \u00e0 EC n\u00ba 41/2003 pela EC 70/2012, (...) </i></p><p><i>6. Dessa forma, entendo que n\u00e3o \u00e9 o caso de somente expedir determina\u00e7\u00e3o para que o \u00f3rg\u00e3o reveja a forma de atualiza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio recebido pelo pensionista, mas de considerar o ato ilegal, de modo que seja enviado, via Sisac, novo ato devidamente corrigido relativamente ao seu fundamento legal, com indica\u00e7\u00e3o expressa da garantia da paridade entre os proventos da pens\u00e3o e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo que a instituidora inv\u00e1lida ocupava quando em atividade.</i></p><p><i>No caso vertente, a pens\u00e3o civil n\u00e3o inclui, em seus fundamentos, a EC 70/2012, vigente na data da concess\u00e3o do benef\u00edcio, nem \u00e9 reajustada pela regra da paridade. Em conson\u00e2ncia com as decis\u00f5es supracitadas, a concess\u00e3o deve ser considerada ilegal.</i></p><p><i>O ato foi encaminhado pelo controle interno em 2021, de modo que n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos previsto pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o de atos de natureza complexa, por parte desta Corte.</i></p><p><i>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade da pens\u00e3o institu\u00edda por Agripina Martins Damasceno</i><b><i> </i></b><i> (pe\u00e7a 5) e sugere determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que promova a revis\u00e3o desta concess\u00e3o, em observ\u00e2ncia ao art. 2\u00ba da EC 70/2012 e ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2553/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2553/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e encaminhe o novo ato, via e-Pessoal, para oportuna aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal.</i></p><p><i>Quanto aos demais atos, aquiesce \u00e0 proposta oferecida nos autos pela unidade t\u00e9cnica.</i>\"</p><p class=\"standard\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. BENEF\u00cdCIO DERIVADO DOS PROVENTOS DE SERVIDOR APOSENTADO POR INVALIDEZ. CONCESS\u00c3O POSTERIOR \u00c0 EDI\u00c7\u00c3O DA EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 70/2012. INDICA\u00c7\u00c3O DE FUNDAMENTO LEGAL ANTIGO. APLICA\u00c7\u00c3O DE REAJUSTE COM BASE NO RGPS. ILEGALIDADE DE UM ATO. LEGALIDADE DOS DEMAIS ATOS. determina\u00e7\u00f5es.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Tratam os autos de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00eddos por ex-servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p>2.\tA ent\u00e3o Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) concluiu pela legalidade dos atos.</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (MPTCU) , acompanha a posi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica com exce\u00e7\u00e3o do ato de pe\u00e7a 6, referente \u00e0 ex-servidora Agripina Martins Damasceno, ao verificar que a pens\u00e3o em favor do c\u00f4njuge foi institu\u00edda em ocasi\u00e3o em que j\u00e1 vigorava a Emenda Constitucional 70/2012.</p><p>4.\tManifesto desde j\u00e1 manifesto concord\u00e2ncia com o posicionamento exarado pela unidade t\u00e9cnica, com os reparos propostos pelo MPTCU, pelos motivos que exponho a seguir.</p><p>5.\tDe fato, a pens\u00e3o em favor do c\u00f4njuge foi institu\u00edda em 2016, quando j\u00e1 vigente a Emenda Constitucional 70, publicada no DOU de 30/3/2012, que disp\u00f5e:</p><p>\"<i>Art. 6\u00ba-A. O servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional e que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria, na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores.</i>\"</p><p>6.\tNesse sentido, o benef\u00edcio institu\u00eddo por Agripina Martins Damasceno deveria observar o crit\u00e9rio da paridade, no entanto, os seus valores est\u00e3o sendo reajustados incorretamente pelos \u00edndices previdenci\u00e1rios.</p><p>7.\tDesse modo, o \u00f3rg\u00e3o de origem deve emitir novo ato tendo como fundamento a Emenda Constitucional 70/2012, com a indica\u00e7\u00e3o expressa da garantia da paridade entre o valor da pens\u00e3o e da remunera\u00e7\u00e3o do cargo que a instituidora ocupou em atividade. Quanto aos demais atos, acolho os pareceres precedentes pela legalidade e registro.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p>\t</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de abril de 2023.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230426", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814574", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814574", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}