{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2584140", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3163/2023 ATA 11/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3163", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "11/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3163/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3163/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II;  e 259, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, exceto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o em favor de Celia Maria Mangerotte, relativamente a qual fazem as determina\u00e7\u00f5es sugeridas abaixo, de acordo com o parecer emitido pelo MPTCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2371020225\" target=\"_blank\">Processo 023.710/2022-5</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adelina Moreira de Jesus (XXX.973.276-XX) ; Celia Maria Mangerotte (XXX.339.726-XX) ; Cleusa Maria Fonseca Maldonado (XXX.835.036-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tQuanto ao benef\u00edcio deixado pelo ex-servidor Ildeu Mangerotte (CPF n.\u00ba XXX.481.456-XX) - pe\u00e7a n.\u00ba 5, seja diligenciado o atual Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es para que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1 informe a natureza da parcela judicial de R$ 350,00 (trezentos e cinquenta reais) constante do contracheque atual da benefici\u00e1ria Celia Maria Mangerotte sob a descri\u00e7\u00e3o \"Dec Jud Pension N\u00e3o Trans Jug\" (fl. 5 da pe\u00e7a n.\u00ba 7) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2 envie c\u00f3pia do provimento judicial que determinou a inclus\u00e3o da rubrica referida no subitem anterior nos proventos da pensionista; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3 especifique a forma de c\u00e1lculo da vantagem judicial em quest\u00e3o, bem como o m\u00eas e ano em que a parcela foi inserida nos proventos da pens\u00e3o em exame; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4 esclare\u00e7a o motivo pelo qual a rubrica judicial em comento vem sendo paga de forma destacada, uma vez que o benef\u00edcio de pens\u00e3o em an\u00e1lise n\u00e3o guarda paridade com os vencimentos dos servidores da ativa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/04/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto).", "INTERESSADOS": " Adelina Moreira de Jesus (XXX.973.276-XX); Celia Maria Mangerotte (XXX.339.726-XX); Cleusa Maria Fonseca Maldonado (XXX.835.036-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02371020225\" target=\"_blank\">023.710/2022-5</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230426", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27558292", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27558292", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}