{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2587414", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3246/2023 ATA 12/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3246", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "12/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3246/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3246/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS e relacionados estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Banco do Nordeste do Brasil S.A. (BNB) em desfavor de Cetrede - Centro de Treinamento e Desenvolvimento e de Francisco de Assis Melo, como ent\u00e3o diretor executivo da entidade no per\u00edodo de 21/6/2007 a 10/10/2010, diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no Conv\u00eanio FUNDECI 113/2009, no valor de R$ 189.580,00, destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto \"Castanh\u00e3o de Piscicultura - Diagn\u00f3stico e Indicativos para Defini\u00e7\u00e3o de um Modelo de Gest\u00e3o\", cuja vig\u00eancia foi estipulada para o per\u00edodo de 10/7/2009 a 10/10/2010;</p><p>\tConsiderando que a Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) , ap\u00f3s examinar a mat\u00e9ria destes autos, concluiu que teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o, propondo, em consequ\u00eancia, o arquivamento dos autos, com fundamento nos arts. 1\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, no art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 e no art. 169, III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) concordou com a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido do arquivamento do processo nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, destacando que, apesar de ter sido emitido parecer jur\u00eddico em 27/12/2016 (Pe\u00e7a 33) , esse n\u00e3o teria o cond\u00e3o de interromper a contagem da prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que seria uma manifesta\u00e7\u00e3o em abstrato, sem refer\u00eancia expressa ao presente processo;</p><p>\tConsiderando que a Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022 estabelece que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento nos processos de controle externo (exceto para atos de pessoal) prescrevem em cinco anos (art. 2\u00ba, prescri\u00e7\u00e3o principal) ou em tr\u00eas anos, se o processo ficar paralisado, pendente de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba, prescri\u00e7\u00e3o intercorrente) , conforme o previsto na Lei 9.873/1999 (art. 1\u00ba) , diploma que regula o prazo para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva movida pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o, no presente caso concreto, deve ser contado da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao concedente para a sua an\u00e1lise inicial, ocorrida em 22/8/2012 (Pe\u00e7as 15-17) , nos termos do art. 4\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que entre a apresenta\u00e7\u00e3o das contas, em 22/8/2012 (Pe\u00e7as 15-17) , e o Parecer sobre o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final, em 14/11/2020 (Pe\u00e7as 18-20) , houve o lapso temporal superior a cinco anos, n\u00e3o tendo sido identificados outros documentos que pudessem evidenciar o andamento regular do processo nesse intervalo, o que enseja o reconhecimento da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, com o consequente arquivamento do processo;</p><p>\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, no art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 e nos arts. 2\u00ba e 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, em reconhecer a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento do TCU e arquivar estes autos, sem preju\u00edzo da ado\u00e7\u00e3o da provid\u00eancia fixada pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1940620215\" target=\"_blank\">Processo 019.406/2021-5</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Cetrede - Centro de Treinamento e Desenvolvimento (07.875.818/0001-05) ; Francisco de Assis Melo Lima (XXX.807.423-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco do Nordeste do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Rodrigo do Nascimento Santos (23416/OAB-CE) , representando Cetrede - Centro de Treinamento e Desenvolvimento; Mario Marrathma Lopes de Oliveira (29699/OAB-CE) , representando Francisco de Assis Melo Lima. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancia: enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis e ao Banco do Nordeste do Brasil S.A., para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/05/2023", "ENTIDADE": " Banco do Nordeste do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": " Cetrede - Centro de Treinamento e Desenvolvimento (07.875.818/0001-05); Francisco de Assis Melo Lima (XXX.807.423-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01940620215\" target=\"_blank\">019.406/2021-5</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Rodrigo do Nascimento Santos (23416/OAB-CE), representando Cetrede - Centro de Treinamento e Desenvolvimento; Mario Marrathma Lopes de Oliveira (29699/OAB-CE), representando Francisco de Assis Melo Lima. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230504", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27648929", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27648929", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}