{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527718", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3301/2023 ATA 13/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3301", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, ora em fase de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por pela Funda\u00e7\u00e3o ADM e por Fabr\u00edcio Vasconcellos Soares, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fulcro nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 277, inciso III, e 287 do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o ADM, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. conhecer dos embargos opostos por Fabr\u00edcio Vasconcellos Soares, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, com efeitos infringentes, de modo a alterar o d\u00e9bito constante do item 9.2.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que passa a ter a seguinte composi\u00e7\u00e3o:</p><p>\t\"<i>9.2.2. D\u00e9bito relacionado aos respons\u00e1veis solid\u00e1rios Fabr\u00edcio Vasconcellos Soares (XXX.989.595-XX) e Funda\u00e7\u00e3o ADM (03.420.448/0001-52) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>DATA</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/01/2009</i></p></td>\t<td><p><i>242.188,62</i></p></td></tr></tbody></table><p> </p><p><i>9.2.3. D\u00e9bito relacionado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o ADM (03.420.448/0001-52) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2/5/2006</p></td>\t<td><p>292,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/6/2006</p></td>\t<td><p>7.440,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/7/2006</p></td>\t<td><p>3.147,97</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/8/2006</p></td>\t<td><p>550,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/9/2006</p></td>\t<td><p>3.229,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2006</p></td>\t<td><p>4.902,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/10/2006</p></td>\t<td><p>718,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/10/2006</p></td>\t<td><p>740,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2006</p></td>\t<td><p>12.712,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/11/2006</p></td>\t<td><p>2.328,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2006</p></td>\t<td><p>1.786,16</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/1/2007</p></td>\t<td><p>3.901,64</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/3/2007</p></td>\t<td><p>1.098,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/4/2007</p></td>\t<td><p>1.227,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2007</p></td>\t<td><p>3.113,17</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/11/2007</p></td>\t<td><p>1.689,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/1/2008</p></td>\t<td><p>1.941,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/3/2008</p></td>\t<td><p>2.049,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2008</p></td>\t<td><p>19.352,16</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. manter inalterados os demais dispositivos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Financiadora de Estudos e Projetos e aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial, ora em fase de embargos de declara\u00e7\u00e3o, opostos pela Funda\u00e7\u00e3o ADM (R001, pe\u00e7a 150) e por Fabricio Vasconcellos Soares (R002, pe\u00e7a 153), em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 18.936/2021\u0096TCU\u00962\u00aa C\u00e2mara, que julgou irregulares as contas dos recorrentes, imputando-lhes o d\u00e9bito apurado nos autos, em car\u00e1ter solid\u00e1rio e nas propor\u00e7\u00f5es apontadas naquela delibera\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/05/2023", "ENTIDADE": " Financiadora de Estudos e Projetos.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Altamiro Castilho de Almeida Filho (XXX.681.205-XX); Fabricio Vasconcellos Soares (XXX.989.595-XX); Funda\u00e7\u00e3o ADM (03.420.448/0001-52).<br>3.2. Recorrentes: Funda\u00e7\u00e3o ADM (03.420.448/0001-52); Fabricio Vasconcellos Soares (XXX.989.595-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02167720190\" target=\"_blank\">021.677/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial, ora em fase de embargos de declara\u00e7\u00e3o, opostos pela Funda\u00e7\u00e3o ADM (R001, pe\u00e7a 150) e por Fabricio Vasconcellos Soares (R002, pe\u00e7a 153) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as contas dos recorrentes, imputando-lhes o d\u00e9bito apurado nos autos, em car\u00e1ter solid\u00e1rio e nas propor\u00e7\u00f5es apontadas naquela delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>2.\tFabricio Vasconcellos Soares alega, preliminarmente, que o conv\u00eanio em quest\u00e3o remonta ao exerc\u00edcio de 2005 e, tendo o recorrente iniciado a sua gest\u00e3o em 17/10/2008, ou seja, tr\u00eas anos ap\u00f3s o in\u00edcio do termo aven\u00e7ado, restaria prescrita qualquer pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria desta Corte. </p><p>3.\tSegue o recorrente, em s\u00edntese, alegando omiss\u00e3o do julgado, o qual n\u00e3o teria levado em conta o fato de que os d\u00e9bitos que lhe foram imputados referem-se a despesas realizadas antes de seu ingresso na institui\u00e7\u00e3o. O recorrente, a princ\u00edpio, parece apontar obscuridade, embora n\u00e3o tenha restado claro, especificamente, o objeto desta alega\u00e7\u00e3o.</p><p>4.\tAo fim, Fabricio Vasconcellos Soares requer (pe\u00e7a 153, p. 7-8) :</p><p>\" (...) seja acolhida a <b>preliminar suscitada</b>, face a ocorr\u00eancia da <b>PRESCRI\u00c7\u00c3O da pretens\u00e3o punitiva</b>, sendo o processo extinto com julgamento do m\u00e9rito com rela\u00e7\u00e3o ao Defendente.</p><p>De outra forma entendendo, considerando que existe <b>omiss\u00e3o e obscuridade no Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado no que diz respeito \u00e0s argumenta\u00e7\u00f5es trazidas acima, </b>requer e espera se digne Vossa Excel\u00eancia de acolher os presentes embargos para o fim de:</p><p><b>a) </b>Receber os presentes <b>EMBARGOS DEDECLARA\u00c7\u00c3O </b>em seus regulares efeitos, porque cab\u00edveis e tempestivos;</p><p><b>b) </b>Que sejam <b>SUSPENSOS </b>imediatamente os efeitos decorrentes do Venerando Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 18936/2021-TCU-2C, tendo em vista que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o <b>possuem tamb\u00e9m efeito suspensivo</b>, a teor da norma contida no par\u00e1grafo 3\u00ba do artigo 287 do RITCU.</p><p><b>c) </b>Dar provimento aos embargos para o fim de reformar o Venerando Ac\u00f3rd\u00e3o de n\u00ba 18936/2021-TCU-2C, com o saneamento das <b>OMISS\u00d5ES E OBSCURIDADES </b>constatadas no \u00e2mbito do referido decis\u00f3rio, com a ocorr\u00eancia dos respectivos <b>EFEITOS INFRINGENTES </b>que naturalmente decorrer\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es realizadas, julgando o presente processo como <b>REGULARES</b>, com o afastamento das falhas que n\u00e3o s\u00e3o de responsabilidade do ora Recorrente, excluindo-se o d\u00e9bito anteriormente imputado;</p><p><b>d) </b>Em qualquer das hip\u00f3teses ROGA se digne de <b>retirar as a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito imposta ao Embargante, bem como considerar as contas como REGULARES </b>porque entende ser injusta seu valor, o que se pode com amparo nas raz\u00f5es, de fato e de direito, acima colacionadas, como tamb\u00e9m em respeito ao princ\u00edpio da equidade do tratamento que deve ser extensivo a todos.</p><p><b>e) </b><i>Ad argumentandum tantum</i>, caso haja o entendimento \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da penalidade pecuni\u00e1ria imposta, que esta seja aplicada levando-se em considera\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio da razoabilidade e proporcionalidade.\"</p><p>5.\tA Funda\u00e7\u00e3o ADM alega que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e9 omisso e obscuro, embora n\u00e3o aponte, de forma objetiva, os pontos em que a decis\u00e3o estaria eivada dos v\u00edcios suscitados.</p><p>6.\tDe todo modo, busquei identificar as omiss\u00f5es e obscuridades a partir da pe\u00e7a de defesa, na qual o recorrente aduz, de forma sint\u00e9tica, que: (I) as alega\u00e7\u00f5es de defesa teriam sido sumariamente rejeitadas, sem que tenha sido considerado o fato de que a FINEP aprovou a presta\u00e7\u00e3o de contas final sem ressalvas, j\u00e1 que teria aprovado o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final; (II) n\u00e3o restou evidenciado qual teria sido o preju\u00edzo causado pela n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o correta dos favorecidos, argumentando que o que <i>\"deve ser observado \u00e9 se houve o cumprimento do objeto.\"</i>; (III) a decis\u00e3o \u00e9 obscura quando afirmou que n\u00e3o se poderia comprovar a boa-f\u00e9 da recorrente; (IV) a decis\u00e3o n\u00e3o teria apontado os elementos necess\u00e1rios para a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, a saber: a conduta, os resultados e o nexo causal; e (V) a responsabilidade subjetiva do agente, de modo a identificar que ele agiu com dolo ou erro grosseiro era impreter\u00edvel para atender a Lei de Introdu\u00e7\u00e3o do Direito Brasileiro - LINDB.</p><p>7.\tA Funda\u00e7\u00e3o recorrente entende que, <i>\"uma vez que n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que demonstrem desvio de recursos ou locupletamento por parte do Defendente, relativamente ao respectivo montante, a an\u00e1lise perpretada apresenta-se demasiadamente draconiana e desconectada com as provas produzidas nos autos, culminando em uma injusta condena\u00e7\u00e3o do Respons\u00e1vel.\"</i></p><p>8.\tProssegue a recorrente aduzindo que n\u00e3o teria havido <i>\"a constata\u00e7\u00e3o do dano concreto (...) nos autos em exame\"</i>, requisito imprescind\u00edvel \"<i>para haver a condena\u00e7\u00e3o de ressarcimento\"</i>.</p><p>9.\tPor fim, a embargante faz o mesmo pedido transcrito no item 4 deste relat\u00f3rio, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da men\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10245/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10245/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ao inv\u00e9s do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o que penso, o fez de maneira equivocada (pe\u00e7a 150, p. 9-10) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Maria Monica de Sousa Apolinario (17538/OAB-CE), representando Altamiro Castilho de Almeida Filho; Maria Monica de Sousa Apolinario (17538/OAB-CE), representando Fabricio Vasconcellos Soares; Alanna Castelo Branco Alencar (6.854/OAB-CE), Lyanna Magalh\u00e3es Castelo Branco (17841/OAB-CE) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o ADM. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. REALIZA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS EM DESACORDO COM O PLANO DE TRABALHO. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA DEVOLU\u00c7\u00c3O DE SALDO REMANESCENTE. AUS\u00caNCIA DE APORTE DA CONTRAPARTIDA. CITA\u00c7\u00c3O. PROCED\u00caNCIA DE PARTE DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES. ELIS\u00c3O DE PARTE DO DANO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. CI\u00caNCIA. EMBARGOS. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00d5ES, CONTRADI\u00c7\u00d5ES OU OBSCURIDADES. CONHECIMENTO. DESPROVIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial, ora em fase de embargos de declara\u00e7\u00e3o, opostos pela Funda\u00e7\u00e3o ADM e por Fabricio Vasconcellos Soares, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as contas dos recorrentes, imputando-lhes o d\u00e9bito apurado nos autos, em car\u00e1ter solid\u00e1rio e nas propor\u00e7\u00f5es apontadas naquela delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>2.\tAtendidos todos os requisitos de admissibilidade aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie, conhe\u00e7o dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA Funda\u00e7\u00e3o ADM alega, em s\u00edntese, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Irregularidade 2 (<i>realiza\u00e7\u00e3o de despesas em desacordo com o Plano de Trabalho Aprovado, por meio de contrata\u00e7\u00e3o de empresa pertencente a membro da equipe executora do projeto e/ou integrante do quadro da institui\u00e7\u00e3o part\u00edcipe</i>) , que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.1.\tas alega\u00e7\u00f5es de defesa teriam sido sumariamente rejeitadas, sem que tenha sido considerado o fato de que a FINEP aprovou a presta\u00e7\u00e3o de contas final sem ressalvas, j\u00e1 que teria aprovado o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.2.\tn\u00e3o restou evidenciado qual teria sido o preju\u00edzo causado pela n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o correta dos favorecidos, argumentando que o que <i>\"deve ser observado \u00e9 se houve o cumprimento do objeto\"</i>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tProssegue a funda\u00e7\u00e3o recorrente afirmando que decis\u00e3o seria omissa pois: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.1.\tn\u00e3o teria apontado os elementos necess\u00e1rios para a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, a saber: a conduta, os resultados e o nexo causal; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.2.\ta responsabilidade subjetiva do agente, de modo a identificar que ele agiu com dolo ou erro grosseiro, era impreter\u00edvel para atender a Lei de Introdu\u00e7\u00e3o do Direito Brasileiro - LINDB.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tPor fim, argumenta que a decis\u00e3o recorrida estaria eivada de obscuridade por afirmar que n\u00e3o se poderia comprovar a boa-f\u00e9 da recorrente.</p><p>6.\tPor sua vez, Fabricio Vasconcellos Soares alega, preliminarmente, que o Conv\u00eanio 01.05.0998.00, registro Siafi 538192 (pe\u00e7a 6) , remonta ao exerc\u00edcio de 2005 e, tendo o recorrente iniciado a sua gest\u00e3o apenas em 17/10/2008, ou seja, tr\u00eas anos ap\u00f3s o in\u00edcio do termo aven\u00e7ado, restaria prescrita qualquer pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria desta Corte. Segue o recorrente alegando omiss\u00e3o do julgado, o qual n\u00e3o teria levado em conta o fato dos d\u00e9bitos que lhe foram imputados referirem-se a despesas realizadas antes de seu ingresso na institui\u00e7\u00e3o.</p><p><b>I - Do exame da prescri\u00e7\u00e3o e seus efeitos</b></p><p>7.\tDe forma preliminar, fa\u00e7o o exame da prescri\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da novel Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022.</p><p>8.\tNos termos do art. 4\u00ba, inciso II da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, o marco inicial para contagem do prazo prescricional geral de cinco anos deve ser a data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, qual seja, <b>29/7/2011</b> (pe\u00e7a 40, p. 5, item c.1) .</p><p>9.\tSeguiram-se os seguintes marcos interruptivos do prazo prescricional geral: (I) notifica\u00e7\u00e3o de reenvio de formul\u00e1rios (pe\u00e7a 40, p. 7) , em <b>2/8/2011</b>; (II) notifica\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em <b>28/3/2012, 9/8/2013, 6/3/2015 </b> (pe\u00e7a 40, p. 7-8) e<b> 14/7/2016 </b> (pe\u00e7a 33, p. 1-2) ; (III) expedi\u00e7\u00e3o de memorando sugerindo ao Presidente da Finep a instaura\u00e7\u00e3o da TCE (pe\u00e7a 46) , em <b>3/4/2018</b>; (IV) determina\u00e7\u00e3o para instaura\u00e7\u00e3o da TCE (pe\u00e7a 47) , em <b>16/4/2018</b>; (V) parecer de auditoria (pe\u00e7a 62) , em <b>25/5/2018</b>; (VI) parecer de auditoria complementar (pe\u00e7a 74) , em <b>5/9/2018</b>; (VII) relat\u00f3rio de auditoria CGU 638/2019 (pe\u00e7a 77) , de <b>1/7/2019</b>; (VIII) pronunciamento ministerial (pe\u00e7a 80) , de <b>19/7/2019</b>; (IX) autoriza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis (pe\u00e7as 106-108) , de <b>31/3/2021</b>; (X) instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7as 127-129) , de <b>21/9/2021</b>; e (XI) prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, de <b>30/11/2021</b>.</p><p>10.\tDessa forma, a primeira notifica\u00e7\u00e3o para reenvio de formul\u00e1rios deve ser considerado o primeiro ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato. Logo, a partir de <b>2/8/2011 </b>recome\u00e7ou a contagem do prazo geral da prescri\u00e7\u00e3o (5 anos) e teve in\u00edcio o transcurso do prazo da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente (3 anos) , nos termos do entendimento fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/534/2023/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 534/2023-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Benjamim Zymler) .</p><p>11.\tLogo, ao examinar os retromencionados marcos interruptivos, verifico que n\u00e3o se configurou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ou ressarcit\u00f3ria do TCU nestes autos, seja a geral de cinco anos ou a intercorrente de tr\u00eas anos, raz\u00e3o por que a alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o deve ser afastada.</p><p>12.\tO acord\u00e3o embargado, com fundamento na posi\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca, concluiu ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva em favor dos respons\u00e1veis. Todavia, em respeito ao princ\u00edpio da <i>non reformatio in pejus</i>, a reavalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva na fase recursal n\u00e3o pode agravar a situa\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis no sentido de apen\u00e1-los, nesta assentada, com a multa proporcional ao dano apurado.</p><p><b>II - Dos embargos de Fabricio Vasconcellos Soares</b></p><p>13.\tComo \u00e9 cedi\u00e7o, a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 vasta no sentido de se admitir, excepcionalmente, a modifica\u00e7\u00e3o de julgado por meio de embargos de declara\u00e7\u00e3o com efeitos infringentes, para corre\u00e7\u00e3o de premissa equivocada com base em erro de fato, sobre a qual tenha se fundado o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, quando o erro tenha sido decisivo para o resultado do julgamento.</p><p>14.\tTendo como fundamento a principal alega\u00e7\u00e3o do recorrente, \u00e9 justamente o caso que se apresenta. Como apontado pelo recorrente, sua assun\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Funda\u00e7\u00e3o ADM se deu apenas em 17/10/2008.</p><p><b>II.1 - D\u00e9bito de rendimentos financeiros e da contrapartida</b></p><p>15.\tCom base nisso, penso que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir a ele parcelas de danos relativos \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o indevida, pela Funda\u00e7\u00e3o ADM, de rendimentos financeiros cujas datas de ocorr\u00eancia s\u00e3o anteriores \u00e0 sua gest\u00e3o (2/5/2006 a 13/3/2008) . Como pontuou a unidade instrutiva, a conta da aplica\u00e7\u00e3o financeira foi encerrada em 31/8/2008, antes, portanto, da gest\u00e3o do recorrente.</p><p>16.\tTendo o ajuste vigorado entre 27/12/2005 e 27/12/2008, percebe-se que o mandato do recorrente, na qualidade de Diretor Geral da entidade convenente, coincidiu apenas com os dois \u00faltimos meses da vig\u00eancia do conv\u00eanio. </p><p>17.\tAssim sendo, tamb\u00e9m considero equivocado imputar ao recorrente o d\u00e9bito relacionado \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de aporte da contrapartida de responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o ADM, j\u00e1 que me parece mais cr\u00edvel supor que o valor de contrapartida deva ser aportado ao longo de toda a execu\u00e7\u00e3o do ajuste, e n\u00e3o somente ao seu final. Poder-se-ia at\u00e9 proporcionalizar a parcela de d\u00e9bito da contrapartida (= R$ 19.352,16) em rela\u00e7\u00e3o aos meses em que o recorrente esteve \u00e0 frente daquela funda\u00e7\u00e3o na vig\u00eancia do ajuste, mas tratar-se-ia de valor de baixa monta. Ademais, considerando que essa parcela de d\u00e9bito est\u00e1 sendo imputada tamb\u00e9m \u00e0 funda\u00e7\u00e3o, considero que deva igualmente ser afastada a responsabilidade de Fabricio Vasconcellos Soares neste ponto.</p><p><b>II.2 - D\u00e9bito relativo \u00e0 falta de devolu\u00e7\u00e3o do saldo de recursos</b></p><p>18.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela de d\u00e9bito atinente \u00e0 falta de devolu\u00e7\u00e3o do saldo de recursos ao final do conv\u00eanio, no montante hist\u00f3rico de R$ 242.188,62, n\u00e3o deve prosperar o argumento de que foi al\u00e7ado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Diretor Geral da Funda\u00e7\u00e3o ADM somente em 17/10/2008.</p><p>19.\tNa qualidade de dirigente m\u00e1ximo da funda\u00e7\u00e3o convenente \u00e0 \u00e9poca da finaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, era de sua responsabilidade fazer cumprir o que dispunha a cl\u00e1usula VIII.1, letra \"i\" do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 6, p. 4) , conforme est\u00e1 amplamente demonstrado nos autos. </p><p>20.\tPortanto, feitas essas considera\u00e7\u00f5es, dou provimento parcial aos embargos de Fabricio Vasconcellos Soares, com efeitos infringentes, a fim de excluir da lista de d\u00e9bitos que lhe foram imputados, as seguintes parcelas: (I) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida, no valor de R$ 19.352,16 (pen\u00faltima parcela da tabela do item 9.2.2 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida) e (II) aproveitamento de rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o financeira pela Funda\u00e7\u00e3o ADM, no valor de R$ 52.870,65 (dezoito primeiras parcelas da tabela do item 9.2.2 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida) .</p><p>21.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, dou provimento parcial aos embargos de Fabricio Vasconcellos Soares, com efeito infringentes, a fim de alterar o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, de modo que o recorrente somente seja respons\u00e1vel, em car\u00e1ter solid\u00e1rio, pela parcela de d\u00e9bito atinente \u00e0 falta de devolu\u00e7\u00e3o do saldo de recursos ao final do conv\u00eanio, no montante hist\u00f3rico de R$ 242.188,62.</p><p><b>III - Dos embargos da Funda\u00e7\u00e3o ADM</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tA Funda\u00e7\u00e3o ADM alega, em s\u00edntese, que: (I) as alega\u00e7\u00f5es de defesa teriam sido sumariamente rejeitadas, sem que tenha sido considerado o fato de que a FINEP aprovou a presta\u00e7\u00e3o de contas final sem ressalvas, j\u00e1 que teria aprovado o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final; (II) n\u00e3o restou evidenciado qual teria sido o preju\u00edzo causado pela n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o correta dos favorecidos, argumentando que o que <i>\"deve ser observado \u00e9 se houve o cumprimento do objeto\"</i>; (III) a decis\u00e3o \u00e9 obscura quando afirmou que n\u00e3o se poderia comprovar a boa-f\u00e9 da recorrente; (IV) a decis\u00e3o n\u00e3o teria apontado os elementos necess\u00e1rios para a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, a saber: a conduta, os resultados e o nexo causal; e (V) a responsabilidade subjetiva do agente, de modo a identificar que ele agiu com dolo ou erro grosseiro era impreter\u00edvel para atender a Lei de Introdu\u00e7\u00e3o do Direito Brasileiro - LINDB.</p><p>23.\tNenhuma das alega\u00e7\u00f5es da recorrente merecem acolhida.</p><p>24.\tPrimeiramente, a irregularidade a que se refere a recorrente foi afastada, restando como d\u00e9bito apenas duas parcelas sem efetiva comprova\u00e7\u00e3o, a teor do que restou disposto no voto que acompanha a delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</p><p>17.\tPor fim, em rela\u00e7\u00e3o ao item (ii) supra, pe\u00e7o v\u00eanias para divergir dos exames que me precederam, pois, segundo a jurisprud\u00eancia desta Corte, n\u00e3o h\u00e1, na IN-STN 01/97, veda\u00e7\u00e3o expressa a pagamento, por servi\u00e7os prestados, a agentes vinculados a convenente n\u00e3o integrante da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/448/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 448/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 2161/2007-Segunda C\u00e2mara e 9032/2017-Primeira C\u00e2mara, todos de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) . Portanto, sendo esse o caso, penso que devem ser exclu\u00eddas do c\u00f4mputo do dano todas as despesas relacionadas \u00e0quela irregularidade, excetuadas as despesas relativas a favorecidos n\u00e3o identificados (IMTC e ISIE) , que somam R$ 2.073,50 (= R$ 1.034,00 + R$ 1.039,50) .</p><p>25.\tAdemais, a alega\u00e7\u00e3o de que a Finep teria aprovado a presta\u00e7\u00e3o de contas final sem ressalvas \u00e9 falsa. A aprova\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final n\u00e3o se confunde com a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, como pode ser extra\u00eddo de excerto da manifesta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria entidade concedente, com grifos acrescidos (pe\u00e7a 42, p. 1) :</p><p><b>A presta\u00e7\u00e3o de contas final encaminhada n\u00e3o foi aprovada pelo DPC</b>, conforme pareceres de analistas financeiros datados de 02/03/2012, 29/07/2013 e 16/01/2015. Dentre as v\u00e1rias impropriedades, nas cartas de solicita\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o, protocolos n\u00ba s 008575.11 de 02/08/2011, 003745.12 de 28/03/2012, 007159.12 de 13/06/2012, 004511.13 de 05/04/2013, 004512.13 de 05/04/2013, 004513.13 de 05/04/2013, 011040.13 de 09/08/2013, (cartas de 45 e 30 dias) , expedidas \u00e0 convenente, foram solicitados o envio de novos formul\u00e1rios da presta\u00e7\u00e3o de contas final, a devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio e a comprova\u00e7\u00e3o da contrapartida prevista; a convenente n\u00e3o atendeu as impropriedades, conforme solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. </p><p>Assim sendo, como <b>a presta\u00e7\u00e3o de contas final encaminhada n\u00e3o foi aprovada</b>, a convenente n\u00e3o encaminhou os novos formul\u00e1rios de presta\u00e7\u00e3o de contas final solicitados, tamb\u00e9m n\u00e3o regularizou as v\u00e1rias impropriedades detectadas, n\u00e3o comprovou a utiliza\u00e7\u00e3o de contrapartida prevista, n\u00e3o efetuou a devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio, a presta\u00e7\u00e3o de contas foi reprovada, e o DPC mantem seu entendimento sobre a glosa de 100% dos recursos liberados, n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio, <b>mesmo com a aprova\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final.</b></p><p>26.\tDiferente do que aduz o recorrente, o cumprimento do objeto n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar a regularidade da presta\u00e7\u00e3o de contas. A comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos mediante conv\u00eanio e outros instrumentos cong\u00eaneres evidencia-se mediante a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a escorreita execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7139/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7139/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Raimundo Carreiro) . </p><p>27.\tOs d\u00e9bitos imputados \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o ADM decorrem de despesas n\u00e3o comprovadas e do descumprimento de obriga\u00e7\u00f5es assumidas nas cl\u00e1usulas V.2, VIII.1 e VIII.1, letra \"i\" do ajuste (pe\u00e7a 6, p. 2-3) . Cumpre salientar, inclusive, que esses descumprimentos est\u00e3o listados como motivos ensejadores da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, de acordo com a cl\u00e1usula XIV.2 do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 6, p. 9-10) .</p><p>28.\tO exame da boa-f\u00e9, em se tratando de pessoa jur\u00eddica, para fins de concess\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito sem incid\u00eancia de juros de mora (art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU) , deve ser feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta dos seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo da entidade (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8911/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8911/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. min. Ana Arraes) .</p><p>29.\tAdemais, a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida<i>,</i> devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1895/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1895/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. min. Ana Arraes) . Como restou consignado no voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</p><p>19. Portanto, estando adequadamente demonstrada a culpabilidade pelas irregularidades remanescentes, devem ser rejeitadas parcialmente as alega\u00e7\u00f5es apresentadas, e, inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, as contas da Funda\u00e7\u00e3o ADM, de Altamiro Castilho de Almeida Filho e de Fabr\u00edcio Vasconcellos Soares devem ser julgadas irregulares, responsabilizando-os pelos d\u00e9bitos apurados nos autos, por\u00e9m sem aplica\u00e7\u00e3o de multa em raz\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>30.\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concluir pela boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis quando descumpriram frontalmente as obriga\u00e7\u00f5es constantes do termo de conv\u00eanio, deixando de atender, reiteradamente, notifica\u00e7\u00f5es da entidade concedente para saneamento das irregularidades apontadas, ainda na fase interna desta tomada de contas especial. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 obscuridade alguma a ser sanada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 boa-f\u00e9 da recorrente.</p><p>31.\tAssim, restam amplamente demonstrados os elementos de responsabiliza\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o ADM, desde a fase interna da presente TCE, passando pela cita\u00e7\u00e3o da recorrente, al\u00e9m de estar presente na instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica do TCU, transcrita no Relat\u00f3rio que comp\u00f5e a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, n\u00e3o havendo, assim, qualquer omiss\u00e3o a ser sanada nesse sentido.</p><p>32.\tQuanto ao atendimento do que disp\u00f5e a LINDB, o voto da decis\u00e3o embargada j\u00e1 tratou do tema:</p><p>18. Igualmente n\u00e3o devem ser acolhidas as alega\u00e7\u00f5es que buscam afastar a responsabilidade daqueles arrolados nesta TCE em fun\u00e7\u00e3o dos mandamentos preconizados pela Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, eis que, segundo a jurisprud\u00eancia desta Corte:</p><p>O dever de indenizar os preju\u00edzos ao er\u00e1rio permanece sujeito \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa, sem qualquer grada\u00e7\u00e3o, como \u00e9 de praxe no \u00e2mbito da responsabilidade aquiliana, inclusive para fins do direito de regresso (art. 37, \u00a7 6\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . As altera\u00e7\u00f5es promovidas na <i>Lei</i> de <i>Introdu\u00e7\u00e3o</i> \u00e0s <i>Normas</i> do <i>Direito</i> <i>Brasileiro</i> <i> (Lindb) </i> pela Lei 13.655/2018, em especial a inclus\u00e3o do art. 28, n\u00e3o provocaram modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5850/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5850/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. min. Augusto Nardes) </p><p>O art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 <i> (Lindb) </i>, que trata da responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal do agente em caso de dolo ou erro grosseiro, n\u00e3o se aplica ao particular contratado pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e se refere exclusivamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, visto que o dever de indenizar os preju\u00edzos ao er\u00e1rio permanece sujeito \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa, sem qualquer grada\u00e7\u00e3o, como \u00e9 de praxe no \u00e2mbito da responsabilidade aquiliana, inclusive para fins de regresso. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2768/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2768/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Benjamin Zymler) </p><p>33.\tAs alega\u00e7\u00f5es trazidas pela Funda\u00e7\u00e3o ADM em sede de embargos, travestem-se, na verdade, de uma tentativa de rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito e de reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, fins para os quais n\u00e3o se prestam os aclarat\u00f3rios (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Augusto Nardes) .</p><p>34.\tDito isso, rejeito os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Funda\u00e7\u00e3o ADM.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230510", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824264", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=824264", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}