{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2573247", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3337/2023 ATA 13/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3337", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis e condenou-lhes ao pagamento do d\u00e9bito solid\u00e1rio e aplicou-lhes, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, com fulcro nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei n\u00ba 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento, de maneira a tornar insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar regulares com ressalva, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, as contas de Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho e do Studio Verde M\u00fasica e V\u00eddeo Ltda, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, ao Minist\u00e9rio da Cultura e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho e Studio Verde M\u00fasica e V\u00eddeo Ltda. contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.779/2022-2\u00aa C\u00e2mara, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares suas contas e condenou-lhes ao pagamento do d\u00e9bito solid\u00e1rio e aplicou-lhes, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/05/2023", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura (extinto), atual Minist\u00e9rio da Cultura.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho (XXX.676.676-XX); Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda. (03.863.942/0001-91).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02591520207\" target=\"_blank\">025.915/2020-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tTranscrevo a seguir, com os ajustes de forma pertinentes, instru\u00e7\u00e3o elaborada pelo auditor da ent\u00e3o Secretaria de Recursos (Serur) , pe\u00e7a 93, que teve a anu\u00eancia do seu corpo dirigente (pe\u00e7as 94 e 95) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 96) :</p><p><b><i>\t</i></b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>\t1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho e Studio Verde M\u00fasica e V\u00eddeo Ltda. (pe\u00e7as 68-74) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) , da relatoria do ministro Aroldo Cedraz. </i></p><p><i>\t1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.1. considerar rev\u00e9is Roberto Lucio Rocha Brant Filho (XXX.676.676-XX) e Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda. (03.863.942/0001-91) , com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c'; 19 e 23, inciso III, todos da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I; 209, inciso I e III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno TCU, julgar irregulares as contas de Roberto Lucio Rocha Brant Filho (XXX.676.676-XX) e de Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda. (03.863.942/0001-91) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>DATA </i></p></td>\t<td><p><i>VALOR (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>150.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.3. aplicar, individualmente, a Roberto Lucio Rocha Brant Filho (XXX.676.676-XX) e a Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda. (03.863.942/0001-91) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.433/1992, no valor de R$ 19.000,00 (dezenove mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data desta delibera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.4. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.4.1. o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado pelos respons\u00e1veis e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.4.2. a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.5. informar aos respons\u00e1veis que, caso demonstrem, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, aos respons\u00e1veis, e, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba da Lei 8.443/1992, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>9.7. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>\t2.\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura em desfavor de Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda. e de Roberto Lucio Rocha Brant Filho, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da import\u00e2ncia de R$ 150 mil, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 148955, cujo nome \u00e9 'Cinemacolor', com base no com base no \u00a71\u00ba do artigo 18 e no artigo 26, da Lei 8.313/1991. </i></p><p><i>\t2.1. A Portaria 755/2014 autorizou a capta\u00e7\u00e3o de recursos no valor de R$ 367.180,00 no per\u00edodo de 14/11/2014 a 31/08/2017, com prazo para execu\u00e7\u00e3o do projeto de 14/11/2014 a 31/8/2017, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 30/9/2017.</i></p><p><i>\t2.2. Ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, em 12/12/2018 a Secretaria Especial da Cultura instaurou a tomada de contas especial. </i></p><p><i>\t2.3. Regularmente citados por este Tribunal, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram defesa, sendo considerados rev\u00e9is, o que redundou na prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </i></p><p><b><i>\t</i></b><i>ADMISSIBILIDADE</i></p><p><i>\t3.\tO exame preliminar de admissibilidade \u00e0 pe\u00e7a 75 concluiu por conhecer do recurso, suspendendo-se o efeito dos itens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4 e 9.4.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, entendimento acolhido pelo relator ad quem no despacho \u00e0 pe\u00e7a 79.</i></p><h1><i>\tM\u00c9RITO</i></h1><p><i>\t4.\tConstitui objeto do recurso examinar as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p><i>\ta) se a documenta\u00e7\u00e3o encaminhada comprova a devida execu\u00e7\u00e3o do projeto (item 5) ;</i></p><p><i>\tb) se permanece caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas (item 6) .</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>5. \tDevida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos</i></p><p><i>\t5.1. Os recorrentes alegam que a documenta\u00e7\u00e3o encaminhada comprova a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do projeto. Nesse sentido, aduzem que: </i></p><p><i>\ta) toda a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da boa utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos autorizados segue anexa a esta pe\u00e7a recursal, conforme rela\u00e7\u00e3o de pagamentos efetuados com base na verba p\u00fablica disponibilizada, \u00e0 pe\u00e7a 68, p. 2; (pe\u00e7a 68, p. 2) </i></p><p><i>\tb) o \u00e1lbum instrumental 'Cinemacolor', relativo ao Pronac 148955 foi integralmente realizado, conforme fazem provas as imagens do encarte, as quais cont\u00eam a ficha t\u00e9cnica e a rela\u00e7\u00e3o completa de faixas, com a indica\u00e7\u00e3o dos m\u00fasicos e profissionais que participaram de cada uma delas (pe\u00e7a 71) ; (pe\u00e7a 68, p. 3) </i></p><p><i>\tc) foi autorizada a capta\u00e7\u00e3o de R$ 367.180,00 para a produ\u00e7\u00e3o de CD instrumental autoral do compositor, produtor e arranjador Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho, sendo que seriam prensadas duas mil c\u00f3pias do CD, contendo treze faixas in\u00e9ditas, com a participa\u00e7\u00e3o de uma orquestra regida pelo maestro Wagner Tiso, que tamb\u00e9m cuidou das orquestra\u00e7\u00f5es; (pe\u00e7a 68, p. 3-4) </i></p><p><i>\td) contudo, o valor captado foi de apenas R$ 150 mil, aproximadamente 40% do valor originalmente previsto e sobre o qual todo o projeto foi concebido; essa redu\u00e7\u00e3o significativa de recursos impactou direta e drasticamente o projeto, resultando em atrasos na produ\u00e7\u00e3o e na redu\u00e7\u00e3o de 2 mil para 1 mil exemplares, pois demandou que os recorrentes captassem e utilizassem recursos pr\u00f3prios para viabilizar a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum; (pe\u00e7a 68, p. 4) </i></p><p><i>\te) mesmo com atrasos, o \u00e1lbum, cuja produ\u00e7\u00e3o come\u00e7ou em janeiro de 2017, foi conclu\u00eddo apenas em novembro de 2019; nesse \u00ednterim, foram integralmente consumidos os recursos p\u00fablicos captados para tanto, al\u00e9m de, pelo menos, R$ 48.080,00 obtidos pelo pr\u00f3prio recorrente. (pe\u00e7a 68, p. 4) </i></p><p><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p><i>\t5.2. Os documentos encaminhados pelos recorrentes se constituem de rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 69, p. 1-3, 5-6) , execu\u00e7\u00e3o de receita e despesa (pe\u00e7a 69, p. 4-5) , relat\u00f3rio de cumprimento de objeto (pe\u00e7a 69, p. 8-10) , comprovante de entrega de 300 CD \u00e0 Escola Estadual Padre Jo\u00e3o Botelho - Belo Horizonte/MG (pe\u00e7a 69, p. 11) , extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 69, p. 15-17, e pe\u00e7a 72) , al\u00e9m de recibos/notas fiscais e c\u00f3pia de cheques, tabulados a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> Aprovado </i></p></td>\t<td><p><i> Executado </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i> Cheque</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 69</i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 69</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Arranjador</i></p></td>\t<td><p><i>            13.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>              7.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>02/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850008 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 42</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 41</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Arranjador</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              5.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> cheque avulso </i></p></td>\t<td><p><i>*</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 33</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Arranjador</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              5.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> cheque avulso </i></p></td>\t<td><p><i>*</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 34</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Assessor de imprensa</i></p></td>\t<td><p><i>              6.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>              2.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>12/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850002 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 27</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 26</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Loca\u00e7\u00e3o de est\u00fadio</i></p></td>\t<td><p><i>            77.350,00 </i></p></td>\t<td><p><i>            15.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>27/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850006 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 40</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 39</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Loca\u00e7\u00e3o de est\u00fadio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>            12.900,00 </i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850005 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 32</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 31</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Loca\u00e7\u00e3o de est\u00fadio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>            12.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>13/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850003 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 30</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Loca\u00e7\u00e3o de est\u00fadio</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>            36.750,00 </i></p></td>\t<td><p><i>05/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> cheque avulso </i></p></td>\t<td><p><i>*</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 18</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maestro</i></p></td>\t<td><p><i>            32.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>            20.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>09/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i> cheque avulso </i></p></td>\t<td><p><i>*</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 23</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Masteriza\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>              3.900,00 </i></p></td>\t<td><p><i>              1.950,00 </i></p></td>\t<td><p><i>26/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850014 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 57</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Mixagem</i></p></td>\t<td><p><i>            19.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>              7.725,00 </i></p></td>\t<td><p><i>01/02/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850015 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 60</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 59</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Mixagem</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              3.780,00 </i></p></td>\t<td><p><i>23/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850013 </i></p></td>\t<td><p><i>*</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td><p><i>            31.850,00 </i></p></td>\t<td><p><i>              4.140,00 </i></p></td>\t<td><p><i>20/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850010 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 54</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 53</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              4.020,00 </i></p></td>\t<td><p><i>20/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850012 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 51</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              3.900,00 </i></p></td>\t<td><p><i>23/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850011 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 46</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              3.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>17/01/2017</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850009 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 44</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 43</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>                  900,00 </i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850004 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 37</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 35</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>              3.300,00 </i></p></td>\t<td><p><i>09/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> cheque avulso </i></p></td>\t<td><p><i>**</i></p></td>\t<td><p><i>NF</i></p></td>\t<td><p><i>p. 22</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00fasico de base</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>                  600,00 </i></p></td>\t<td><p><i>07/12/2016</i></p></td>\t<td><p><i> ch 850001 </i></p></td>\t<td><p><i>p. 20</i></p></td>\t<td><p><i>recibo</i></p></td>\t<td><p><i>p. 19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Assistente de produ\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>              6.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i>   * N\u00e3o consta c\u00f3pia do cheque\t</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Assessoria jur\u00eddica</i></p></td>\t<td><p><i>            10.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contador</i></p></td>\t<td><p><i>            12.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i>**  Consta comprovante de dep\u00f3sito \u00e0 pe\u00e7a 69, p. 22</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Designer</i></p></td>\t<td><p><i>              5.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>M\u00eddia impressa</i></p></td>\t<td><p><i>            15.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Orquestra</i></p></td>\t<td><p><i>            45.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Prensagem</i></p></td>\t<td><p><i>              8.700,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Produtor executivo</i></p></td>\t<td><p><i>            15.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Produtor musical</i></p></td>\t<td><p><i>            32.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o capta\u00e7\u00e3o recursos</i></p></td>\t<td><p><i>            33.380,00 </i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>TOTAL </i></p></td>\t<td><p><i>          367.180,00 </i></p></td>\t<td><p><i>          149.965,00 </i></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>\t5.3. As despesas cujos recibos constam \u00e0 pe\u00e7a 73 - relativas a fabrica\u00e7\u00e3o e prensagem de CD, mixagem e masteriza\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00e3o de arranjos e servi\u00e7o de engenheiro de grava\u00e7\u00e3o - n\u00e3o foram inclu\u00eddas na presta\u00e7\u00e3o de contas, dando a entender que foram suportadas com recursos pr\u00f3prios do executor do projeto. </i></p><p><i>\t5.4. Pelos dados acima, \u00e9 poss\u00edvel observar que resta comprovada a execu\u00e7\u00e3o financeira do projeto. </i></p><p><i>\t5.5. A execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto resta comprovada, tanto pelo encarte \u00e0 pe\u00e7a 71, quanto pelo </i><b><i>link</i></b><i> disponibilizado pelos recorrentes (pe\u00e7a 68, p. 3) , por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel acessar as m\u00fasicas produzidas, </i></p><p><i>\t5.6. Ante o exposto, conclui-se que o projeto foi executado tanto do ponto de vista f\u00edsico quanto financeiro, devendo-se ent\u00e3o acolher as alega\u00e7\u00f5es para efeito de suprimir o d\u00e9bito imputado aos ora recorrentes.  </i></p><p><b><i>\t</i></b><i>6. \tOmiss\u00e3o no dever de prestar contas</i></p><p><i>\t6.1. Os recorrentes alegam que n\u00e3o houve omiss\u00e3o no dever de prestar contas, aduzindo que: </i></p><p><i>\ta) quando o \u00e1lbum ficou pronto, no final de 2019, restava aos recorrentes prestarem contas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, mas pouco tempo depois instaurou-se o estado de calamidade p\u00fablica causado pela Covid-19, do que resultaram enormes dificuldades para obten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria junto ao banco; (pe\u00e7a 68, p. 4) </i></p><p><i>\tb) o recorrente solicitou junto ao banco o extrato final das movimenta\u00e7\u00f5es da conta corrente, mas foi surpreendido com a not\u00edcia de que a conta havia migrado de ag\u00eancia e informado pelo gerente que ela n\u00e3o aparecia no sistema (porque a conta banc\u00e1ria \u00e9 espec\u00edfica e de um tipo diferente) , o que foi sanado apenas meses depois, em junho de 2020, quando a pandemia j\u00e1 havia se instalado no Brasil; (pe\u00e7a 68, p. 5) </i></p><p><i>\tc) ao contr\u00e1rio do que consta dos autos, as contas foram sim prestadas via sistema Salic, da Secretaria Especial de Cultura, conforme faz prova em anexo, no qual se verifica que os documentos haviam sido apresentados e estavam em an\u00e1lise (pe\u00e7a 70) ; como se observa \u00e0 pe\u00e7a 70, p. 1, a situa\u00e7\u00e3o do Pronac 148955 era de 'apresentou presta\u00e7\u00e3o de contas', a qual estava 'aguardando an\u00e1lise', pelo menos desde 10/12/2021, donde se conclui ser falsa a premissa contida no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido de que n\u00e3o teria havido presta\u00e7\u00e3o de contas; (pe\u00e7a 68, p. 5) </i></p><p><i>d) os recorrentes n\u00e3o negam que houve, realmente, certo atraso para a entrega da documenta\u00e7\u00e3o, mas a origem desse atraso n\u00e3o lhes \u00e9 imput\u00e1vel, em virtude da libera\u00e7\u00e3o de apenas 40% do valor originalmente previsto para o projeto, o que resultou em diversas altera\u00e7\u00f5es no cronograma de produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum, pois foi necess\u00e1rio buscar outras fontes de custeio, al\u00e9m do fato de que, logo ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos trabalhos, instaurou-se a pandemia, que, por sua vez, trouxe outros desafios para que tudo fosse entregue; (pe\u00e7a 68, p. 6) </i></p><p><i>e) nesse contexto, aplicam-se as disposi\u00e7\u00f5es interpretativas constantes da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, para que sejam considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor, bem como as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente; </i></p><p><i>f) no caso, os obst\u00e1culos e dificuldades foram a redu\u00e7\u00e3o significativa (de 60%) dos recursos originalmente previstos para o projeto, o que tornou necess\u00e1rio o redimensionamento executivo, pois a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum envolveu in\u00fameras pessoas, desde os t\u00e9cnicos de som, passando pelos m\u00fasicos de base, pelo maestro e at\u00e9 por uma orquestra inteira; (pe\u00e7a 68, p. 6) </i></p><p><i>g) a despeito desses obst\u00e1culos e dificuldades, o \u00e1lbum foi produzido, apesar de atrasos, mas mantendo a qualidade esperada, seja sob os aspectos t\u00e9cnico-musicais, seja sob os aspectos gr\u00e1ficos do \u00e1lbum, os quais s\u00e3o facilmente percept\u00edveis ao se manusear o encarte; (pe\u00e7a 68, p. 7) </i></p><p><i>h) os atrasos na produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum e na entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o decorreram de culpa imput\u00e1vel aos recorrentes, os quais foram premidos por diversos fatores, mas que, ao final, cumpriram integralmente suas obriga\u00e7\u00f5es, inexistindo preju\u00edzo ao er\u00e1rio; (pe\u00e7a 68, p. 7) </i></p><p><i>i) o acolhimento das contas ora reapresentadas afasta a multa do artigo 57 da Lei 8.443/1992, mas restaria a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da multa do artigo 58, inciso I, do mesmo diploma, em virtude do fato de que houve atrasos na presta\u00e7\u00e3o de contas; (pe\u00e7a 68, p. 7) </i></p><p><i>j) nesse sentido, os recorrentes entendem que, al\u00e9m de aplic\u00e1vel o artigo 22, caput e par\u00e1grafos, da LINDB, a infra\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 imputada (falta de presta\u00e7\u00e3o de contas) parte de premissas equivocadas, seja porque as contas foram prestadas (conforme tela do Salic \u00e0 pe\u00e7a 70, p. 1) , seja porque o atraso n\u00e3o decorreu de fato imput\u00e1vel exclusivamente aos recorrentes, que precisaram redimensionar a execu\u00e7\u00e3o do projeto em virtude da redu\u00e7\u00e3o de verbas liberadas; (pe\u00e7a 68, p. 8) </i></p><p><i>k) n\u00e3o houve danos para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica porque os recorrentes comprovaram a boa e integral utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos captados e inexistem maus antecedentes e agravantes que lhes sejam imput\u00e1veis; (pe\u00e7a 68, p. 8) </i></p><p><i>l) tanto por isso quanto por existirem circunst\u00e2ncias que atenuam o atraso ocorrido, \u00e9 certo que a imposi\u00e7\u00e3o de multa pelo simples atraso na presta\u00e7\u00e3o de contas (que foi desprovido de dolo ou de m\u00e1-f\u00e9) redunda em san\u00e7\u00e3o desproporcional, que deve ser afastada, ou pelo menos reduzida ao m\u00ednimo; (pe\u00e7a 68, p. 8) </i></p><p><i>m) n\u00e3o se est\u00e1 a cuidar de improbidade ou de desvio de dinheiro p\u00fablico, mas de projeto art\u00edstico, com capta\u00e7\u00e3o de menos da metade do valor originalmente previsto; (pe\u00e7a 68, p. 8) </i></p><p><i>n) mesmo tendo sido produzidos apenas mil exemplares (ao contr\u00e1rio dos dois mil previstos) , isso tamb\u00e9m \u00e9 explicado a partir da redu\u00e7\u00e3o de verbas; (pe\u00e7a 68, p. 9) </i></p><p><i>o) os recorrentes doaram 300 unidades para a Escola Estadual Padre Jo\u00e3o Botelho (pe\u00e7a 69, p. 11) , onde foi feito um workshop em 26/9/2019 com oitenta alunos pelo pr\u00f3prio Robertinho Brant (cf. pe\u00e7a 74; e cujo v\u00eddeo se encontra no mesmo link disponibilizado para o acesso \u00e0s faixas do \u00e1lbum - pe\u00e7a 68, p. 3) , denotando a satisfa\u00e7\u00e3o do interesse social em decorr\u00eancia da amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 cultura; (pe\u00e7a 68, p. 9) </i></p><p><i>p) enfim, diante da comprova\u00e7\u00e3o da boa utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos disponibilizados para a consecu\u00e7\u00e3o do Pronac 148955, n\u00e3o se justifica a condena\u00e7\u00e3o em devolver os valores captados; (pe\u00e7a 68, p. 9) </i></p><p><i>q) ademais, em virtude da comprova\u00e7\u00e3o de que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi previamente realizada via sistema Salic, n\u00e3o se sustenta a premissa, contida do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, de que teria havido 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', raz\u00e3o pela qual se entende pela insubsist\u00eancia da multa aplicada aos recorrentes com base no artigo 57 da Lei 8.443/1992; (pe\u00e7a 68, p. 9) </i></p><p><i>r) com rela\u00e7\u00e3o a eventual substitui\u00e7\u00e3o pela multa prevista no artigo 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, os recorrentes entendem que isso implicaria viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da proporcionalidade, considerando (a) a absoluta aus\u00eancia de preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos, (b) o fato de que os recorrentes j\u00e1 desembolsaram recursos pr\u00f3prios (da monta de quase R$ 50 mil ) para possibilitar a execu\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o do projeto, (c) o fato de que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica se omitiu com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e9via presta\u00e7\u00e3o de contas (inserida no sistema Salic) , e (d) a inexist\u00eancia de raz\u00f5es, graves e concretas, que realmente justifiquem a imposi\u00e7\u00e3o de multa; (pe\u00e7a 68, p. 9-10) </i></p><p><i>s) caso se entenda que a multa deva ser aplicada de qualquer maneira, deve ser fixada no patamar m\u00ednimo. (pe\u00e7a 68, p. 10) </i></p><p><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p><i>\t6.2. Uma vez comprovada a devida execu\u00e7\u00e3o do projeto, deve-se avaliar se ainda resta caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas e suas consequ\u00eancias para o encaminhamento do processo. </i></p><p><i>\t6.3. Nesse sentido, no voto condutor da decis\u00e3o recorrida consta (pe\u00e7a 53, p. 2) :</i></p><p><i>13. O TCU reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) . </i></p><p><i>14. Nessas circunst\u00e2ncias, aplico aos respons\u00e1veis a multa prevista no art. 57 da Lei Org\u00e2nica deste Tribunal, a qual arbitro em 10% do valor atualizado do d\u00e9bito hist\u00f3rico. Caso os respons\u00e1veis demonstrem, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992. (g.n.) </i></p><p><i>\t6.4. Conforme entendimento deste Tribunal, 'a cita\u00e7\u00e3o pelo TCU \u00e9 o marco temporal a partir do qual a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o descaracteriza a omiss\u00e3o' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1537/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1537/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator: Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4816/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4816/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator: Ana Arraes) . Nesse sentido, o documento \u00e0 pe\u00e7a 70, p. 1, d\u00e1 a entender que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi encaminhada ao \u00f3rg\u00e3o concedente em 10/12/2021, portanto ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes por este Tribunal, de modo que resta caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. </i></p><p><i>\t6.5. Por outro lado, este Tribunal tamb\u00e9m entende que 'a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ap\u00f3s a </i>cita\u00e7\u00e3o<i> do respons\u00e1vel pelo TCU, sem atenuantes que justifiquem o atraso, por\u00e9m com elementos que comprovem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, permite a exclus\u00e3o do d\u00e9bito, mas n\u00e3o elide a </i>omiss\u00e3o<i> inicial, cabendo o julgamento pela irregularidade das contas com aplica\u00e7\u00e3o de multa' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4704/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4704/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Benjamin Zymler) .  Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio relator a quo condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 \u00e0 aus\u00eancia de justificativa para a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. </i></p><p><i>\t6.6. Ocorre que no caso vertente est\u00e3o presentes, conforme j\u00e1 aduzido, as referidas circunst\u00e2ncias atenuantes e a mencionada justificativa. Deve-se acolher as alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes e, aplicando-se, tal como alegado, as disposi\u00e7\u00f5es da LINDB a respeito dos obst\u00e1culos e dificuldades enfrentadas pelo gestor e das circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que tiverem limitados ou condicionado sua atua\u00e7\u00e3o, pode-se relevar o atraso na presta\u00e7\u00e3o de contas, restando justificada a omiss\u00e3o inicial da presta\u00e7\u00e3o de contas. A capta\u00e7\u00e3o de cerca de apenas 40% do valor aprovado e o per\u00edodo de pandemia que se seguiu \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto s\u00e3o circunst\u00e2ncias que por si s\u00f3s explicam eventuais dificuldades e atrasos tanto na realiza\u00e7\u00e3o do projeto quanto na consequente presta\u00e7\u00e3o de contas. </i></p><p><i>\t6.7. Ante o exposto, deve-se acolher as alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes, para julgar suas contas regulares com ressalva. </i></p><p><b><i>\t</i></b><i>AN\u00c1LISE DA PRESCRI\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>\t7. \tNo tocante ao prazo decenal da prescri\u00e7\u00e3o previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o relator a quo aduziu que 'n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, uma vez que a capta\u00e7\u00e3o dos recursos ocorreu em 30/11/2016 e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis solid\u00e1rios data de 3/9/2021, a interromper o prazo prescricional de dez anos' (pe\u00e7a 53, p. 2, item 12) .</i></p><p><i>\t7.1. J\u00e1 pelo regime estabelecido pela Lei 9.873/1999, tem-se que 'nos casos de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados mediante conv\u00eanios ou instrumentos similares, a data limite para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final ou a data da efetiva entrega antecipada assinala o marco inicial da contagem do prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2096/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2096/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Jorge Oliveira) . No caso vertente, o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas era 30/9/2017, que deve ser ent\u00e3o o termo inicial para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>\t7.2. Nesse sentido, o artigo 2\u00ba, inciso I, da Lei 9.873/1999 estabelece que a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal ali prevista se interrompe 'pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital', o que no caso vertente se deu em 27/9/2021 (of\u00edcios: pe\u00e7as 43 e 44; AR: pe\u00e7as 45 e 46) , do que se conclui n\u00e3o ter decorrido o prazo quinquenal da prescri\u00e7\u00e3o prevista na Lei 9.873/1999.</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>\t8.\tDa an\u00e1lise, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) os documentos encaminhados comprovam a execu\u00e7\u00e3o do projeto tanto do ponto de vista f\u00edsico quanto financeiro (item 5) ;</i></p><p><i>\tb) resta caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas por parte dos recorrentes, mas as circunst\u00e2ncias atenuantes identificadas - obst\u00e1culos e dificuldades enfrentadas pelos gestores e circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas limitativas e condicionantes da sua atua\u00e7\u00e3o, representadas pela capta\u00e7\u00e3o de apenas 40% do valor aprovado e pela pandemia que se seguiu \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto - permitem a reforma da decis\u00e3o condenat\u00f3ria para julgar regulares com ressalva as contas (item 6) .</i></p><p><i>\t8.1. Ante essas conclus\u00f5es, deve-se dar provimento ao recurso, para suprimir d\u00e9bito e multa imputados aos recorrentes e julgar suas contas regulares com ressalva; </i></p><p><b><i>\t</i></b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>\t9. \tAnte o exposto, submete-se o assunto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, para suprimir d\u00e9bito e multa imputados aos recorrentes e julgar suas contas regulares com ressalva; </i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia da decis\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Secretaria Especial de Cultura e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais.</i>\"</p><p>2.\tO dirigente da Unidade de Auditoria Especializada em Recursos, em seu parecer \u00e0 pe\u00e7a 95, al\u00e9m de concordar com o encaminhamento do auditor da \u00e1rea t\u00e9cnica, tamb\u00e9m analisou as prescri\u00e7\u00f5es da pretens\u00e3o punitiva e de ressarcimento ao er\u00e1rio, chegando \u00e0 conclus\u00e3o de que estas n\u00e3o ocorreram, posicionamento corroborado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 96) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Representa\u00e7\u00e3o legal: Andr\u00e9 Frederico de Sena Horta (OAB/MG 155.195), entre outros, representando Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho e o Studio Verde M\u00fasica e \u00c1udio Ltda.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. COMPROVA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA DO PROJETO. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS CARACTERIZADA. CIRCUNST\u00c2NCIAS ATENUANTES QUE PERMITEM RELEVAR A OMISS\u00c3O. PROVIMENTO. RAZ\u00d5ES RECURSAIS SUFICIENTES PARA ALTERAR O M\u00c9RITO DO JULGADO. TORNAR INSUBSISTENTE O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. QUITA\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Roberto L\u00facio Rocha Brant Filho e Studio Verde M\u00fasica e V\u00eddeo Ltda. (pe\u00e7as 68-74) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) , de relatoria do ministro Aroldo Cedraz, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares suas contas e condenou-lhes ao pagamento do d\u00e9bito solid\u00e1rio e aplicou-lhes, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Esses respons\u00e1veis foram apenados em tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura (extinta) , atual Minist\u00e9rio da Cultura, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da import\u00e2ncia de R$ 150.000,00, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 148955, cujo nome \u00e9 \"Cinemacolor\", com base no com base no \u00a71\u00ba do art. 18 e no art. 26, da Lei 8.313/1991. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Preliminarmente, ratifico meu despacho pelo conhecimento da presente pe\u00e7a recursal como recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o porquanto atendidos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei n\u00ba 8.443/1992 (pe\u00e7a 79) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em posicionamento uniforme, a ent\u00e3o Serur (pe\u00e7as 93 a 95) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 96) prop\u00f5em dar provimento \u00e0 pe\u00e7a recursal, de maneira a suprimir o d\u00e9bito e a multa imputados aos recorrentes, com o julgamento de suas contas pela regularidade com ressalva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo do processo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De antem\u00e3o, informo que estou de acordo com o posicionamento uniforme da unidade recursal e do douto <b>Parquet</b>, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Primeiramente, verifico que, nessa fase recursal, os recorrentes apresentaram vasta documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos \u00e0s pe\u00e7as 69 a 74. Entre esses documentos constam: rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 69, p. 1 a 7) , relat\u00f3rio de cumprimento do objeto (pe\u00e7a 69, p. 8 a 10) , extrato banc\u00e1rio da conta corrente do ajuste (pe\u00e7a 69, p. 15 a 17) , recibos e notas fiscais de pagamentos (pe\u00e7a 69, p. 18 a 60) e encartes do CD produzido - objeto do ajuste (pe\u00e7a 71) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em conson\u00e2ncia com a unidade t\u00e9cnica e com o MPTCU, concluo que os respons\u00e1veis trouxeram documentos suficientes para comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do projeto ora em an\u00e1lise, de maneira que demonstraram a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos. Por conseguinte, considero que h\u00e1 elementos capazes de provocar a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o adversado, de forma a suprimir o d\u00e9bito e a multa imputados aos recorrentes.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 omiss\u00e3o inicial no dever de prestar contas, sabe-se que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte \u00e9 no sentido de que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"<i>A apresenta\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea da presta\u00e7\u00e3o de contas, sem atenuantes que justifiquem o atraso, por\u00e9m com elementos que comprovem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, permite a exclus\u00e3o do d\u00e9bito, mas n\u00e3o elide a omiss\u00e3o inicial, cabendo o julgamento pela irregularidade das contas com aplica\u00e7\u00e3o de multa.</i>\"<i> (</i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1217/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1217/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apesar disso, nesse caso espec\u00edfico, tamb\u00e9m em conformidade com os entendimentos pr\u00e9vios da unidade t\u00e9cnica e do douto <b>Parquet</b>, entendo que h\u00e1 atenuantes que justificaram a omiss\u00e3o inicial na presta\u00e7\u00e3o de contas do respons\u00e1vel, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos comprovantes nessa fase recursal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo abaixo trecho da instru\u00e7\u00e3o da Serur (pe\u00e7a 93) , com a qual concordo na \u00edntegra:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"<i>6.5. Por outro lado, este Tribunal tamb\u00e9m entende que 'a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo TCU, sem atenuantes que justifiquem o atraso, por\u00e9m com elementos que comprovem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, permite a exclus\u00e3o do d\u00e9bito, mas n\u00e3o elide a omiss\u00e3o inicial, cabendo o julgamento pela irregularidade das contas com aplica\u00e7\u00e3o de multa' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4704/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4704/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Benjamin Zymler) . Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio relator </i><b><i>a quo</i></b><i> condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 \u00e0 aus\u00eancia de justificativa para a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6.6. Ocorre que no caso vertente est\u00e3o presentes, conforme j\u00e1 aduzido, as referidas circunst\u00e2ncias atenuantes e a mencionada justificativa. Deve-se acolher as alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes e, aplicando-se, tal como alegado, as disposi\u00e7\u00f5es da LINDB a respeito dos obst\u00e1culos e dificuldades enfrentadas pelo gestor e das circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que tiverem limitados ou condicionado sua atua\u00e7\u00e3o, pode-se relevar o atraso na presta\u00e7\u00e3o de contas, restando justificada a omiss\u00e3o inicial da presta\u00e7\u00e3o de contas. A capta\u00e7\u00e3o de cerca de apenas 40% do valor aprovado e o per\u00edodo de pandemia que se seguiu \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto s\u00e3o circunst\u00e2ncias que por si s\u00f3s explicam eventuais dificuldades e atrasos tanto na realiza\u00e7\u00e3o do projeto quanto na consequente presta\u00e7\u00e3o de contas. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\t6.7. Ante o exposto, deve-se acolher as alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes, para julgar suas contas regulares com ressalva.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante as raz\u00f5es acima, restou caracterizada a omiss\u00e3o inicial no dever de prestar contas. Contudo, excepcionalmente, tal irregularidade deve ser considerada somente como ressalva no julgamento do m\u00e9rito das contas dos respons\u00e1veis. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, concluo que as raz\u00f5es recursais apresentadas s\u00e3o suficientes para alterar o m\u00e9rito do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido, de forma a dar provimento ao presente recurso, com o julgamento das contas dos respons\u00e1veis pela regularidade com ressalva, expedindo-lhes quita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230511", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819945", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819945", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}