{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2569916", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3339/2023 ATA 13/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3339", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363, firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, que tinha por objeto o instrumento descrito como a execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de \"<i>Sistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. sobrestar a aprecia\u00e7\u00e3o das contas do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ at\u00e9 o recolhimento integral do d\u00e9bito objeto de parcelamento deferido em Despacho do Relator <b>a quo</b> \u00e0 pe\u00e7a 191 destes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas de Wanderson Cardoso de Brito,  condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p>D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.996.864,61</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">401.379,36</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">C</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">26/5/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.767.376,61</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">C</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. aplicar ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. remeter os autos \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento do recolhimento parcelado por parte do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, em desfavor de Wanderson Cardoso de Brito, prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363, firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, e que tinha por objeto o instrumento descrito como a execu\u00e7\u00e3o  da a\u00e7\u00e3o de \u0093SISTEMA DE ESGOTAMENTO SANIT\u00c1RIO\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/05/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Wanderson Cardoso de Brito (XXX.972.157-XX); Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ (27.792.373/0001-07).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02905220203\" target=\"_blank\">029.052/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o lavrada pelo Diretor da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 207) , transcrita a seguir, a qual contou com a anu\u00eancia do titular daquela unidade (pe\u00e7a 208) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\t</i>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, em desfavor de Wanderson Cardoso de Brito, prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363 (pe\u00e7a 6) , firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, e que tinha por objeto o instrumento descrito como a execu\u00e7\u00e3o  da a\u00e7\u00e3o de 'SISTEMA DE ESGOTAMENTO SANITARIO'.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tHIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t2.\tO Termo de compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363, foi firmado no valor de R$ 10.298.503,83, sendo R$ 9.989.548,72 \u00e0 conta do concedente e R$ 308.955,11 referentes \u00e0 contrapartida do convenente (pe\u00e7a 33) . Teve vig\u00eancia de 31/12/2009 a 29/11/2015 (pe\u00e7as 6, 11, 14, 20, 30, 40, 43, 48, 54, 60 e 69) , com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 28/1/2016. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 2.996.864,61 (pe\u00e7a 41) , sendo creditados na conta da compromiss\u00e1ria em 22/2/2012 (pe\u00e7a 85, p. 1) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t3.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Deixar de executar as obras relativas do termo de compromisso n\u00ba 0458/20029 descrito como 'SISTEMA DE ESGOTAMENTO SANIT\u00c1RIO PARA ATENDER O MUNIC\u00cdPIO DE ARRAIAL DO CABO/RJ, NO PROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO, em conformidade com o pactuado no instrumento. O objetivo n\u00e3o foi alcan\u00e7ado, pois a Esta\u00e7\u00e3o de Esgoto n\u00e3o est\u00e1 em funcionamento, portanto n\u00e3o houve benef\u00edcio social para a popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo, n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos. Deixar de devolver os recursos que foram arrestados/bloqueios ocorridos na conta vinculada do TC. N\u00e3o resultou em benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o e alcance social desejado, bem como causou o preju\u00edzo ao er\u00e1rio no valor original de R$ 2.996.864,61.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t4.\tO respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t5.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 158) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 1.229.488,00, imputando-se a responsabilidade a Wanderson Cardoso de Brito, prefeito, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t6.\tEm 21/7/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 162) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 163 e 164) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t7.\tEm 17/8/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 165) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t8.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 168) , analisando-se os documentos dos autos, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que deveria ser realizada cita\u00e7\u00e3o de Wanderson Cardoso de Brito, em raz\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o das obras do Sistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio no Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, que n\u00e3o apresentava funcionalidade, n\u00e3o gerando benef\u00edcio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, pelo d\u00e9bito abaixo discriminado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Identificador da parcela</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.996.864,61</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>401.379,36</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/5/2017</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.767.376,61</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t9.\tChegou-se \u00e0 conclus\u00e3o tamb\u00e9m que deveria ser realizada cita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, pelo d\u00e9bito de R$ 401.379,36, em raz\u00e3o de desvio de finalidade, decorrente do bloqueio judicial de parte dos recursos repassados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t10. A Unidade T\u00e9cnica manifestou-se de acordo com a proposta formulada pelo Auditor, a qual contou com a anu\u00eancia do titular da SecTCE/D3 (pe\u00e7a 170) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t11. O respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito foi citado por meio do Of\u00edcio 28704/2021-TCU/Seproc, de 1/6/2021 (pe\u00e7a 175) , no endere\u00e7o do respons\u00e1vel que consta no Sistema da Receita Federal, conforme pesquisa na base de dados custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 172) , mas n\u00e3o houve ci\u00eancia (pe\u00e7a 179) . Consta na pe\u00e7a 181 que n\u00e3o havia, no Sistema DGI-Consultas, endere\u00e7o v\u00e1lido diverso dos utilizados nas pe\u00e7as acima. Houve, ent\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por meio do Edital 1150/2021-TCU/Seproc, de 3/9/2021, publicado no DOU de 21/9/2021 (pe\u00e7as 184-185) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t12. O Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ foi citado por meio do Of\u00edcio 28705/2021-TCU/Seproc, de 1/6/2021 (pe\u00e7a 174) , tendo havido ci\u00eancia pela Sra. Denise Mendon\u00e7a de Macedo Barreto, Chefe da Controladoria Geral do Munic\u00edpio, em 24/6/2021 (pe\u00e7a 178) . O ente municipal requereu prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 176) , que foi deferida (pe\u00e7a 177) . Foram apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 180) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t13. Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t14. Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 186) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t15. Ap\u00f3s a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 187, o Ministro-Relator determinou nova tentativa de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pessoa f\u00edsica e que se oportunizasse o munic\u00edpio de fazer o pagamento da sua d\u00edvida sem juros, nos termos do Parecer do MPTCU (pe\u00e7as 190 e 191) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t16. Cumprida a determina\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito manteve-se silente, enquanto o munic\u00edpio iniciou o pagamento parcelado do seu d\u00e9bito, o qual \u00e9 diverso do d\u00e9bito do respons\u00e1vel pessoa f\u00edsica.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tEXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tDa validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t17. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, </i><b><i>in verbis</i></b><i>: (...) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t18. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t19. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t20. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t21.\t No caso vertente, as cita\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito s\u00e3o v\u00e1lidas, tendo em vista as tentativas evidenciadas nas pe\u00e7as 192 em diante</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>\t</i></b><i>Da revelia do respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t22. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra o respons\u00e1vel, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t23. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t24. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t25. Os argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7a 131) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t26. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, a proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t27. Portanto, deve o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>\t</i></b><i>Do pagamento parcelado realizado pelo Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t28. O munic\u00edpio vem fazendo os pagamentos, conforme pe\u00e7as 203, 205 e 206. Desta forma, prop\u00f5e-se que, ap\u00f3s o julgamento de m\u00e9rito pelo Tribunal, os autos devem ser remetidos \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento do recolhimento parcelado.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\tPrescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t29. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t30. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada se deu em 29/1/2016 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 1/6/2021 (pe\u00e7a 171) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>\t</i></b><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t31. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t32. O Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ vem pagando o seu d\u00e9bito parceladamente, devendo ser realizado o acompanhamento do pagamento pelo Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t33. Verifica-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t34. Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o, ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\t</i></b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t35. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>a)\tconsiderar revel o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p><i>b)\tremeter \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento do recolhimento parcelado por parte do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ;</i></p><p><i>c)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas de Wanderson Cardoso de Brito, prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.996.864,61</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>401.379,36</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/5/2017</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.767.376,61</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\"><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 16/3/2022: R$ 2.860.757,51.</i></p><p><i>d)\taplicar ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>e)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>f)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p><i>h)\tenviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPor meio do parecer transcrito a seguir (pe\u00e7a 209) , o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU teceu considera\u00e7\u00f5es complementares a respeito da prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria e, ao final, anuiu aos encaminhamentos propostos com sugest\u00e3o de acr\u00e9scimo na forma a seguir:</p><p><i>\t</i>\"<i>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso TC/PAC 0458/09 (pe\u00e7a 6) , celebrado com o munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, que teve por objeto a execu\u00e7\u00e3o de um sistema de esgotamento sanit\u00e1rio na municipalidade.</i></p><p><i>\t2.\tOs repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 2.996.864,61 (pe\u00e7a 41) e foram creditados a favor da compromiss\u00e1ria em 22/2/2012 (pe\u00e7a 85, p. 1) . Em an\u00e1lise \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada em 4/10/2016 (pe\u00e7a 78) , a Funda\u00e7\u00e3o constatou irregularidades tanto na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica (execu\u00e7\u00e3o parcial sem funcionalidade) quanto na financeira (desvio de finalidade) .</i></p><p><i>\t3.\tNeste TCU, foram autorizadas as cita\u00e7\u00f5es nos seguintes termos: </i></p><p><i>a) ao Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ, em raz\u00e3o de desvio de finalidade decorrente do\u00bfbloqueio\u00bfjudicial de parte dos recursos repassados, pelo d\u00e9bito de R$ 401.379,36 (referente a 22/2/2012) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) ao Sr. Wanderson Cardoso de Brito, em raz\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o das obras objeto do TC/PAC 0458/09 em est\u00e1gio que n\u00e3o apresentava funcionalidade, pelo d\u00e9bito abaixo discriminado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data de ocorr\u00eancia </i></p></td>\t<td><p><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Identificador da parcela </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22/2/2012 </i></p></td>\t<td><p><i>2.996.864,61 </i></p></td>\t<td><p><i>D </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22/2/2012 </i></p></td>\t<td><p><i>401.379,36 </i></p></td>\t<td><p><i>C </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>26/5/2017 </i></p></td>\t<td><p><i>1.767.376,61 </i></p></td>\t<td><p><i>C </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t4.\tRegularmente citado, o munic\u00edpio de Arraial do Cabo compareceu aos autos, mas n\u00e3o logrou descaracterizar o d\u00e9bito que lhe foi atribu\u00eddo (pe\u00e7a 187, p. 5) . Diante disso, foi-lhe oportunizado o pagamento da d\u00edvida sem juros (190, 191, 197 e 198) , cujos primeiros recolhimentos encontram-se comprovados \u00e0s pe\u00e7as 203, 205 e 206 dos autos.</i></p><p><i>\t5.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Wanderson Cardoso de Brito, ap\u00f3s novas tentativas de cita\u00e7\u00e3o pela via postal (pe\u00e7as 194-196, 199-201 e 204) , restou caracterizada sua revelia, impondo-se o prosseguimento do processo, para todos os efeitos, conforme prev\u00ea o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92.</i></p><p><i>\t6.\tDesse modo, em instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito \u00e0 pe\u00e7a 207, a unidade t\u00e9cnica apresentou proposta de encaminhamento nos seguintes termos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) considerar revel o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) remeter \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento do recolhimento parcelado por parte do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas de Wanderson Cardoso de Brito (...) , prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, (...) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d) aplicar ao respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU. (Pe\u00e7a 207, p. 5-6.) </i></p><p><i>\t7.\tRegistro que, em recente decis\u00e3o deste TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2285/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2285/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sess\u00e3o plen\u00e1ria de 11/10/2022) , foi aprovada resolu\u00e7\u00e3o regulamentando a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento em processos de controle externo (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022) . Contudo, esse novo par\u00e2metro n\u00e3o foi considerado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 207, cabendo complementa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise quanto a essa quest\u00e3o.</i></p><p><i>\t8.\tEm observ\u00e2ncia ao disposto na Lei 9.873/99, foi definido que o prazo da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, bem como da punitiva, \u00e9 de cinco anos (art. 2\u00ba) , a contar da data de apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ou, n\u00e3o havendo o dever de prestar contas, a partir do conhecimento do fato pelo TCU (art. 4\u00ba) .</i></p><p><i>\t9.\tQuanto \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, tem-se que a contagem do prazo \u00e9 interrompida por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, como, por exemplo, a instaura\u00e7\u00e3o de um processo ou a realiza\u00e7\u00e3o de uma auditoria, assim como a cita\u00e7\u00e3o e o julgamento do processo (art. 5\u00ba) .</i></p><p><i>\t10. Tamb\u00e9m incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba) .</i></p><p><i>\t11. Compulsando os autos, verifica-se que a vig\u00eancia do Termo de Compromisso TC/PAC 0458/09 se estendeu at\u00e9 29/11/2015 (pe\u00e7a 69) , tendo o dia 28/1/2016 como prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. Na fase interna da TCE, as an\u00e1lises t\u00e9cnicas e financeiras se deram entre 27/1/2017 (pe\u00e7as 115) e 10/11/2017 (pe\u00e7a 139) , sendo o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas emitido em 24/4/2020 (pe\u00e7a 158) . Neste TCU, o processo foi autuado em 18/8/2020 e as cita\u00e7\u00f5es autorizadas em 31/5/2021 (pe\u00e7a 171) .</i></p><p><i>\t12. Assim, de acordo com as causas interruptivas destacadas acima, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os casos de prescri\u00e7\u00e3o previstos na Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022 n\u00e3o restaram configurados neste processo.</i></p><p><i>\t13. A despeito de o munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ estar recolhendo as parcelas do d\u00e9bito nos moldes da notifica\u00e7\u00e3o que lhe foi encaminhada (pe\u00e7a 197) , observo que a proposta de rejei\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, decorrente da an\u00e1lise efetuada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 187 (p. 5) , n\u00e3o foi submetida ao julgamento deste TCU.</i></p><p><i>\t14. Feita essa ressalva, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se essencialmente de acordo com a proposta de encaminhamento apresentada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 207, p. 5-6) , sugerindo que seja acrescentado o seguinte item:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t- rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO. AUS\u00caNCIA DE FUNCIONALIDADE. DESVIO DE FINALIDADE DE PARTE DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA DO RESPONS\u00c1VEL. PAGAMENTO PARCELADO DE PARTE DO D\u00c9BITO REALIZADO PELO MUNIC\u00cdPIO. SOBRESTAMENTO DAS CONTAS DO ENTE FEDERATIVO. CONTAS IRREGULARES DO ENT\u00c3O GESTOR MUNICIPAL. D\u00c9BITO. MULTA. ENVIO DOS AUTOS \u00c0 SEPROC PARA ACOMPANHAR RESTANTE DOS PAGAMENTOS PELO MUNIC\u00cdPIO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, em desfavor de Wanderson Cardoso de Brito, prefeito do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, nas gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363 (pe\u00e7a 6) , firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e o aludido munic\u00edpio, e que tinha por objeto o instrumento descrito como a execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de \"<i>Sistema de Esgotamento Sanit\u00e1rio</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Termo de Compromisso TC/PAC 0458/09, registro Siafi 659363, foi firmado no valor de R$ 10.298.503,83, sendo R$ 9.989.548,72 \u00e0 conta do concedente e R$ 308.955,11 referentes \u00e0 contrapartida do convenente (pe\u00e7a 33) . Teve vig\u00eancia de 31/12/2009 a 29/11/2015 (pe\u00e7as 6, 11, 14, 20, 30, 40, 43, 48, 54, 60 e 69) , com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 28/1/2016. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 2.996.864,61 (pe\u00e7a 41) , sendo creditados na conta da compromiss\u00e1ria em 22/2/2012 (pe\u00e7a 85, p. 1) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial (TCE) foi a constata\u00e7\u00e3o de irregularidades tanto na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica (execu\u00e7\u00e3o parcial sem funcionalidade) quanto na financeira (desvio de finalidade) . O objetivo final do conv\u00eanio n\u00e3o foi alcan\u00e7ado, pois a Esta\u00e7\u00e3o de Esgoto n\u00e3o est\u00e1 em funcionamento, portanto n\u00e3o houve benef\u00edcio social para a popula\u00e7\u00e3o envolvida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tVindo os autos a este Tribunal, foram autorizadas as cita\u00e7\u00f5es nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.1. \tao Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ, em raz\u00e3o de desvio de finalidade decorrente do\u00bfbloqueio\u00bfjudicial de parte dos recursos repassados, pelo d\u00e9bito de R$ 401.379,36 (referente a 22/2/2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.2. \tao Sr. Wanderson Cardoso de Brito, em raz\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o das obras objeto do TC/PAC 0458/09 em est\u00e1gio que n\u00e3o apresentava funcionalidade, pelo d\u00e9bito abaixo discriminado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia </p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p>Identificador da parcela </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/2/2012 </p></td>\t<td><p>2.996.864,61 </p></td>\t<td><p>D </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/2/2012 </p></td>\t<td><p>401.379,36 </p></td>\t<td><p>C </p></td></tr><tr>\t<td><p>26/5/2017 </p></td>\t<td><p>1.767.376,61 </p></td>\t<td><p>C </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito foi citado por meio do Of\u00edcio 28704/2021-TCU/Seproc, de 1/6/2021 (pe\u00e7a 175) , no endere\u00e7o que consta no Sistema da Receita Federal, conforme pesquisa na base de dados custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 172) , mas n\u00e3o houve ci\u00eancia (pe\u00e7a 179) , tendo sido refeita sua cita\u00e7\u00e3o por meio do Edital 1150/2021-TCU/Seproc, de 3/9/2021, publicado no DOU de 21/9/2021 (pe\u00e7as 184-185) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tFindo o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tPor sua vez, o Munic\u00edpio de Arraial do Cabo/RJ foi citado por meio do Of\u00edcio 28705/2021-TCU/Seproc, de 1/6/2021 (pe\u00e7a 174) , tendo havido ci\u00eancia em 24/6/2021 (pe\u00e7a 178) e as respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas \u00e0 pe\u00e7a 180, as quais foram analisadas pela ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , que se manifestou, no essencial, por remeter os autos \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento do recolhimento parcelado por parte daquele munic\u00edpio, julgar irregulares as contas do ex-Prefeito, sr. Wanderson Cardoso de Brito, condenar-lhe a pagamento de d\u00e9bito e lhe aplicar multa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNa sequ\u00eancia, o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) teceu considera\u00e7\u00f5es complementares a respeito da prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria e, ao final, anuiu aos encaminhamentos propostos com sugest\u00e3o pontual para acrescer aos encaminhamentos sugeridos item relativo \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela municipalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tAcompanho o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica, com os acr\u00e9scimos delineados pelo MPTCU, cujos fundamentos adoto como minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos breves coment\u00e1rios e acr\u00e9scimos que fa\u00e7o a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDe plano, registro que o MPTCU realizou a avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria seguindo as diretrizes da novel Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022 tendo verificado ausente a sua caracteriza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tQuanto \u00e0s irregularidades ora identificadas, o munic\u00edpio repisou, em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, a exist\u00eancia de bloqueio judicial no valor de R$ 401.379,36 e, ao final, requereu ao TCU o parcelamento do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tDesde ent\u00e3o, o munic\u00edpio vem efetuando o pagamento da sua d\u00edvida sem juros, com base em Parecer preliminar do MPTCU (pe\u00e7a 190) , acolhido pelo relator <b>a quo</b>, Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho<b> </b> (pe\u00e7a 191) , conforme se constata nos autos \u00e0s pe\u00e7as 203, 205, 206, 210 e outras subsequentes, raz\u00e3o pela qual considero apropriado o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica para remessa dos autos \u00e0 Seproc/Secef para acompanhamento desse recolhimento, acrescentando, ainda, o sobrestamento da aprecia\u00e7\u00e3o das contas do Munic\u00edpio de Arraial do Cabo-RJ at\u00e9 o recolhimento integral do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tNoutro sentido, o respons\u00e1vel Wanderson Cardoso de Brito, ao optar pelo sil\u00eancio, n\u00e3o logrou descaracterizar as irregularidades constatadas, inexistindo, nos autos, elementos capazes de comprovar a boa-f\u00e9 de sua conduta. Sendo assim, na mesma linha sugerida pela unidade t\u00e9cnica, suas contas devem ser julgadas irregulares, imputando-lhe d\u00e9bito e lhe aplicando multa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que este Colegiado aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de maio de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230510", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816183", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=816183", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}