{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2583102", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3413/2023 ATA 13/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3413", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "13/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3413/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3413/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU, e de acordo com o parecer da Auditoria Especializada em Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e Avia\u00e7\u00e3o Civil emitido nos autos, considerando constarem da p\u00e1gina da internet da Ag\u00eancia Nacional de Transporte Terrestre duas cartilhas, uma intitulada \"Acessibilidade em Linhas de \u00d4nibus Interestaduais\" e outra tratando dos direitos e deveres dos passageiros das viagens de \u00f4nibus interestaduais e internacionais, ACORDAM, por unanimidade, em (i) considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5691/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5691/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; e (ii) arquivar o presente feito. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/173220226\" target=\"_blank\">Processo 001.732/2022-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Unidade: Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Jhonatan de Jesus.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (AudRodoviaAvia\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/05/2023", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00173220226\" target=\"_blank\">001.732/2022-6</a>", "RELATOR": "JHONATAN DE JESUS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (AudRodoviaAvia\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20230511", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27545368", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27545368", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}