{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2552354", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3473/2023 ATA 14/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3473", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "14/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Hamilton Costa Nogueira no cargo de contador na Universidade Federal de Minas Gerais,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, nos arts. 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba, Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de aposentadoria de Hamilton Costa Nogueira em raz\u00e3o de parcelas relativas \u00e0 vantagem de hora extra e da incid\u00eancia da GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, mantidas sem considerar, para fim de absor\u00e7\u00e3o, os reajustes remunerat\u00f3rios ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira subsequentes;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar<b> </b>o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o judicial proferida no \u00e2mbito do Processo 0021566-32.2013.4.01.3800, em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, que tem amparado o pagamento das parcelas atinentes a horas extras, adote, de imediato, as medidas administrativas necess\u00e1rias \u00e0 supress\u00e3o das rubricas, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. encaminhe ao Tribunal, no prazo de 30 dias contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, os comprovantes de que o interessado tomou ci\u00eancia de seu teor; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 dias, novo ato de concess\u00e3o, livre das irregularidades referente \u00e0 incid\u00eancia da GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, mantida sem considerar, para fim de absor\u00e7\u00e3o, os reajustes remunerat\u00f3rios ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira subsequentes;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. notificar o interessado e a unidade jurisdicionada a respeito deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aposentadoria HAMILTON COSTA NOGUEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/05/2023", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Minas Gerais ", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Hamilton Costa Nogueira (CPF XXX.391.816-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01376820220\" target=\"_blank\">013.768/2022-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORIO": "<p>Aprecia-se ato de aposentadoria em favor de Hamilton Costa Nogueira no cargo de contador na Universidade Federal de Minas Gerais (pe\u00e7a 3) .</p><p>2. Reproduzo a seguir a instru\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Sefip (pe\u00e7a 5) , atual AudPessoal, ratificada por um dos diretores da unidade (pe\u00e7a 6) , no sentido de considerar ilegal a inativa\u00e7\u00e3o (os anexos da manifesta\u00e7\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato inicial de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: Universidade Federal de Minas Gerais.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  Universidade Federal de Minas Gerais.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: Departamento de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 6268/2019 - Inicial - Interessado (a) : HAMILTON COSTA NOGUEIRA - CPF: XXX.391.816-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Ilegal. Justificativa:  Devido a rubrica 10289-DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) Hora Extra valor de R$ 141,79 e rubrica 16171-DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO (Decis\u00e3o judicial - Outros) . E diferen\u00e7a de Hora-Extra valor de R$ 114,77 em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1820/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1820/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.  E rubrica 10289-DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - Decis\u00e3o judicial GAE sobre VPNI valor de R$ 189,44 em desacordo com o descrito no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/296/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 296/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>'  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 114,77) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Erro na execu\u00e7\u00e3o de provimento judicial. Manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da vantagem de hora extra sem considerar, para fim de absor\u00e7\u00e3o, os reajustes remunerat\u00f3rios subsequentes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82107 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 79,00) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p><i>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 189,44) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Inclus\u00e3o, na base de c\u00e1lculo dos proventos, de parcela decorrente de provimento judicial relativa \u00e0 incid\u00eancia da GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto n\u00ba 95.689/1988, contrariando o entendimento desta Corte de Contas, a exemplo do que restou assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/296/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 296/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 141,79) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Erro na execu\u00e7\u00e3o de provimento judicial. Manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da vantagem de hora extra sem considerar, para fim de absor\u00e7\u00e3o, os reajustes remunerat\u00f3rios subsequentes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 6268/2019 - Inicial de HAMILTON COSTA NOGUEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de HAMILTON COSTA NOGUEIRA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de HAMILTON COSTA NOGUEIRA, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 6268/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 6268/2019 - Inicial de HAMILTON COSTA NOGUEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de HAMILTON COSTA NOGUEIRA, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Minas Gerais, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de HAMILTON COSTA NOGUEIRA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i></i></b></p><p><b><i>Anexo I - Dados do Ato</i></b></p><p><b><i>Ato: 6268/2019 - servidor/instituidor: HAMILTON COSTA NOGUEIRA - CPF: XXX.391.816-XX </i></b></p><p><i>Cargo:  - Matr\u00edcula no \u00f3rg\u00e3o 321544</i></p><p><b><i>Atos com o mesmo CPF</i></b><i>N\u00e3o foram encontrados no Sisac ou e-Pessoal atos com o mesmo CPF do servidor instituidor.</i></p><p><b><i>Ficha Financeira do Instituidor - </i></b><i>M\u00eas/Ano: 06/2022  - \u00d3rg\u00e3o: UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS - C\u00f3d.Siape: 26238</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>C\u00f3digo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Nome da rubrica</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor pago (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Matr. Siape</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>PROVENTO BASICO</i></p></td>\t<td><p><i>8.323,87</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>182</i></p></td>\t<td><p><i>ADIANT.GRATIF.NATALINA - AP</i></p></td>\t<td><p><i>5.256,82</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18</i></p></td>\t<td><p><i>ANU\u00c3?NIO-ART.244, LEI 8112/90 AP</i></p></td>\t<td><p><i>1.664,77</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10289</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP</i></p></td>\t<td><p><i>189,44</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10289</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP</i></p></td>\t<td><p><i>141,79</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>82737</i></p></td>\t<td><p><i>PER CAPITA - SAUDE SUPLEMENTAR</i></p></td>\t<td><p><i>124,33</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16171</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO</i></p></td>\t<td><p><i>114,77</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>82107</i></p></td>\t<td><p><i>VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP</i></p></td>\t<td><p><i>79,01</i></p></td>\t<td><p><i>321544</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TOTAL</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>15.894,80</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><b><i>Anexo II </i></b></p><p><b><i>Quadro resumo de ocorr\u00eancias</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>N\u00fam.ato</i></p></td>\t<td><p><i>Nome instituidor</i></p></td>\t<td><p><i>Regime jur\u00eddico</i></p></td>\t<td><p><i>Propostas de m\u00e9rito</i></p></td>\t<td><p><i>Inconsist\u00eancias encontradas</i></p></td>\t<td><p><i>Qtde incon.</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Controle interno</i></p></td>\t<td><p><i>Sefip/</i></p><p><i>TCU</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>6268/2019</i></p></td>\t<td><p><i>HAMILTON COSTA NOGUEIRA</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Ilegal</i></p></td>\t<td><p><i>Ilegal</i></p></td>\t<td><p><b><i>-</i></b><i> Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 114,77) . - Ilegal</i></p><p><b><i>-</i></b><i> Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82107 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 79,00) . - Legal</i></p><p><b><i>-</i></b><i> Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 189,44) . - Ilegal</i></p><p><b><i>-</i></b><i> Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 141,79) . - Ilegal</i></p></td>\t<td><p><i>4</i></p></td></tr></tbody></table><p><b><i>Detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia</i></b></p><p><b><i>PAGAMENTO DA VANTAGEM PESSOAL NOMINALMENTE IDENTIFICADA - VPNI PREVISTA NO ART. 5\u00ba DO DECRETO 95.689/1988</i></b></p><p><i> </i></p><p><i>      Foi constatado rubrica judicial alusiva ao pagamento da VPNI prevista no art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, em desacordo com a Jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (Ac\u00f3rd\u00e3o 4792/2016-TCU-1\u00aaC\u00e2mara, relator Ministro Bruno Dantas) .</i></p><p><i>      Sobre essa quest\u00e3o, cabe colacionar o dispositivo do mencionado Decreto:</i></p><p><i>Art. 5\u00b0 Cessa, a partir de 1\u00b0 de janeiro de 1988, o pagamento de qualquer remunera\u00e7\u00e3o ou vantagem que vinham sendo percebidas em conformidade com o Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, institu\u00eddo na conformidade da Lei n\u00b0 5.645, de 10 de dezembro de 1970, alcan\u00e7ado pelo disposto no art. 3\u00b0 e seguintes da Lei n\u00b0 7.596, de 10 de abril de 1987.</i></p><p><i>1\u00b0 Publicado o ato de reclassifica\u00e7\u00e3o dos servidores a que se refere este artigo, as respectivas institui\u00e7\u00f5es de ensino proceder\u00e3o ao encontro de contas entre a remunera\u00e7\u00e3o efetivamente paga e a que passaram a fazer jus, no per\u00edodo compreendido entre 1\u00b0 de abril de 1987 e a data de publica\u00e7\u00e3o do mesmo ato.</i></p><p><i>2\u00b0 Na hip\u00f3tese de a remunera\u00e7\u00e3o referente \u00e0 categoria funcional e n\u00edvel, considerada para efeito de enquadramento, ser superior \u00e0 resultante da reclassifica\u00e7\u00e3o do servidor no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, ser-lhe-\u00e1 assegurada diferen\u00e7a individual, como vantagem pessoal nominalmente identific\u00e1vel.</i></p><p><i>      Como se pode depreender, o objetivo da sobredita vantagem foi evitar decesso remunerat\u00f3rio em raz\u00e3o do reenquadramento de docentes e t\u00e9cnicos administrativos no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, estatu\u00eddo no art. 3\u00ba da Lei 7.596/1987.</i></p><p><i>      Nesse cen\u00e1rio, n\u00e3o \u00e9 demais relembrar que, como toda parcela dessa natureza, sua manuten\u00e7\u00e3o somente se justifica at\u00e9 o momento em que ela seja oportunamente absorvida por ocasi\u00e3o de novas altera\u00e7\u00f5es legais que impliquem aumento de remunera\u00e7\u00e3o, momento em que o decesso anteriormente verificado n\u00e3o mais se configura.</i></p><p><i>      No caso concreto, ap\u00f3s o provimento judicial original, as remunera\u00e7\u00f5es do (s) interessado (s) foram reajustadas em montantes amplamente superiores ao valor da parcela relativa ao art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, n\u00e3o havendo que se falar em ocorr\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o salarial que justifique a manuten\u00e7\u00e3o da referida vantagem pessoal nos seus proventos.</i></p><p><b><i>HORA-EXTRA JUDICIAL</i></b></p><p><i> </i></p><p><i>      O entendimento do TCU, balizado pela Decis\u00e3o 100/2002-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, \u00e9 pac\u00edfico no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor que passou de celetista a estatut\u00e1rio encontra \u00f3bice intranspon\u00edvel na aus\u00eancia de previs\u00e3o legal.</i></p><p><i>      As exce\u00e7\u00f5es seriam os casos em que houve decis\u00e3o judicial que garantiu a continuidade do pagamento com vistas a garantir a irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o anteriormente recebida pelos novos servidores quando ainda se encontravam sob o regime celetista.</i></p><p><i>      Nesses casos, a parcela deve ser paga na forma de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , devendo ser gradualmente compensada, at\u00e9 sua completa absor\u00e7\u00e3o, pelos reajustes subsequentes de remunera\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>      As reiteradas decis\u00f5es nesse mesmo sentido culminaram na edi\u00e7\u00e3o da S\u00famula 241 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU:</i></p><p><i>As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 8.112, de 11-12-90, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal.</i></p><p><i>      Esse entendimento do TCU \u00e9 corroborado pelo Supremo Tribunal Federal, conforme se constata na ementa do ac\u00f3rd\u00e3o prolatado nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 22.455/DF, de relatoria do Ministro N\u00e9ri da Silveira: </i></p><p><i>EMENTA: Mandado de seguran\u00e7a contra ato imputado ao Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Ato administrativo que determinou a suspens\u00e3o de pagamento de horas extras incorporadas aos sal\u00e1rios dos impetrantes, por decis\u00e3o do TCU. 2. Entendimento assente no Tribunal de Contas deflui da aplica\u00e7\u00e3o de preceitos atinentes \u00e0 limita\u00e7\u00e3o que as normas administrativas imp\u00f5em \u00e0 incid\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista sobre os servidores p\u00fablicos regidos pela CLT, \u00e0 \u00e9poca em que tal situa\u00e7\u00e3o podia configurar-se. 3. Entendimento no sentido de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a coexist\u00eancia das vantagens dos dois regimes funcionais. Ao ensejo da transfer\u00eancia do impetrante para o sistema estatut\u00e1rio, ut Lei n\u00ba 8.112/90, h\u00e1 de ter o regime pr\u00f3prio desta Lei, ressalvada, t\u00e3o s\u00f3, a irredutibilidade dos sal\u00e1rios. 4. Mandado de seguran\u00e7a indeferido.</i></p><p><i>      Desse modo, na an\u00e1lise dos atos apreciados pela Corte de Contas, h\u00e1 que se considerar se subsiste a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e jur\u00eddica que motivou a decis\u00e3o judicial que determinou o pagamento destacado de horas extras. Isso porque todas as carreiras de servidores p\u00fablicos j\u00e1 foram reestruturadas por lei posteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990, o que implica novas tabelas remunerat\u00f3rias, com a consequente necessidade de absor\u00e7\u00e3o dos valores pagos a t\u00edtulo de horas extras.</i></p><p><i>      Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se invocar a coisa julgada, pois, \u00bfa coisa julgada \u00e9 limitada pela situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sob cuja \u00f3rbita se configurou\u00bf (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p><i>      Vale, aqui, transcrever trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Adylson Motta:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que os efeitos da decis\u00e3o judicial referente a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica continuativa s\u00f3 perduram enquanto subsistir a situa\u00e7\u00e3o de fato ou de direito que lhe deu causa, conforme se depreende do disposto no art. 471, inciso I, do C\u00f3digo de Processo Civil. No tema em estudo, o que se pleiteia, em regra, \u00e9 o pagamento de antecipa\u00e7\u00e3o salarial aos autores. Ocorre que o reajuste posterior dos vencimentos incorpora o percentual concedido por for\u00e7a da decis\u00e3o judicial, modificando a situa\u00e7\u00e3o de fato que deu origem \u00e0 lide, pois, em tese, elimina o ent\u00e3o apontado d\u00e9ficit salarial. Por outro lado, o art. 468 do CPC disp\u00f5e que a for\u00e7a de lei inter partes, que caracteriza a senten\u00e7a, restringe-se aos limites da lide e das quest\u00f5es decididas. anter o pagamento das parcelas antecipadas ap\u00f3s o reajuste da data-base, sem que isso tenha sido expressamente pedido e determinado, \u00e9 extrapolar os limites da lide.</i></p><p><i>Em suma, n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido e que n\u00e3o tenham determinado explicitamente a incorpora\u00e7\u00e3o definitiva da parcela concedida.</i></p><p><i>      Na mesma linha, os ac\u00f3rd\u00e3os proferidos pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 241.884/ES, de relatoria do Ministro Sep\u00falveda Pertence, no AI 861.226 AgR/RS, de relatoria do Ministro Luiz Fux, e no MS 35.303 AgR/DF, de relatoria do Ministro Dias Toffoli , em que as ementas se reproduzem a seguir:</i></p><p><i> (RE 241.884/ES) </i></p><p><i>Professores do Estado do Esp\u00edrito Santo: aplica\u00e7\u00e3o de lei local que determinara a incorpora\u00e7\u00e3o ao vencimento-base da gratifica\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia de classe: inexist\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias constitucionais do direito adquirido e da irredutibilidade de vencimentos (CF, art. 37, XV) . \u00c9 firme a jurisprud\u00eancia do STF no sentido de que a garantia do direito adquirido n\u00e3o impede a modifica\u00e7\u00e3o para o futuro do regime de vencimentos do servidor p\u00fablico. Assim, e desde que n\u00e3o implique diminui\u00e7\u00e3o no quantum percebido pelo servidor, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel a modifica\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de c\u00e1lculo de sua remunera\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i> (AI 861.226 AgR/RS) </i></p><p><i>AGRAVO REGIMENTAL NO AGRAVO DE INSTRUMENTO. ADMINISTRATIVO. SERVIDOR P\u00daBLICO. VANTAGEM OBTIDA POR SENTEN\u00c7A TRABALHISTA. PASSAGEM PARA O REGIME JUR\u00cdDICO \u00daNICO. EFEITOS DA SENTEN\u00c7A TRABALHISTA LIMITADOS AO ADVENTO DO REGIME JUR\u00cdDICO \u00daNICO. PRECEDENTES. 1. O servidor p\u00fablico celetista transposto para regime estatut\u00e1rio n\u00e3o possui direito adquirido \u00e0s diferen\u00e7as remunerat\u00f3rias decorrentes de senten\u00e7a trabalhista, tendo em vista a mudan\u00e7a de regime. Precedentes: AI 859.743-AgR, Rel. Min. Rosa Weber, Primeira Turma, DJe de 26/2/2014; RE 447.592-AgR, Rel. Min. Teori Zavascki, Segunda Turma, DJe de 3/9/2013; RE 576.397-AgR, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Segunda Turma, DJe de 21/11/2012; AI 572.366-AgR, Rel. Min. Dias Toffoli, Primeira Turma, DJe de 25/4/2012; e RE 562.757-ED, Rel. Min. Gilmar Mendes, Segunda Turma, DJe de 21/8/2012. 2. In casu, o ac\u00f3rd\u00e3o extraordinariamente recorrido assentou: \u00bfADMINISTRATIVO. SERVIDOR CIVIL. VENCIMENTOS. IPC DE MAR\u00c7O/90. 84,32%. COISA JULGADA TRABALHISTA. EFIC\u00c1CIA AT\u00c9 11/12/90. 1. N\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel a corre\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos com base no IPC de mar\u00e7o de 1990, correspondente a 84,32%. Entendimento do STJ. 2. A decis\u00e3o proferida em sede de jurisdi\u00e7\u00e3o trabalhista, com limita\u00e7\u00e3o dos seus efeitos at\u00e9 11/12/1990, n\u00e3o autoriza a pretens\u00e3o de pagamento da parcela ap\u00f3s a vig\u00eancia do Regime Jur\u00eddico \u00danico. Precedente da Turma. 3. A exclus\u00e3o de parcela salarial deferida em reclama\u00e7\u00e3o trabalhista no per\u00edodo celetista, ap\u00f3s a passagem para o regime estatut\u00e1rio, n\u00e3o configura viola\u00e7\u00e3o \u00e0 coisa julgada, ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido e \u00e0 irredutibilidade de vencimentos. Entendimento do Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal (MS n\u00ba 24.381/DF) .\u00bf 3. Agravo regimental DESPROVIDO.</i></p><p><i>MS 35.303 AgR/DF</i></p><p><i>Agravo regimental em mandado de seguran\u00e7a. Conclus\u00e3o pela ilegalidade do ato de concess\u00e3o de aposentadoria. Possibilidade. N\u00e3o h\u00e1 direito adquirido a regime jur\u00eddico. Aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o da coisa julgada e da seguran\u00e7a jur\u00eddica. Agravo regimental n\u00e3o provido. 1. Consoante Jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido a regime jur\u00eddico referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos vencimentos de servidor p\u00fablico, podendo, destarte, a Corte de Contas da Uni\u00e3o concluir pela ilegalidade do ato de concess\u00e3o de aposentadoria se a conclus\u00e3o obtida, embora respeitando decis\u00e3o judicial transitada em julgado, se fundamenta na altera\u00e7\u00e3o do substrato f\u00e1tico-jur\u00eddico em que proferido o decisum (tais como altera\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico do v\u00ednculo ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira) . 2. Agravo regimental n\u00e3o provido.</i></p><p><i>      Tamb\u00e9m nesse sentido se pronunciou o Superior Tribunal de Justi\u00e7a no Mandado de Seguran\u00e7a 11.145/DF, de relatoria do Ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio Noronha:</i></p><p><i>1. N\u00e3o h\u00e1 ofensa \u00e0 coisa julgada material quando ela \u00e9 formulada com base em uma determinada situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que perde vig\u00eancia ante o advento de nova lei que passa a regulamentar as situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas j\u00e1 formadas, modificando o status quo anterior. 2. Seguran\u00e7a denegada.</i></p><p><i>      A supress\u00e3o do pagamento destacado da parcela n\u00e3o caracteriza, portanto, desrespeito \u00e0 coisa julgada, mas, sim, mera equaliza\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o em face de panorama jur\u00eddico posterior. </i></p><p><b><i>INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS</i></b></p><p><b><i> </i></b></p><p><i>      A possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada 'quintos' foi institu\u00edda com a Lei 6.732/1979.</i></p><p><i>      Segundo o art. 2\u00ba dessa lei, o servidor no exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a poderia incorporar, a partir do sexto ano, 1/5 (um quinto) das vantagens correspondentes, a cada ano completo de exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de 5/5 (cinco quintos) ; isto \u00e9, at\u00e9 completar o d\u00e9cimo ano.</i></p><p><i>      Objetivava-se evitar o decesso remunerat\u00f3rio do servidor ocupante de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que viesse a ser dispensado em momento futuro e que n\u00e3o fosse passar imediatamente \u00e0 inatividade.</i></p><p><i>      Uma vez que, at\u00e9 dezembro de 1979, os servidores em atividade que tivessem preenchido os requisitos temporais do artigo 180 da Lei 1.711/1952 s\u00f3 poderiam contar com tal benef\u00edcio quando se aposentassem.</i></p><p><i>      Assim, se deixavam um cargo de confian\u00e7a, ap\u00f3s longos anos de exerc\u00edcio, e permaneciam em atividade, regressavam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de origem, com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e nada mais.</i></p><p><i>      Com o advento da Lei 8.112/1990, por meio do seu artigo 62, \u00a7 2\u00ba, introduziu novo disciplinamento ao assunto.</i></p><p><i>      A incorpora\u00e7\u00e3o passou a se dar na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 (um quinto) a cada ano de exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite de cinco anos, sem a exig\u00eancia do per\u00edodo de car\u00eancia de cinco anos.</i></p><p><i>      Os crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o dessa vantagem foram definidos mais claramente com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim disp\u00f4s:</i></p><p><i>'Art. 3. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Entende-se como gratifica\u00e7\u00e3o a ser incorporada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor a parcela referente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o e a gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, quando se tratar de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento dos Grupos: Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores - DAS e Cargo de Dire\u00e7\u00e3o - CD.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Quando se tratar de gratifica\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento do Grupo - FG e GR, a parcela a ser incorporada incidir\u00e1 sobre o total desta remunera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Quando mais de um cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento houver sido exercidos no per\u00edodo de doze meses, a parcela a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a exercida por maior tempo.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Ocorrendo o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento de n\u00edvel mais elevado, por per\u00edodo de doze meses, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o dos cinco quintos, poder\u00e1 haver a atualiza\u00e7\u00e3o progressiva das parcelas j\u00e1 incorporadas, observado o disposto no par\u00e1grafo anterior'. </i></p><p><i>      Entretanto, essa vantagem foi extinta e restabelecida por diversas vezes, como demonstra o breve hist\u00f3rico abaixo apresentado.</i></p><p><i>      A Medida Provis\u00f3ria - MP 831/1995 extinguiu a vantagem dos quintos, tendo sido reeditada exaustivamente at\u00e9 a MP 1.160/1995, que a restabeleceu, por\u00e9m sob a forma de d\u00e9cimos.</i></p><p><i>      Em 10/11/1997, foi editada a MP 1.595-14, que \u00bf convertida na Lei 9.527/1997 \u00bf extinguiu novamente a incorpora\u00e7\u00e3o e a transformou em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) .</i></p><p><i>      Em 8/4/1998, a MP 1.160/1995 foi convertida na Lei 9.624/1998. Essa lei n\u00e3o revogou a Lei 9.527/1997, apenas limitou temporalmente a incorpora\u00e7\u00e3o da referida vantagem entre 19/1/1995 at\u00e9 a data da sua publica\u00e7\u00e3o, do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997.</i></p><p><i>      No entanto, essa vantagem sempre esteve cercada de controv\u00e9rsia. Ainda, em 4/9/2001, foi editada a MP 2.225-45/2001, que acresceu \u00e0 Lei 8.112/1990 o artigo 62-A, transformando os quintos/d\u00e9cimos em VPNI, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>'Art. 62-A. Fica transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei no 8.911, de 11 de julho de 1994, e o art. 3\u00ba da Lei no 9.624, de 2 de abril de 1998. Par\u00e1grafo \u00fanico.  A VPNI de que trata o caput deste artigo somente estar\u00e1 sujeita \u00e0s revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais'.</i></p><p><i>      Com o advento desta Medida Provis\u00f3ria, surgiram entendimentos divergentes. Por um lado, achava-se que seria devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas da vantagem at\u00e9 8/4/1998 (data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998) . Por outro, entendia-se que a MP 2.225-45/2001 havia estendido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem at\u00e9 a data de sua publica\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>      No \u00e2mbito deste Tribunal, foi editado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) que fixou os seguintes crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e d\u00e9cimos:</i></p><p><i>'9.2. alterar a reda\u00e7\u00e3o do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> para: \u00bffirmar entendimento de que \u00e9 devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos, com fundamento no artigo 3\u00ba da MP 2.225-45/2001, observando-se os crit\u00e9rios contidos na reda\u00e7\u00e3o original dos artigos 3\u00ba e 10 da Lei 8.911/94, no per\u00edodo compreendido entre 09/04/98 e 04/09/2001, data da edi\u00e7\u00e3o da referida medida provis\u00f3ria, sendo a partir de ent\u00e3o todas as parcelas incorporadas, inclusive a prevista no artigo 3\u00ba da Lei 9.624/98, transformadas em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, admitindo-se, ainda, o c\u00f4mputo do tempo residual porventura existente em 10/11/1997, desde que n\u00e3o empregado em qualquer incorpora\u00e7\u00e3o, para concess\u00e3o da primeira ou de mais uma parcela de quintos na data espec\u00edfica em que for completado o interst\u00edcio de doze meses, ficando, tamb\u00e9m, essa derradeira incorpora\u00e7\u00e3o transformada em VPNI, nos termos do subitem 8.1.2 da Decis\u00e3o 925/1999 - Plen\u00e1rio.</i></p><p><i>      Contrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal, em 18/3/2015, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115/Cear\u00e1 (Ministro-Relator Gilmar Mendes) , que teve repercuss\u00e3o geral, fixou a seguinte tese: \u00bfOfende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\u00bf.</i></p><p><i>      Todavia, ao tomar essa decis\u00e3o, o STF modulou os seus efeitos para dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data do julgamento, cessada a ultra-atividade de incorpora\u00e7\u00f5es em qualquer hip\u00f3tese.</i></p><p><i>      Em raz\u00e3o dessa decis\u00e3o do STF, o supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve sua inconstitucionalidade reconhecida pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 25.763/DF.</i></p><p><i>      Assim, depois da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, este Tribunal adequou sua jurisprud\u00eancia e adotou a tese defendida na Decis\u00e3o 925/1999-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 732/2003-Plen\u00e1rio (ambos de Relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , de que a incorpora\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente era devida at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>      Ademais, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , eventual tempo residual existente em 10/11/1997, n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI.</i></p><p><i>      Em julgamento, no supramencionado RE 638.115/CE, cujo resultado final foi proclamado em 18/12/2019, o STF deu provimento a Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, onde foi proferida a seguinte decis\u00e3o:</i></p><p><i>'Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: 'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso\u00bf. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019'.</i></p><p><i>      Em raz\u00e3o disso, mesmo afrontando a tese da repercuss\u00e3o geral, o STF permitiu a continuidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. Todavia, no que diz respeito \u00e0s parcelas amparadas com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa, dever\u00e1 ser promovida sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico concordou com a ent\u00e3o Sefip, nestes termos (pe\u00e7a 7) :</p><p>\"<i>Trata-se da aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pela Universidade Federal de Minas Gerais.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>A Unidade T\u00e9cnica (Sefip) prop\u00f5e a ilegalidade do referido ato, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o de parcelas referente a decis\u00e3o judicial que concedeu o pagamento de horas extras, a qual n\u00e3o foi absorvida pelos aumentos concedidos \u00e0 carreira ap\u00f3s o provimento jurisdicional; bem como a inclus\u00e3o da parcela GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto n\u00ba 95.689/1988.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>De fato, acerca do pagamento de horas-extras decorrentes do regime celetista a servidores vinculados ao regime estatut\u00e1rio, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 pac\u00edfica no sentido de consider\u00e1-lo irregular. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Nesse sentido transcreve-se o excerto do voto proferido pelo Ministro Augusto Nardes, ao relatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/216/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 216/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que esclarece muito bem a mat\u00e9ria, nos seguintes termos:</i></p><p><i>8. Esta Corte tem entendido que, ap\u00f3s o advento da Lei n\u00ba 8.112/1990, instituidora do Regime Jur\u00eddico \u00danico, n\u00e3o se admite a transposi\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e vantagens de natureza trabalhista para o novo regime, no qual os interessados ingressaram por for\u00e7a do art. 243 daquele diploma, </i><b><i>conforme o Enunciado 241 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte:</i></b></p><p><i>'As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 8.112, de 11/12/1990, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal'.</i></p><p><i>9. Assim, h\u00e1 de se ressalvar exclusivamente a possibilidade de viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da passagem de um para outro regime, orienta\u00e7\u00e3o que esta Corte tamb\u00e9m tem prestigiado, de que \u00e9 exemplo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/571/2004/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 571/2004-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de cujo voto trago elucidativa passagem:</i></p><p><i>' (...) o Tribunal tem admitido o pagamento de vantagens decorrentes de decis\u00e3o judicial, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada, ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o para o novo regime jur\u00eddico, apenas com vistas a evitar a eventual redu\u00e7\u00e3o de vencimentos, vedada pelo art. 37, XV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (Decis\u00e3o 373/2002-Segunda C\u00e2mara, Decis\u00e3o 441/2002-Segunda C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/334/2004/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 334/2004-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, entre outros) .'</i></p><p><i>10. </i><b><i>Para abrigar essa exce\u00e7\u00e3o, o procedimento \u00e9 tratar a parcela incorporada como vantagem pessoal de car\u00e1ter vari\u00e1vel, sujeita \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de valor sempre que houver revis\u00e3o dos vencimentos ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira que acarrete a melhoria real da remunera\u00e7\u00e3o do beneficiado</i></b><i>, at\u00e9 completa encampa\u00e7\u00e3o de toda a vantagem inicial, o que n\u00e3o ocorreu, conforme dados obtidos no Siape.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Ademais, \u00e9 firme a jurisprud\u00eancia de que as decis\u00f5es judiciais de ju\u00edzes ou tribunais n\u00e3o podem obrigar esta Corte de Contas a registrar ato de aposentadoria, a exemplo dos ac\u00f3rd\u00e3os 1.857/2003, 961/2006, 962/2006 e 963/2006 do Plen\u00e1rio, salvo quando o Tribunal for parte e a determina\u00e7\u00e3o for expedida pelo STF, conforme entendeu aquele Pret\u00f3rio Excelso no MS 23.665-DF, o que n\u00e3o se enquadra no caso ora analisado.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>No que se refere \u00e0 GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto n\u00ba 95.689/1988, vale lembrar que a referida parcela teve por objetivo apenas evitar o decesso remunerat\u00f3rio em raz\u00e3o do reenquadramento de docentes e t\u00e9cnicos administrativos no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, estatu\u00eddo pelo art. 3\u00ba da Lei 7.596/1987, sen\u00e3o vejamos:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 5\u00b0 Cessa, a partir de 1\u00b0 de janeiro de 1988, o pagamento de qualquer remunera\u00e7\u00e3o ou vantagem que vinham sendo percebidas em conformidade com o Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, institu\u00eddo na conformidade da Lei n\u00b0 5.645, de 10 de dezembro de 1970, alcan\u00e7ado pelo disposto no art. 3\u00b0 e seguintes da Lei n\u00b0 7.596, de 10 de abril de 1987. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>1\u00b0 Publicado o ato de reclassifica\u00e7\u00e3o dos servidores a que se refere este artigo, as respectivas institui\u00e7\u00f5es de ensino proceder\u00e3o ao encontro de contas entre a remunera\u00e7\u00e3o efetivamente paga e a que passaram a fazer jus, no per\u00edodo compreendido entre 1\u00b0 de abril de 1987 e a data de publica\u00e7\u00e3o do mesmo ato. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>2\u00b0 Na hip\u00f3tese de a remunera\u00e7\u00e3o referente \u00e0 categoria funcional e n\u00edvel, considerada para efeito de enquadramento, ser superior \u00e0 resultante da reclassifica\u00e7\u00e3o do servidor no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, </i><b><i>ser-lhe-\u00e1 assegurada diferen\u00e7a individual, como vantagem pessoal nominalmente identific\u00e1vel</i></b><i>.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Dessa forma, tendo em vista que, ap\u00f3s o provimento judicial original, as remunera\u00e7\u00f5es foram reajustadas em montantes amplamente superiores ao valor da parcela relativa ao art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ocorr\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o salarial que justifique a manuten\u00e7\u00e3o da referida vantagem pessoal nos proventos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Ante o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em conson\u00e2ncia com o proposto pela Unidade T\u00e9cnica, entende que o ato em an\u00e1lise deve ser considerado ilegal e ter o seu registro negado.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PARCELAS AMPARADAS POR DECIS\u00c3O JUDICIAL E QUE J\u00c1 DEVERIAM TER SIDO ABSORVIDAS PELOS REAJUSTES E REESTRUTURA\u00c7\u00d5ES DE CARREIRA SUBSEQUENTES, SENDO DUAS REFERENTES \u00c0 VANTAGEM DE HORA EXTRA E OUTRA \u00c0 INCID\u00caNCIA DA GAE SOBRE A VPNI DO ART. 5\u00ba DO DECRETO 95.689/1988. NOVA DECIS\u00c3O JUDICIAL AINDA N\u00c3O DEFINITIVA, PROFERIDA AP\u00d3S A MIGRA\u00c7\u00c3O DO INATIVO PARA O REGIME ESTATUT\u00c1RIO, QUE DETERMINA A MANUTEN\u00c7\u00c3O DA PARCELA DE HORAS EXTRAS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES CORRETIVAS. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA QUE O \u00d3RG\u00c3O ACOMPANHE O DESFECHO DO PROCESSO JUDICIAL E EXCLUA A RUBRICA, CASO A DELIBERA\u00c7\u00c3O SEJA DESFAVOR\u00c1VEL AO INATIVO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip, atual AudPessoal ", "VOTO": "<p>Aprecia-se ato de aposentadoria em favor de Hamilton Costa Nogueira no cargo de contador na Universidade Federal de Minas Gerais (pe\u00e7a 3) .</p><p>2. Conforme consta no relat\u00f3rio, a ent\u00e3o Sefip (pe\u00e7as 5-6) , atual AudPessoal, e o Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 7) manifestaram-se pela ilegalidade e negativa de registro, tendo sido verificadas as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>a)  parcelas de R$ 114,77 e R$ 141,79, referentes \u00e0 vantagem de hora extra, mantidas sem considerar, para fim de absor\u00e7\u00e3o, os reajustes remunerat\u00f3rios subsequentes;</p><p>b)  rubrica de R$ 189,44 resultante da inclus\u00e3o, na base de c\u00e1lculo dos proventos, de parcela decorrente de provimento judicial relativa \u00e0 incid\u00eancia da GAE sobre a VPNI do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, contrariando o entendimento desta Corte de Contas, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/296/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 296/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Valmir Campelo.</p><p>3. De fato, a jurisprud\u00eancia relativa a horas extras \u00e9 pac\u00edfica nesta Corte, que entende que esses valores j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos por reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira subsequentes. Em breve s\u00edntese, esclare\u00e7o que se trata de benef\u00edcio n\u00e3o previsto no regime estatut\u00e1rio, sendo permitido de forma transit\u00f3ria aos que foram transpostos do regime da CLT, apenas para evitar a redu\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o, vedada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, XV.</p><p>4. A t\u00edtulo de exemplo de julgados nesse sentido, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1614/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1614/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes, 7.139/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Benjamin Zymler, 2.699/2022-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Benjamin Zymler, 2.845/2022-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Jorge Oliveira) , 2.636/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz, 2.434/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da minha relatoria, e 2.440/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p>5. Da mesma forma, \u00e9 s\u00f3lida a jurisprud\u00eancia do TCU com rela\u00e7\u00e3o Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) prevista no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, que foi igualmente criada somente para evitar a redu\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria, nos casos em que o vencimento ent\u00e3o recebido pelo servidor fosse superior ao calculado a partir das regras que estavam sendo estabelecidas. Portanto, a parcela seria provis\u00f3ria, devendo ser absorvida pelos aumentos posteriores.</p><p>6. N\u00e3o obstante, percebo que, em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento de horas-extras, h\u00e1 um segundo processo judicial movido pelo interessado. </p><p>7. Esclare\u00e7o que, no primeiro feito, havia sido proferida senten\u00e7a, em 1987, na 10\u00ba Vara Federal de Minas Gerais, relativa a Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista (pe\u00e7a 3, p. 9-17) , j\u00e1 transitada em julgado, em que o Ju\u00edzo decidiu que deveriam ser incorporadas aos sal\u00e1rios dos reclamantes as horas extras prestadas. Quanto a essa delibera\u00e7\u00e3o, prolatada quando o inativo ainda pertencia ao regime celetista, como j\u00e1 afirmei, o entendimento do TCU \u00e9 s\u00f3lido no sentido de que o suporte f\u00e1tico da senten\u00e7a n\u00e3o mais persiste ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o para o regime estatut\u00e1rio.</p><p>8. Ocorre que h\u00e1 outra decis\u00e3o (pe\u00e7a 3, p. 27-28) proferida na 16\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, no \u00e2mbito do Processo 0021566-32.2013.4.01.3800, em que o Ju\u00edzo determinou \u00e0 Uni\u00e3o e \u00e0 UFMG que se abstivessem de suprimir ou alterar a forma de c\u00e1lculo da rubrica \"hora extra - incorpora\u00e7\u00e3o judicial\" nos contracheques do interessado. O feito ainda pendente de julgamento, pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, de agravo interposto pela Uni\u00e3o.</p><p>9. Dessa forma, como j\u00e1 foi expedida ap\u00f3s a mudan\u00e7a para o regime estatut\u00e1rio, a delibera\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio tem repercuss\u00e3o na aprecia\u00e7\u00e3o da legalidade do ato por este Tribunal de Contas, que, no momento, n\u00e3o pode expedir determina\u00e7\u00f5es corretivas sobre as rubricas em quest\u00e3o. Assim, considero adequado determinar \u00e0 jurisdicionada que acompanhe a a\u00e7\u00e3o judicial e, caso sobrevenha decis\u00e3o desfavor\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o da parte autora, interrompa o pagamento da parcela impugnada. Essa medida tem sido amplamente adotada pelo TCU em casos em que h\u00e1 pend\u00eancia de delibera\u00e7\u00e3o judicial definitiva.</p><p>10. Diante do exposto, o ato em exame deve ser considerado ilegal, sendo-lhe negado o registro, al\u00e9m de serem expedidas as determina\u00e7\u00f5es pertinentes.</p><p>Assim, voto por que seja aprovado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>Bras\u00edlia, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de maio de 2023.</p><p>ANTONIO ANASTASIA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230526", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825929", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=825929", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}