{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2589285", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3829/2023 ATA 16/2023 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3829", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "16/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3829/2023/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3829/2023-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno/TCU, c/c o enunciado n\u00ba 145 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, em retificar, por inexatid\u00e3o material do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 22/03/2022, Ata n\u00ba 7/2022, relativamente os itens 9, 9.3, 9.4 e 9.5, para que:</p><p> <b>Item 9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b></p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9. Ac\u00f3rd\u00e3o: VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do <b>Tribunal Regional Federal </b>da 12\u00aa Regi\u00e3o em favor de Francisco Jos\u00e9 Laranjeira;\" </p><p><b>Leia-se</b>: \"9. Ac\u00f3rd\u00e3o: VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do <b>Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o (SC) </b>em favor de Francisco Jos\u00e9 Laranjeira;\" </p><p><b>Item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b></p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do <b>Tribunal Regional Federal </b>da 12\u00aa Regi\u00e3o adote as seguintes medidas:\" </p><p><b>Leia-se</b>: \"9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do <b>Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o (SC) </b>adote as seguintes medidas:\" </p><p><b>Item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b></p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9.4. determinar que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto ao <b>Tribunal Regional Federal da 12\u00aa Regi\u00e3o </b>verifique o efetivo cumprimento dos itens 9.3.2 e 9.3.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desses itens do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;\" </p><p><b>Leia-se</b>: \"9.4. determinar que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto ao <b>Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o (SC) </b>verifique o efetivo cumprimento dos itens 9.3.2 e 9.3.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desses itens do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;\" </p><p><b>Item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b></p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9.5. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno do <b>Tribunal Regional Federal da 12\u00aa Regi\u00e3o</b>, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento aos itens 9.3 e 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;\" </p><p><b>Leia-se</b>: \"9.5. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno do <b>Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o (SC) , </b>para ci\u00eancia e efetivo cumprimento aos itens 9.3 e 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;\"</p><p>Mantendo-se os demais termos do Ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos pela UT e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, e informando aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1900320218\" target=\"_blank\">Processo 019.003/2021-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Francisco Jose Laranjeira (XXX.461.387-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/05/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC.", "INTERESSADOS": " Francisco Jose Laranjeira (XXX.461.387-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01900320218\" target=\"_blank\">019.003/2021-8</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230531", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27724501", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27724501", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}