{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2321916", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 156/2019 ATA 1/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "156", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, ex-prefeito municipal de Getulina-SP, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 206/2009 (Siafi/Siconv 703310) , que tinha por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \u201cFesta do Pe\u00e3o Boiadeiro de Getulina - SP\u201d;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello e a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. - ME, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello e da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. - ME e conden\u00e1-los ao pagamento do d\u00e9bito discriminado a seguir, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, individualmente:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>77.265,00</p></td>\t<td><p>22/5/2009</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, em solidariedade com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. - ME:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>9.090,00</p></td>\t<td><p>22/5/2009</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello multa no valor de R$ 16.000,00 (dezesseis mil reais) e \u00e0 empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. - ME multa no valor de R$ 2.000,00 (dois mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, ex-prefeito municipal de Getulina-SP, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 206/2009 (Siafi/Siconv 703310), que tinha por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \u0093Festa do Pe\u00e3o Boiadeiro de Getulina - SP\u0094.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/01/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Getulina - SP.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. - ME (09.419.430/0001-17); Manoel Rogerio Zabeu Miotello (XXX.017.898-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00211120152\" target=\"_blank\">002.111/2015-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Raimundo Carreiro e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias havidas no andamento do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da demanda (pe\u00e7a 44) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 45-46) :</p><p>\u201c<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor do ex-prefeito municipal de Getulina, Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello (XXX.017.898-XX) , titular da gest\u00e3o municipal no per\u00edodo de 2009 a 2012, em face da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) , para execu\u00e7\u00e3o do projeto \u2018Festa do Pe\u00e3o Boiadeiro de Getulina - SP\u2019, entre 14 e 17/5/2009, com recursos do Minist\u00e9rio concedente de R$ 100.000,00, OB 2009OB800562 de 20/5/2009 (pe\u00e7a 1, p. 105) , e contrapartida da Prefeitura convenente de R$ 10.000,00.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">2. O Minist\u00e9rio do Turismo realizou verifica\u00e7\u00e3o in loco do evento, conforme Relat\u00f3rio de Supervis\u00e3o 1/2009 (pe\u00e7a 1, p. 121-137) , e concluiu pela efetiva execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio de acordo com o plano de trabalho aprovado, ressalvando apenas altera\u00e7\u00e3o de data de evento programado, tendo no entanto reformulado seu parecer quando da an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas, segundo consta dos documentos finais, a Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 168/2011 (pe\u00e7a 1, p. 177-183) , e a Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 88/2012 (pe\u00e7a 1, p. 189-199) , em que decidiu pela reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio e glosa no valor integral das despesas, em face de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do objeto pactuado.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. As irregularidades inicialmente apuradas foram confirmadas no Relat\u00f3rio de TCE 294/2014 (pe\u00e7a 1, p. 229-237) e no Relat\u00f3rio de Auditoria 1545/2014 (pe\u00e7a 1, p. 257-259) e objeto da cita\u00e7\u00e3o inicial do respons\u00e1vel, o ex-prefeito municipal de Getulina/SP, Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, atrav\u00e9s de Of\u00edcio (pe\u00e7a 6) , com ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio (pe\u00e7a 7) , e raz\u00e3o da proposta da equipe t\u00e9cnica da Secex-SP de irregularidade das contas do respons\u00e1vel, que se manteve silente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o recebida (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"list_Paragraph\">4. Acolhendo parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, que discordou da proposta desta unidade t\u00e9cnica, por entender que n\u00e3o havia elementos de prova indicadores da culpabilidade/reprovabilidade da conduta do respons\u00e1vel e que assim o Tribunal estaria impossibilitado de emitir seu ju\u00edzo de m\u00e9rito e obstando o efetivo exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio por parte do jurisdicionado, o Ministro-Relator Bruno Dantas, em despacho \u00e0 pe\u00e7a 12, restituiu os autos a esta Secex/SP, que realizou dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Turismo para obter c\u00f3pia integral da presta\u00e7\u00e3o de contas e para conceder nova oportunidade de defesa ao respons\u00e1vel, no caso de efetivamente configurado o d\u00e9bito apontado e, assim, sanear os autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">4.1. Com o objetivo de garantir que, em respeito ao art. 5\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso III, da IN-TCU 71/2012, a tomada de contas especial fosse instru\u00edda com as devidas evid\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o que deu origem ao dano e a conduta ilegal, suficientes para sustentar as avalia\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o julgador, essenciais \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo quanto ao m\u00e9rito do processo, foi expedido of\u00edcio de dilig\u00eancia ao MTur (pe\u00e7a 13) , cuja resposta (pe\u00e7as 15 e 16) serviram de base para prosseguimento da instru\u00e7\u00e3o do processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">5. Analisando as informa\u00e7\u00f5es recebidas em dilig\u00eancia ao MTur, foi poss\u00edvel eliminar pequena parte das irregularidades antes apontadas, subsistindo as demais, caracterizando ter havido ofensa ao art.25, inciso III, da Lei 8.666/1993, entre outros dispositivos legais, e da jurisprud\u00eancia desta Corte, atrav\u00e9s dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, 4299/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, 5486/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Weder de Oliveira, 3501/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, 2342/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">5.1. Foi, ent\u00e3o, confirmada a responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito municipal de Getulina/SP, Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, por ofensa a dispositivos da Lei de Licita\u00e7\u00f5es, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, da Portaria Interministerial MP/MF/MCT 127/2008, do termo de conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) e \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU, e lhe foram dirigidos novos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o, assim como \u00e0 empresa contratada M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (pe\u00e7as 21, 22, 29, 34 e 37) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5.2. O respons\u00e1vel Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello comprovadamente teve ci\u00eancia do teor de sua cita\u00e7\u00e3o, como demonstra o aviso dos Correios (pe\u00e7a 24) .</p><p class=\"list_Paragraph\">5.3. Por\u00e9m, diante do n\u00e3o recebimento das notifica\u00e7\u00f5es anteriores pela empresa contratada, como comprovam os avisos dos Correios (pe\u00e7as 23, 30 e 38) , foi realizada tamb\u00e9m a sua cita\u00e7\u00e3o por Edital publicado no DOU de 26/6/2017, assim assegurando seu conhecimento do objeto de sua cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 41) . Ressalta-se que, \u00e0 pe\u00e7a 24, consta aviso de recebimento da cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o do representante legal da empresa, o qual n\u00e3o se manifestou, levando \u00e0 supracitada comunica\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o por edital.</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Examinadas todas as informa\u00e7\u00f5es e documentos dispon\u00edveis e os obtidos em dilig\u00eancia, foi poss\u00edvel determinar as condutas irregulares atribu\u00eddas ao respons\u00e1vel Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello e constantes da cita\u00e7\u00e3o, considerado o d\u00e9bito pelo valor original de R$ 90.000,00 (2/5/2009) , descritas abaixo:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) contrata\u00e7\u00e3o da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem comprova\u00e7\u00e3o de que a empresa contratada era representante exclusiva dos artistas que teriam se apresentado no evento, em ofensa ao disposto no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993 e no item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) aus\u00eancia de notas fiscais ou recibos emitidos em nome dos artistas e assinados por seus representantes legais, que permitissem o estabelecimento do nexo causal entre as despesas efetuadas com recursos do conv\u00eanio e o fim a que elas se destinavam, conforme plano de trabalho aprovado, em ofensa ao disposto no art. 63 da Lei 4.320/1964, no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, no art. 30 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, e na jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento e de loca\u00e7\u00e3o de som e ilumina\u00e7\u00e3o, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em ofensa ao disposto no art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento na m\u00eddia, com inser\u00e7\u00f5es nas r\u00e1dios Reg\u00eancia de Lins e Di\u00e1rio de Mar\u00edlia, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o do spot da m\u00eddia utilizada, bem como de relat\u00f3rio de inser\u00e7\u00e3o e/ou declara\u00e7\u00e3o de veicula\u00e7\u00e3o da quantidade especificada no plano de trabalho com o \u2018atesto\u2019 da r\u00e1dio e o \u2018de acordo\u2019 do convenente, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018d\u2019 e \u2018j\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de justificativa ao \u00f3rg\u00e3o concedente para altera\u00e7\u00e3o do plano de trabalho aprovado, relativa ao fato de o show art\u00edstico programado para o dia 14/5/2009 ter sido transferido para o dia 18/5/2009, em ofensa ao disposto no art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997 e no art. 37 da Portaria Interministerial MP/MF/MCT 127/2008;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o do convenente, atestando a gratuidade do evento, ou demonstrando que os recursos obtidos com a venda de ingressos foram devidamente convertidos para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, em ofensa ao disposto no item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e nas cl\u00e1usulas terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018dd\u2019, e d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00ednea \u2018l\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">g) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o da autoridade local e do convenente, atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento, inclusive quanto aos objetivos a que se propunha, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafos primeiro, al\u00ednea \u2018b\u2019, e segundo, al\u00ednea \u2018g\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">h) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o ou comprova\u00e7\u00e3o da exibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo institucional de promo\u00e7\u00e3o do turismo brasileiro durante o evento apoiado pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018kk\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">i) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o ou comprova\u00e7\u00e3o de que o convenente notificou os partidos pol\u00edticos, os sindicatos de trabalhadores e as entidades empresariais, com sede no munic\u00edpio, no prazo de dois dias \u00fateis, contados do recebimento dos recursos financeiros, em ofensa ao disposto no art. 2\u00ba da Lei 9.452/1997 e na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018u\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">j) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o do convenente de guarda dos documentos relacionados ao conv\u00eanio pelo prazo de dez anos, contados da data em que foi aprovada a presta\u00e7\u00e3o de contas, em ofensa ao disposto no art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/MCT 127/2008, e na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018e\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">k) n\u00e3o encaminhamento de c\u00f3pia da publica\u00e7\u00e3o do extrato do contrato 26/2009, celebrado com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., no di\u00e1rio oficial, em ofensa ao disposto no art. 26 da Lei 8.666/1993 e no item 9.5.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">7. Da mesma forma concluiu-se que a conduta atribu\u00edda \u00e0 empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., considerado o d\u00e9bito pelo valor original de R$ 10.000,00 (2/5/2009) , foi ter recebido da Prefeitura Municipal de Getulina/SP, no \u00e2mbito do contrato 26/2009 celebrado com aquela municipalidade, recursos provenientes do Conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) , sem comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento \u2018Festa do Pe\u00e3o de Boiadeiro de Getulina/SP\u2019, por meio de inser\u00e7\u00f5es nas r\u00e1dios Reg\u00eancia de Lins e Di\u00e1rio de Mar\u00edlia, consoante plano de trabalho aprovado, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018d\u2019 e \u2018j\u2019, do Termo de Conv\u00eanio, nas cl\u00e1usulas primeira e oitava do contrato 26/2009, e no art. 16, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \u2018b\u2019, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">8. Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes o agente responsabilizado e a empresa citada, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">9. Reitera-se que o \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva e inequ\u00edvoca, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos federais recebidos, conforme entendimento adotado pelo Tribunal, como se observa nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes, 41/2007-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Ubiratan Aguiar, 143/2006-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, 706/2003-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Guilherme Palmeira, 533/2002-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha, e 11/1997-TCU-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Iram Saraiva, e encontra fundamento no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, o qual disp\u00f5e: \u2018Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes\u2019.</p><p class=\"list_Paragraph\">10. O agente p\u00fablico respons\u00e1vel citado deveria ter demonstrado a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais geridos no \u00e2mbito do conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) , por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de elementos comprobat\u00f3rios das despesas efetuadas e de documentos que comprovassem a execu\u00e7\u00e3o do projeto e o nexo da causalidade exigido, com base em regularidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., com fundamento no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, e de modo que ficasse comprovada a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento na m\u00eddia, al\u00e9m do cumprimento dos demais requisitos estabelecidos no respetivo termo de conv\u00eanio.</p><p class=\"list_Paragraph\">10.1. No entanto, ficou demonstrado que a empresa foi contratada por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o e deixou de comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento \u2018Festa do Pe\u00e3o de Boiadeiro de Getulina/SP\u2019, por meio de inser\u00e7\u00f5es nas r\u00e1dios Reg\u00eancia de Lins e Di\u00e1rio de Mar\u00edlia, consoante plano de trabalho aprovado, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018d\u2019 e \u2018j\u2019, do Termo de Conv\u00eanio, nas cl\u00e1usulas primeira e oitava do contrato 26/2009, e tamb\u00e9m ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">11. Assim, a partir dos elementos constantes dos autos, concluiu-se que a responsabilidade deveria ser imputada a Manoel Rogerio Zabeu Miotello, prefeito de Getulina/SP \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos e gestor do conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) , e \u00e0 empresa contratada de forma irregular, M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.</p><p class=\"list_Paragraph\">12. A aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de que foram efetivamente realizadas as atividades previstas no \u00e2mbito do conv\u00eanio em exame, decorrente de irregularidades na documenta\u00e7\u00e3o exigida para presta\u00e7\u00e3o de contas, configura infra\u00e7\u00e3o que se enquadra nas al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019 do inciso III do art. 16 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">12.1. Verifica-se que as irregularidades atribu\u00eddas ao senhor Manoel Rogerio Zabeu Miotello, mormente aquelas listadas nos itens \u2018a\u2019 a \u2018f\u2019 do seu of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem avaliar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos repassados, pois dificultam a verifica\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos repassados e a execu\u00e7\u00e3o do objeto, mesmo tendo sido evidenciada a realiza\u00e7\u00e3o dos shows. Conforme a jurisprud\u00eancia desta Corte de Cortas, a mera execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto ou de parte dele, por si s\u00f3, n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente, cabendo ao respons\u00e1vel demonstrar o nexo causal entre os recursos que lhe foram repassados e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, tais como notas de empenho, recibos, extratos banc\u00e1rios, de forma a confirmar que determinado bem ou servi\u00e7o foi custeado com os recursos transferidos. Nessa linha de entendimento, citam-se os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5486/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5486/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Weder de Oliveira, 3501/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro e 2342/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">12.2. Ademais, conforme jurisprud\u00eancia do Tribunal, embora tenha sido demonstrada, por meio de fotografias e material p\u00f3s-evento (jornais e revista) , a efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos shows art\u00edsticos no evento, n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer o nexo causal entre os recursos recebidos e os pagamentos efetuados, em ofensa ao disposto no art. 63 da Lei 4.320/1964, no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, no art. 30 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, e na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, conforme se depreende do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4299/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4299/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, a seguir parcialmente reproduzido:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u2018Ademais, como destacado nas an\u00e1lises efetuadas pela Unidade T\u00e9cnica e pelo MP/TCU, agrava a situa\u00e7\u00e3o apresentada no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, de incerteza sobre o destino dado aos recursos federais, a aus\u00eancia, nos autos, de recibos dos cach\u00eas supostamente pagos, o desconhecimento dos reais valores de mercado pagos \u00e0s empresas indicadas para participarem do evento e a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o em desacordo com o art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, tendo em vista que as informa\u00e7\u00f5es constantes do processo indicam que a empresa contratada n\u00e3o era representante exclusiva das bandas ou artistas indicados. (\u2026) 15. Tais elementos demonstram a ocorr\u00eancia de pagamento \u00e0 empresa contratada com recursos da conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio [\u2026], entretanto, n\u00e3o h\u00e1 como se afirmar que os valores pagos \u00e0 empresa individual [\u2026] foram utilizados na realiza\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, tampouco demonstram o nexo de causalidade entre as verbas repassadas e o fim a que elas se destinavam</p><p class=\"list_Paragraph\">12.3. De igual modo, o Tribunal tem adotado o entendimento de que a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica das a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento enseja a glosa dos recursos repassados para tal fim, cabendo, inclusive, a responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa contratada para presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por terem recebido por um servi\u00e7o que n\u00e3o restou comprovado. Nesse sentido, citam-se os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3262/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3262/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 1632/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, ambos da relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, 133/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Bruno Dantas, 10667/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 1272/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, ambos da relatoria da Ministra Ana Arraes e 2414/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge. A t\u00edtulo exemplificativo, destaca-se trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Exmo. Sr. Ministro Bruno Dantas:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u2018N\u00e3o foram encaminhados pelo convenente ao Minist\u00e9rio do Turismo filmagens ou fotografias do evento, constando o nome e a logomarca do MTur, o que, por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 motivo de glosa dos recursos do conv\u00eanio, em raz\u00e3o de ser pe\u00e7a fundamental para a comprova\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o do objeto conveniado (cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018e\u2019 e \u2018j\u2019 do termo do conv\u00eanio - pe\u00e7a 7, p. 3) . (\u2026) </p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere \u00e0 empresa contratada para realizar o evento, n\u00e3o h\u00e1 como a eximir de responsabilidade, uma vez ter recebido por um servi\u00e7o que n\u00e3o restou comprovado, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias que permitam outra conclus\u00e3o.\u2019</p><p class=\"list_Paragraph\">12.4. Nesse sentido, a empresa contratada por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., foi considerada respons\u00e1vel solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito de R$ 10.000,00 referentes a a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o dos eventos, cuja execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o restou demonstrada. Por\u00e9m, tendo sido evidenciada a realiza\u00e7\u00e3o dos shows, n\u00e3o foi solid\u00e1ria pelo remanescente do d\u00e9bito, em que pese n\u00e3o ter sido evidenciado o nexo de causalidade entre os recursos recebidos e os shows realizados. Por\u00e9m, nesse caso, a responsabilidade foi atribu\u00edda apenas ao ex-prefeito, haja vista que, comprovada a execu\u00e7\u00e3o do objeto, a jurisprud\u00eancia do tribunal caminha no sentido de excluir a responsabilidade da contratada.</p><p class=\"list_Paragraph\">13. No tocante \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do agente respons\u00e1vel, conforme determina o \u00a7 2\u00ba do art. 202 do Regimento Interno/TCU, em se tratando de processo em que o gestor n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente reconhec\u00ea-la, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">14. Considerando que foram adotadas todas as medidas dispon\u00edveis para exame dos documentos da presta\u00e7\u00e3o de contas, que foi poss\u00edvel confirmar ter havido irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do projeto, pelas quais os respons\u00e1veis identificados foram devida e regularmente citados.</p><p class=\"list_Paragraph\">15. E, diante da revelia do respons\u00e1vel Manoel Rogerio Zabeu Miotello, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, assim como da empresa contratada M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., cujo representante devidamente citado tampouco se manifestou, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992, e que os respons\u00e1veis sejam condenados solidariamente em d\u00e9bito na propor\u00e7\u00e3o proposta, bem como lhes seja aplicada a multa prevista no art. 57 da mesma lei.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">16. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"list_Paragraph\">16.1. Considerar rev\u00e9is o agente respons\u00e1vel Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello (XXX.017.898-XX) e a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (09.419.430/0001-17) , nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2. Com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210, caput e \u00a7 1\u00ba, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar <b>irregulares</b> as contas de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello (XXX.017.898-XX) e da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (09.419.430/0001-17) , e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das respectivas quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2.1. D\u00edvida 1: Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, individualmente: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor original (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">90.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">20/5/2009</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 14/8/2017: R$ 148.194,00 (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2.2. D\u00edvida 2: Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, em solidariedade com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor original (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">20/5/2009</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 14/8/2017: R$ 16.466,00 (pe\u00e7a 43) .</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2.3. Condutas atribu\u00eddas a Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) contrata\u00e7\u00e3o da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem comprova\u00e7\u00e3o de que a empresa contratada era representante exclusiva dos artistas que teriam se apresentado no evento, em ofensa ao disposto no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993 e no item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) aus\u00eancia de notas fiscais ou recibos emitidos em nome dos artistas e assinados por seus representantes legais, que permitissem o estabelecimento do nexo causal entre as despesas efetuadas com recursos do conv\u00eanio e o fim a que elas se destinavam, conforme plano de trabalho aprovado, em ofensa ao disposto no art. 63 da Lei 4.320/1964, no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, no art. 30 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, e na jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento e de loca\u00e7\u00e3o de som e ilumina\u00e7\u00e3o, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em ofensa ao disposto no art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento na m\u00eddia, com inser\u00e7\u00f5es nas r\u00e1dios Reg\u00eancia de Lins e Di\u00e1rio de Mar\u00edlia, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o do spot da m\u00eddia utilizada, bem como de relat\u00f3rio de inser\u00e7\u00e3o e/ou declara\u00e7\u00e3o de veicula\u00e7\u00e3o da quantidade especificada no plano de trabalho com o \u2018atesto\u2019 da r\u00e1dio e o \u2018de acordo\u2019 do convenente, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018d\u2019 e \u2018j\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de justificativa ao \u00f3rg\u00e3o concedente para altera\u00e7\u00e3o do plano de trabalho aprovado, relativa ao fato de o show art\u00edstico programado para o dia 14/5/2009 ter sido transferido para o dia 18/5/2009, em ofensa ao disposto no art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997 e no art. 37 da Portaria Interministerial MP/MF/MCT 127/2008;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o do convenente, atestando a gratuidade do evento, ou demonstrando que os recursos obtidos com a venda de ingressos foram devidamente convertidos para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, em ofensa ao disposto no item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e nas cl\u00e1usulas terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018dd\u2019, e d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00ednea \u2018l\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">g) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o da autoridade local e do convenente, atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento, inclusive quanto aos objetivos a que se propunha, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafos primeiro, al\u00ednea \u2018b\u2019, e segundo, al\u00ednea \u2018g\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">h) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o ou comprova\u00e7\u00e3o da exibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo institucional de promo\u00e7\u00e3o do turismo brasileiro durante o evento apoiado pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018kk\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">i) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o ou comprova\u00e7\u00e3o de que o convenente notificou os partidos pol\u00edticos, os sindicatos de trabalhadores e as entidades empresariais, com sede no munic\u00edpio, no prazo de dois dias \u00fateis, contados do recebimento dos recursos financeiros, em ofensa ao disposto no art. 2\u00ba da Lei 9.452/1997 e na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018u\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">j) aus\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o do convenente de guarda dos documentos relacionados ao conv\u00eanio pelo prazo de dez anos, contados da data em que foi aprovada a presta\u00e7\u00e3o de contas, em ofensa ao disposto no art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/MCT 127/2008, e na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018e\u2019, do termo de conv\u00eanio;</p><p class=\"list_Paragraph\">k) n\u00e3o encaminhamento de c\u00f3pia da publica\u00e7\u00e3o do extrato do contrato 26/2009, celebrado com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda, no di\u00e1rio oficial, em ofensa ao disposto no art. 26 da Lei 8.666/1993 e no item 9.5.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.2.4. Conduta atribu\u00edda \u00e0 empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.: ter recebido da Prefeitura Municipal de Getulina/SP, no \u00e2mbito do contrato 26/2009 celebrado com aquela municipalidade, recursos provenientes do Conv\u00eanio 206/2009 (SIAFI/SICONV 703310/2009) , sem comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento \u2018Festa do Pe\u00e3o de Boiadeiro de Getulina/SP\u2019, por meio de inser\u00e7\u00f5es nas r\u00e1dios Reg\u00eancia de Lins e Di\u00e1rio de Mar\u00edlia, consoante plano de trabalho aprovado, em ofensa ao disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas \u2018d\u2019 e \u2018j\u2019, do Termo de Conv\u00eanio, nas cl\u00e1usulas primeira e oitava do contrato 26/2009, e no art. 16, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \u2018b\u2019, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.3. Aplicar ao respons\u00e1vel Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello (XXX.017.898-XX) e \u00e0 empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (09.419.430/0001-17) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.4. Autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.5. Autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RI/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e os das demais a cada 30 dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como esclarecer ao respons\u00e1vel que, em caso de parcelamento da d\u00edvida, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU) .</p><p class=\"list_Paragraph\">16.6. Alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.7. Encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"list_Paragraph\">16.8. Remeter c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, aos respons\u00e1veis e ao Minist\u00e9rio do Turismo.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, na pessoa da Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, se manifestou nos seguintes termos (pe\u00e7a 47) :</p><p>\u201cAcolhida a preliminar suscitada por este <i>Parquet </i>nos autos, foram obtidos os documentos integrais da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pelo Senhor Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello a respeito da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos do Conv\u00eanio 206/2009 (Siconv 703310) , firmado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Getulina/SP para a realiza\u00e7\u00e3o da \u201830.\u00aa Festa do Pe\u00e3o Boiadeiro de Getulina/SP\u2019, no per\u00edodo de 14 a 17/5/2009 (pe\u00e7as 11, 12 e 16) .</p><p>2. No reexame da mat\u00e9ria, a Unidade T\u00e9cnica considera que subsiste o d\u00e9bito no valor total dos recursos federais repassados no conv\u00eanio (R$ 100.000,00) , cuja responsabilidade de ressarcimento recai sobre o ex-Prefeito Municipal Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, tanto individualmente pela import\u00e2ncia de R$ 90.000,00 (correspondente \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no evento) quanto, em solidariedade com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., pela parcela de R$ 10.000,00 (referente \u00e0s a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do evento) .</p><p>3. Refeitas as cita\u00e7\u00f5es nos autos e registrada a revelia dos respons\u00e1veis, a proposta de m\u00e9rito da Unidade T\u00e9cnica consiste em julgar irregulares as respectivas contas com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/92, seguindo-se condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da referida lei (pe\u00e7as 44/46) .</p><p>4. Inicialmente, consta dos autos que, por meio de vistoria realizada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente no local contemporaneamente ao evento, foi atestada a efetiva realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es previstas no conv\u00eanio (apresenta\u00e7\u00e3o de artistas e servi\u00e7os de infraestrutura) , tendo sido relatada tamb\u00e9m a altera\u00e7\u00e3o da data de uma das apresenta\u00e7\u00f5es musicais (do in\u00edcio para o t\u00e9rmino do evento) .</p><p>5. Nesse cen\u00e1rio, nas fases interna e externa do processo, o motivo preponderante da glosa integral das despesas do conv\u00eanio reside no suposto descumprimento dos requisitos do procedimento de inexigibilidade da licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas por meio de empresas representantes, com enfoque na falta dos contratos de exclusividade ou na insufici\u00eancia das cartas de exclusividade apresentadas. Al\u00e9m disso, a t\u00edtulo de descumprimento do nexo de causalidade entre receitas e despesas, foi considerada a falta de apresenta\u00e7\u00e3o de documentos (notas fiscais e recibos) sobre a transfer\u00eancia aos artistas dos pagamentos recebidos pela empresa que os representa.</p><p>6. \u00c0 \u00e9poca dos \u00faltimos exames realizados pela Unidade T\u00e9cnica acerca dos contratos de exclusividade (agosto de 2017) , pouco tempo havia decorrido da delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Tribunal em sede de consulta do Minist\u00e9rio do Turismo, autuada no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2255220162\" target=\"_blank\">Processo 022.552/2016-2</a>. Como se sabe, na sess\u00e3o de 5/7/2017, o Tribunal deliberou nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por uniformizar a disciplina sobre a mat\u00e9ria basicamente no sentido de que as situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia ou de falha nos contratos de exclusividade, ou nas cartas de exclusividade, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento de irregularidade das contas ou a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito de respons\u00e1vel, a depender das circunst\u00e2ncias do caso concreto.</p><p>7. Assim, para a etapa executiva dos conv\u00eanios e nas situa\u00e7\u00f5es em que se comprova a execu\u00e7\u00e3o do evento previsto e o nexo de causalidade das receitas, despesas e prestador dos servi\u00e7os, esta representante do <i>Parquet</i>, com arrimo na novel delibera\u00e7\u00e3o e a t\u00edtulo de uniformidade de tratamento para com os agentes jurisdicionados ao TCU, tem considerado como ressalva nas contas a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade. Regra geral, o pr\u00f3prio instrumento do conv\u00eanio j\u00e1 define a priori os grupos musicais que se apresentar\u00e3o nos eventos previstos, de forma que as exig\u00eancias do procedimento de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o se afigurariam mais como uma condi\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia ou de confirma\u00e7\u00e3o dos termos do conv\u00eanio do que propriamente de uma escolha dos artistas ou competitividade de mercado.</p><p>8. Por sua vez, os contratos para a apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas s\u00e3o, em regra, firmados pelas empresas por eles representadas, motivo por que os pagamentos das despesas s\u00e3o a elas (empresas) destinados pelo contratante, seguidos da emiss\u00e3o de notas fiscais e recibos pelas empresas contratadas. A exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia dos valores aos artistas \u00e9 cab\u00edvel se houver previs\u00e3o contratual nesse sentido ou nos casos de ind\u00edcios ou evid\u00eancias de fraude ou falsidade na representa\u00e7\u00e3o, de irregularidade nos valores dos cach\u00eas (eventual superfaturamento nos cach\u00eas) ou de outra circunst\u00e2ncia de relevo na fase de contrata\u00e7\u00e3o ou de liquida\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p>9. Nessa perspectiva, no exame espec\u00edfico da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o do d\u00e9bito na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio, n\u00e3o subsiste a aus\u00eancia de nexo de causalidade entre as receitas do conv\u00eanio e as despesas relacionadas com as apresenta\u00e7\u00f5es musicais (R$ 90.000,00) . De fato, resta atendida a regularidade dos documentos comprobat\u00f3rios da liquida\u00e7\u00e3o das despesas contidos na presta\u00e7\u00e3o de contas, em virtude da compatibilidade entre o resultado do procedimento de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica e servi\u00e7os de infraestrutura, a respectiva contrata\u00e7\u00e3o firmada com a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (representante das bandas musicais por meio de cartas de exclusividade; Contrato 026/2009) , a nota de empenho municipal, os valores e datas da nota fiscal emitida pela referida benefici\u00e1ria dos pagamentos, na qual tamb\u00e9m est\u00e3o discriminadas as bandas musicais, e a movimenta\u00e7\u00e3o financeira nos extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 16, pp. 28/55) .</p><p>10. Assim, uma vez confirmada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento, aferida a regularidade dos documentos comprobat\u00f3rios da liquida\u00e7\u00e3o das despesas e, tamb\u00e9m, inexistente previs\u00e3o contratual para comprova\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de pagamento aos artistas ou ausente algum ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento nos cach\u00eas, resulta leg\u00edtimo impugnar apenas a despesa relativa \u00e0 falta de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da divulga\u00e7\u00e3o do evento, no valor de R$ 10.000,00. Aplicando-se a proporcionalidade entre os recursos federais (91%) e a contrapartida (9%) no conv\u00eanio, o d\u00e9bito aos cofres federais passa a ser de R$ 9.100,00 (= R$ 10.000,00 x 0,91 = R$ 9.100,00) , \u00e0 data de 27/5/2009 (pagamento da despesa, conforme pe\u00e7a 16, p. 55) .</p><p>11. O d\u00e9bito parcial remanescente (R$ 9.100,00) se fundamenta <i>na aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o</i> da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de parte dos servi\u00e7os previstos (divulga\u00e7\u00e3o do evento) na fase interna das apura\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m perante o TCU (\u00f4nus do gestor p\u00fablico em ambas as inst\u00e2ncias) , <i>mas n\u00e3o propriamente na comprovada inexecu\u00e7\u00e3o</i> de tais servi\u00e7os (tamb\u00e9m n\u00e3o indicada pela fiscaliza\u00e7\u00e3o local realizada ou por outro meio de prova sobre a falta de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os) nem na aus\u00eancia de nexo de causalidade entre receitas e despesas do conv\u00eanio. Por esses motivos e, tamb\u00e9m, por n\u00e3o caber ao Tribunal aplicar penalidade de multa a terceiros privados em caso de aus\u00eancia de solidariedade ao pagamento de d\u00e9bito, a medida processual adequada consiste em excluir da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.</p><p>12. A t\u00edtulo de precedentes do Tribunal, inclusive em processos sobre conv\u00eanios do Minist\u00e9rio do Turismo acerca da inviabilidade de atribuir solidariedade a terceiros privados para ressarcimento de d\u00e9bito em que n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por eles contratados, isto \u00e9, o \u00f4nus da prova n\u00e3o recai ordinariamente sobre empresas contratadas pelo ente p\u00fablico, mencionam-se entendimentos transcritos a seguir, os quais elucidam a contento a mat\u00e9ria:</p><p>\u2018<i>O terceiro que recebe pagamento da Administra\u00e7\u00e3o pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou fornecimento de bens n\u00e3o tem o dever de prestar contas dos valores recebidos, pois n\u00e3o \u00e9, nessa condi\u00e7\u00e3o, gestor de recursos ou bens p\u00fablicos. Cabe ao TCU o \u00f4nus de provar que o terceiro benefici\u00e1rio do pagamento concorreu de alguma forma para o cometimento do dano apurado. Os respons\u00e1veis por demonstrar a regularidade das despesas s\u00e3o os gestores que autorizaram os pagamentos inquinados</i>.\u2019 (Ac\u00f3rd\u00e3o 5344/2014-1.\u00aa C\u00e2mara, Tomada de Contas Especial, Relator Ministro Benjamin Zymler - Boletim de Jurisprud\u00eancia 56/2014) </p><p class=\"list_Paragraph_0\">\u2018<i>28. Quanto \u00e0 empresa MR Promo\u00e7\u00f5es e Eventos, penso que n\u00e3o se deve imputar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria responsabilidade pelo d\u00e9bito apurado nestes autos, porque a obriga\u00e7\u00e3o de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos no objeto pactuado \u00e9 do administrador p\u00fablico, haja vista o \u00f4nus decorrente das normas mencionadas no item 25 </i><b><i>supra</i></b><i> de comprovar o correto emprego das verbas federais percebidas, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que atestem, de modo claro, os gastos e o correspondente liame de causalidade entre as despesas efetuadas e os recursos recebidos.</i></p><p><i>29. Como bem assentou a unidade t\u00e9cnica, \u2018n\u00e3o havendo previs\u00e3o contratual de que a empresa deveria entregar \u00e0 Prefeitura de Palmeirina as notas fiscais e recibos dos pagamentos efetuados \u00e0s bandas e n\u00e3o havendo mais a obriga\u00e7\u00e3o legal de a empresa guardar os documentos fiscais ap\u00f3s cinco anos do fato, concluiu-se que seu direito de defesa resta prejudicado\u2019</i>.\u2019 (voto no Ac\u00f3rd\u00e3o 10.047/2015-2.\u00aa C\u00e2mara, Tomada de Contas Especial, Relator Ministro Marcos Bemquerer Costa) </p><p>\u2018<i>A presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, no caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 dirigida ao gestor, a quem compete demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e n\u00e3o ao particular contratado. A obriga\u00e7\u00e3o do contratado de comprovar a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os como condi\u00e7\u00e3o para receber o pagamento devido, nos termos da Lei 4.320/1964, d\u00e1-se perante a administra\u00e7\u00e3o contratante, e n\u00e3o por exig\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o de controle, que, para condenar terceiro solid\u00e1rio, deve atestar que o servi\u00e7o deixou de ser realizado</i>.\u2019 (Ac\u00f3rd\u00e3o 6948/2017-2.\u00aa C\u00e2mara, Tomada de Contas Especial, Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, Enunciado da Jurisprud\u00eancia Selecionada) </p><p>13. Por fim, a despeito da ressalva nas contas no tocante \u00e0 inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas, subsiste a irregularidade referente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, em conjunto com aqueles servi\u00e7os, dos itens de infraestrutura (sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e m\u00eddia) , inclusive sem a devida comprova\u00e7\u00e3o da exclusividade do fornecedor. \u00c9 uniforme a jurisprud\u00eancia do Tribunal, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/158/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 158/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 6504/2017-2.\u00aa C\u00e2mara, sobre a obrigatoriedade do uso do preg\u00e3o, preferencialmente na forma eletr\u00f4nica, para as licita\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, nos termos do art. 4.\u00ba do Decreto 5450/2005.</p><p>14. Diante do exposto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico manifesta-se, em diverg\u00eancia parcial da proposta da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7as 44/46) , por que sejam adotadas as seguintes medidas:</p><p>a) com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/92, julgar irregulares as contas de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello e conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito ao Tesouro Nacional no valor de R$ 9.100,00, acrescido de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora a contar de 27/5/2009, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e, ainda, aplicando-se-lhe a multa prevista no art. 57 da referida lei; e</p><p>b) excluir da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica processual a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. REALIZA\u00c7\u00c3O DE EVENTO. IMPUGNA\u00c7\u00c3O DAS DESPESAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. AUS\u00caNCIA DE NEXO CAUSAL ENTRE OS RECURSOS FEDERAIS E AS DESPESAS. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado de S\u00e3o Paulo (SECEX-SP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor de Manoel Rog\u00e9rio Zabeu Miotello, ex-prefeito municipal de Getulina-SP, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 206/2009 (Siafi/Siconv 703310) , que tinha por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \u201cFesta do Pe\u00e3o Boiadeiro de Getulina - SP\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 110.000,00, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do \u00f3rg\u00e3o concedente e R$ 10.000,00 referentes \u00e0 contrapartida da entidade convenente. Os recursos federais foram creditados na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em 22/5/2009 (pe\u00e7a 16, p. 55) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total de despesas, devido \u00e0 irregularidade na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, conforme consignado nas notas t\u00e9cnicas 168/2011 e 888/2012 e no relat\u00f3rio de TCE 294/2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, al\u00e9m do ex-prefeito, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., contratada para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento. Embora regularmente citados, o prazo regimental transcorreu sem que fossem apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuado o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em sua an\u00e1lise de m\u00e9rito, a unidade instrutora prop\u00f4s julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, com a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por sua vez, dissentiu quanto ao valor do d\u00e9bito, por entender que as despesas oriundas da contrata\u00e7\u00e3o irregular dos artistas n\u00e3o ensejariam a glosa. Prop\u00f4s, tamb\u00e9m, excluir da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica processual a empresa M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Corroboro, na ess\u00eancia, as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, com os ajustes a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O plano de trabalho para a realiza\u00e7\u00e3o do evento previu execu\u00e7\u00e3o dos seguintes servi\u00e7os (pe\u00e7a 1, p. 15-25) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.1. Divulga\u00e7\u00e3o do evento: R$ 11.000,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.2. Sistema de som e ilumina\u00e7\u00e3o: R$ 14.000,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.3. Apresenta\u00e7\u00e3o de shows art\u00edsticos por Milion\u00e1rio e Jos\u00e9 Rico\u201d (R$ 50.000,00) , \u201cFred & Pedrito\u201d (R$ 13.000,00) , \u201cTato & Nando\u201d (R$ 11.000,00) , e \u201cLeandro & Fernando\u201d (R$ 11.000,00) : valor de R$ 85.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da efetiva execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do evento, convergem os pareceres da unidade instrutora e do Minist\u00e9rio p\u00fablico, no sentido da irregularidade, imputando-se d\u00e9bito de R$ 10.000,00. Tal valor \u00e9 inferior ao constante dos autos, conforme acima detalhado. Como a cita\u00e7\u00e3o foi realizada nesse importe (pe\u00e7as 21 e 29) , sendo a diferen\u00e7a apenas R$ 1.000,00, entendo inoportuno o rein\u00edcio da instru\u00e7\u00e3o e da cita\u00e7\u00e3o, pela baixa materialidade dos valores envolvidos. Raz\u00e3o pela qual, endosso os pareceres anteriores.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas com som e ilumina\u00e7\u00e3o, entendo que, de igual modo, n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o do nexo causalidade. Ali\u00e1s, foi carreada aos autos uma nota fiscal global (pe\u00e7a 16, p. 54) , que sequer indica corretamente o objeto de contrata\u00e7\u00e3o. Deixo, contudo, de analis\u00e1-las, porquanto n\u00e3o foi objeto de cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por sua vez, no tocante \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos artistas, acompanho as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Os contornos jur\u00eddicos a respeito da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de contratos de exclusividade de artistas contratados com inexigibilidade no \u00e2mbito dos conv\u00eanios firmados com o Minist\u00e9rio do Turismo foram, durante longo tempo, objeto de oscila\u00e7\u00e3o na jurisprud\u00eancia desta Casa. Por causa disso, ao apreciar consulta formulada a esta Corte pelo MTur, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com o seguinte teor:</p><p>\u201c9.2.1. a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de <b>autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade</b> que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o (s) dia (s) correspondente (s) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, sendo ainda restrita \u00e0 localidade do evento, <b>n\u00e3o atende aos pressupostos do art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993</b>, representando impropriedade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio;</p><p>9.2.2. do mesmo modo, contrariam o sobredito dispositivo legal as situa\u00e7\u00f5es de contrato de exclusividade \u2013 entre o artista/banda e o empres\u00e1rio \u2013 apresentado sem registro em cart\u00f3rio, bem como de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, pelo convenente, do pr\u00f3prio contrato de exclusividade;</p><p>9.2.3. tais situa\u00e7\u00f5es, no entanto, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento pela irregularidade das contas tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do (s) respons\u00e1vel (is) , <b>a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto</b>, uma vez que a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</p><p>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou</p><p>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que <b>os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado</b>, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com isso, a apresenta\u00e7\u00e3o de documento que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o dia e localidade do evento (geralmente chamado de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade, mas n\u00e3o de contrato de exclusividade) n\u00e3o atende aos pressupostos estabelecidos no inciso III do art. 25 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos para contrata\u00e7\u00e3o direta por inexigilidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Assim, a resposta \u00e0 consulta concluiu que o documento em quest\u00e3o representa grave impropriedade na execu\u00e7\u00e3o convenial (item 9.2.1) , ainda que, por si s\u00f3, n\u00e3o d\u00ea ensejo \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, cabendo, para isso, apurar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o contratada (item 9.2.3.1) e, mais importante, o nexo de causalidade entre os recursos federais repassados ao conv\u00eanio e o seu concreto recebimento pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado (item 9.2.3.2) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ou seja, vale refor\u00e7ar e repisar que, para comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> admite a apresenta\u00e7\u00e3o de recibos ou outros documentos que comprovem que os recursos conveniais foram efetivamente percebidos pelo artista ou por seu representante exclusivo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A meu ver, \u00e9 necess\u00e1rio que esses elementos comprobat\u00f3rios estejam devidamente evidenciados nos autos, e, conforme norteia o <i>decisum,</i> a sufici\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o deve ser examinada em cada caso concreto, visto que solu\u00e7\u00f5es definitivas, em abstrato, n\u00e3o t\u00eam dado conta da mir\u00edade de possibilidades com que este Tribunal tem se deparado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Essa \u00e9 a linha, sobretudo no tocante \u00e0 necessidade de demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos do conv\u00eanio e o recebimento pelo artista ou seu representante, bem como ao reconhecimento de que devem ser examinadas as circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto, que venho adotando nos processos de minha relatoria (Ac\u00f3rd\u00e3os 2166/2018, 2165/2018, 2164/2018, 1983/2018, 5832/2018, 5833/2018, 5838/2018, 5839/2018, 5840/2018 e 5842/2018, todos da 1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No caso em quest\u00e3o, n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o do efetivo pagamento aos artistas, em virtude da aus\u00eancia de comprovantes assinados pelos pr\u00f3prios artistas ou por seus representantes legais identificados por meio de contrato social, contrato de exclusividade, instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou declara\u00e7\u00e3o/carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diante desses aspectos e na linha do mencionado precedente, concluo n\u00e3o ser poss\u00edvel verificar a que t\u00edtulo, fim e condi\u00e7\u00f5es os artistas se dispuseram a executar os shows, restando completamente invi\u00e1vel a verifica\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos transferidos e a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o art\u00edstico.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ademais, considerando ser do gestor o dever de prestar contas, ao conscientemente descumprir o termo de conv\u00eanio e adotar procedimento incompat\u00edvel com o ajustado, caberia a ele, instado a se defender, apresentar todos os documentos capazes de elidir as irregularidades pelas quais fora citado, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Divirjo, contudo, quando ao valor do d\u00e9bito. Isso porque consta dos autos que o valor das despesas com a apresenta\u00e7\u00e3o de shows art\u00edsticos corresponde, no total, a R$ 85.000,00, e n\u00e3o a R$ 90.000,00, como proposto pela unidade instrutora.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto \u00e0 empresa contratada, M. Sampaio Promo\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., embora tamb\u00e9m seja respons\u00e1vel pelas irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o dos artistas, observo que cita\u00e7\u00e3o por edital n\u00e3o previu tal ocorr\u00eancia (pe\u00e7a 40) . Deste modo, considerando que a solidariedade no d\u00e9bito constitui benef\u00edcio do credor, a falha na cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o obsta o regular prosseguimento do feito no TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No mais, restou claro que a contratada favoreceu-se de tais recursos e, consequentemente, contribuiu para a consuma\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado nas presentes contas, devendo por ele responder solidariamente, na medida de sua participa\u00e7\u00e3o. Entendimento semelhante adotei nos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.521/2017 e 2.160/2018, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, de minha relatoria.</p><p class=\"normal_0_0\">Quanto ao d\u00e9bito, como n\u00e3o abrange todo o valor do conv\u00eanio, entendo ser apropriado aplicar a proporcionalidade adotada no ajuste (90,9% concedente e 9,1% convenente) , na forma constante do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado (nessa linha, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2166/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2166/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, dentre v\u00e1rios outros) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por fim, diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa e da aus\u00eancia de ind\u00edcios de que o respons\u00e1vel tenha agido de maneira diligente ou adotado quaisquer medidas para resguardar o er\u00e1rio, reputo n\u00e3o ser poss\u00edvel reconhecer sua boa-f\u00e9, o que autoriza o imediato julgamento definitivo de m\u00e9rito de suas contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse cen\u00e1rio, exsurge o dever de julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, imputando-lhes d\u00e9bito e aplicando-lhes multa, com amparo nos arts. 19 e 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de janeiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=651413", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=651413", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "52487508"}