{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2334330", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 167/2019 ATA 1/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "167", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade em desfavor da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil e de seu ex-presidente, Eduardo Ramos Gomes, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas de contas quanto aos recursos repassados \u00e0 entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1827/2008 (Siafi 649629) , que teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"a\", \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, do referido diploma legal, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos I, II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas de Eduardo Ramos Gomes (XXX.632.385-XX) e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil (05.797.574/0001-56) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento da quantia de R$ 89.982,00, atualizada e acrescida de juros de mora a partir de 19/3/2009, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, com os acr\u00e9scimos legais calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a data do recolhimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. aplicar a Eduardo Ramos Gomes (XXX.632.385-XX) e \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil (05.797.574/0001-56) , individualmente, a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 30.000,00, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da multa aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4. autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada trinta dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando-os que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.5. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Sergipe.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio 1827/2008 (Siafi 649629), firmado com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/01/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil (05.797.574/0001-56) e Eduardo Ramos Gomes (XXX.632.385-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02848020163\" target=\"_blank\">028.480/2016-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Raimundo Carreiro e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2365785", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7199/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "7199", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2365785", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7199/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "7199", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0804752-16.2020.4.05.8500", "siglaOrgao": "JFSE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Eduardo Ramos Gomes"}, {"numProcessoJudicial": "0804752-16.2020.4.05.8500", "siglaOrgao": "JFSE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Eduardo Ramos Gomes"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias havidas no andamento do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da demanda (pe\u00e7a 29) , a qual contou com a anu\u00eancia de seu corpo diretivo (pe\u00e7as 30-31) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , vinculado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em desfavor, solidariamente, da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, e do seu ex-presidente, Eduardo Ramos Gomes, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas de contas quanto aos recursos repassados \u00e0quela entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1827/2008, Siafi 649629, celebrado com o FNS, que teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o de 'curso de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS'.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. Conforme disposto na terceira cl\u00e1usula do termo de conv\u00eanio, foram previstos R$ 99.980,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 89.982,00 seriam repassados pelo concedente, e R$ 9.998,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida (pe\u00e7a 2, p. 45-57) .</p><p>3. Os recursos federais foram repassados em uma parcela, mediante a ordem banc\u00e1ria 2009OB807504, no valor de R$ 89.982,00, emitida em 17/3/2009. Os recursos foram creditados na conta espec\u00edfica em 19/3/2009 (pe\u00e7a 3, p. 67) .</p><p>4. O ajuste vigeu no per\u00edodo de 31/12/2008 a 12/3/2010, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 11/5/2010 (pe\u00e7a 1, p. 45) .</p><p>5. Na primeira vistoria <i>in loco</i>, realizada em 7/4/2009, foi constatada a aplica\u00e7\u00e3o de contrapartida, mas que o conv\u00eanio n\u00e3o tinha sido executado. A reuni\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as seria realizada entre os dias 17 e 19 de abril daquele ano (pe\u00e7a 2, p. 62-69) .</p><p>6. Na segunda vistoria <i>in loco</i>, realizada em 24/11/2009, constatou-se que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o de contas. Os fiscais afirmam que, segundo Eduardo Ramos Gomes, a documenta\u00e7\u00e3o localizava-se no estado de Sergipe, onde o evento fora realizado (pe\u00e7a 2, p. 72-77) .</p><p>7. Na terceira vistoria <i>in loco</i>, realizada em 26/3/2010, os fiscais do FNS foram informados, pela recepcionista do pr\u00e9dio Ven\u00e2ncio IV, que outra entidade ocupava a antiga sala da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil (CONAM-BR) (pe\u00e7a 2, p. 79-85) .</p><p>8. A tomadora de contas, por meio do Of\u00edcio 4118/MS/SE/FNS, de 27/8/2010, buscou informar o ex-presidente da CONAM-BR sobre a inadimpl\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 1827/2008 e a instaura\u00e7\u00e3o de TCE, mas o AR retornou pelo motivo 'desconhecido' (pe\u00e7a 3, p. 7 e 9) . O respons\u00e1vel foi ent\u00e3o notificado por edital, em 20/10/2010 (pe\u00e7a 3, p. 13) .</p><p>8.1. Novo processo de notifica\u00e7\u00e3o foi iniciado, com a entrega dos Of\u00edcios 2092 e 2125/MS/SE/FNS para Eduardo Ramos Gomes (pe\u00e7a 3, p. 43, 45, 54, 56, 61 e 63) . Ainda foi realizada nova notifica\u00e7\u00e3o por edital, em 14/11/2014 (pe\u00e7a 3, p. 64) .</p><p>9. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 71/2016 (pe\u00e7a 1, p. 28-34) , a responsabilidade pelo dano, de valor original R$ 89.982,00, foi atribu\u00edda a Eduardo Ramos, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008, Siafi 649629. De acordo com orienta\u00e7\u00e3o da S\u00famula 286 do TCU, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil foi apontada, solidariamente com seu ex-gestor, como respons\u00e1vel pelo d\u00e9bito apurado.</p><p>10. A inscri\u00e7\u00e3o de responsabilidade dos respons\u00e1veis no Siafi foi realizada pela nota de sistema 2016NS044234, de 13/6/2016 (pe\u00e7a 1, p. 37 e 49) .</p><p>11. A Secretaria Federal de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, em seu Relat\u00f3rio de Auditoria 944/2016, concluiu que os respons\u00e1veis apontados no Relat\u00f3rio de TCE encontravam-se, solidariamente, em d\u00e9bito com a Fazenda pelo valor original de R$ 89.982,00 (pe\u00e7a 1, p. 48-50) .</p><p>12. O Certificado de Auditoria e o Parecer do Dirigente do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pugnam pela irregularidade das contas (pe\u00e7a 1, p.51-52) .</p><p>13. O Ministro de Estado da Sa\u00fade tomou conhecimento das conclus\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio e Certificado de Auditoria e do Parecer da Secretaria Federal de Controle Interno em 28/9/2016 (pe\u00e7a 1, p. 53) .</p><p>14. Conforme instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 5, a partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados por for\u00e7a do ajuste foram integralmente gastos na gest\u00e3o de Eduardo Ramos Gomes, tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas ao concedente.</p><p>14.1. Desse modo, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o daquele respons\u00e1vel, para que apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1827/2008, Siafi 649629, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Al\u00e9m disso, houve proposi\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia de Eduardo Ramos Gomes, para que apresentasse raz\u00f5es de justificativa pelo n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>14.2. Em conformidade com a S\u00famula 286 deste Tribunal, tamb\u00e9m foi proposta a cita\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, que respondia solidariamente a Eduardo Ramos Gomes pelo dano apurado.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>15. Esta secretaria realizou a cita\u00e7\u00e3o de Eduardo Ramos Gomes por meio do Of\u00edcio 396/2018-TCU/Secex-AM, de 14/3/2018 (pe\u00e7a 10) . O respons\u00e1vel tomou ci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o mediante aviso de recebimento (pe\u00e7a 12) .</p><p>15.1. Em 5/4/2018, apresentou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo de quinze dias para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, e, em 30/4/2018, solicitou mais trinta dias (pe\u00e7as 12 e 13) . Com a devida delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Ministro Bruno Dantas, os pedidos foram autorizados pelo secret\u00e1rio (pe\u00e7as 14 e 20) . Eduardo Ramos Gomes, tempestivamente, apresentou as necess\u00e1rias alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 15, 16, 23 e 24) .</p><p>16. A Secex/AM, ap\u00f3s pesquisa de endere\u00e7o, citou a CONAM-BR, mas teve o seu of\u00edcio devolvido (pe\u00e7as 8, 9, 11 e 17) . A entidade respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o foi encontrada em endere\u00e7o alternativo (pe\u00e7as 19 e 21) . Ap\u00f3s nova pesquisa de endere\u00e7o, o atual presidente da convenente tomou ci\u00eancia do Of\u00edcio 1231/2018-TCU/Secex-AM, de 3/7/2018, em 11/7/2018 (pe\u00e7as 22, 25 e 28) .</p><p>16.1. Contudo, a CONAM-BR n\u00e3o apresentou resposta. Assim, considera-se que ela foi citada adequadamente, respeitando-se o seu direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio. No que concerne \u00e0 aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e do art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>16.2. Nesse sentido, ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o representante da entidade deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob responsabilidade da CONAM-BR, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores de verbas p\u00fablicas a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p>16.3. Configurada sua revelia frente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o deste Tribunal e inexistindo comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, n\u00e3o resta alternativa sen\u00e3o dar seguimento ao processo proferindo julgamento sobre os elementos at\u00e9 aqui presentes, que conduzem \u00e0 irregularidade das contas da convenente.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de Eduardo Ramos Gomes</b></p><p>17. O ex-presidente da CONAM-BR, em sua defesa, alegou que executou o objeto do conv\u00eanio, e que tinha designado equipe t\u00e9cnica para realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste. Disse que foi surpreendido com a abertura de tomada de contas especial, pois n\u00e3o fora notificado sobre qualquer irregularidade na fase interna da TCE e tinha convic\u00e7\u00e3o que a equipe designada tinha cumprido sua tarefa (pe\u00e7a 15, p. 13) .</p><p>17.1. Eduardo Ramos Gomes requereu que fosse reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, uma vez que o prazo prescricional da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9 de cinco anos, n\u00e3o sendo adequada a utiliza\u00e7\u00e3o do prazo previsto no C\u00f3digo Civil. Para defender seu argumento, juntou trechos do Recurso Especial 751.832 - SC, de relatoria do Ministro Luiz Fux, e da obra de autores, como Hely Lopes (pe\u00e7a 15, p. 5-9) .</p><p>17.2. Solicitou que a irregularidade ocorrida, de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas, fosse considerada, no caso do Conv\u00eanio 1827/2008, como erro formal, e n\u00e3o ato de improbidade administrativa, uma vez que n\u00e3o houve dolo da sua parte, pois ele tinha convic\u00e7\u00e3o de que a formalidade exigida para prestar contas dos recursos p\u00fablicos fora providenciada (pe\u00e7a 9-12) .</p><p>17.3. O respons\u00e1vel requereu, ainda, em raz\u00e3o de residir em Aracaju/SE, que a unidade respons\u00e1vel fosse alterada da Secex-AM para a Secex-SE. O pleito seria amparado no amplo exerc\u00edcio do acesso a documentos, na necessidade de consultas f\u00edsicas e at\u00e9 a possibilidade solicitar orienta\u00e7\u00f5es ao \u00f3rg\u00e3o de contas, o que restaria prejudicado se mantida a Secex-AM como unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel (pela 15, p. 3) .</p><p>17.4. Por fim, afirmou que o evento de capacita\u00e7\u00e3o objeto do conv\u00eanio ocorreu entre 17 a 19/4/2009, na cidade de Aracaju/SE, no Hotel D'Burgu\u00eas. Para sustentar essa afirma\u00e7\u00e3o, juntou aos autos a documenta\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio (pe\u00e7a 15, p. 21-329, e pe\u00e7as 16, 23 e 24) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>18. Inicialmente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva dos respons\u00e1veis julgados por este Tribunal, em delibera\u00e7\u00e3o recente, a Corte de Contas entendia aplic\u00e1vel o prazo de cinco anos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6723/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6723/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>18.1. A pacifica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia sobre a mat\u00e9ria prescricional ocorreu com a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>) . A despeito do voto do Ministro-Relator Benjamin Zymler pela prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, a maioria do Plen\u00e1rio decidiu firmar o entendimento de que o prazo aplic\u00e1vel \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria nos processos do TCU \u00e9 o prazo geral residual fixado no art. 205 do vigente C\u00f3digo Civil, de dez anos, contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade a ser sancionada.</p><p>18.2. No presente caso, o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 11/5/2010. O ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu em 5/3/2018, data do pronunciamento do Secret\u00e1rio de Controle Externo, antes, portanto do transcurso de dez anos entre esse ato e o fato impugnado (pe\u00e7a 7) .</p><p>18.2. . Reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil, inexiste no presente processo \u00f3bice ao exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal.</p><p>19. Quanto \u00e0 omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008, ela n\u00e3o \u00e9, como afirma o respons\u00e1vel, simples falha formal, pois afronta as normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, bem como a cl\u00e1usula d\u00e9cima do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 2, p. 52) .</p><p>19.1. Ao deixar de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas na \u00e9poca regulamentar, o respons\u00e1vel elevou os custos do controle desnecessariamente, na medida em que deu causa \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial. Por esse motivo, a reprovabilidade da falha cometida merece apena\u00e7\u00e3o com a multa prevista no art. 58, inc. II, da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p>20. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao pedido de mudan\u00e7a de unidade t\u00e9cnica, os argumentos apresentados pelo respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que ele seja atendido. O acesso a documentos deste processo n\u00e3o foi negado pela Secex-AM. Ademais, os autos s\u00e3o eletr\u00f4nicos e podem ser acessados remotamente pelos respons\u00e1veis cadastrados. O respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o exemplificou quais orienta\u00e7\u00f5es poderia solicitar \u00e0 Secex-SE.</p><p>21. Finalmente, a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada (pe\u00e7a 15, p. 21-329, e pe\u00e7as 16, 23 e 24) cont\u00e9m:</p><p>a) material gr\u00e1fico do evento de capacita\u00e7\u00e3o e apostilas (pe\u00e7a 15, p. 268-307 e 308-329; pe\u00e7a 16) ;</p><p>b) extrato banc\u00e1rio que demonstra a aplica\u00e7\u00e3o de contrapartida entre 25/3/2009 e 2/4/2009, e movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos entre 15/4/2009 e 27/4/2009, bem como a exist\u00eancia de saldo na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio (pe\u00e7a 15, p. 38 e 39) .</p><p>c) recibos de pagamentos de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, alguns ileg\u00edveis (pe\u00e7a 15, p. 47-118) ;</p><p>d) notas fiscais (pe\u00e7a 15, p. 123-134) ;</p><p>e) ficha de inscri\u00e7\u00e3o de participantes da capacita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15, p. 136-265) ;</p><p>f) rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, de receitas e despesas e explica\u00e7\u00e3o sobre os gastos realizados com recursos do conv\u00eanio (pe\u00e7a 24, p. 2-3, 4, e 43-51) .</p><p>22. A presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada n\u00e3o continha fotos ou v\u00eddeos do evento, at\u00e9 por falta de previs\u00e3o da obrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o de m\u00eddias para comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio no termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 2, p. 45-57) . Assim, a an\u00e1lise dos documentos apresentados n\u00e3o permite ter certeza sobre se o evento sequer foi realizado, sendo necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o do concedente para sanear o processo.</p><p>23. O TCU tem entendido ser compet\u00eancia prim\u00e1ria da entidade concedente para decidir sobre a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1518/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1518/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 506/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria, respectivamente, dos Ministros Augusto Sherman e Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p>23.1. Por isso, prop\u00f5e-se enviar ao concedente a documenta\u00e7\u00e3o remetida por Eduardo Ramos Gomes a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio em tela, determinando ao Fundo Nacional de Sa\u00fade que analise a referida presta\u00e7\u00e3o de contas, informando a esta Corte a conclus\u00e3o adotada. Ademais, deve-se propor o sobrestamento destes autos at\u00e9 que o FNS envie sua conclus\u00e3o.</p><p>23.2. Por fim, vale registrar que, uma vez reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do prazo de pretens\u00e3o punitiva do Tribunal (item 18 e subitens) , a aplica\u00e7\u00e3o da multa aludida no item 19.1 n\u00e3o ser\u00e1 prejudicada com o sobrestamento deste processo, devendo ser proposta por ocasi\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito das contas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>24. Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 21 a 23, prop\u00f5e-se enviar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade da documenta\u00e7\u00e3o recebida a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008 (pe\u00e7as 15, 16, 23 e 24) , determinando ao FNS que analise tal presta\u00e7\u00e3o de contas, no prazo de 120 dias, informando a esta Corte a conclus\u00e3o adotada ap\u00f3s o fim do referido prazo.</p><p>24.1. Ademais, prop\u00f5e-se sobrestar estes autos at\u00e9 que o FNS envie sua conclus\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>25. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, sugerindo o seu encaminhamento ao gabinete do Ministro-Relator, com a seguinte proposta:</p><p>a) encaminhar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) a documenta\u00e7\u00e3o recebida a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008, celebrado com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, para a realiza\u00e7\u00e3o de curso de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS;</p><p>b) com fundamento nos arts. 10, \u00a71\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 157 e 201, \u00a71\u00ba do Regimento Interno, determinar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) que, no prazo de 120 dias, analise a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008 e informe ao TCU a conclus\u00e3o adotada ap\u00f3s o fim do referido prazo;</p><p>c) com fundamento nos arts. 10, \u00a71\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 157 e 201, \u00a71\u00ba do Regimento Interno, sobrestar o presente processo durante o prazo concedido para que o FNS ultime a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas e informe seus resultados ao Tribunal;</p><p>d) determinar \u00e0 Secex-AM que monitore o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no item anterior.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em oitiva regimental, manifestou-se em discord\u00e2ncia com a unidade instrutora, no sentido de que os autos est\u00e3o em condi\u00e7\u00e3o de julgamento, conforme fa\u00e7o transcrever <i>in verbis</i> (pe\u00e7a 32) :</p><p>\"Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil (Conam Brasil) , e do seu ex-presidente, Eduardo Ramos Gomes (gest\u00e3o 12/12/2008 a 12/12/2012 - pe\u00e7a 15, p. 2) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados \u00e0quela entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1.827/2008, que teve por objeto dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para a realiza\u00e7\u00e3o de curso de '<i>capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS</i>' (pe\u00e7a 2, p. 45) , no Estado de Sergipe, conforme plano de trabalho pactuado (pe\u00e7a 2, pp. 3/13) .</p><p>O conv\u00eanio teve vig\u00eancia no per\u00edodo de 31/12/2008 a 12/3/2010, com mais 30 dias de prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 2, pp. 52 e 58) .</p><p>Os recursos federais foram repassados em uma \u00fanica parcela, no valor de R$ 89.982,00, creditados na conta espec\u00edfica em 19/3/2009 (pe\u00e7a 3, p. 67) . A contrapartida pactuada foi de R$ 9.998,00 (pe\u00e7a 2, p. 48) , creditada nos dias 25/3/2009 e 2/4/2009 (pe\u00e7a 3, pp. 67/8) .</p><p>O curso de capacita\u00e7\u00e3o estava previsto para ser executado em quatro m\u00f3dulos, durante dois dias, perfazendo vinte horas, com os seguintes temas (pe\u00e7a 2, p. 8) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>M\u00f3dulo</b></p></td>\t<td><p><b>Tema</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>M\u00f3dulo 1 (Primeiro dia/manh\u00e3) </p></td>\t<td><p>- A hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica: surge o SUS e o Movimento da Reforma Sanit\u00e1ria;</p><p>- Pol\u00edtica, Democracia e Participa\u00e7\u00e3o Popular. </p></td></tr><tr>\t<td><p>M\u00f3dulo 2 (Primeiro dia/tarde) </p></td>\t<td><p>- O SUS que n\u00f3s temos e o que queremos: direitos e deveres do usu\u00e1rio e do gestor;</p><p>- Legisla\u00e7\u00e3o do SUS: Federal, Estadual e Municipal. </p></td></tr><tr>\t<td><p>M\u00f3dulo 3 (Segundo dia/manh\u00e3) </p></td>\t<td><p>- As estrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o e do Controle Social: Ouvidoria, Auditoria, Confer\u00eancias, Conselhos e Participa\u00e7\u00e3o Popular;</p><p>- Mobiliza\u00e7\u00e3o social pela defesa da sa\u00fade e combate a doen\u00e7as. </p></td></tr><tr>\t<td><p>M\u00f3dulo 4 (Segundo dia/tarde) </p></td>\t<td><p>- O SUS na \u00f3tica social: novas perspectivas no movimento popular;</p><p>- Princ\u00edpios da universalidade e equidade na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade;</p><p>- Discuss\u00e3o dos participantes em grupos e Avalia\u00e7\u00e3o.</p></td></tr></tbody></table><p>O objetivo do curso era capacitar 140 l\u00edderes comunit\u00e1rios vinculados \u00e0s federa\u00e7\u00f5es de associa\u00e7\u00f5es de moradores, para atuarem em prol do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS (pe\u00e7a 2, p. 7) .</p><p>O or\u00e7amento do projeto contemplou as seguintes categorias de despesas (pe\u00e7a 2, p. 9) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Item</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Material de consumo</p></td>\t<td><p>10.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Passagens</p></td>\t<td><p>17.170,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os de terceiros - pessoa f\u00edsica</p></td>\t<td><p>20.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os de terceiros - pessoa jur\u00eddica</p></td>\t<td><p>52.110,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p>99.980,00</p></td></tr></tbody></table><p>O item 'material de consumo' foi assim detalhado (pe\u00e7a 2, p. 13) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Especifica\u00e7\u00e3o do Material</b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade</b></p></td>\t<td><p><b>Valor total (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Crach\u00e1</p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>150,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bon\u00e9</p></td>\t<td><p>160</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Caneta esferogr\u00e1fica</p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>225,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Camisa fio 30 com silk</p></td>\t<td><p>200</p></td>\t<td><p>2.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Livreto s\u00edntese das capacita\u00e7\u00f5es, com 40 p\u00e1ginas</p></td>\t<td><p>200</p></td>\t<td><p>3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pasta modelo universit\u00e1rio </p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>2.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Folder (cria\u00e7\u00e3o, arte e impress\u00e3o) </p></td>\t<td><p>500</p></td>\t<td><p>500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cartazes de divulga\u00e7\u00e3o - papel A2</p></td>\t<td><p>500</p></td>\t<td><p>500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Certificado</p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ficha de inscri\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>75,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bloco de nota - 20 p\u00e1ginas, 15x21cm</p></td>\t<td><p>150</p></td>\t<td><p>300,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>-</b></p></td>\t<td><p><b>10.100,00</b></p></td></tr></tbody></table><p>Estava prevista a execu\u00e7\u00e3o das seguintes a\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 2, p. 14) :</p><p>a) realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rio para capacita\u00e7\u00e3o de 140 multiplicadores no estado de Sergipe;</p><p>b) confec\u00e7\u00e3o de materiais educativos e de divulga\u00e7\u00e3o, tais como <i>folder</i>, cartilhas, cartazes;</p><p>c) confec\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de material gr\u00e1fico contendo a s\u00edntese das discuss\u00f5es;</p><p>d) contrata\u00e7\u00e3o de equipe respons\u00e1vel pelo projeto;</p><p>e) produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo com relatos de experi\u00eancias das lideran\u00e7as sobre o SUS.</p><p>Al\u00e9m disso, constou do plano de trabalho que, ao final da capacita\u00e7\u00e3o, seria realizada uma avalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (pe\u00e7a 2, p. 8) .</p><p>N\u00e3o houve fiscaliza\u00e7\u00e3o do concedente no local do evento, supostamente ocorrido em Aracaju/SE no per\u00edodo de 17 a 19/4/2009.</p><p>Todavia, houve tr\u00eas fiscaliza\u00e7\u00f5es na sede da entidade convenente, em Bras\u00edlia/DF, que trouxeram os seguintes resultados:</p><p>a) primeira vistoria (7/4/2009) : a execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio ainda n\u00e3o havia sido iniciada, sendo que o evento estava previsto para ocorrer nos dias 17, 18 e 19/4/2009 (pe\u00e7a 2, pp. 62/70) ;</p><p>b) segunda vistoria (24/11/2009) : a documenta\u00e7\u00e3o relativa ao conv\u00eanio n\u00e3o foi disponibilizada, sob o argumento de que se encontrava em Sergipe, informa\u00e7\u00e3o essa prestada pelo ent\u00e3o presidente da entidade convenente, Eduardo Ramos Gomes (pe\u00e7a 2, pp. 72/7) ;</p><p>c) terceira vistoria (26/3/2010) : a entidade n\u00e3o se encontrava mais no endere\u00e7o cadastrado nos sistemas do FNS, de modo que a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio n\u00e3o foi disponibilizada (pe\u00e7a 2, pp. 79/85) .</p><p>Expirado o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final, esta n\u00e3o foi apresentada, mesmo ap\u00f3s notifica\u00e7\u00f5es por edital e por correios realizadas pelo concedente (pe\u00e7a 3, pp. 13, 27, 43, 54 e 64) .</p><p>Ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial e de sua remessa a esta Corte, foi realizada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil e de Eduardo Ramos Gomes pelo d\u00e9bito de R$ 89.982,00 (data de refer\u00eancia: 19/3/2009) , decorrente de (pe\u00e7as 10 e 25) :</p><p>' (...) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do bom e regular uso dos recursos do Conv\u00eanio 1827/2008, Siafi 649629, celebrado com o Fundo Nacional de Sa\u00fade, que teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o de 'curso de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS', em raz\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos para executar o objeto desse conv\u00eanio.'</p><p>Foi tamb\u00e9m realizada a audi\u00eancia de Eduardo Ramos Gomes para que apresentasse raz\u00f5es de justificativa quanto ao '<i>n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1827/2008, Siafi 649629, celebrado com o Fundo Nacional de Sa\u00fade, que teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o de 'curso de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS'</i>' (pe\u00e7a 10) .</p><p>A Conam Brasil permaneceu revel. J\u00e1 Eduardo Ramos Gomes apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, acompanhadas de documentos da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio (pe\u00e7as 15, 16, 23 e 24) .</p><p>A Secex/AM examinou os autos e formulou a seguinte proposta de encaminhamento (pe\u00e7as 29 a 30) :</p><p>'a) encaminhar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) a documenta\u00e7\u00e3o recebida a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio 1827/2008, celebrado com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, para a realiza\u00e7\u00e3o de curso de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias em prol do SUS;</p><p>b) com fundamento nos arts. 10, \u00a71\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 157 e 201, \u00a71\u00ba do Regimento Interno, determinar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) que, no prazo de 120 dias, analise a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio 1827/2008 e informe ao TCU a conclus\u00e3o adotada ap\u00f3s o fim do referido prazo;</p><p>c) com fundamento nos arts. 10, \u00a71\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 157 e 201, \u00a71\u00ba do Regimento Interno, sobrestar o presente processo durante o prazo concedido para que o FNS ultime a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas e informe seus resultados ao Tribunal;</p><p>d) determinar \u00e0 Secex-AM que monitore o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no item anterior.'</p><p>II</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge da proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica e manifesta-se, desde j\u00e1, pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, com condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, pelos motivos que passa a expor.</p><p>A cl\u00e1usula d\u00e9cima, par\u00e1grafo segundo, do termo de conv\u00eanio assim disp\u00f4s a respeito da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 2, p. 53) :</p><p>'Par\u00e1grafo Segundo - A presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos por for\u00e7a deste instrumento ser\u00e1 composta, al\u00e9m dos documentos e informa\u00e7\u00f5es apresentadas no SICONV, das pe\u00e7as constitutivas descritas da seguinte forma:</p><p>a) relat\u00f3rio de cumprimento do objeto;</p><p>b) rela\u00e7\u00e3o de bens adquiridos, produzidos ou constru\u00eddos com recursos do CONCEDENTE, quando for o caso;</p><p>c) c\u00f3pia do extrato da conta-corrente espec\u00edfica do conv\u00eanio, referente per\u00edodo do recebimento da 1\u00aa parcela at\u00e9 o \u00faltimo pagamento, demonstrando a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos do CONCEDENTE e do CONVENENTE e, quando for o caso, a c\u00f3pia do demonstrativo dos rendimentos da aplica\u00e7\u00e3o financeira;</p><p>d) c\u00f3pia do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Obras, quando for o caso;</p><p>e) comprovante de recolhimento do saldo de recursos recebidos do CONCEDENTE, na forma indicada;</p><p>f) declara\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos a que se propunha o instrumento;</p><p>g) c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de servi\u00e7os de instrutoria, quando for o caso;</p><p>h) rela\u00e7\u00e3o de treinados ou capacitados, quando for o caso;</p><p>i) rela\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados, quando for o caso;</p><p>j) termo de compromisso por meio do qual o CONVENENTE se obriga a manter os documentos relacionados ao conv\u00eanio pelo prazo de 10 (dez) anos, contados da data em que foi aprovada a presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p>k) comprova\u00e7\u00e3o, quando for o caso, da averba\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis, conforme disposto na legisla\u00e7\u00e3o pertinente;</p><p>l) fotos do objeto;</p><p>m) c\u00f3pia das Notas Fiscais referentes \u00e0s despesas realizadas em conson\u00e2ncia com o Plano de Trabalho aprovado, nos financiamentos destinados a investimentos na rede f\u00edsica, tais como reformas e adapta\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o; aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, ou nos demais quando solicitado pelo concedente; e</p><p>n) declara\u00e7\u00e3o expedida por t\u00e9cnico habilitado, relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e cumprimento do Plano de Trabalho.'</p><p>Como informado pela unidade t\u00e9cnica, a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a esta Corte por Eduardo Ramos Gomes a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 1.827/2008 comp\u00f5e-se de (pe\u00e7a 29, p. 4) :</p><p>'a) material gr\u00e1fico do evento de capacita\u00e7\u00e3o e apostilas (pe\u00e7a 15, p. 268-307 e 308-329; pe\u00e7a 16) ;</p><p>b) extrato banc\u00e1rio que demonstra a aplica\u00e7\u00e3o de contrapartida entre 25/3/2009 e 2/4/2009, e movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos entre 15/4/2009 e 27/4/2009, bem como a exist\u00eancia de saldo na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio (pe\u00e7a 15, p. 38 e 39) .</p><p>c) recibos de pagamentos de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, alguns ileg\u00edveis (pe\u00e7a 15, p. 47-118) ;</p><p>d) notas fiscais (pe\u00e7a 15, p. 123-134) ;</p><p>e) ficha de inscri\u00e7\u00e3o de participantes da capacita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15, p. 136-265) ;</p><p>f) rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, de receitas e despesas e explica\u00e7\u00e3o sobre os gastos realizados com recursos do conv\u00eanio (pe\u00e7a 24, p. 2-3, 4, e 43-51) .'</p><p>Al\u00e9m desses documentos, h\u00e1 tamb\u00e9m c\u00f3pias de or\u00e7amentos, contratos e cart\u00f5es de embarque (pe\u00e7a 15, pp. 61/4, 66, 70/4, 77/83, 90, 98, 101/3, 105 e 108/17) .</p><p>Essa documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 repleta de lacunas e inconsist\u00eancias e n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar o efetivo cumprimento do objetivo pactuado, conforme evidenciado a seguir.</p><p>De acordo com o <i>folder </i>do evento (pe\u00e7a 16) , o curso de capacita\u00e7\u00e3o teria sido realizado nos dias 17, 18 e 19/4/2009, iniciando-se \u00e0s 8h do dia 17 e encerrando-se \u00e0s 14h do dia 19. O local do curso seria o Hotel D'Burgu\u00eas, em Aracaju/SE.</p><p>De in\u00edcio, verifica-se que n\u00e3o foram apresentadas fotos do evento nem a rela\u00e7\u00e3o do pessoal capacitado, em contrariedade \u00e0 cl\u00e1usula d\u00e9cima, par\u00e1grafo segundo, al\u00edneas 'h' e 'l', do termo de conv\u00eanio. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram apresentados o v\u00eddeo contendo os relatos de experi\u00eancias das lideran\u00e7as sobre o SUS e o livreto s\u00edntese das capacita\u00e7\u00f5es, ambos previstos no plano de trabalho. Tampouco foram apresentadas as c\u00f3pias dos certificados de participa\u00e7\u00e3o no evento.</p><p>Quanto \u00e0s fichas de inscri\u00e7\u00e3o apresentadas pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 15, pp. 136/265) , observa-se que n\u00e3o est\u00e3o datadas e sequer informam a data e o local do evento de capacita\u00e7\u00e3o, sendo que algumas delas tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o assinadas.</p><p>O material did\u00e1tico apresentado contempla apenas as palestras dos m\u00f3dulos I, II e III (pe\u00e7a 15, pp. 269/98) . Assim, n\u00e3o consta dos autos o material did\u00e1tico relativo ao m\u00f3dulo IV, nem foi identificado o palestrante desse m\u00f3dulo, que deveria englobar as palestras com os t\u00edtulos 'O SUS na \u00f3tica social: novas perspectivas no movimento popular' e 'Princ\u00edpios da universalidade e equidade na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade', bem como a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da capacita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15, p. 327) .</p><p>Quanto aos comprovantes de despesa apresentados, notam-se as seguintes irregularidades:</p><p>a) a nota fiscal avulsa de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o emitida por Carlos Adriano de Oliveira Almeida, no valor de R$ 400,00, tem por objeto '<i>servi\u00e7o de instrutoria em capacita\u00e7\u00e3o para lideran\u00e7as comunit\u00e1rias</i>', no entanto, n\u00e3o informa quando o servi\u00e7o foi prestado e qual o m\u00f3dulo que foi ministrado, sendo que a emiss\u00e3o da nota se deu em 2/6/2009, ou seja, mais de um m\u00eas ap\u00f3s a suposta realiza\u00e7\u00e3o do evento de capacita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 23, p. 9) ;</p><p>b) a nota fiscal avulsa de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os emitida por Ana Raquel Fontes Santos, no valor de R$ 900,00, tem por objeto 'servi\u00e7os cont\u00e1beis', n\u00e3o especificando quais servi\u00e7os teriam sido efetivamente prestados e qual a sua rela\u00e7\u00e3o com o objeto do Conv\u00eanio 1.827/2008 (pe\u00e7a 23, p. 10) ;</p><p>c) a nota fiscal 18, emitida em 20/4/2009 por LBR Transportes Ltda., no valor de R$ 11.320,00, tem como objeto o '<i>deslocamento de 100 pessoas do interior do estado com passagem e aluguel de 6 vans para deslocamento de pessoal dentro de Aracaju</i>' (pe\u00e7a 23, p. 11) . Todavia, n\u00e3o foi apresentada a lista dos passageiros que teriam sido transportados nas vans (dentro de Aracaju) e nos micro-\u00f4nibus (do interior de Sergipe a Aracaju) . A c\u00f3pia do contrato entre a Conam Brasil e a LBR Transportes Ltda. n\u00e3o est\u00e1 datada nem assinada pelo dirigente da Conam Brasil (pe\u00e7a 15, pp. 61/2) ;</p><p>d) as notas fiscais 493 (20/4/2009) e 494 (13/4/2009) emitidas por Design Hot\u00e9is Turismo e Eventos Ltda. (pe\u00e7a 23, pp. 12) , no valor de R$ 23.380,00, cada uma, t\u00eam por objeto '<i>Projeto b\u00e1sico de capacita\u00e7\u00e3o para lideran\u00e7as comunit\u00e1rias do Brasil em defesa do SUS</i>'. Al\u00e9m de as datas de emiss\u00e3o serem incoerentes com a numera\u00e7\u00e3o das notas, n\u00e3o consta dos autos o projeto b\u00e1sico supostamente produzido pela referida empresa. Por outro lado, o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os entre a Conam Brasil e a Design Hot\u00e9is Turismo e Eventos Ltda., datado de 8/4/2009, n\u00e3o est\u00e1 assinado pelo dirigente da contratante (pe\u00e7a 15, p. 80) e seu objeto compreende: hospedagem para 140 pessoas em apartamentos triplos, alimenta\u00e7\u00e3o para 140 pessoas (almo\u00e7o e jantar nos dias 17 e 18/4/2009) e servi\u00e7o de <i>coffee break</i> (nos dias 17 e 18/4/2009, para 140 pessoas) . N\u00e3o foram apresentados os comprovantes da hospedagem nem a lista dos 140 h\u00f3spedes. Tampouco foi informado o estabelecimento em que se deu a hospedagem;</p><p>e) a nota fiscal 496 (14/4/2009) , emitida por Design Hot\u00e9is Turismo e Eventos Ltda. (pe\u00e7a 15, p. 75) , no valor total de R$ 5.607,24, tem por objeto servi\u00e7os de transporte a\u00e9reo, ida e volta, das cidades de Goi\u00e2nia, Recife, Curitiba, Macei\u00f3 e Jo\u00e3o Pessoa a Aracaju. N\u00e3o consta, na nota fiscal, a identifica\u00e7\u00e3o dos passageiros e do voo. Os comprovantes de passagens a\u00e9reas juntados aos autos (pe\u00e7a 15, pp. 70/4, 90 e 112) indicam como passageiros Edeilza Souza, Amaro Jos\u00e9 Silva, Israel Silva Neto, Francisco Gurgel Neto e Valentim Steckel Junior, os quais n\u00e3o constam da equipe t\u00e9cnica do projeto (pe\u00e7a 15, p. 268) e n\u00e3o fazem parte do p\u00fablico-alvo da capacita\u00e7\u00e3o (moradores do estado de Sergipe) ;</p><p>f) a nota fiscal avulsa de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o emitida em 29/4/2009 por Aguida Aparecida da Silva, no valor de R$ 700,00 (pe\u00e7a 23, p. 14) , tem por objeto '<i>Servi\u00e7o de Coordena\u00e7\u00e3o</i>'. N\u00e3o consta o detalhamento do servi\u00e7o prestado nem foi demonstrada sua rela\u00e7\u00e3o com o evento de capacita\u00e7\u00e3o;</p><p>g) a nota fiscal 1.919, emitida em 16/4/2009 por Casa das Flores Ltda. (pe\u00e7a 23, p. 15) , tem por objeto a venda de arranjos de flores artificiais, no valor total de R$ 105,00. Tal despesa n\u00e3o estava prevista no plano de trabalho de conv\u00eanio;</p><p>h) os recibos emitidos por diversas pessoas f\u00edsicas \u00e0 pe\u00e7a 23, pp. 16/19, 26 e 31/40, referem-se a '<i>trabalhos administrativos no Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Lideran\u00e7as Comunit\u00e1rias do Brasil em defesa do SUS' </i>no m\u00eas de abril/2009. N\u00e3o foram apresentados os contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os celebrados entre a Conam Brasil e as referidas pessoas f\u00edsicas. Tamb\u00e9m n\u00e3o houve o detalhamento dos servi\u00e7os prestados nem explica\u00e7\u00e3o para o fato de os pagamentos se referirem a servi\u00e7os realizados ao longo de todo o m\u00eas de abril, embora o evento pactuado s\u00f3 tivesse dois dias de dura\u00e7\u00e3o;</p><p>i) o recibo emitido por Sheyla Andrea dos Santos (pe\u00e7a 23, p. 20) , no valor de R$ 500,00, refere-se \u00e0 '<i>Palestra de Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais ministrada no Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Lideran\u00e7as Comunit\u00e1rias do Brasil em defesa do SUS</i>'. Ocorre que tal palestra n\u00e3o estava prevista nem no plano de trabalho do conv\u00eanio nem na programa\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 2, p. 8, e pe\u00e7a 15, p. 327) . Ademais, referida senhora n\u00e3o integra a lista da equipe t\u00e9cnica e de professores e colaboradores do evento (pe\u00e7a 15, p. 268) ;</p><p>j) a nota fiscal 5.660, emitida em 27/4/2009 pelo Hotel e Restaurante Praia Bela Ltda. (pe\u00e7a 23, p. 21) , tem por objeto 'di\u00e1rias', no valor de R$ 580,00. N\u00e3o foi informado o benefici\u00e1rio das di\u00e1rias, sendo que a data de emiss\u00e3o da nota \u00e9 incompat\u00edvel com o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do evento (17 a 19/4/2009) ;</p><p>k) a nota fiscal 87, de 15/4/2009, emitida por Escam Servi\u00e7os Ltda., no valor de R$ 360,00, tem por objeto 20 unidades de camisas polo na cor verde. O valor unit\u00e1rio da aquisi\u00e7\u00e3o (R$ 18,00) foi superior ao valor unit\u00e1rio previsto no plano de trabalho (R$ 10,00) e o quantitativo adquirido (20) foi bem inferior ao previsto (200) ;</p><p>l) o recibo emitido em 19/4/2009, no valor de R$ 75,00, por Sanvel Hot\u00e9is e Pousadas Ltda. (nome da fantasia: D'Burgu\u00eas Hotel) , tem por objeto o 'pagamento de consumo de frigobar'. Al\u00e9m de tal despesa n\u00e3o estar prevista no plano de trabalho, foi efetuada em favor do pr\u00f3prio dirigente da Conam Brasil, Eduardo Ramos Gomes;</p><p>m) os dois recibos \u00e0 pe\u00e7a 23, p. 24, referentes a c\u00f3pias e encaderna\u00e7\u00e3o, nos valores de R$ 77,00 e R$ 69,00, n\u00e3o vieram acompanhados das respectivas notas fiscais;</p><p>n) a nota fiscal 2.471, emitida em 18/4/2009 por AM - Solu\u00e7\u00f5es Digitais Ltda., tem por objeto 140 unidades de espiral, no valor total de R$ 140,00. Tal despesa n\u00e3o estava prevista no plano de trabalho de conv\u00eanio;</p><p>o) a AGS Consultoria, Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing Ltda. emitiu as notas fiscais de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 28, 29, 30 e 31, na data de 13/4/2009, referentes aos seguintes itens: 150 pastas modelo universit\u00e1rio, 160 bon\u00e9s de tactel, 200 camisas fio 30, 150 canetas esferogr\u00e1ficas, 500 cartazes de divulga\u00e7\u00e3o, 500 folders, 150 blocos 15x21cm, 150 certificados, 150 crach\u00e1s, 200 livros s\u00edntese das capacita\u00e7\u00f5es e 150 fichas de inscri\u00e7\u00e3o, totalizando R$ 10.100,00 (notas fiscais 28 e 29) ; loca\u00e7\u00e3o de <i>Datashow</i>, loca\u00e7\u00e3o de sonoriza\u00e7\u00e3o para 2 dias, loca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para 2 dias, e encaderna\u00e7\u00e3o de apostilas e outros documentos com espiral, totalizando R$ 5.350,00 (nota fiscal 31) ; servi\u00e7o de filmagem, servi\u00e7o fotogr\u00e1fico e assessoria de imprensa, totalizando R$ 4.000,00 (nota fiscal 30) . N\u00e3o foi comprovada a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os. N\u00e3o foi apresentado o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com a referida empresa. N\u00e3o foi apresentada amostra ou foto dos materiais de consumo, nem foi apresentado o produto decorrente dos servi\u00e7os de filmagem, de fotografia e de assessoria de imprensa. Ademais, a AGS Consultoria, Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing Ltda. \u00e9 uma ag\u00eancia de publicidade, conforme cadastro na Receita Federal, n\u00e3o fazendo parte do seu objeto social o fornecimento de infraestrutura para realiza\u00e7\u00e3o de eventos (espa\u00e7o, <i>Datashow</i>, sonoriza\u00e7\u00e3o) , nem o fornecimento de materiais de consumo.</p><p>Diante de todas essas inconsist\u00eancias, entende-se que n\u00e3o est\u00e1 demonstrado o bom e regular emprego dos recursos federais, nem est\u00e1 evidenciada a realiza\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, o que justifica a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos respons\u00e1veis solid\u00e1rios.</p><p>Tampouco houve justificativa consistente para a omiss\u00e3o inicial no dever de prestar contas. Sobre a quest\u00e3o, o respons\u00e1vel alegou que tinha convic\u00e7\u00e3o de que as contas haviam sido prestadas, pois contratou profissional para faz\u00ea-lo (pe\u00e7a 15, pp. 2, 10 e 13) . Ora, se havia contratado um profissional para prestar contas do conv\u00eanio, o que sequer est\u00e1 comprovado nos autos, ent\u00e3o deveria ter exigido a comprova\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os prestados pelo aludido profissional. Se n\u00e3o o fez, agiu, no m\u00ednimo, com culpa <i>in eligendo</i> e <i>in vigilando</i>, sendo certo que, na qualidade de dirigente da entidade convenente, Eduardo Ramos Gomes tinha o dever legal e constitucional de prestar contas dos recursos p\u00fablicos que pessoalmente geriu.</p><p>Portanto, como n\u00e3o justificou a contento a omiss\u00e3o inicial no dever prestar contas e nem demonstrou, ainda que tardiamente, o regular emprego dos recursos federais, as contas de Eduardo Ramos Gomes devem ser julgadas irregulares, com fulcro no art. 16, III, 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa. As contas da Conam Brasil igualmente devem ser julgadas irregulares, com sua condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria no d\u00e9bito apurado, e com aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>Nesse sentido, n\u00e3o cabe sobrestar o presente processo para que o FNS analise a presta\u00e7\u00e3o de contas intempestivamente apresentada por Eduardo Ramos Gomes. Este processo j\u00e1 est\u00e1 pronto para ser julgado no m\u00e9rito, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o do concedente para sane\u00e1-lo, ao contr\u00e1rio do proposto pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 29, p. 4) . De fato, os respons\u00e1veis \u00e9 que deveriam, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e consistente, ter comprovado a realiza\u00e7\u00e3o do evento, bem como o nexo de causalidade entre os recursos federais e o objeto executado. Se n\u00e3o o fizeram, merecem, desde j\u00e1, ter suas contas julgadas irregulares, sem a necessidade, pois, de maiores delongas processuais, at\u00e9 porque eventuais pareceres do \u00f3rg\u00e3o concedente n\u00e3o vinculam o TCU.</p><p>III</p><p>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se no sentido de o Tribunal:</p><p>a) com fundamento no art. 16, III, 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Eduardo Ramos Gomes e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento da quantia de R$ 89.982,00, atualizada e acrescida de juros de mora a partir de 19/3/2009, fixando-lhes o prazo de 15 dias para comprovar o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade;</p><p>b) aplicar a Eduardo Ramos Gomes e \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil, individualmente, a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de 15 dias para o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional;</p><p>c) autorizar, desde j\u00e1, a execu\u00e7\u00e3o judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>d) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. AUS\u00caNCIA DE NEXO DE CAUSALIDADE ENTRE OS RECURSOS REPASSADOS E O OBJETO PACTUADO. CITA\u00c7\u00d5ES. REVELIA DA ENTIDADE CONVENENTE. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA APRESENTADAS PELO EX-PRESIDENTE DA ENTIDADE CONVENENTE. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado do Amazonas (Secex-AM).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil e de seu ex-presidente, Eduardo Ramos Gomes, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas quanto aos recursos repassados \u00e0 entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 1.827/2008 (Siafi 649629) , que teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 99.980,00, sendo R$ 89.982,00 \u00e0 conta da entidade concedente e R$ 9.998,00 referentes \u00e0 contrapartida da convenente. Os recursos federais foram liberados por meio de ordem banc\u00e1ria creditada na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em 19/3/2009.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na fase interna da TCE, o FNS concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total do valor repassado, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. O Controle Interno anuiu a esse posicionamento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, foi realizada cita\u00e7\u00e3o da entidade e de seu presidente \u00e0 \u00e9poca. A Associa\u00e7\u00f5es de Moradores e Entidades Comunit\u00e1rias do Brasil n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, pelo que se imp\u00f5e seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Eduardo Ramos Gomes, por sua vez, respondeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do Tribunal e apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em sua an\u00e1lise de m\u00e9rito, a unidade instrutora entendeu que, como o respons\u00e1vel apresentou um conjunto de documentos a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, o presente processo deveria ser sobrestado at\u00e9 que o FNS a analisasse e proferisse ju\u00edzo a respeito da comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas. Sugeriu determina\u00e7\u00e3o para que tal provid\u00eancia fosse adotada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade no prazo de 120 dias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em parecer de lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, divergiu da proposta. Ap\u00f3s analisar a documenta\u00e7\u00e3o acostada pelo respons\u00e1vel, inclusive frente \u00e0 formata\u00e7\u00e3o esperada da presta\u00e7\u00e3o de contas nos termos da legisla\u00e7\u00e3o e do ajuste, entendeu que os elementos apresentados passam ao largo de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, porque eivados de diversas lacunas e inconsist\u00eancias. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Desse modo, prop\u00f5e rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel e julgar irregulares as presentes contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Acolho o encaminhamento alvitrado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conforme bem analisado pelo <i>Parquet</i>, a documenta\u00e7\u00e3o encaminhada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 incapaz de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Al\u00e9m de n\u00e3o preencher os requisitos exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o para esse fim, apresenta diversas inconsist\u00eancias e incongru\u00eancias intranspon\u00edveis para que seja aceita como tal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Trata-se de documentos n\u00e3o datados, n\u00e3o assinados e/ou sem refer\u00eancia \u00e0 localidade de emiss\u00e3o, notas fiscais alusivas a servi\u00e7os n\u00e3o correlacionados com o objeto do ajuste e sem justificativas que pudessem demonstrar alguma vincula\u00e7\u00e3o, comprovantes de despesas realizadas em favor de pessoas n\u00e3o constantes da equipe t\u00e9cnica do projeto e ou do p\u00fablico-alvo da capacita\u00e7\u00e3o e gastos sem previs\u00e3o no plano de trabalho, dentre outros aspectos minudentemente analisados no parecer ministerial transcrito no Relat\u00f3rio precedente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ademais, Eduardo Ramos Gomes n\u00e3o justificou a omiss\u00e3o no dever de prestar contas no prazo e na forma entabulados no ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sendo assim, as informa\u00e7\u00f5es constantes do processo n\u00e3o permitem concluir pela regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, cabendo, portanto, julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da referida Lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de janeiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653318", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653318", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}