{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2339800", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 655/2019 ATA 2/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "655", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/655/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 655/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3901420185\" target=\"_blank\">Processo 039.014/2018-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Celio Leonardo Alves da Silva (XXX.694.267-XX) ; Elanne de Sousa Bandeira (XXX.782.582-XX) ; Erica de Tassia Carvalho Cardoso (XXX.766.613-XX) ; Leonardo Carvalho da Paixao (XXX.093.756-XX) ; Lucileide Bararua Leite (XXX.213.918-XX) ; Luis Flavio da Paixao e Silva (XXX.494.982-XX) ; Luiza Marta Campos Souza (XXX.198.822-XX) ; Marcia Carvalho Couto (XXX.757.892-XX) ; Nireide Alexandre da Silva (XXX.328.674-XX) ; Patricia Macena da Silva (XXX.899.104-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares", "INTERESSADOS": " Celio Leonardo Alves da Silva (XXX.694.267-XX); Elanne de Sousa Bandeira (XXX.782.582-XX); Erica de Tassia Carvalho Cardoso (XXX.766.613-XX); Leonardo Carvalho da Paixao (XXX.093.756-XX); Lucileide Bararua Leite (XXX.213.918-XX); Luis Flavio da Paixao e Silva (XXX.494.982-XX); Luiza Marta Campos Souza (XXX.198.822-XX); Marcia Carvalho Couto (XXX.757.892-XX); Nireide Alexandre da Silva (XXX.328.674-XX); Patricia Macena da Silva (XXX.899.104-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03901420185\" target=\"_blank\">039.014/2018-5</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=15982892", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=15982892", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60442340"}