{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340318", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 918/2019 ATA 2/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "918", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/918/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 918/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 143, incisos III e V, \u201ca\u201d, 235, 237, inciso VII, e 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, ante a perda do seu objeto, tendo em vista o cancelamento do processo de contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos Complementares do Audit\u00f3rio Multiuso, promovendo-se, em seguida, o arquivamento dos autos, sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Ouvidoria deste Tribunal, de acordo com o parecer emitido pela Secex/AL:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3914420186\" target=\"_blank\">Processo 039.144/2018-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Secretaria de Controle Externo do Tcu/al (00.414.607/0002-07) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Desenv. de Extens\u00e3o e Pesquisa - Ufal - Mec</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo no Estado de Alagoas (SECEX-AL) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Desenv. de Extens\u00e3o e Pesquisa - Ufal - Mec", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo do Tcu/al (00.414.607/0002-07)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03914420186\" target=\"_blank\">039.144/2018-6</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado de Alagoas (SECEX-AL).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16008416", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16008416", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60450944"}