{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340971", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1000/2019 ATA 2/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1000", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1000/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1000/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar<b> prejudicado</b>, <b>por perda de objeto</b>, o exame de m\u00e9rito dos <b>atos de admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2813720183\" target=\"_blank\">Processo 028.137/2018-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Lucas Neves Santos (XXX.231.664-XX) ; Lucas Oliveira (XXX.678.431-XX) ; Lucas Peres Marques da Silva (XXX.432.567-XX) ; Lucas Rafael Silva (XXX.047.714-XX) ; Lucas Renatho Gomes de Pontes (XXX.817.124-XX) ; Lucas Ribeiro Mariano (XXX.468.078-XX) ; Lucas Sales Vidal da Silva (XXX.755.867-XX) ; Lucas Santos Marins (XXX.591.077-XX) ; Lucas Schiavo Lima Assis (XXX.762.936-XX) ; Lucas Silva Soares de Oliveira (XXX.239.450-XX) ; Lucas Tadeu Araujo de Oliveira (XXX.221.356-XX) ; Lucas Taylan Ponte Medeiros (XXX.304.493-XX) ; Lucas Trusz de Mattos (XXX.939.870-XX) ; Lucas Vicente Barbosa (XXX.732.421-XX) ; Lucas Vinicyus David Serpa (XXX.576.125-XX) ; Lucelia Miranda Medeiros (XXX.844.672-XX) ; Lucenilson Rodrigues Rosario (XXX.086.592-XX) ; Luceska Lima Soriano Lira (XXX.210.064-XX) ; Lucia Filon Robert (XXX.439.829-XX) ; Lucia Raquel Dias de Souza (XXX.017.320-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.", "INTERESSADOS": " Lucas Neves Santos (XXX.231.664-XX); Lucas Oliveira (XXX.678.431-XX); Lucas Peres Marques da Silva (XXX.432.567-XX); Lucas Rafael Silva (XXX.047.714-XX); Lucas Renatho Gomes de Pontes (XXX.817.124-XX); Lucas Ribeiro Mariano (XXX.468.078-XX); Lucas Sales Vidal da Silva (XXX.755.867-XX); Lucas Santos Marins (XXX.591.077-XX); Lucas Schiavo Lima Assis (XXX.762.936-XX); Lucas Silva Soares de Oliveira (XXX.239.450-XX); Lucas Tadeu Araujo de Oliveira (XXX.221.356-XX); Lucas Taylan Ponte Medeiros (XXX.304.493-XX); Lucas Trusz de Mattos (XXX.939.870-XX); Lucas Vicente Barbosa (XXX.732.421-XX); Lucas Vinicyus David Serpa (XXX.576.125-XX); Lucelia Miranda Medeiros (XXX.844.672-XX); Lucenilson Rodrigues Rosario (XXX.086.592-XX); Luceska Lima Soriano Lira (XXX.210.064-XX); Lucia Filon Robert (XXX.439.829-XX); Lucia Raquel Dias de Souza (XXX.017.320-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02813720183\" target=\"_blank\">028.137/2018-3</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16044132", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16044132", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59963321"}