{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2344064", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1044/2019 ATA 2/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1044", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1044/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1044/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legal,</b> para fins de registro, o ato de <b>admiss\u00e3o</b> da interessada a seguir relacionada, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de se fazer a determina\u00e7\u00e3o especificada no item 1.7.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4086720188\" target=\"_blank\">Processo 040.867/2018-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Milena Karla Soares Cabrelli (XXX.102.788-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que retifique, no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, o campo \u201cData de publica\u00e7\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o\u201d, para que passe a constar a data de 2/4/2009; bem como o campo \u201cData de Validade do Concurso\u201d, para que passe a constar a data de 1/4/2011.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada.", "INTERESSADOS": " Milena Karla Soares Cabrelli (XXX.102.788-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04086720188\" target=\"_blank\">040.867/2018-8</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16230452", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16230452", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60608245"}