{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2375115", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10618/2019 ATA 35/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10618", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10618/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10618/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legal (ais) para fins de registro o (s) ato (s) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2110020195\" target=\"_blank\">Processo 021.100/2019-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Annete Akemi Koike Saita (XXX.665.358-XX) ; Celma Soares Fortes Picoli (XXX.406.551-XX) ; Elenice Carvalho Mattos Rondon (XXX.070.701-XX) ; Gilca Solange de Lima (XXX.172.021-XX) ; Jose Luiz Pereira Pinto (XXX.362.841-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Nacional do Seguro Social</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/10/2019", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social", "INTERESSADOS": " Annete Akemi Koike Saita (XXX.665.358-XX); Celma Soares Fortes Picoli (XXX.406.551-XX); Elenice Carvalho Mattos Rondon (XXX.070.701-XX); Gilca Solange de Lima (XXX.172.021-XX); Jose Luiz Pereira Pinto (XXX.362.841-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02110020195\" target=\"_blank\">021.100/2019-5</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17915477", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17915477", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62020029"}