{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2373654", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10680/2019 ATA 35/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10680", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10680/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10680/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legal (ais) para fins de registro o (s) ato (s) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2562420199\" target=\"_blank\">Processo 025.624/2019-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Emanuel Cantidio de Souza (XXX.531.167-XX) ; Fagner Fortunato Maulaz Heringer (XXX.490.626-XX) ; Fulvio Gustavo Porto Maia (XXX.913.567-XX) ; Gabriel Affonso Martins (XXX.186.537-XX) ; Hugo Azedias Silva Melo (XXX.421.637-XX) ; Mateus de Oliveira de Souza (XXX.747.037-XX) ; Matheus Duarte da Silva (XXX.511.347-XX) ; Roberto Costa Ribeiro Pimentel (XXX.099.417-XX) ; Tiago Soter de Oliveira (XXX.392.267-XX) ; Weiller Silva Reinoso (XXX.282.147-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/10/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Emanuel Cantidio de Souza (XXX.531.167-XX); Fagner Fortunato Maulaz Heringer (XXX.490.626-XX); Fulvio Gustavo Porto Maia (XXX.913.567-XX); Gabriel Affonso Martins (XXX.186.537-XX); Hugo Azedias Silva Melo (XXX.421.637-XX); Mateus de Oliveira de Souza (XXX.747.037-XX); Matheus Duarte da Silva (XXX.511.347-XX); Roberto Costa Ribeiro Pimentel (XXX.099.417-XX); Tiago Soter de Oliveira (XXX.392.267-XX); Weiller Silva Reinoso (XXX.282.147-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02562420199\" target=\"_blank\">025.624/2019-9</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17836439", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17836439", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62243627"}