{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2376693", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10924/2019 ATA 35/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10924", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10924/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10924/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar<b> prejudicado</b>, <b>por perda de objeto</b>, o exame de m\u00e9rito dos <b>atos de admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2854720195\" target=\"_blank\">Processo 028.547/2019-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Allan Fabricio Silva Cavalcante (XXX.306.485-XX) ; Antonio Carlos Cerqueira Santos (XXX.874.345-XX) ; Benicio Correia dos Santos Junior (XXX.952.465-XX) ; Bruno Pereira Santa Rosa (XXX.168.715-XX) ; Camila Pita Miranda (XXX.517.355-XX) ; Daiane Lima de Souza (XXX.721.795-XX) ; Fabio Oliveira Alves (XXX.843.135-XX) ; Felippe Matheus Santos da Silva (XXX.777.885-XX) ; Fernanda Paiva Pereira (XXX.510.585-XX) ; Filipe Silva Lyrio (XXX.163.495-XX) ; Geovane Ribeiro dos Santos Cavalcante (XXX.013.935-XX) ; Hananias Souza Santana (XXX.640.055-XX) ; Hugo Leonardo da Silva Costa (XXX.285.665-XX) ; Larissa Augusta Santos Trindade (XXX.925.985-XX) ; Larissa Salomao Vieira (XXX.058.715-XX) ; Lazaro Bonfim Marques de Lima Junior (XXX.058.285-XX) ; Marco Sarnelli (XXX.743.425-XX) ; Paulo Otavio Souza Santana (XXX.742.765-XX) ; Samyla Oliveira Pereira (XXX.805.505-XX) ; Victor Lopes Nascimento (XXX.349.625-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/10/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.", "INTERESSADOS": " Allan Fabricio Silva Cavalcante (XXX.306.485-XX); Antonio Carlos Cerqueira Santos (XXX.874.345-XX); Benicio Correia dos Santos Junior (XXX.952.465-XX); Bruno Pereira Santa Rosa (XXX.168.715-XX); Camila Pita Miranda (XXX.517.355-XX); Daiane Lima de Souza (XXX.721.795-XX); Fabio Oliveira Alves (XXX.843.135-XX); Felippe Matheus Santos da Silva (XXX.777.885-XX); Fernanda Paiva Pereira (XXX.510.585-XX); Filipe Silva Lyrio (XXX.163.495-XX); Geovane Ribeiro dos Santos Cavalcante (XXX.013.935-XX); Hananias Souza Santana (XXX.640.055-XX); Hugo Leonardo da Silva Costa (XXX.285.665-XX); Larissa Augusta Santos Trindade (XXX.925.985-XX); Larissa Salomao Vieira (XXX.058.715-XX); Lazaro Bonfim Marques de Lima Junior (XXX.058.285-XX); Marco Sarnelli (XXX.743.425-XX); Paulo Otavio Souza Santana (XXX.742.765-XX); Samyla Oliveira Pereira (XXX.805.505-XX); Victor Lopes Nascimento (XXX.349.625-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02854720195\" target=\"_blank\">028.547/2019-5</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17961690", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17961690", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62407109"}