{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374610", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11091/2019 ATA 35/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11091", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em desfavor da empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (Farm\u00e1cia Farmavila) - (14.369.889/00001-93) , solidariamente com seu representante legal, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (XXX.482.079-XX) , em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular, nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir da rela\u00e7\u00e3o processual a empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (Farm\u00e1cia Farmavila) - (14.369.889/00001-93) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (XXX.482.079-XX) ,  com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 209, incisos II e III, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. condenar o respons\u00e1vel acima mencionado, com fundamento no art. 19, caput, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>388,12</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>62,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014  </p></td>\t<td><p>523,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>48,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>614,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>117,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>1.373,86</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>379,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014  </p></td>\t<td><p>1.621,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>448,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>1.030,29</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2014</p></td>\t<td><p>4.025,02</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>9.937,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>3.681,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>5.446,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>13.744,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>14.104,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>5.821,62</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>14.561,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>6.842,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>15.670,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>7.683,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>14.874,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>5.933,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>13.927,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/07/2015</p></td>\t<td><p>5.233,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>11.438,78</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/08/2015</p></td>\t<td><p>4.518,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>3.103,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>1.215,18</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (XXX.482.079-XX) multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o para atendimento do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/10/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: J A Dias Farm\u00e1cia Eireli - Me (14.369.889/0001-93); Jose Ant\u00f4nio Dias (XXX.482.079-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03715920186\" target=\"_blank\">037.159/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2397189", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2125/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2125", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio o pronunciamento da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especiais (pe\u00e7a 41) a seguir transcrito, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 42 a 44) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (Farm\u00e1cia Farmavila) - (CNPJ 14.369.889/00001-93) , solidariamente com seu representante legal, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , em raz\u00e3o do dano ao er\u00e1rio causado por fraude/desvio na gest\u00e3o de programas sociais, dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , em Drogaria J.A. Dias Farm\u00e1cia (Farm\u00e1cia Farmavila) , localizada na Av. Martin Luther King, no munic\u00edpio de Paranava\u00ed-PR, nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015.</p><h4>HIST\u00d3RICO </h4><p class=\"list_Paragraph\">2.\tO Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil foi institu\u00eddo pela Lei 10.858, de 13/4/2004, regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, para cumprir diretriz da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica, no sentido de dar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, utilizando ou n\u00e3o o SUS.</p><p class=\"list_Paragraph\">3.\tNos termos do Anexo LXXVII, art. 2\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, O PFPB consiste na disponibiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s de 'Rede Pr\u00f3pria', constitu\u00edda por Farm\u00e1cias Populares, em parceria com os Estados, Distrito Federal e munic\u00edpios; e pelo 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular', constitu\u00eddo por meio de conv\u00eanios com a rede privada de farm\u00e1cias e drogarias.</p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tAtualmente, de acordo com o Anexo LXXVII, art. 7\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, na modalidade 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular', s\u00e3o disponibilizados gratuitamente medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose e glaucoma e, ainda, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas.</p><p><b><i>Auditoria do Denasus e Fase Interna da TCE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">5.\tA presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria conclu\u00edda em 16/12/2016, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 J.A. Dias Farm\u00e1cia Eireli/Farm\u00e1cia Farmavila, abrangendo o per\u00edodo de maio de 2014 a julho de 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria 971/MS/GM, de 15/5/2012, vigente \u00e0 \u00e9poca, que disp\u00f5e sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, conforme apontado no Relat\u00f3rio de Auditoria 16681-MS/SGEP/Denasus, de 1/11/2016 (pe\u00e7a 2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6.\tDe acordo com as constata\u00e7\u00f5es do Denasus, o estabelecimento comercial executou a\u00e7\u00f5es do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil em desacordo com as normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 2, p. 12) . Foram constatadas irregularidades que representavam R$ 168.371,20, relacionadas \u00e0 falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados no \u00e2mbito do Programa.</p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tO d\u00e9bito calculado para as 30 ocorr\u00eancias identificadas por descumprimento das normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria 971/GM/MS de 15/5/2012, foi atualizado em 22/12/2017 para o valor de R$ 222.385,90, levando o tomador de contas a concluir pela responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , solidariamente com a empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) (pe\u00e7a 26, p. 5-6) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2018NS0000012, de 3/1/2018 (pe\u00e7a 24) .</p><p class=\"list_Paragraph\">8.\tComprova-se que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, tanto no curso da auditoria como ap\u00f3s a conclus\u00e3o do relat\u00f3rio e da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. Tendo em vista os avisos de recebimento (pe\u00e7as 7, 9, 11, 13 e 15) , os of\u00edcios que constam dos autos (pe\u00e7a 6, 8, 10) , e a listagem das notifica\u00e7\u00f5es emitidas (pe\u00e7a 12 e 14) , sem que tenha havido manifesta\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ou comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento do montante devido aos cofres p\u00fablicos, o tomador de contas especial considerou subsistente o motivo que legitimou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 26, p. 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">9.\tEm 21/8/2018, a Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria 766/2018 (pe\u00e7a 27) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. Em atendimento ao disposto na al\u00ednea \"a\" do inciso II do art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa/TCU 71/2012, registrou-se a morosidade para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, e consequentemente, para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, considerando que os recursos foram geridos entre 2014 e 2015, enquanto que a apura\u00e7\u00e3o conclusiva ocorreu somente ao final de 2016. Quanto ao previsto na al\u00ednea \"b\" do mesmo inciso II, considerou-se que as normas para instaura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da tomada de contas especial foram cumpridas (pe\u00e7a 27, p. 2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tCom base no certificado e parecer de auditoria 766/2018, o dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno concluiu pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 28 e 29) .</p><p class=\"list_Paragraph\">11.\tEm 4/9/2018, o Ministro de Estado da Sa\u00fade declarou ter tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como no parecer da Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, manifestando-se pela irregularidade das contas e determinando o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 30) , sendo registrada no sistema e-TCE sob n\u00famero 920/2017.</p><p><b><i>Fase Externa da TCE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">12.\tRemetida ao TCU pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a presente tomada de contas especial foi autuada, em 23/10/2018, sob o n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3715920186\" target=\"_blank\">Processo 037.159/2018-6</a> pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) .</p><p class=\"list_Paragraph\">13.\tA primeira instru\u00e7\u00e3o levada \u00e0 efeito pela Secex-TCE (pe\u00e7a 32) , concluiu estarem satisfeitos os pressupostos de procedibilidade da IN TCU 71/2012, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente, bem como o valor atualizado do d\u00e9bito em 1/1/2017 supera o m\u00ednimo estabelecido de R$ 100.000,00. Tamb\u00e9m, que n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">14.\tDessa forma, concluiu a instru\u00e7\u00e3o inicial, por fim, que foi poss\u00edvel, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade da empresa individual J. A. Dias Eireli-ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) , solidariamente ao seu representante legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , e quantificar adequadamente o d\u00e9bito as eles atribu\u00eddo, propondo, assim, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, posicionamento esse que teve a concord\u00e2ncia do diretor imediato e do titular da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 33 e 34) , que autorizou a cita\u00e7\u00e3o, conforme delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo relator, Ministro Vital do R\u00eago.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b><i>Irregularidades Causadoras do Dano</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">15.\tCabe ressaltar, de in\u00edcio, que os respons\u00e1veis foram citados, solidariamente, em decorr\u00eancia das seguintes irregularidades:</p><p class=\"list_Paragraph\">15.1 Respons\u00e1veis: J. A. Dias Eireli-ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) e o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\tOcorr\u00eancia: dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos sem comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o por meio de notas fiscais;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tDispositivos violados: arts. 23, par\u00e1grafos 2\u00ba e 3\u00ba e 39, da Portaria MS/GM 971, de 15/5/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConduta: deixar de comprovar com as notas fiscais as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados, quando deveria ter apresentado notas fiscais fidedignas contendo a informa\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tEvid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 457836, Relat\u00f3rio do Denasus 16.681 (pe\u00e7a 2, p. 13-22) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tValor hist\u00f3rico: R$ 168.371,20.</p><p><b><i>Cita\u00e7\u00e3o do Respons\u00e1vel</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">16.\tEm cumprimento ao pronunciamento do titular da Secex-TCE (pe\u00e7a 34) , que, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator, autorizou as cita\u00e7\u00f5es ao manifestar concord\u00e2ncia com o encaminhamento proposto na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 32, foram expedidos os seguintes of\u00edcios:</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) Of\u00edcio 3549/2018-TCU/Secex-TCE, de 13/12/2018, citando a empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) na pessoa de seu representante legal, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , no endere\u00e7o Avenida Martin Luther King, 38 - Jd. Farrroupilha - 87.708-130 - Paranava\u00ed - PR (pe\u00e7a 35) . O AR retornou indicando a entrega da correspond\u00eancia em 7/2/2019 (pe\u00e7a 38) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) Of\u00edcio 3550/2018-TCU/Secex-TCE, de 13/12/2018, citando o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , no endere\u00e7o Rua Pedro Miranda, 850 - Jardim Ouro Branco - 87.703-410 - Paranava\u00ed - PR (pe\u00e7a 36) . O AR retornou indicando a entrega da correspond\u00eancia em 6/2/2019 (pe\u00e7a 37) .</p><p class=\"list_Paragraph\">16.1. Ressalte-se que os of\u00edcios foram encaminhados aos endere\u00e7os constantes da base atual da Receita Federal, conforme pesquisa acostada aos autos (pe\u00e7as 39 e 40) , bem como o comprovante de recebimento (pe\u00e7a 37) atesta a notifica\u00e7\u00e3o pessoal do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias.</p><p><b><i>Revelia do Respons\u00e1vel</i></b></p><p>17.\tTranscorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes os aludidos respons\u00e1veis, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>18.\tAo n\u00e3o apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa, os respons\u00e1veis abstiveram-se de exercer o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, princ\u00edpios insculpidos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como deixaram de produzir provas da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob suas responsabilidades.</p><p>19.\tConforme assentado na jurisprud\u00eancia deste TCU, em sede de processos de contas, a configura\u00e7\u00e3o da revelia n\u00e3o gera presun\u00e7\u00e3o de veracidade das irregularidades atribu\u00eddas aos respons\u00e1veis rev\u00e9is, sendo indispens\u00e1vel ao julgamento pela irregularidade das contas a presen\u00e7a de prova suficiente da fatos e condutas contr\u00e1rios \u00e0 lei (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4704/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4704/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Bruno Dantas, 2369/2013 - TCU - Primeira C\u00e2mara - Rel. Min. Benjamin Zymler, 2070/2015 - TCU - Plen\u00e1rio - Rel. Min. Vital do R\u00eago, dentre muitos outros) .</p><p>20.\tNesse sentido, verifica-se que est\u00e3o adequadamente caracterizados e lastreados em evid\u00eancias os il\u00edcitos praticados e as respectivas responsabilidades, conforme indicado nos pareceres lan\u00e7ados nos autos, notadamente nas conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria 16681/MS/SGEP/DENASUS (pe\u00e7a 2) e no levantamento dos d\u00e9bitos apontados conforme o Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 20/2018 (pe\u00e7a 26) </p><p>21.\tPortanto, n\u00e3o tendo sido contestadas as imputa\u00e7\u00f5es veiculadas nas cita\u00e7\u00f5es efetivadas, permanecem caracterizadas as irregularidades apontadas nas conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial e na instru\u00e7\u00e3o inicial lan\u00e7ada por esta Unidade T\u00e9cnica.</p><p><b><i>Responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo Dano</i></b></p><p>22.\tEm pesquisa \u00e0 base de dados de Ac\u00f3rd\u00e3os do TCU, localiza-se v\u00e1rios processos julgados referentes ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil que j\u00e1 tiveram ac\u00f3rd\u00e3os publicados, a exemplos dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/287420148\" target=\"_blank\">Processo 002.874/2014-8</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/327420136\" target=\"_blank\">Processo 003.274/2013-6</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>. Em todos esses processos foi considerada a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do representante legal e da empresa, n\u00e3o se vislumbrando motivo para entendimento diverso.</p><p>23.\tEm racioc\u00ednio convergente, embora n\u00e3o se veja de pronto no arcabou\u00e7o jur\u00eddico estabelecido para o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil condi\u00e7\u00f5es inequ\u00edvocas para o enquadramento in totum na S\u00famula TCU 286, quando a pessoa jur\u00eddica de direito privado responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, entende-se cab\u00edvel invocar aquele entendimento considerando uma situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e continuada, amparada em seguidas portarias e concerta\u00e7\u00f5es com as farm\u00e1cias participantes, caracterizando uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com recursos p\u00fablicos a elas transferidos.</p><p>24.\tEm julgado mais recente (Ac\u00f3rd\u00e3o 5.259/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Vital do R\u00eago, proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>) , os posicionamentos da unidade t\u00e9cnica, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Junto ao TCU e do Relator foram un\u00edssonos por considerar o car\u00e1ter convenial conferido \u00e0s aven\u00e7as firmadas com farm\u00e1cias e drogarias privadas pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o que corrobora a cita\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores. Cita-se trecho do Voto condutor do referido Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o <b>m\u00fanus p\u00fablico</b> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</p><p>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) .</p><p>25.\tTal entendimento se aplica integralmente nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma Empresa Individual de Responsabilidade Limitada (Eireli) . O caso concreto tratado nesta TCE envolve o estabelecimento comercial J.A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (CNPJ 14.369.889/0001-93) , que est\u00e1 constitu\u00eddo sob a natureza jur\u00eddica de empresa individual de responsabilidade limitada (Eireli) , devendo assim ser responsabilizado, solidariamente \u00e0 pessoa jur\u00eddica, a pessoa f\u00edsica de seu dirigente \u00e0 \u00e9poca dos fatos, o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) .</p><p>26.\tCabe registrar que o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica - J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) , solidariamente com a pessoa f\u00edsica de seu s\u00f3cio administrador, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) . A instru\u00e7\u00e3o inicial prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o tanto da pessoa f\u00edsica quanto da pessoa jur\u00eddica responsabilizadas. Portanto, procedimentos em linha com o entendimento desta Corte de Contas.</p><p><b><i>Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas e Culpabilidade</i></b></p><p>27.\tEm se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme combina\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</p><p>28.\tEsse entendimento est\u00e1 amparado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , 2455/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 3604/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 5070/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) e 2424/2015-Plen\u00e1rio Rel. Min Benjamin Zymler) .</p><p>29.\t\u00c9 razo\u00e1vel afirmar que era poss\u00edvel aos respons\u00e1veis terem consci\u00eancia da ilicitude dos atos que praticaram, sendo-lhes exig\u00edvel conduta diversa, no sentido de arquivar e manter arquivados, em meio f\u00edsico e magn\u00e9tico/eletr\u00f4nico, os documentos fiscais que comprovassem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados, tendo em vista a clareza dos normativos a que estavam vinculados na gest\u00e3o do PFPB e que foram violados.</p><p>30.\tAssim, devem as presentes contas ser julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, com remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, atendendo, assim, ao disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p><b><i>N\u00e3o Ocorr\u00eancia da Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p>31.\tObserva-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Augusto Nardes) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil.</p><p>32.\tAs irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015, portanto h\u00e1 menos de 10 anos.</p><p>33.\tDiante do exposto, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice para que o respons\u00e1vel seja apenado com a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>34.\tDiante da revelia da empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) e do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que os respons\u00e1veis sejam condenados em d\u00e9bito, bem como que lhe seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>35.\tInforma-se que na presente data n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>36.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, a empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) e o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</p><p>\tb) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, caput, e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, que sejam julgadas irregulares as contas da empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) e do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , condenando-os ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>388,12</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>62,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>523,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>48,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>614,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>117,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>1.373,86</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>379,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>1.621,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>448,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>1.030,29</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2014</p></td>\t<td><p>4.025,02</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>9.937,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>3.681,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>5.446,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>13.744,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>14.104,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>5.821,62</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>14.561,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>6.842,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>15.670,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>7.683,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>14.874,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>5.933,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>13.927,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/07/2015</p></td>\t<td><p>5.233,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>11.438,78</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/08/2015</p></td>\t<td><p>4.518,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>3.103,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>1.215,18</p></td></tr></tbody></table><p>\tc) aplicar \u00e0 empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli - ME (CNPJ 14.369.889/0001-93) e ao Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (CPF XXX.482.079-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\td) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\te) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse dos respons\u00e1veis, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso optem por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>\tf) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.</p><p>\t</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR. PREJU\u00cdZOS DECORRENTES DA PR\u00c1TICA DE ATOS N\u00c3O CONSENT\u00c2NEOS \u00c0 LEGISLA\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS, CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">Em exame, tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da empresa J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (Farm\u00e1cia Farmavila) - (14.369.889/00001-93) , solidariamente com seu representante legal, Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (958.482.079-68) , em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular, nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015.</p><p class=\"list_Paragraph\">Auditoria realizada pelo Denasus identificou que o referido estabelecimento comercial causou preju\u00edzo ao referido programa, em decorr\u00eancia de pr\u00e1ticas contr\u00e1rias \u00e0s normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no que tange \u00e0 falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados no \u00e2mbito do Programa.</p><p class=\"list_Paragraph\">O dano apurado pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o foi da ordem de R$ 168.371,20, em valores hist\u00f3ricos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da pessoa jur\u00eddica com a pessoa f\u00edsica de seus s\u00f3cios administradores encontra amparo no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tanto a sociedade empresarial, como o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias foram instados por este Tribunal a apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme avisos de recebimento (pe\u00e7as 37 e 38) . Por sua vez, os respons\u00e1veis quedaram-se inertes, restando caracterizada suas revelias, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">A unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s, em un\u00edssono, o julgamento pela irregularidade de suas contas, a condena\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito apurado e a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"list_Paragraph\">O MPTCU, neste ato representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, anuiu \u00e0 proposta de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">De in\u00edcio, entendo que a responsabiliza\u00e7\u00e3o deva recair sobre a pessoa f\u00edsica do empres\u00e1rio, posto que as empresas individuais n\u00e3o possuem personalidade jur\u00eddica, conforme entendimento constante do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. <b>Jos\u00e9 Jorge</b>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, afasto da rela\u00e7\u00e3o processual a empresa individual J. A. Dias Farm\u00e1cia Eireli (Farm\u00e1cia Farmavila) - (14.369.889/00001-93) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Dias (958.482.079-68) , aplico-lhe os efeitos da revelia previstos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acompanho as manifesta\u00e7\u00f5es precedentes, cujas an\u00e1lises adoto como minhas raz\u00f5es de decidir. De fato, restam caracterizadas as irregularidades apontadas, relacionadas aos preju\u00edzos decorrentes do descumprimento das regras do Programa Farm\u00e1cia Popular, e a responsabilidade do agente envolvido, que se utilizaram de recursos p\u00fablicos sem a apresenta\u00e7\u00e3o de sua regular aplica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o est\u00e1 caracterizada nos autos a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal, motivo pelo qual proponho tamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. De fato, as irregularidades discutidas nestes autos ocorreram nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015 e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o foi expedido em 4/12/2018 (pe\u00e7a 34) , antes, portanto, do interregno de dez anos previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, utilizado subsidiariamente por este Tribunal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDessa forma, face \u00e0 inexist\u00eancia nos autos de documentos que afastem as irregularidades apontadas nestes autos, acompanho a proposta de encaminhamento oferecida pela unidade t\u00e9cnica, com apoio do MPTCU, e VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=681250", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=681250", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}