{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2377980", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11269/2019 ATA 36/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11269", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "36/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11269/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11269/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3217920197\" target=\"_blank\">Processo 032.179/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Jualice Ferreira da Silva Teodosio (XXX.146.144-XX) ; Andr\u00e9 de Souza Cavalcanti (XXX.545.784-XX) ; Bruno Marcello Mendon\u00e7a Nascimento (XXX.980.154-XX) ; Daniel Ant\u00f4nio Silva Le\u00e3o (XXX.408.404-XX) ; Danielle Souza de Andrade e Silva Cavalcanti (XXX.382.964-XX) ; Edilberto Alves Pereira da Rocha Filho (XXX.912.873-XX) ; Elisabete Pereira Silva (XXX.735.174-XX) ; Izaias Francisco de Souza Junior (XXX.662.204-XX) ; Joelma Alves de Medeiros (XXX.327.104-XX) ; Jo\u00e3o Correia Lira Netto (XXX.902.944-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal de Pernambuco.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/10/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Pernambuco.", "INTERESSADOS": " Ana Jualice Ferreira da Silva Teodosio (XXX.146.144-XX); Andr\u00e9 de Souza Cavalcanti (XXX.545.784-XX); Bruno Marcello Mendon\u00e7a Nascimento (XXX.980.154-XX); Daniel Ant\u00f4nio Silva Le\u00e3o (XXX.408.404-XX); Danielle Souza de Andrade e Silva Cavalcanti (XXX.382.964-XX); Edilberto Alves Pereira da Rocha Filho (XXX.912.873-XX); Elisabete Pereira Silva (XXX.735.174-XX); Izaias Francisco de Souza Junior (XXX.662.204-XX); Joelma Alves de Medeiros (XXX.327.104-XX); Jo\u00e3o Correia Lira Netto (XXX.902.944-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03217920197\" target=\"_blank\">032.179/2019-7</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18057135", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18057135", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62566648"}