{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2377319", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11403/2019 ATA 36/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11403", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "36/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11403/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11403/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, e do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2505820193\" target=\"_blank\">Processo 025.058/2019-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Diane Michela Nery Henrique (XXX.955.706-XX) ; Igor Delgado de Melo (XXX.533.586-XX) ; Jamile Neme de Queiroz (XXX.699.996-XX) ; Stella Braga de Oliveira Cabral (XXX.249.807-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal de Juiz de Fora.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/10/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Juiz de Fora.", "INTERESSADOS": " Diane Michela Nery Henrique (XXX.955.706-XX); Igor Delgado de Melo (XXX.533.586-XX); Jamile Neme de Queiroz (XXX.699.996-XX); Stella Braga de Oliveira Cabral (XXX.249.807-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02505820193\" target=\"_blank\">025.058/2019-3</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17998062", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17998062", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62228681"}