{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2342313", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1148/2019 ATA 2/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1148", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. conhecer dos presentes embargos, com fundamento no art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los parcialmente a fim de integrar, sem efeitos infringentes, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, com os fundamentos expostos no voto condutor desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p>9.2. autorizar o parcelamento das d\u00edvidas especificadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6712/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6712/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais, nos termos do art. 217 do RI/TCU, com a incid\u00eancia sobre cada parcela dos devidos encargos legais at\u00e9 o efetivo pagamento, esclarecendo que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (\u00a7 2\u00ba do art. 217 do RI/TCU) ;</p><p>9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Empresa Municipal de Obras e Urbaniza\u00e7\u00e3o de Aracaju/SE e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Sergipe, neste caso, com fulcro no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 15.677/2018-1\u00aa C\u00e2mara, que apreciou recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos mesmos respons\u00e1veis contra decis\u00e3o que julgou irregulares suas contas e condenou-lhe ao pagamento dos d\u00e9bitos e das multas individuais especificados.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Empresa Municipal de Obras e Urbaniza\u00e7\u00e3o de Aracaju/SE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas (XXX.291.736-XX) e Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A (33.412.792/0001-60).<br>3.2. Recorrentes: Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas (XXX.291.736-XX) e Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A (33.412.792/0001-60).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02864020070\" target=\"_blank\">028.640/2007-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2416649", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 6980/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6980", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2406879", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4859/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "4859", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2363292", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 6152/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "6152", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2350403", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3219/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "3219", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, originalmente, de tomada de contas especial instaurada em atendimento ao item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2238/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2238/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo em vista a exist\u00eancia de suposto d\u00e9bito na execu\u00e7\u00e3o de obras relativas ao contrato 62/1996, celebrado entre a Empresa Municipal de Obras e Urbaniza\u00e7\u00e3o de Aracaju/SE (Emurb) e a Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, referentes \u00e0 abertura e urbaniza\u00e7\u00e3o da Avenida S\u00e3o Paulo em Aracaju/SE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO referido empreendimento foi custeado parcialmente com recursos federais oriundos dos contratos de repasse 0151455-76/2002 (Siafi 475551) e 0160128-98/2003 (Siafi 492851) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNa fase preliminar do processo foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor-Presidente da Emurb e signat\u00e1rio dos Termos Aditivos, dos Aditivos Revisionais e dos Aditivos de Re-Ratifica\u00e7\u00e3o ao Contrato 62/96, e da Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, tendo em vista a ocorr\u00eancia de superfaturamento na aludida aven\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas dos respons\u00e1veis, o Tribunal decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6712/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6712/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, julgar irregulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e da Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito consignado no subitem 9.5 da delibera\u00e7\u00e3o; aplicar-lhes a multa individual de R$ 150.000,00, com fulcro no art. 57 da Lei 8.443/1992; e mandar adotar as demais medidas relacionadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tIrresignados com esta decis\u00e3o, os respons\u00e1veis ingressaram com embargos de declara\u00e7\u00e3o, os quais foram conhecidos e rejeitados, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/131/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 131/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAinda insatisfeitos, o Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e a Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A ingressaram com recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, que foi conhecido e desprovido, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNa sequ\u00eancia, os respons\u00e1veis opuseram os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais alegaram, em s\u00edntese:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.1.\tSr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tn\u00e3o era competente para promover a an\u00e1lise de planilhas de pre\u00e7os, altera\u00e7\u00f5es de planilhas ou planilhas de revis\u00e3o de pre\u00e7os das obras;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\ttal atribui\u00e7\u00e3o pertencia ao Diretor T\u00e9cnico e de Opera\u00e7\u00f5es e ao Diretor de Obras e Habita\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\to Diretor de Obras deveria ter sido citado para apresentar justificativas; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\tessa omiss\u00e3o acarretou preju\u00edzo enorme ao presente processo; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e)\tno <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2238/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2238/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU determinou que fossem identificados outros agentes, o que n\u00e3o foi efetivado em rela\u00e7\u00e3o ao Diretor de Obras; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f)\testa Corte de Contas j\u00e1 se manifestou reconhecendo a ilegitimidade do Diretor-Presidente da Emurb em situa\u00e7\u00f5es similares, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2309/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2309/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g)\ta decis\u00e3o embargada foi omissa porque n\u00e3o apreciou a imputa\u00e7\u00e3o de (aus\u00eancia) de culpa <b>in vigilondo</b> e/ou <b>in eligendo</b> atribu\u00edda ao embargante; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\to embargante agiu com zelo e dentro das suas atribui\u00e7\u00f5es legais; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\thouve excesso e desproporcionalidade na defini\u00e7\u00e3o no valor da multa do recorrente; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i)\th\u00e1 claramente a contradi\u00e7\u00e3o do julgado embargado, pois fixou dentro do mesmo par\u00e2metro o valor da multa para uma pessoa f\u00edsica e jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.\tConstrutora Queiroz Galv\u00e3o S/A:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\ta delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manifestou sobre a tese da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\t na qualidade de entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica vinculada aos princ\u00edpios afetos ao exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia e da pr\u00e1tica de atos administrativos, a a\u00e7\u00e3o de controle externo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0 incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o/decad\u00eancia no prazo quinquenal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\tentre o in\u00edcio das investiga\u00e7\u00f5es das irregularidades aventadas e a efetiva aplica\u00e7\u00e3o de penalidade \u00e0 embargante, transcorreram praticamente 10 anos; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\to ac\u00f3rd\u00e3o embargado omitiu-se igualmente quanto ao pedido de parcelamento do d\u00e9bito formulado pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tCom isso, os embargantes requereram que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.\tSr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tseja declarada a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o atacado e, por fim, supridas a omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o apontadas na presente manifesta\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tno m\u00e9rito, seja preenchida a lacuna no julgado, de modo que este Tribunal venha desconsiderar o d\u00e9bito imposto ao insurgente; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\tconsiderando o pedido de efeitos infringentes formulado nos presentes aclarat\u00f3rios, seja efetivada a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico Especial com atua\u00e7\u00e3o nesta Colenda Corte de Contas, colhendo-se novo parecer acerca dos argumentos lan\u00e7ados na presente subleva\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2.\t Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A: sejam apreciadas as omiss\u00f5es elencadas acima. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rodrigo de Miranda Azevedo (OAB/PE n\u00ba 21.164) e outros, representando Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A; e Ev\u00e2nio Jos\u00e9 de Moura Santos (OAB/BA n\u00ba 19.306) e outros, representando Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas.   ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. SUPERFATURAMENTO E DIVERSAS IRREGULARIDADES EM CONTRATO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. SUPOSTAS OMISS\u00d5ES E CONTRADI\u00c7\u00d5ES NA DELIBERA\u00c7\u00c3O ATACADA. N\u00c3O APRECIA\u00c7\u00c3O DA RESPONSABILIDADE DE AGENTE N\u00c3O CHAMADO AO PROCESSO. PREJU\u00cdZO \u00c0 DEFESA. DESPROPORCIONALIDADE E CONTRADI\u00c7\u00c3O NO VALOR DA MULTA. PRESCRI\u00c7\u00c3O E N\u00c3O APRECIA\u00c7\u00c3O DE PEDIDO DE PARCELAMENTO. CONHECIMENTO, ACOLHIMENTO PARCIAL E INTEGRA\u00c7\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo no Estado de Sergipe (SECEX-SE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, originalmente, de tomada de contas especial instaurada em atendimento ao item 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2238/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2238/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo em vista a exist\u00eancia de suposto d\u00e9bito na execu\u00e7\u00e3o de obras relativas ao contrato 62/1996, celebrado entre a Empresa Municipal de Obras e Urbaniza\u00e7\u00e3o de Aracaju/SE (Emurb) e a Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, referentes \u00e0 abertura e urbaniza\u00e7\u00e3o da Avenida S\u00e3o Paulo em Aracaju/SE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO referido empreendimento foi custeado parcialmente com recursos federais oriundos dos contratos de repasse 0151455-76/2002 (Siafi 475551) e 0160128-98/2003 (Siafi 492851) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNa fase preliminar do processo foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor-Presidente da Emurb e signat\u00e1rio dos Termos Aditivos, dos Aditivos Revisionais e dos Aditivos de Re-Ratifica\u00e7\u00e3o ao Contrato 62/96, e da Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, tendo em vista a ocorr\u00eancia de superfaturamento na aludida aven\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas dos respons\u00e1veis, o Tribunal decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6712/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6712/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, julgar irregulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e da Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito consignado no subitem 9.5 da delibera\u00e7\u00e3o; aplicar-lhes a multa individual de R$ 150.000,00, com fulcro no art. 57 da Lei 8.443/1992; e mandar adotar as demais medidas relacionadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tIrresignados com esta decis\u00e3o, os respons\u00e1veis ingressaram com embargos de declara\u00e7\u00e3o, os quais foram conhecidos e rejeitados, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/131/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 131/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAinda insatisfeitos, o Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas e a Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A ingressaram com recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, que foi conhecido e desprovido, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNa sequ\u00eancia, os respons\u00e1veis opuseram os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais trouxeram os argumentos expostos no relat\u00f3rio que antecede este voto, assim resumidos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.1.\tSr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tn\u00e3o era competente para promover a an\u00e1lise de planilhas de pre\u00e7os, altera\u00e7\u00f5es de planilhas ou planilhas de revis\u00e3o de pre\u00e7os das obras;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\ttal atribui\u00e7\u00e3o pertencia ao Diretor T\u00e9cnico e de Opera\u00e7\u00f5es e ao Diretor de Obras e Habita\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\to Diretor de Obras deveria ter sido citado para apresentar justificativas; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\tessa omiss\u00e3o acarretou preju\u00edzo enorme ao presente processo; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e)\tno <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2238/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2238/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU determinou que fossem identificados outros agentes, o que n\u00e3o foi efetivado em rela\u00e7\u00e3o ao Diretor de Obras; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f)\testa Corte de Contas j\u00e1 se manifestou reconhecendo a ilegitimidade do Diretor-Presidente da Emurb em situa\u00e7\u00f5es similares, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2309/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2309/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g)\ta decis\u00e3o embargada foi omissa porque n\u00e3o apreciou a imputa\u00e7\u00e3o de (aus\u00eancia) de culpa <b>in vigilando</b> e/ou <b>in eligendo</b> atribu\u00edda ao embargante; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\to embargante agiu com zelo e dentro das suas atribui\u00e7\u00f5es legais; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\thouve excesso e desproporcionalidade na defini\u00e7\u00e3o no valor da multa do recorrente; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i)\th\u00e1 claramente a contradi\u00e7\u00e3o do julgado embargado, pois fixou dentro do mesmo par\u00e2metro o valor da multa para uma pessoa f\u00edsica e jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.\tConstrutora Queiroz Galv\u00e3o S/A: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\ta delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manifestou sobre a tese da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\t na qualidade de entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica vinculada aos princ\u00edpios afetos ao exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia e da pr\u00e1tica de atos administrativos, a a\u00e7\u00e3o de controle externo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0 incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o/decad\u00eancia no prazo quinquenal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\tentre o in\u00edcio das investiga\u00e7\u00f5es das irregularidades aventadas e a efetiva aplica\u00e7\u00e3o de penalidade \u00e0 embargante, transcorreram praticamente 10 anos; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\to ac\u00f3rd\u00e3o embargado omitiu-se igualmente quanto ao pedido de parcelamento do d\u00e9bito formulado pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tCom isso, os embargantes requereram que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.\tSr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas: seja declarada a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o atacado e, por fim, supridas a omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o apontadas na presente manifesta\u00e7\u00e3o; seja desconsiderado o d\u00e9bito imposto ao insurgente; e, considerando o pedido de efeitos infringentes formulado nos presentes aclarat\u00f3rios, seja efetivada a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico Especial com atua\u00e7\u00e3o nesta Colenda Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2.\t Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A: sejam apreciadas as omiss\u00f5es elencadas acima. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tFeito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tPreliminarmente, observo que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, raz\u00e3o pela qual entendo que eles devem ser conhecidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II - Raz\u00f5es Recursais do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito, ressalto, inicialmente, que as quest\u00f5es relacionadas \u00e0s compet\u00eancias do Diretor T\u00e9cnico e de Opera\u00e7\u00e3o e do Diretor de Obras e Habita\u00e7\u00e3o da Emurb, assim como as do Diretor-Presidente, foram devidamente enfrentadas no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que considerou tais aspectos na defini\u00e7\u00e3o da responsabilidade do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas pelo preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tNesse sentido, transcrevo os itens do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> que trataram da quest\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"14.\tConforme apurado nos autos, a inclus\u00e3o do ex-Diretor-Presidente da Emurb no rol de respons\u00e1veis se deu porque ele assinou os Termos Aditivos, os Aditivos Revisionais e os Aditivos de Re-Ratifica\u00e7\u00e3o ao Contrato 62/1996, que promoveram a repactua\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da aven\u00e7a de 1996 para 2002, sem atentar para o grande desalinhamento entre eles e os extra\u00eddos a partir dos sistemas de refer\u00eancia aplic\u00e1veis \u00e0 obra.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15.\tAinda que os or\u00e7amentos tenham sido elaborados por inst\u00e2ncias inferiores subordinadas ao recorrente, compreendo que ele tinha condi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, pela sua compet\u00eancia legal, f\u00e1ticas e pessoais, pela sua forma\u00e7\u00e3o profissional como engenheiro e pela sua vasta experi\u00eancia no setor p\u00fablico, de perceber o sobrepre\u00e7o em itens corriqueiros em obras de infraestrutura urbana, tais como \"adensamento de areia de refor\u00e7o\", \"refor\u00e7o de subleito com areia\", \"escava\u00e7\u00e3o, carga, descarga e transporte de material\", \"aquisi\u00e7\u00e3o, escava\u00e7\u00e3o e carga de material de base e sub-base\", \"concreto armado fck=18 Mpa\", \"aquisi\u00e7\u00e3o de  brita\", dentre outros.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.\tLogo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o controle \u00faltimo dos processos de contrata\u00e7\u00e3o de obras de engenharia, nas tipologias supramencionadas, constitu\u00eda a atividade principal do ex-Diretor-Presidente, que, detinha a obriga\u00e7\u00e3o final\u00edstica e corriqueira de zelar para que os servi\u00e7os fossem realizados seguindo os par\u00e2metros da efici\u00eancia, efic\u00e1cia, efetividade e economicidade.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19.\tNesse ponto, \u00e9 preciso destacar que a responsabilidade da autoridade m\u00e1xima de entidades p\u00fablicas especializadas na administra\u00e7\u00e3o de obras de engenharia por irregularidades graves no exerc\u00edcio de sua atividade final\u00edstica n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita nesta Corte de Contas.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a delibera\u00e7\u00e3o embargada, ap\u00f3s analisar a mat\u00e9ria devolvida pelos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, concluiu que o ex-Diretor-Presidente deveria ser responsabilizado, por ter agido de modo deficiente, como autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o, no controle \u00faltimo do processo de contrata\u00e7\u00e3o levado a efeito pelos Termos Aditivos, dos Aditivos Revisionais e dos Aditivos de Re-Ratifica\u00e7\u00e3o ao Contrato 62/1996. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tConforme deduzido nos trechos destacados a seguir, entendi que o embargante agiu com culpa grave, confirmando o entendimento do Ministro Relator <b>a quo</b>, que reputou como grosseira a irregularidade em exame:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"26. Diante desse quadro f\u00e1tico, compreendo que o recorrente agiu com culpa grave, na medida em que se distanciou bastante do padr\u00e3o de conduta esperado, ao permitir a celebra\u00e7\u00e3o de aditivos com sobrepre\u00e7os unit\u00e1rios relevantes.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>27. Por essa raz\u00e3o, concordo com a an\u00e1lise do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, no sentido de que n\u00e3o foram apresentados novos elementos que pudessem atenuar a gravidade da sua conduta ou afastar-lhe a responsabilidade e que os elementos contidos nos autos s\u00e3o suficientes para evidenciar a participa\u00e7\u00e3o e a culpa grave do dirigente m\u00e1ximo da entidade, na consuma\u00e7\u00e3o da irregularidade ensejadora do d\u00e9bito.\"</i> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tDessa forma, observo que o ac\u00f3rd\u00e3o atacado teve como fundamento a configura\u00e7\u00e3o da culpa <b>in vigilando</b>, que se materializou quando ele assinou os aludidos termos aditivos, corroborando planilhas elaboradas pelas inst\u00e2ncias t\u00e9cnicas inferiores com significativo superfaturamento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tPor esses motivos, julgo que devem ser rejeitados os argumentos deduzidos nas letras \"a\", \"b\", \"g\" (<b>culpa in vigilando</b>) e \"h\" do item 8.1 retro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tSobre a assertiva de que n\u00e3o cabia falar em culpa <b>in elegendo</b>, pois os Diretores eram indicados pelo Prefeito, verifico que, de fato, o argumento n\u00e3o foi apreciado na decis\u00e3o atacada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tA despeito disso, observo que a alega\u00e7\u00e3o, que se mostra procedente, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de alterar o m\u00e9rito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que manteve a delibera\u00e7\u00e3o original pelas considera\u00e7\u00f5es expostas nos itens  13 a 16 supra. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> se omitiu a respeito da necessidade de citar o Diretor de Obras, registro que, de fato, a quest\u00e3o n\u00e3o foi enfrentada na delibera\u00e7\u00e3o atacada. Portanto, cabe a sua an\u00e1lise, na presente etapa recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tSobre o assunto, cabe destacar que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal se consolidou no sentido de que o instituto da solidariedade passiva constitui benef\u00edcio legal em favor do credor e, por esse motivo, a eventual aus\u00eancia de chamamento ao processo de outros respons\u00e1veis solid\u00e1rios n\u00e3o obsta a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao agente devidamente citado, o qual pode buscar em ju\u00edzo eventual ressarcimento pessoal por meio da devida a\u00e7\u00e3o regressiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/301/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 301/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>; 737/2014-2\u00aa C\u00e2mara; 1.737/2014-2\u00aa C\u00e2mara 4.192/2011-1\u00aa C\u00e2mara; 10.560/2011-2\u00aa C\u00e2mara; 864/2009-Plen\u00e1rio, dentre outros) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tNo presente caso, embora o chamamento do Diretor de Obras tenha sido requerido nos autos, por ocasi\u00e3o da interposi\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, entendo que o longo transcurso de tempo entre os fatos e a primeira cita\u00e7\u00e3o que seria realizada faz a situa\u00e7\u00e3o incidir nas excepcionalidades previstas no art. 19 da IN TCU 71/2012. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tA despeito disso, a aus\u00eancia de responsabiliza\u00e7\u00e3o de outros agentes eventualmente envolvidos nas irregularidades n\u00e3o obsta a condena\u00e7\u00e3o do Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas, nem constitui um fator prejudicial \u00e0 sua ampla defesa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tAfinal, o ex-gestor det\u00e9m forma\u00e7\u00e3o profissional em engenharia e possui vasta experi\u00eancia no setor p\u00fablico, de modo que ele tem amplas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de defender a economicidade do contrato e contraditar os aspectos trazidos pela fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU, trazendo, inclusive, os crit\u00e9rios que o levaram a concordar com os termos da contrata\u00e7\u00e3o em exame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tSendo assim, recha\u00e7o os argumentos aduzidos nas letras \"c\" e \"d\" do irem 8.1 retro. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tQuanto \u00e0 assertiva de que o TCU determinou que fossem identificados outros agentes, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2238/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2238/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que n\u00e3o foi efetivado em rela\u00e7\u00e3o ao Diretor de Obras, destaco que a unidade t\u00e9cnica deu cumprimento \u00e0 referida delibera\u00e7\u00e3o ao promover a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Zilmon Cardoso de Ara\u00fajo e Jo\u00e3o Bosco Santana de Oliveira, ex-diretores de Gest\u00e3o da Emurb, e Renan Moreira Sandes e S\u00edlvio de Almeida Gomes, ex-fiscais do Contrato 62/1996. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tComo se v\u00ea, o Tribunal n\u00e3o chamou aos autos o Diretor de Obras, que, segundo o Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas, detinha a compet\u00eancia funcional de conduzir a elabora\u00e7\u00e3o de planilhas contratuais. Apesar desse aparente <b>error in judicando</b>, na etapa preliminar do processo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em nulidade processual nem em preju\u00edzo para a defesa, conforme os argumentos deduzidos nos itens 16 a 19. Logo, a alega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser rejeitada nesta oportunidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tSobre a assertiva de que esta Corte de Contas j\u00e1 se manifestou reconhecendo a ilegitimidade do Diretor-Presidente da Emurb em situa\u00e7\u00f5es similares, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2309/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2309/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, trago as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tCompulsando o voto condutor da referida delibera\u00e7\u00e3o, verifico que o ent\u00e3o Diretor-Presidente teve suas alega\u00e7\u00f5es de defesa acatadas, n\u00e3o porque era incompetente para a pr\u00e1tica do ato inquinado, mas porque restou comprovada a correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais em exame naquele feito. Nesse sentido, colaciono o seguinte trecho do voto condutor do aresto:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"I - Aprecia\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos Srs S\u00e9rgio Arag\u00e3o Almeida e Maisa Fotini Guimar\u00e3es Kalatzis Britto</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Inicialmente, concorde com o parecer conclusivo da Unidade T\u00e9cnica, ratificado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, acolho as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. S\u00e9rgio Arag\u00e3o Almeida e Maisa Fotini Guimar\u00e3es Kalatzis Britto. Em conseq\u00fc\u00eancia, sejam as contas desses respons\u00e1veis julgadas regulares com ressalvas, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No primeiro caso, ante a confirma\u00e7\u00e3o de que os recursos despendidos e comprovados por meio da nota fiscal n\u00ba 1344, no valor de R$ 67.587,75, foram efetivamente aplicados na pavimenta\u00e7\u00e3o de algumas ruas constantes do plano de trabalho do Conv\u00eanio MPO/SEPRE n\u00ba 756/97, afastada a imputa\u00e7\u00e3o original da cita\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a de taxa de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 prefeitura. Demais disso, entendo improcedente a an\u00e1lise levada a efeito pondo em suspei\u00e7\u00e3o a autenticidade dos documentos apresentados como prova, tendo como fundamentos exclusivamente considera\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter subjetivo, desprovida de quaisquer elementos f\u00e1ticos e materiais.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tCom isso, rejeito a alega\u00e7\u00e3o contida na letra \"f\" do irem 8.1 retro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tSobre o suposto excesso e desproporcionalidade na defini\u00e7\u00e3o no valor da multa do recorrente, registro que a mat\u00e9ria foi enfrentada na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, que acolheu no item 48 do voto a an\u00e1lise da Serur a respeito do tema. Por oportuno, transcrevo o seguinte excerto do exame da unidade t\u00e9cnica, contido no relat\u00f3rio que antecede o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p><i>\"6.3. \tConforme pacificada jurisprud\u00eancia desta Corte, no \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido (v. g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/944/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 944/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9402/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9402/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1427/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1427/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/123/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 123/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>6.4. \tAssim, compete ao Tribunal, no caso a sua 1\u00aa C\u00e2mara, deliberar acerca da gravidade dos il\u00edcitos apurados, valorando discricionariamente as circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, para se chegar ao quantum a ser aplicado conforme o caso concreto sob an\u00e1lise.</i></p><p><i>6.5. \tVerifica-se que o valor da multa aplicada (R$ 150.000,00) corresponde a aproximadamente 8,2% do d\u00e9bito atualizado imputado solidariamente ao recorrente (R$ 1.832.339,73) .</i></p><p><i>6.6. \tConsiderando o tratamento conferido aos casos an\u00e1logos de aplica\u00e7\u00e3o de multa a Diretor-Presidente de entidades, n\u00e3o se vislumbra a desproporcionalidade da pena aplicada ao recorrente, porquanto o percentual do d\u00e9bito a ele aplicado a t\u00edtulo de multa n\u00e3o extrapola a faixa-m\u00e9dia das san\u00e7\u00f5es aplicadas em casos an\u00e1logos. Confira-se:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>D\u00e9bito  atualizado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Multa (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Percentual (%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Ac\u00f3rd\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>181.247,63</i></p></td>\t<td><p><i>16.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>8,8</i></p></td>\t<td><p><i>9717/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.708.962,09</i></p></td>\t<td><p><i>170.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>9,9</i></p></td>\t<td><p><i>5187/2016 - 1\u00aa C\u00e2mara</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>343.661,71</i></p></td>\t<td><p><i>25.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>7,2</i></p></td>\t<td><p><i>5065/2016 - 1\u00aa C\u00e2mara</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>6.7. \tAssim, se o TCU divergir da proposta anterior de apen\u00e1-lo com a san\u00e7\u00e3o prevista no art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU, suas raz\u00f5es recursais nesse ponto n\u00e3o devem ser acolhidas, porquanto n\u00e3o se verifica a desproporcionalidade da pena aplicada, invocada pelo recorrente. Todavia, se houver converg\u00eancia, o TCU deve proceder a nova dosimetria da pena de acordo com os par\u00e2metros dispostos no art. 268, III, do RITCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tAinda sobre o assunto, cabe acrescentar que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a eventual hipossufici\u00eancia do respons\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 causa bastante para justificar a redu\u00e7\u00e3o da multa aplicada, por falta de amparo legal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/655/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 655/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 588/2010-2\u00aa C\u00e2mara, 6045/2012-1\u00aa C\u00e2mara, 7243/2012-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tA respeito da alega\u00e7\u00e3o de que o julgado embargado se mostra contradit\u00f3rio, pois fixou dentro do mesmo par\u00e2metro o valor da multa para uma pessoa f\u00edsica e jur\u00eddica, assinalo, de in\u00edcio, que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o definiu, a rigor, o <b>quantum</b> da san\u00e7\u00e3o imposta ao Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tConforme visto, a dosimetria da multa foi realizada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6712/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6712/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o primeiro proferido no processo, cujos crit\u00e9rios foram considerados justificados, adequados e de acordo com os par\u00e2metros do Regimento Interno, como se depreende no trecho transcrito no item 31 supra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tA despeito disso, compreendo que n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o no fato de o TCU ter mantido o valor da san\u00e7\u00e3o dos ex-Diretor-Presidente e da empresa no mesmo patamar. A uma porque a capacidade de pagamento n\u00e3o constitui crit\u00e9rio de fixa\u00e7\u00e3o do valor de san\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito desta Corte de Contas, como visto. A duas porque o agente p\u00fablico e a contratada tiveram, a meu ju\u00edzo, id\u00eantica participa\u00e7\u00e3o na consuma\u00e7\u00e3o do superfaturamento, ao assinalarem termos aditivos com significativo superfaturamento. A tr\u00eas porque n\u00e3o consta dos autos elementos que possam municiar o exame de circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes, nem dos antecedentes dos respons\u00e1veis, que sejam capazes de permitir um eventual discr\u00edmen, \u00e0 luz do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-Lei n\u00ba 4.657 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tDessa forma, rejeito a alega\u00e7\u00e3o contida na letra \"g\" do irem 8.1 supra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tPor fim, quanto ao requerimento para que o processo seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do <b>Parquet</b>, ressalto que o art. 280 do Regimento Interno preconiza que \u00e9 obrigat\u00f3ria a audi\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico em todos os recursos, exceto nos embargos de declara\u00e7\u00e3o, no agravo e no pedido de reexame em processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o de ato ou contrato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tSendo assim, considerando a facultatividade da interven\u00e7\u00e3o do <b>Parquet</b>, na an\u00e1lise de embargos de declara\u00e7\u00e3o, e a exist\u00eancia de elementos suficientes nos autos para a forma\u00e7\u00e3o de minha convic\u00e7\u00e3o, rejeito o requerimento apresentado pelo Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III - Raz\u00f5es Recursais da Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assertiva de que n\u00e3o foi apreciado o argumento de prescri\u00e7\u00e3o da multa imposta pelo Tribunal, assinalo que a mat\u00e9ria foi enfrentada na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, cujo voto acolheu a an\u00e1lise da Serur a respeito do tema. Por oportuno, transcrevo o seguinte excerto do exame empreendido pela unidade t\u00e9cnica, contido no relat\u00f3rio que antecede o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15677/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15677/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p><i>\"14.1\tNo que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, recentemente, a mat\u00e9ria restou pacificada no \u00e2mbito da Corte de Contas federal, que fixou seu entendimento, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>, quanto \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o dessa pretens\u00e3o ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data da ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>14.2.\tRegistre-se, por oportuno, que tamb\u00e9m restou decidido naquela oportunidade que a prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 interrompida pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte, recome\u00e7ando a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>14.5. \tEm 8/9/2009, via despacho do Exmo. Ministro Valmir Campelo (pe\u00e7a 2, p. 170) , foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o da construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, restando, portanto, interrompida a prescri\u00e7\u00e3o nessa data.</i></p><p><i>14.6. \tO prazo prescricional decenal recome\u00e7ou a correr em 16/9/2009, data em foram ordenadas tr\u00eas cita\u00e7\u00f5es \u00e0 recorrente (pe\u00e7a 2, p. 187-188, 194-195, 198-199) . </i></p><p><i>14.7. \tConsiderando que a irregularidade mais remota s\u00f3 prescreveria em 19/5/2014 e antes disso a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 8/9/2009, recome\u00e7ando a correr com a cita\u00e7\u00e3o da recorrente em 16/9/2009, a pretens\u00e3o punitiva do TCU s\u00f3 restaria frustrada em 16/9/2019. No entanto, como a multa foi aplicada por meio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, publicado em 3/11/2014, a referida pretens\u00e3o n\u00e3o foi alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o alegada.</i></p><p><i>14.8. \tDe of\u00edcio, segue a an\u00e1lise da multa aplicada ao outro recorrente, Senhor Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Ferrari Vargas, que se ampara nos autos do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817020043\" target=\"_blank\">Processo 018.170/2004-3</a>, que originou a presente TCE.</i></p><p><i>14.9. \tCompulsando os autos do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817020043\" target=\"_blank\">Processo 018.170/2004-3</a> (pe\u00e7a 1, p. 133) , em 10/11/2005, via despacho do Exmo. Ministro Valmir Campelo, foi ordenada a audi\u00eancia do Senhor Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Vargas, restando, portanto, interrompido a prescri\u00e7\u00e3o nessa data.</i></p><p><i>14.10. \tO dec\u00eanio prescricional recome\u00e7ou a correr em 1\u00ba/12/2005, data em foi ordenada a referida audi\u00eancia (pe\u00e7a 1, p. 142-143) .</i></p><p><i>14.11. \tConsiderando que a irregularidade mais remota s\u00f3 prescreveria em 19/5/2014 e antes disso a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 10/11/2005, recome\u00e7ando a correr com a cita\u00e7\u00e3o da recorrente em 1\u00ba/12/2005, a pretens\u00e3o punitiva do TCU s\u00f3 restaria frustrada em 1\u00ba/12/2015. No entanto, como a multa foi aplicada por meio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, publicado em 3/11/2014, a referida pretens\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o foi alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o alegada.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tLogo, rejeito a alega\u00e7\u00e3o contida nas letras \"a\", \"b\" e \"c\" do irem 8.2 supra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tSobre o argumento de que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado omitiu-se quanto ao pedido de parcelamento do d\u00e9bito formulado pela recorrente, verifico que assiste raz\u00e3o ao recorrente. Com isso, adequado o saneamento do <b>decisum</b>, com a inclus\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento parcelado das d\u00edvidas, nos termos regimentais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>IV</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tAp\u00f3s a inclus\u00e3o do processo em pauta, o Sr. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Vargas atravessou peti\u00e7\u00e3o solicitando que o processo fosse exclu\u00eddo desta sess\u00e3o de julgamento, para que fosse colhida a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico a respeito dos <i>\"Embargos de Declara\u00e7\u00e3o com efeitos infringentes\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tConsiderando que a mat\u00e9ria j\u00e1 foi enfrentada nos itens 37 e 38 supra, rejeito o pedido formulado pelo embargante, por falta de amparo regimental. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tDiante de todo o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 5 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655125", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655125", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}