{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2378864", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11600/2019 ATA 37/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11600", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "37/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11600/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11600/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2681420196\" target=\"_blank\">Processo 026.814/2019-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aerton Jacinto Pereira (XXX.261.618-XX) ; Carlos Henrique Pereira dos Santos (XXX.260.868-XX) ; Jairo Cesar Espindola (XXX.476.318-XX) ; Janaina Borges Cavalcanti Paiva (XXX.249.327-XX) ; Jorge Luiz Quintiliano Albarelo (XXX.006.098-XX) ; Jurandir Aparecido de Oliveira (XXX.591.358-XX) ; Leonardo Matos Justino (XXX.490.487-XX) ; Ronaldo Jose da Silva (XXX.160.988-XX) ; Sergio da Silva Cunha Galvao (XXX.805.437-XX) ; Tomas Lorena Reinato (XXX.609.768-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/10/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador).", "INTERESSADOS": " Aerton Jacinto Pereira (XXX.261.618-XX); Carlos Henrique Pereira dos Santos (XXX.260.868-XX); Jairo Cesar Espindola (XXX.476.318-XX); Janaina Borges Cavalcanti Paiva (XXX.249.327-XX); Jorge Luiz Quintiliano Albarelo (XXX.006.098-XX); Jurandir Aparecido de Oliveira (XXX.591.358-XX); Leonardo Matos Justino (XXX.490.487-XX); Ronaldo Jose da Silva (XXX.160.988-XX); Sergio da Silva Cunha Galvao (XXX.805.437-XX); Tomas Lorena Reinato (XXX.609.768-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02681420196\" target=\"_blank\">026.814/2019-6</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18120564", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18120564", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62260306"}