{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357816", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12187/2019 ATA 38/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12187", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "38/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Irene de Faro Carvalho, ex-servidora do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e recusar registro ao ato institu\u00eddo por Irene de Faro Carvalho em favor de Matheus Barbosa da Silva;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. informe \u00e0 Matheus Barbosa da Silva o teor deste ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de sua ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento deste.</p>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/10/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Matheus Barbosa da Silva (XXX.496.977-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04183420127\" target=\"_blank\">041.834/2012-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira (na Presid\u00eancia).", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, que contou com anu\u00eancia do MPTCU (pe\u00e7as 66-68) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil da instituidora Irene de Faro Carvalho, ex-servidora do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro, falecida em 12/6/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pela Sra. Irene de Faro Carvalho habilitou-se Matheus Barbosa da Silva (na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio institu\u00eddo) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tInicialmente, esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7115/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7115/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues, considerou ilegal o ato deste processo, pois o entendimento do TCU era de que o art. 5\u00ba da Lei 9.717/1998 teria derrogado, do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, a pens\u00e3o civil estatut\u00e1ria destinada \u00e0 pessoa designada (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tO pensionista impetrou pedido de reexame. Esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1767/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1767/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro-Relator Benjamin Zymler, conheceu o pedido de reexame, dando-lhe provimento, tornando insubsistente o item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7115/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7115/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7as 42 a 44) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tNa ocasi\u00e3o, determinou-se no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1767/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1767/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 42) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. restituir os autos \u00e0 Sefip para aplicar os procedimentos de controle da situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de efetiva depend\u00eancia econ\u00f4mica do interessado, previamente a seu julgamento de legalidade e registro, os quais deixaram de ser efetuados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2515/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2515/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme determinado no subitem 9.1 dos Ac\u00f3rd\u00e3os n\u00ba s 2.376, 2.377, 2.378, 2.379 e 2.380/2015 - Plen\u00e1rio; (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dilig\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tEsta Secretaria diligenciou a Unidade Jurisdicionada, por meio do of\u00edcio 1311/2017-TCU/Sefip, de 7/4/2017, para que apresentasse a comprova\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia econ\u00f4mica do pensionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instituidora e de incapacidade dos genitores de prover sustento ao benefici\u00e1rio, considerando as disposi\u00e7\u00f5es contidas nos arts. 1.696 e 1.697 do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) (pe\u00e7a 46) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tEm resposta, o N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro informou que encaminhou correspond\u00eancia \u00e0 representante legal do pensionista, Sra. B\u00e1rbara Cristina Serrano Barbosa, solicitando comprovante de incapacidade dos genitores de Matheus Barbosa da Silva em prover o sustento do mesmo (pe\u00e7a 50) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tA Sra. Barbara Cristina Serrano Barbosa, genitora do pensionista, informou que n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de prover o sustento do seu filho, bem como encaminhou c\u00f3pia dos seguintes documentos (pe\u00e7a 51) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) declara\u00e7\u00e3o de imposto de renda exerc\u00edcio 2004, ano-calend\u00e1rio 2003, constando o Sr. Matheus Barbosa da Silva como dependente financeiro da instituidora (pe\u00e7a 51, p. 5-7) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) portaria de concess\u00e3o da pens\u00e3o civil (pe\u00e7a 51, p. 8) ; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) cadastro de benefici\u00e1rio de pens\u00e3o de 31/8/2004 (pe\u00e7a 51, p. 9-10) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Oitiva</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tPosteriormente, esta Secretaria realizou a oitiva do pensionista, por meio do of\u00edcio 0861/2018-TCU/Sefip, de 5/3/2018, para que se manifestasse sobre as seguintes inconsist\u00eancias (pe\u00e7a 55) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Inconsist\u00eancia: Pens\u00e3o deferida a menor sob guarda, de acordo com os termos do art. 217 da Lei 8.112/1990, sem comprova\u00e7\u00e3o da: a) depend\u00eancia econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao instituidor (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.376, 2.377, 2.378, 2.379 e 2.380 de 2015, todos do Plen\u00e1rio) ; e b) incapacidade dos respectivos parentes de lhe prover o sustento, considerando as disposi\u00e7\u00f5es contidas nos artigos 1.696 e 1.697 do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tEsta Secretaria enviou nova oitiva, por meio do Of\u00edcio 6111/2018-TCU/Sefip, de 28/11/2018, uma vez que o primeiro of\u00edcio foi devolvido (pe\u00e7as 56 a 59) . O of\u00edcio 6111/2018 foi entregue no endere\u00e7o do pensionista em 6/12/2018 (pe\u00e7a 60) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tEm suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o pensionista, por meio de sua representante legal, informou o seguinte (pe\u00e7a 61, p. 1-2) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o benef\u00edcio foi concedido dentro dos preceitos legais vigentes \u00e0 \u00e9poca e somente sua m\u00e3e e a instituidora da pens\u00e3o eram as pessoas que cuidavam do pensionista. Com a aus\u00eancia da instituidora, passou o mesmo a ser cuidado somente por sua m\u00e3e que conta com a ajuda de parentes;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) al\u00e9m de Matheus, existem outros dois irm\u00e3os, Jo\u00e3o Miguel e Maria Sophia, que a Sra. Barbara n\u00e3o tem que como prover o sustento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) a pens\u00e3o \u00e9 o \u00fanico meio de subsist\u00eancia da fam\u00edlia e a resid\u00eancia atual \u00e9 da tia do menor, Sra. Suzanete Serrano, que de forma generosa vem acolhendo os quatro membros da fam\u00edlia, pois nenhum dos seus filhos s\u00e3o pensionados por seus pais ou av\u00f3s;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) quanto a seu nome estar relacionado a um CNPJ, isso ocorreu contra sua vontade, pois a mesma desesperada com as contas ficou sem poder recusar o pedido do dono do estabelecimento, para quem vendia salgados para ganhar alguns trocados. Informa que a firma j\u00e1 faliu;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) informa que aceitou trabalhar por breve espa\u00e7o de tempo quando as d\u00edvidas come\u00e7aram a se acumular, contudo foi logo dispensada, devido \u00e0 crise financeira; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) invoca a seguran\u00e7a jur\u00eddica e requer a manuten\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tA Sra. Barbara Cristina Serrano Barros anexou aos autos os seguintes documentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I) certid\u00e3o de nascimento de Matheus Barbosa da Silva, nascido em 9/8/2003, constando como genitores Marcio Frederico da Silva e Barbara Cristina Serrano Barbosa, e av\u00f3s maternos Roberto de Sousa Barbosa e Suzete Alves Serrano (pe\u00e7a 61, p. 3) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II) certid\u00f5es de nascimento de Jo\u00e3o Miguel Petkovic Barbosa Quintino e Maria Sophia Barbosa Quintino, nascidos, respectivamente, em 5/12/2010 e 16/5/2014, tendo como genitores Rodrigo Quintino Amaral e B\u00e1rbara Cristina Serrano Barbosa (pe\u00e7a 61, p. 4-5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III) boletim escolar do pensionista (pe\u00e7a 61, p. 6-7) ; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV) contrato de loca\u00e7\u00e3o firmado no nome de Suzanete Alves Serrano (pe\u00e7a 61, p. 8-13) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Depend\u00eancia econ\u00f4mica</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tEm consulta aos sistemas da Receita Federal (CPF e CNPJ) , verifica-se que a genitora Barbara Cristina Serrano Barbosa possui empresa em seu nome (Bar e Lanchonete Cantinho de Bonsucesso LTDA ME) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tA genitora consta como s\u00f3cia-administradora, inclu\u00edda em 5/7/2007, e a situa\u00e7\u00e3o cadastral do estabelecimento \u00e9 ativa, n\u00e3o constando a exclus\u00e3o da empresa da Sra. Barbara Cristina Serrano Barbosa (pe\u00e7as 63 e 64) . Ademais, entre os s\u00f3cios da empresa tamb\u00e9m consta M\u00e1rcio Frederico da Silva (CPF XXX.534.057-XX) , pai do pensionista Matheus Barbosa da Silva. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tEm consulta \u00e0 RAIS, verifica-se que o pai do menor consta com v\u00ednculo empregat\u00edcio e a genitora tamb\u00e9m trabalhou com carteira assinada nos anos de 2006, 2007-2008, 2009-2011 e 2013. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tTais fatos desconfiguram a depend\u00eancia econ\u00f4mica de Matheus Barbosa da Silva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instituidora Irene de Faro Carvalho (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.376, 2.377, 2.378, 2.379 e 2.380 de 2015, todos Ministro-Relator Aroldo Cedraz e todos do Plen\u00e1rio) e a incapacidade dos respectivos parentes de lhe prover o sustento, considerando as disposi\u00e7\u00f5es contidas nos artigos 1.696 e 1.697 do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tDiante do exposto, est\u00e1 ilegal o ato deste processo </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tRessalta-se que no c\u00e1lculo da pens\u00e3o constou decis\u00e3o judicial, relativa \u00e0 bienal, no entanto, com a suspens\u00e3o do benef\u00edcio tal ilegalidade tamb\u00e9m estar\u00e1 suprimida. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) Princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, do direito adquirido</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tVerifica-se que o Princ\u00edpio da Seguran\u00e7a Jur\u00eddica \u00e9 vetor importante do Direito, que imp\u00f5e ao magistrado a pondera\u00e7\u00e3o de sua incid\u00eancia no caso concreto, mas sempre em face de outros princ\u00edpios estruturantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como o princ\u00edpio da legalidade, expresso na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a partir do qual se estrutura todo o direito p\u00fablico e administrativo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tA aprecia\u00e7\u00e3o de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil pela ilegalidade n\u00e3o infringe o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. N\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido antes que o ato complexo esteja definitivamente registrado por este Tribunal, muito menos quando a concess\u00e3o traz em seu bojo v\u00edcio insan\u00e1vel, por n\u00e3o haver lei que a suporte.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tEm suma, entende-se que n\u00e3o se pode garantir o registro de uma pens\u00e3o civil considerada ilegal pelo TCU invocando apenas princ\u00edpios tais como o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, boa-f\u00e9 e razoabilidade, os quais dever\u00e3o ser sopesados tamb\u00e9m com o princ\u00edpio da legalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que lhe concedeu o benef\u00edcio, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas no ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil de Matheus Barbosa da Silva, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato em tela est\u00e1 ilegal, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia econ\u00f4mica do pensionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instituidora Irene de Faro Carvalho e n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da incapacidade dos genitores em lhe prover o sustento. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tAnte o exposto, conforme o preceituado no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988; c/c os artigos. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno/TCU, e tomando por base as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno e as verifica\u00e7\u00f5es feitas pela unidade t\u00e9cnica, na forma prevista no artigo 260, caput, do referido Regimento, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) considerar ilegal e negar o registro do ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil da instituidora Irene de Faro Carvalho (CPF XXX.601.707-XX) , em favor de Matheus Barbosa da Silva (CPF XXX.496.977-XX) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula TCU n. 106;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) determinar ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro que adote medidas para:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1) no prazo de quinze dias, fazer cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado por esta Corte de Contas, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.2) dar ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.3) encaminhar ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que o interessado tomou conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. PESSOA DESIGNADA. ILEGALIDADE DO ATO. PEDIDO DE REEXAME. PROVIMENTO. AN\u00c1LISE DA SITUA\u00c7\u00c3O DE DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA. CAPACIDADE DOS PAIS DE PROVEREM O SUSTENTO DO INTERESSADO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tratam os autos de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Irene de Faro Carvalho, ex-servidora do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro, submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em benef\u00edcio de Matheus Barbosa da Silva, na condi\u00e7\u00e3o de pessoa designada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tMediante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7115/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7115/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, o Tribunal julgou o ato ilegal, considerando que o art. 5\u00ba da Lei 9.717/1998 teria derrogado, do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, a pens\u00e3o civil estatut\u00e1ria destinada \u00e0 pessoa designada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1767/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1767/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do E. Min. Benjamin Zymler, conheceu e deu provimento a pedido de reexame, tornando insubsistente o item que julgou o ato ilegal e determinou \u00e0 Sefip que avaliasse <b>a situa\u00e7\u00e3o de efetiva depend\u00eancia econ\u00f4mica do interessado</b>, conforme determinado nos subitens 9.1 dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.376, 2.377, 2.378, 2.379 e 2.380/2015  Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAp\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 unidade jurisdicionada e oitiva do interessado, a Sefip afastou a: (i) depend\u00eancia econ\u00f4mica com rela\u00e7\u00e3o aos instituidores e (ii) incapacidade dos pais em prover o sustento do menor. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO MPTCU concordou com a an\u00e1lise empreendida pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAcolho os pareceres precedentes como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tMatheus Barbosa da Silva nasceu em 9/8/2003 e seus genitores s\u00e3o Marcio Frederico da Silva e Barbara Cristina Serrano Barbosa. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsta dos sistemas da Receita Federal que a genitora \u00e9 s\u00f3cia-administradora de empresa com CNPJ ativo (Bar e Lanchonete Cantinho de Bonsucesso LTDA ME) desde 5/7/2007. O genitor do interessado \u00e9 s\u00f3cio da referida empresa. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm consulta \u00e0 RAIS, a Sefip verificou que o pai do menor tem v\u00ednculo empregat\u00edcio e a m\u00e3e tamb\u00e9m trabalhou com carteira assinada nos anos de 2006, 2007-2008, 2009-2011 e 2013. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAssim, n\u00e3o h\u00e1 como concluir pela depend\u00eancia econ\u00f4mica de Matheus Barbosa da Silva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instituidora Irene de Faro Carvalho e incapacidade dos respectivos parentes de lhe prover o sustento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tRefuto os argumentos relativos \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. Al\u00e9m do ato em an\u00e1lise n\u00e3o estar amparado em lei, n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido antes do julgamento do ato complexo pelo Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor todo o exposto, manifesto-me pela ilegalidade da pens\u00e3o civil institu\u00edda por Irene de Faro Carvalho e voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=684636", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=684636", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}