{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2381474", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12355/2019 ATA 39/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12355", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12355/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12355/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar <b>legais</b> para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir <b>relacionados</b>, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2695920194\" target=\"_blank\">Processo 026.959/2019-4</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Carolina Torelli Marquezini Faccin (XXX.927.848-XX) ; Clara Ramos Pedroza (XXX.033.561-XX) ; Danielle Edivani Vergutz Monteiro (XXX.214.081-XX) ; Felipe Maciel dos Santos Souza (XXX.808.196-XX) ; Higor Mendes de Souza (XXX.090.991-XX) ; Ligia Maria Ruel Cabreira (XXX.764.241-XX) ; Nathan Costa Dias (XXX.610.041-XX) ; Paulo Vinicius da Silva (XXX.666.768-XX) ; Renato de Freitas Rosa (XXX.602.341-XX) ; Roselyn Rodrigues Fontoura (XXX.995.971-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal da Grande Dourados</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal da Grande Dourados", "INTERESSADOS": " Ana Carolina Torelli Marquezini Faccin (XXX.927.848-XX); Clara Ramos Pedroza (XXX.033.561-XX); Danielle Edivani Vergutz Monteiro (XXX.214.081-XX); Felipe Maciel dos Santos Souza (XXX.808.196-XX); Higor Mendes de Souza (XXX.090.991-XX); Ligia Maria Ruel Cabreira (XXX.764.241-XX); Nathan Costa Dias (XXX.610.041-XX); Paulo Vinicius da Silva (XXX.666.768-XX); Renato de Freitas Rosa (XXX.602.341-XX); Roselyn Rodrigues Fontoura (XXX.995.971-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02695920194\" target=\"_blank\">026.959/2019-4</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18212484", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18212484", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62261719"}