{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2380346", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12896/2019 ATA 39/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12896", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12896/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12896/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legal (is) o (s) ato (s) de concess\u00e3o a seguir relacionado (s) , autorizando-se o (s) registro (s) , determinando-se \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) que corrija o fundamento legal do ato no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , nos termos do art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3286420191\" target=\"_blank\">Processo 032.864/2019-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Isabel Helena Heck Bellaver (XXX.015.309-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Conc\u00f3rdia - Mec</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Conc\u00f3rdia - Mec", "INTERESSADOS": " Isabel Helena Heck Bellaver (XXX.015.309-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03286420191\" target=\"_blank\">032.864/2019-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18253843", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18253843", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62571793"}