{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2338369", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1316/2019 ATA 3/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1316", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1316/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1316/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em fazer a determina\u00e7\u00e3o constante do item 1.7, promovendo-se, em seguida, o arquivamento dos autos, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/361920141\" target=\"_blank\">Processo 003.619/2014-1</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Amara Maria dos Santos (XXX.485.954-XX) ; Claudio da Rocha Sousa (XXX.605.874-XX) ; Fabia Jacinta Rego Calestino (XXX.486.854-XX) ; Jessica Karla Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.344-XX) ; Joao Claudio Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.164-XX) ; Junielle Mayara Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.224-XX) ; Lucas Fernando Cavalcante Sarmento (XXX.766.954-XX) ; Marcell Cardoso Silva Almeida (XXX.497.714-XX) ; Marcello Cardoso Silva Almeida (XXX.497.774-XX) ; Natalia Ferreira de Melo (XXX.604.884-XX) ; Paula Aguiar Araujo Dantas Batista (XXX.214.604-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia Federal de Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento No Estado de Alagoas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar \u00e0 SEFIP para que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU em 8/6/2011, encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU, bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Mandado de Seguran\u00e7a 0800977-82.2013.4.05.8000, que tramita no Superior Tribunal de Justi\u00e7a, e da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n. 0074074-18.2014.4.01.3800, que tramita no Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o.</p><p>\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/02/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Federal de Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento No Estado de Alagoas", "INTERESSADOS": " Amara Maria dos Santos (XXX.485.954-XX); Claudio da Rocha Sousa (XXX.605.874-XX); Fabia Jacinta Rego Calestino (XXX.486.854-XX); Jessica Karla Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.344-XX); Joao Claudio Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.164-XX); Junielle Mayara Medeiros Cavalcante de C. Souza (XXX.639.224-XX); Lucas Fernando Cavalcante Sarmento (XXX.766.954-XX); Marcell Cardoso Silva Almeida (XXX.497.714-XX); Marcello Cardoso Silva Almeida (XXX.497.774-XX); Natalia Ferreira de Melo (XXX.604.884-XX); Paula Aguiar Araujo Dantas Batista (XXX.214.604-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00361920141\" target=\"_blank\">003.619/2014-1</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0074074-18.2014.4.01.3800", "siglaOrgao": "JFMG", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Fabia Jacinta Rego Celestino"}, {"numProcessoJudicial": "0800977-82.2013.4.05.8000", "siglaOrgao": "JFAL", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Lucas Fernando Cavalcante Sarmento"}, {"numProcessoJudicial": "0800977-82.2013.4.05.8000", "siglaOrgao": "JFAL", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Lucas Fernando Cavalcante Sarmento"}, {"numProcessoJudicial": "0074074-18.2014.4.01.3800", "siglaOrgao": "JFMG", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Fabia Jacinta Rego Celestino"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16240114", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16240114", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}