{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2379361", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13190/2019 ATA 39/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13190", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de admiss\u00e3o de servidores do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 70, III, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, I, em:</p><p>9.1. considerar legais e determinar o registro dos atos de admiss\u00e3o dos servidores Igor Polezi Munhoz, J\u00falio Samuel S\u00e1vio Bernardo, Keith Viana Lopes Hungria, Luciana Cavalcanti Maia Santos, M\u00e1rio Sanches Delmanto, Maysa Ciarlariello Cunha Rodrigues, Pedro Lu\u00eds Calheiros da Silva, Renato Cristiano Montanher e Silvana de Oliveira Ribeiro da Silva;</p><p>9.2. considerar ilegal e negar registro ao ato de admiss\u00e3o do sr. Thiago Bufeli Bianchini;</p><p>9.3. determinar ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo que adote, no prazo de quinze dias, os procedimentos administrativos necess\u00e1rios para:</p><p>9.3.1. obter o ressarcimento dos valores pagos a maior ao servidor Thiago Bufeli Bianchini, tendo em vista a n\u00e3o observ\u00e2ncia, pelo interessado, do regime de  dedica\u00e7\u00e3o exclusiva;</p><p>9.3.2. promover o desligamento do sr. Thiago Bufeli Bianchini dos quadros da institui\u00e7\u00e3o, haja vista a n\u00e3o observ\u00e2ncia, por parte do servidor, das condi\u00e7\u00f5es edital\u00edcias relativas ao regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal. Admiss\u00e3o de professores sob o regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva e de outros servidores t\u00e9cnico-administrativo para o IFSP", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Igor Polezi Munhoz (XXX.450.508-XX); J\u00falio Samuel S\u00e1vio Bernardo (XXX.704.208-XX); Keith Viana Lopes Hungria (XXX.323.408-XX); Luciana Cavalcanti Maia Santos (XXX.735.735-XX); Mario Sanches Delmanto (XXX.835.758-XX); Maysa Ciarlariello Cunha Rodrigues (XXX.361.918-XX); Pedro Lu\u00eds Calheiros da Silva (XXX.161.048-XX); Renato Cristiano Montanher (XXX.412.428-XX); Silvana de Oliveira Ribeiro da Silva (XXX.576.678-XX); Thiago Bufeli Bianchini (XXX.351.718-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02599520197\" target=\"_blank\">025.995/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2423381", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 12540/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "12540", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2423381", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 12540/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "12540", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de admiss\u00e3o de servidores do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os pareceres da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico foram pela legalidade das admiss\u00f5es e registro dos respectivos atos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ADMISS\u00c3O DE PROFESSORES SOB O REGIME DE DEDICA\u00c7\u00c3O EXCLUSIVA E DE OUTROS SERVIDORES T\u00c9CNICO-ADMINISTRATIVOS PARA O IFSP. AUS\u00caNCIA DE OBSERV\u00c2NCIA DO REGIME DE DEDICA\u00c7\u00c3O EXCLUSIVA POR UM DOS ADMITIDOS. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de admiss\u00e3o de servidores do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo, que recebeu proposta de legalidade por parte da Sefip e do MPTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Acolho os pareceres constantes dos autos, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao ato de admiss\u00e3o do sr. Thiago Bufeli Bianchini, em virtude de o servidor n\u00e3o observar o regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, previsto no edital do concurso (233/2015) , publicado no dia 23/4/2015 no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) , sess\u00e3o 3.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Chego a essa conclus\u00e3o em raz\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do interessado na empresa \"Explica Mais - Cursos Preparat\u00f3rios Online Ltda.\" n\u00e3o se limita \u00e0 mera participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, mas atua\u00e7\u00e3o ativa ministrando aulas de qu\u00edmica preparat\u00f3rias para Enem, vestibular etc.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel encontrar o nome do interessado no <b>site </b>https://www.explicamais.com.br/, como professor de qu\u00edmica de cursos <b>online</b>. Algumas dessas aulas s\u00e3o publicadas na<b> </b>rede mundial de computadores. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Postada no ano atual, por exemplo, a que consta do link https://www.youtube.com/watch?v=Xqn6j90EHNU&feature=youtu.be&fbclid=IwAR3s_HqwTdsZkd9F2Od2UACLE64aI1304DwuzbSs7WUS8e6KHFOrq8rsO4o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. J\u00e1 em 2017, pode-se ver a v\u00eddeo-aula postada na rede social Facebook: https://www.facebook.com/explicamaisfanpage/videos/1447114412052051/UzpfSTEwMDAwMDI2MDE2MzY1NjoxODI2NzU3ODc0MDA5NTM0/.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Portanto, \u00e9 f\u00e1cil perceber que a atua\u00e7\u00e3o no sr. Thiago Bufeli Bianchini no curso preparat\u00f3rio Explica Mais n\u00e3o se limita \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio cotista, posi\u00e7\u00e3o que det\u00e9m desde 16/1/2017. A p\u00e1gina do curso na rede mundial de computadores tamb\u00e9m informa que o interessado integra a equipe do curso <b>online</b> (https://www.explicamais.com.br/) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Dessarte, sua admiss\u00e3o, decorrente do concurso regido pelo Edital 233/2015, \u00e9 ilegal, haja vista que a entidade selecionou candidatos ao cargo de professor para trabalhar sob o regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, condi\u00e7\u00e3o desatendida pelo sr. Thiago Bufeli Bianchini.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Ademais, n\u00e3o se deve olvidar que outros candidatos podem ter deixado de concorrer \u00e0 vaga em raz\u00e3o do regime de trabalho exigido, de modo que n\u00e3o \u00e9 suficiente para regularizar a situa\u00e7\u00e3o a altera\u00e7\u00e3o do regime de trabalho para 40 horas semanais sem dedica\u00e7\u00e3o exclusiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Assim sendo, \u00e9 mister considerar ilegal a admiss\u00e3o e determinar ao IFSP que adote as medidas necess\u00e1rias para buscar o ressarcimento dos valores pagos indevidamente, pois a remunera\u00e7\u00e3o do professor com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva \u00e9 superior \u00e0 do professor que labora no regime de 40 horas semanais. Nessa seara, o interessado vem percebendo R$ 4.463,93 de vencimento b\u00e1sico e R$ 5.136,99 de retribui\u00e7\u00e3o por titula\u00e7\u00e3o (total de R$ 9.600,92) , quando o correto seria R$ 3.126,31 e R$ 2.680,37 (total de R$ 5.806,38) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. No tocante aos demais atos, aquies\u00e7o \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, endossada pelo MPTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=684453", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=684453", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}