{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2324562", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13231/2019 ATA 39/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13231", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Universidade Federal de Lavras contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5269/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5269/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 34, da Lei 8.443/1992, e 287, do Regimento Interno, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, por intempestivos;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.2. determinar \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado de Minas Gerais que acompanhe o Mandado de Seguran\u00e7a 35843 MC/MG, em tramita\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal, e, em caso de decis\u00e3o desfavor\u00e1vel ao impetrante, fa\u00e7a cumprir o disposto no item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4216/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4216/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.3. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que acompanhe o Mandado de Seguran\u00e7a 35843 MC/MG, em tramita\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal, e, em caso de decis\u00e3o desfavor\u00e1vel ao impetrante, monitore o cumprimento do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4216/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4216/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.4. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, ao embargante e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Lavras.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: M\u00e1rcio Bastos Gomide (XXX.041.386-XX).<br>3.2. Recorrente: Universidade Federal de Lavras (22.078.679/0001-74).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02363920092\" target=\"_blank\">023.639/2009-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "35.843", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5507971", "nomeAutor": "M\u00e1rcio Bastos Gomide"}, {"numProcessoJudicial": "35.843", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5507971", "nomeAutor": "M\u00e1rcio Bastos Gomide"}, {"numProcessoJudicial": "35.843", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5507971", "nomeAutor": "M\u00e1rcio Bastos Gomide"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Universidade Federal de Lavras contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5269/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5269/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que acolheu os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e1rcio Bastos Gomide contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10050/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10050/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e prestou esclarecimentos sobre os fundamentos da delibera\u00e7\u00e3o embargada, que, por sua vez, negou provimento ao pedido de reexame contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4216/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4216/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de aposentadoria do interessado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A ilegalidade decorreu do c\u00f4mputo de tempo de atividade rural, para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico, sem a correspondente contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, situa\u00e7\u00e3o que se op\u00f5e ao Enunciado 268 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito do MS 35843 MC/MG, impetrado pelo interessado, o E. Ministro do Supremo Tribunal Federal, Edson Fachin, deferiu parcialmente pedido de medida liminar, para \"suspender os efeitos dos Ac\u00f3rd\u00e3os n\u00ba 4216/2017, 10050/2017 (Pedido de Reexame) e 5269/2018 (Embargos de Declara\u00e7\u00e3o) , prolatados pela Primeira C\u00e2mara do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, at\u00e9 o final julgamento de m\u00e9rito deste mandado de seguran\u00e7a\" (pe\u00e7a 54) .</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. C\u00d4MPUTO DE TEMPO DE ATIVIDADE RURAL SEM A RESPECTIVA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. ALEGA\u00c7\u00c3O DE OMISS\u00c3O, OBSCURIDADE E CONTRADI\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ACOLHIMENTO QUANTO \u00c0 OMISS\u00c3O ALEGADA. ESCLARECIMENTOS AO INTERESSADO QUE N\u00c3O ALTERAM A PARTE DISPOSITIVA DA DELIBERA\u00c7\u00c3O EMBARGADA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. INTEMPESTIVOS. N\u00c3O CONHECIMENTO. LIMINAR DO STF EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Universidade Federal de Lavras contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5269/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5269/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que acolheu os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por M\u00e1rcio Bastos Gomide contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10050/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10050/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e prestou esclarecimentos sobre os fundamentos da delibera\u00e7\u00e3o embargada, que, por sua vez, negou provimento ao pedido de reexame contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4216/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4216/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de aposentadoria do interessado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A ilegalidade decorreu do c\u00f4mputo de tempo de atividade rural, para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico, sem a correspondente contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, situa\u00e7\u00e3o que se op\u00f5e ao Enunciado 268 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A embargante alega omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5269/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5269/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, haja vista o registro consignado no voto que a fundamentou de que \"excluindo-se o tempo rural, ainda poderia [o interessado] se aposentar com proventos proporcionais a 25/35\". Tal afirma\u00e7\u00e3o, segundo argui, contraria o disposto no art. 40, inciso III, al\u00ednea 'c', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 186, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.112/1990, segundo os quais, o servidor homem tem direito \u00e0 aposentadoria, com proventos proporcionais, aos 30 anos de servi\u00e7o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aduz, ainda, que, ao aplicar o Enunciado 74 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU ao caso concreto, o interessado perfaz 28 anos, 6 meses e 6 dias de tempo de servi\u00e7o, insuficiente \u00e0 luz dos dispositivos legais citados. Especifica que, mesmo com o retorno, hoje, do servidor aposentado h\u00e1 mais de 23 anos \u00e0 atividade, completaria 75 anos de idade sem que os 30 anos de servi\u00e7o fossem atingidos. Indaga, por fim, sobre o amparo legal que fundamentou os esclarecimentos prestados por meio do ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o conhe\u00e7o destes aclarat\u00f3rios, por intempestivos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o obstante, por for\u00e7a da liminar proferida pelo E. Ministro do Supremo Tribunal Federal Edson Fachin, no \u00e2mbito do MS 35843 MC/MG (pe\u00e7a 54) , \u00e9 devido emitir determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado de Minas Gerais e \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=682546", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=682546", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}