{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2385026", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13582/2019 ATA 41/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13582", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "41/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13582/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13582/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2199520192\" target=\"_blank\">Processo 021.995/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Claudia Santos Rodrigues (XXX.755.885-XX) ; Cristiane Pereira dos Santos (XXX.077.405-XX) ; Geane da Conceicao Dias (XXX.342.615-XX) ; Iraci das Merces Moreira (XXX.424.345-XX) ; Marcelo Andrade da Hora (XXX.700.115-XX) ; Matheus Julio de Melo (XXX.988.375-XX) ; Meire Aparecida de Souza Fiuza (XXX.134.745-XX) ; Naedson Borges Silva (XXX.690.635-XX) ; Rodrigo Jesus de Oliveira (XXX.764.585-XX) ; Rubia Gisele Lopes de Andrade Romeiro (XXX.313.005-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/11/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia.", "INTERESSADOS": " Claudia Santos Rodrigues (XXX.755.885-XX); Cristiane Pereira dos Santos (XXX.077.405-XX); Geane da Conceicao Dias (XXX.342.615-XX); Iraci das Merces Moreira (XXX.424.345-XX); Marcelo Andrade da Hora (XXX.700.115-XX); Matheus Julio de Melo (XXX.988.375-XX); Meire Aparecida de Souza Fiuza (XXX.134.745-XX); Naedson Borges Silva (XXX.690.635-XX); Rodrigo Jesus de Oliveira (XXX.764.585-XX); Rubia Gisele Lopes de Andrade Romeiro (XXX.313.005-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02199520192\" target=\"_blank\">021.995/2019-2</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18363947", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18363947", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62101768"}