{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2367499", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13717/2019 ATA 41/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13717", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "41/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Arthur Bomfim Galdino de Ara\u00fajo, Prefeito Municipal de Pocinhos/PB, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF 051.322.28470) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF XXX.322.284-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">17/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.344,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.704,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor de R$ 35.000,00,  fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/11/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Pocinhos/PB.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Arthur Bomfim Galdino de Araujo (XXX.322.284-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00593120193\" target=\"_blank\">005.931/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2522094", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 10422/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "10422", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2522094", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 10422/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "10422", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada por Auditor Federal lotado na Secex-TCE (pe\u00e7a 33) , anu\u00edda pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 34-35) e, em quota singela, pelo MP/TCU (pe\u00e7a 36) :<b> </b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Arthur Bomfim Galdino de Ara\u00fajo, Prefeito Municipal de Pocinhos/PB, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tEm 18/5/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 644/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tOs recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Pocinhos/PB, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) - exerc\u00edcio 2011, totalizaram R$ 210.480,00 (pe\u00e7a 3) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade, omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas do PNAE/2011.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.\tO respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 17) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 210.480,00, imputando-se a responsabilidade a Arthur Bomfim Galdino de Ara\u00fajo, Prefeito Municipal de Pocinhos/PB, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.\tEm 19/2/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 18) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 19 e 20) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.\tEm 21/2/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 21) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 24) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.1.\t<b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.1.\tDescri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Pocinhos/PB, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.2.\tEvid\u00eancias da irregularidade: Informa\u00e7\u00e3o 1389/2017/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFINFNDE (pe\u00e7a 9) e Relat\u00f3rio de TCE 325/2018  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.1.3.\tNormas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 33 e 34, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38, de 16/7/2009.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">17/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.344,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.704,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.1.\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.2.\tRespons\u00e1vel: Arthur Bomfim Galdino de Araujo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.2.2.1.\tConduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.2.2.2.\tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decretolei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 33 e 34, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38, de 16/7/2009.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">9.2.2.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tEncaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">10.1.\t<b>Irregularidade 2:</b> n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.1.\tDescri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.2.\tEvid\u00eancias da irregularidade: Informa\u00e7\u00e3o 1389/2017/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFINFNDE (pe\u00e7a 9) e Relat\u00f3rio de TCE 325/2018  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.3.\tNormas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 33 e 34, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38, de 16/7/2009.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.4.\tRespons\u00e1vel: Arthur Bomfim Galdino de Araujo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.4.1.\tConduta: n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.4.2.\tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decretolei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 33 e 34, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38, de 16/7/2009.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.1.4.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\tEncaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 26) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p>a)\t Sr. Arthur Bomfim Galdino de Araujo - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 1940/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 28) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 6/5/2019</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>13/5/2019</b> (pe\u00e7a 29) </p><p>Nome Recebedor: <b>Jo\u00e3o Felix</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no Sistema da Receita Federal (pe\u00e7as 27 e 31) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 28/5/2019</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 30) , informamos que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/5/2013, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 30/4/2013, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">15.1.\tArthur Bomfim Galdino de Araujo, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 11, p. 2-3, recebido em 59/5/2017, conforme AR (pe\u00e7a 12, p. 2) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 302.599,30, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM O MESMO RESPONS\u00c1VEL</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Arthur Bomfim Galdino de Araujo</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2114920194\" target=\"_blank\">Processo 021.149/2019-4</a> (TCE, ABERTO) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4037520188\" target=\"_blank\">Processo 040.375/2018-8</a> (TCE, ABERTO) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/585720198\" target=\"_blank\">Processo 005.857/2019-8</a> (TCE, ABERTO) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7os realizada pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27.\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/5/2013, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 25/3/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31.\tDessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32.\tEm consulta aos sistemas corporativos do instaurador (por exemplo: SICONV, SIGPC, etc.) , verifica-se que o respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou contas junto ao instaurador e continua inadimplente. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>CUMULATIVIDADE DE MULTAS </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33.\tQuanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do RI/TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34.\tConforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. E, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">38.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">39.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 23.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a)\tconsiderar revel o respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF 051.322.28470) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF XXX.322.284-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno;  </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF XXX.322.284-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">17/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.344,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.704,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.048,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) , em 24/7/2019: R$ 373.817,02</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c)\taplicar individualmente ao respons\u00e1vel Arthur Bomfim Galdino de Araujo (CPF XXX.322.284-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.<b>\"</b>.</p><p class=\"body_Text\">\t\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. REMESSA AO MPU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tEm exame Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Arthur Bomfim Galdino de Ara\u00fajo, Prefeito Municipal de Pocinhos/PB, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2011.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Pocinhos/PB, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) - exerc\u00edcio 2011, totalizaram R$ 210.480,00. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no \u00e2mbito desta Corte, a Secex-TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do referido gestor (pe\u00e7a 28) , respectivamente em rela\u00e7\u00e3o a \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados\" e \"n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de conta\", em s\u00edntese.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em sua derradeira instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 33-35) , a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, com a chancela do <i>Parquet</i> especial (pe\u00e7a 36) , julgar irregulares as presentes contas, condenar o respons\u00e1vel \u00e0 integralidade do d\u00e9bito em quest\u00e3o e aplicar a multa estatu\u00edda no art. 57 da Lei Org\u00e2nica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Registro que os termos da audi\u00eancia decorreram de informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo ente repassador (pe\u00e7as 10 e 17) , indicando que o sucessor havia adotado medidas legais de resguardo ao er\u00e1rio, por meio de Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, n\u00e3o havendo evid\u00eancias da disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, embora o respectivo prazo fatal tenha reca\u00eddo sobre sua gest\u00e3o (pe\u00e7a 24, p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Endosso a referida proposta, adotando a respectiva an\u00e1lise como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Observo que, embora regularmente citado e notificado da audi\u00eancia (pe\u00e7as 28-31) , o respons\u00e1vel deixou transcorrer <i>in albis</i> o prazo regimental, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que inexistem elementos nos autos que permitam comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos confiados ao Sr. Arthur Bomfim Galdino de Ara\u00fajo ou indiquem sua boa-f\u00e9. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A partir de consulta realizada pela Secex-TCE ao sistema SigPC do FNDE (pe\u00e7a 32) , verifica-se que o respons\u00e1vel continua omisso perante o instaurador, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao PNAE quanto em rela\u00e7\u00e3o a outros programas federais, como PDDE e PNATE, no exerc\u00edcio de 2011.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim sendo, manifesto que o respons\u00e1vel tenha suas contas julgadas irregulares, com a necess\u00e1ria condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento ao er\u00e1rio (R$ 210.480,00, em valores hist\u00f3ricos) , bem como aplica\u00e7\u00e3o da censura prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, destaco que deixo de carrear para a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o t\u00e3o-somente a proposi\u00e7\u00e3o instrut\u00f3ria de, desde j\u00e1, autorizar-se o parcelamento das d\u00edvidas imputadas, tendo em vista entender tratar-se de provid\u00eancia que somente deve ser adotada em face de solicita\u00e7\u00e3o do interessado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=685288", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=685288", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}