{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2385732", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13794/2019 ATA 42/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13794", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13794/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13794/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda do objeto, o exame de m\u00e9rito do (s) ato (s) de admiss\u00e3o, em face do desligamento ou falecimento do (s) interessado (s) e pela aus\u00eancia de proposta de ressarcimento de valores indevidamente recebidos, na forma prevista no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 206/2007, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3571720190\" target=\"_blank\">Processo 035.717/2019-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Paula Cicci de Castro Coutinho (XXX.976.046-XX) ; Ana Priscila Andrade de Melo (XXX.743.284-XX) ; Ana de Fatima Henrique da Silva (XXX.237.603-XX) ; Andre Castelo Branco Cordeiro da Rocha (XXX.035.321-XX) ; Clesiane Monise Vital de Franca Quintela (XXX.671.784-XX) ; Danielly Patricia dos Reis Matos (XXX.874.906-XX) ; Danilo Jorge Pinho Deriggi (XXX.301.198-XX) ; Elimar Soares Teixeira (XXX.418.563-XX) ; Fernanda Lays Souza Goes Santos (XXX.887.195-XX) ; Gabriel Raubach Dias (XXX.131.490-XX) ; Izabela Portela Lima (XXX.706.213-XX) ; Jayronn Jailson Santana dos Santos (XXX.083.043-XX) ; Jose Felipe Pinheiro do Nascimento Vieira (XXX.266.333-XX) ; Jose Lazaro Alves Pereira (XXX.756.975-XX) ; Josielson Costa da Silva (XXX.698.195-XX) ; Marcos Aurelio de Campos Alves (XXX.544.900-XX) ; Natalia Lima de Almeida (XXX.462.541-XX) ; Raelson de Lima Batista (XXX.521.573-XX) ; Raquel da Silva Mendonca (XXX.324.575-XX) ; Vicente de Paulo Martins Coelho Junior (XXX.086.723-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/11/2019", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares", "INTERESSADOS": " Ana Paula Cicci de Castro Coutinho (XXX.976.046-XX); Ana Priscila Andrade de Melo (XXX.743.284-XX); Ana de Fatima Henrique da Silva (XXX.237.603-XX); Andre Castelo Branco Cordeiro da Rocha (XXX.035.321-XX); Clesiane Monise Vital de Franca Quintela (XXX.671.784-XX); Danielly Patricia dos Reis Matos (XXX.874.906-XX); Danilo Jorge Pinho Deriggi (XXX.301.198-XX); Elimar Soares Teixeira (XXX.418.563-XX); Fernanda Lays Souza Goes Santos (XXX.887.195-XX); Gabriel Raubach Dias (XXX.131.490-XX); Izabela Portela Lima (XXX.706.213-XX); Jayronn Jailson Santana dos Santos (XXX.083.043-XX); Jose Felipe Pinheiro do Nascimento Vieira (XXX.266.333-XX); Jose Lazaro Alves Pereira (XXX.756.975-XX); Josielson Costa da Silva (XXX.698.195-XX); Marcos Aurelio de Campos Alves (XXX.544.900-XX); Natalia Lima de Almeida (XXX.462.541-XX); Raelson de Lima Batista (XXX.521.573-XX); Raquel da Silva Mendonca (XXX.324.575-XX); Vicente de Paulo Martins Coelho Junior (XXX.086.723-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03571720190\" target=\"_blank\">035.717/2019-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18409711", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18409711", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62720817"}