{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356539", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13805/2019 ATA 42/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13805", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13805/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13805/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o apresentada pela Sra. Maria de Lourdes Lima de Oliveira, Conselheira do Tribunal de Contas do Estado do Par\u00e1 (TCE-PA) , acerca de poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social pela Escola de Governan\u00e7a P\u00fablica do Estado do Par\u00e1 (entidade integrante do Governo do Par\u00e1) , relativos ao Programa Capacita SUAS (pe\u00e7a 1) .</p><p>Considerando que as irregularidades se referem as seguintes ocorr\u00eancias: (i) pagamento de di\u00e1rias a servidores sem que haja deslocamento para fora do munic\u00edpio (ii) pagamento de di\u00e1rias a colaboradores eventuais, (iii) emprego excessivo de servidores e de colaboradores eventuais em a\u00e7\u00f5es beneficiadas com di\u00e1rias, (iv) n\u00e3o exig\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas parciais para a libera\u00e7\u00e3o das parcelas subsequentes, (v) n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de equipe t\u00e9cnica nos moldes exigidos no termo de coopera\u00e7\u00e3o, e (vi) n\u00e3o designa\u00e7\u00e3o de fiscais do acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica;</p><p>Considerando que a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p>Considerando que, segundo a unidade t\u00e9cnica, estariam prejudicados os exames quanto \u00e0 materialidade, \u00e0 relev\u00e2ncia e ao risco envolvidos nas a\u00e7\u00f5es denunciadas, conforme disposi\u00e7\u00e3o do art. 106 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, uma vez que na representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constam os valores pagos em di\u00e1rias irregulares, o montante repassado no termo de coopera\u00e7\u00e3o, nem as parcelas liberadas sem as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais, e que, dessa forma, ante essas considera\u00e7\u00f5es e devido ao pouco detalhamento das informa\u00e7\u00f5es constantes da den\u00fancia, n\u00e3o haveria como estimar a magnitude, a relev\u00e2ncia e o risco envolvidos nas a\u00e7\u00f5es denunciadas;</p><p>Considerando que, de acordo com a SecexPrevid\u00eancia, do que se conhece dos temas di\u00e1rias e conv\u00eanios, normalmente representam baixo risco, materialidade e relev\u00e2ncia;</p><p>Considerando que essas quest\u00f5es podem melhor ser averiguadas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor;</p><p>Considerando que o Tribunal tem entendido ser compet\u00eancia prim\u00e1ria do ente concedente o pronunciamento quanto ao bom e regular emprego dos recursos p\u00fablicos repassados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1620/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1620/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1252/2019-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer Costa; 1831/2019-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Augusto Sherman Cavalcanti; 4698/2018-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago Filho; 4942/2017-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, dentre outros) , cabendo, dessa maneira, \u00e0 Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social (SNAS) do Minist\u00e9rio da Cidadania decidir a respeito da ado\u00e7\u00e3o das medidas pertinentes com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de responsabilidades e \u00e0 busca de ressarcimento ao Er\u00e1rio, sem preju\u00edzo de o Tribunal vir a analisar a mat\u00e9ria novamente em processo distinto caso presentes motivos que justifiquem a medida; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, da Lei 8.443/92 c/c arts. 17, inciso IV, 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", 169, inciso III, 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, uma vez satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, sem emiss\u00e3o de ju\u00edzo de m\u00e9rito acerca da eventual proced\u00eancia das irregularidades nela aventadas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) remeter c\u00f3pia integral deste processo \u00e0 Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social (SNAS) do Minist\u00e9rio da Cidadania, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das medidas administrativas cab\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edcios de irregularidades narrados \u00e0 pe\u00e7a 1;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) \tdar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao representante, acompanhada de c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica constante da pe\u00e7a 2; e</p><p>d) arquivar os presentes autos, com fundamento no art. 106, \u00a7 4\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014 e art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU, sem preju\u00edzo de o Tribunal vir a analisar a mat\u00e9ria novamente em processo distinto caso presentes motivos que justifiquem a medida.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2380720180\" target=\"_blank\">Processo 023.807/2018-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Governo do Estado do Par\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Gest\u00e3o de Processos e Informa\u00e7\u00f5es (Copin) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/11/2019", "ENTIDADE": " Governo do Estado do Par\u00e1", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02380720180\" target=\"_blank\">023.807/2018-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Gest\u00e3o de Processos e Informa\u00e7\u00f5es (Copin).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18388700", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18388700", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59769438"}