{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2366270", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13909/2019 ATA 42/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13909", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13909/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13909/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os arts. 143, 237, par\u00e1grafo \u00fanico, 250, incisos I e III, do Regimento Interno e. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, quanto ao processo a seguir relacionado, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, expedir as recomenda\u00e7\u00f5es, expostas a seguir, e determinar o arquivamento do processo, dando-se ci\u00eancia ao representante, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/634920196\" target=\"_blank\">Processo 006.349/2019-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Ewave do Brasil Inform\u00e1tica Ltda. (07.978.782/0001-87) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o Em Ci\u00eancia e Tecnologia</p><p>\t       1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Walton Alencar Rodrigues, por for\u00e7a da Portaria TCU n.\u00ba 361, de 12/11/2019.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Claudio Rotunno (28.344/OAB-PR) e outros, representando Ewave do Brasil Inform\u00e1tica Ltda.; Leandro Santos de Souza (215039/OAB-SP) , representando Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia e Connectcom Teleinform\u00e1tica Comercio e Servi\u00e7os Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. recomendar ao Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia - IBICT que sejam tomadas precau\u00e7\u00f5es, quando da fiscaliza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do contrato 5.325/2019, para:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1. n\u00e3o aceitar solicita\u00e7\u00f5es de majora\u00e7\u00e3o de valores do contrato, baseados em itens a serem inclu\u00eddos ou majorados na forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o base ofertado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.2. verificar o cumprimento de conven\u00e7\u00f5es coletivas, que garantam todos os direitos dos trabalhadores (como vale transporte, adicional noturno, aux\u00edlio maternidade, dentre outros) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/11/2019", "ENTIDADE": " Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o Em Ci\u00eancia e Tecnologia", "INTERESSADOS": " Ewave do Brasil Inform\u00e1tica Ltda. (07.978.782/0001-87)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00634920196\" target=\"_blank\">006.349/2019-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " Claudio Rotunno (28.344/OAB-PR) e outros, representando Ewave do Brasil Inform\u00e1tica Ltda.; Leandro Santos de Souza (215039/OAB-SP), representando Instituto Brasileiro de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia e Connectcom Teleinform\u00e1tica Comercio e Servi\u00e7os Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18359085", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18359085", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61237348"}