{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2366782", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13955/2019 ATA 42/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13955", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Domingos Marques dos Santos, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o Sr. Domingos Marques dos Santos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, e 16, III, \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, I, e 209, I e III, e 214, III, do RI/TCU, as contas do Sr. Domingos Marques dos Santos e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias abaixo especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">39.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">22/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">30/10/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">26.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">33.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Domingos Marques dos Santos a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/11/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Domingos Marques dos Santos (XXX.305.685-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03227920175\" target=\"_blank\">032.279/2017-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"#Normal\">Transcrevo, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o apresentada (pe\u00e7as 32, 33 e 34) pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor do Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2010. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do PDDE/2010, o FNDE repassou ao munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA a import\u00e2ncia de R$ 148.000,00 (pe\u00e7a 11) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tO prazo para prestar contas findou em 28/2/2011 (pe\u00e7a 5) , mas a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial, conforme apontado na Informa\u00e7\u00e3o 536/2017/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 12) , foi a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do PDDE/2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tPor meio do Of\u00edcio 3185E/2017- SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 10, p. 1-2) e respectivo aviso de recebimento (pe\u00e7a 4, p. 1-2) , o \u00f3rg\u00e3o instaurador notificou o respons\u00e1vel acerca do n\u00e3o envio das presta\u00e7\u00f5es de contas, requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial. No Relat\u00f3rio de TCE 267/2017 - DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legar de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do PDDE/2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 1029/2017, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 19) , tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tAp\u00f3s serem emitidos o certificado de auditoria, o parecer do dirigente de controle interno e o pronunciamento ministerial (pe\u00e7as 20-22) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 25) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , conforme segue:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.1.\tCita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\tOcorr\u00eancia: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">39.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">22/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">30/10/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">26.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">33.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor atualizado at\u00e9 15/6/2018: R$ 235.487,90</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010, cujo prazo encerrou-se em 28/2/2011.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Crit\u00e9rios: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, art. 31 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 3, de 1\u00ba/4/2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 536/2017/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 12) e Relat\u00f3rio de TCE 267/2017 - DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.\tAudi\u00eancia:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ocorr\u00eancia: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos, pelo munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010, cujo prazo encerrou-se em 28/2/2011.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Crit\u00e9rios: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, art. 31 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 3, de 1\u00ba/4/2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 536/2017/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 12) e Relat\u00f3rio de TCE 267/2017 - DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tEm cumprimento ao Despacho do Exmo. Ministro Relator (pe\u00e7a 28) , foram efetuadas a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Of\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Data do of\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Data de Recebimento do Of\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Nome do Recebedor do Of\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Observa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Fim do Prazo para defesa</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">0984/2018-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 30) </p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/8/2018</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">1\u00ba/11/2018 (vide AR de pe\u00e7a 31) </p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Camilla Almeida Marques Santos</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no Sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 29) .</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">19/11/2018</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tTranscorrido o prazo regimental, o Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\".</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) '</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.\tA cita\u00e7\u00e3o do Sr. Domingos Marques dos Santos foi realizada por meio do Of\u00edcio 0984/2018-TCU/Secex-TCE, de 3/8/2018 (pe\u00e7a 30) , com ci\u00eancia em 1\u00ba/11/2018, conforme aviso de recebimento inserido \u00e0 pe\u00e7a 31. Em que pese o referido aviso de recebimento ter sido assinado por pessoa estranha aos autos, esse fato, por si s\u00f3, n\u00e3o invalida a notifica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel, uma vez que o art. 179, inciso II, do RI/TCU estabelece que as comunica\u00e7\u00f5es processuais far-se-\u00e3o mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.\tNo caso concreto, a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia foram encaminhadas ao endere\u00e7o constante da base de dados CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 29) , raz\u00e3o pela qual se considera correto o endere\u00e7o para onde foi enviado o of\u00edcio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.\tAinda que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o tenham sido apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.\tNo entanto, a justificativas apresentadas pelo respons\u00e1vel na fase interna (pe\u00e7a 6) n\u00e3o foram suficientes para afastar as irregularidades apontadas, uma vez que ele se limitou a afirmar que n\u00e3o tem acesso aos documentos concernentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do programa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu em 28/2/2011 e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 9/7/2018.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.\tTratando-se de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.\tDessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57/58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.1.\tConsiderar revel o Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n. 8.443/92.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.2.\tJulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'a', \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas do Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">39.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">22/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">30/10/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">26.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">33.000,00</p></td>\t<td><p class=\"#Tabela_-_Normal\">3/11/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.3.\tAplicar ao Sr. Domingos Marques dos Santos (CPF XXX.305.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.4.\tAutorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.5.\tAutorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando- lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.6.\tEncaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, nos termos do \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.7.\tEnviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O representante do MP/TCU (pe\u00e7a 35) , procurador Rodrigo Medeiros de Lima, concordou com a proposta da unidade instrutiva.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. REPASSE. FNDE. PDDE 2010. OMISS\u00c3O. IMPUGNA\u00c7\u00c3O TOTAL DE DESPESAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Domingos Marques dos Santos, ex-prefeito de Aurelino Leal/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Os recursos federais foram repassados em diversas parcelas ao longo de 2010, totalizando R$ 148.000,00[footnoteRef:2]. [2:  Pe\u00e7a 11.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Encerrado o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, 28/2/2011[footnoteRef:3], o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. [3:  Pe\u00e7a 5.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Instado a se justificar ou devolver os recursos repassados[footnoteRef:4], o Sr. Domingos Marques dos Santos n\u00e3o saneou as irregularidades apontadas, tampouco devolveu os recursos, e limitou-se a afirmar[footnoteRef:5] que n\u00e3o mais possu\u00eda acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do programa. [4:  Pe\u00e7a 10, p. 1-2.]  [5:  Pe\u00e7a 6.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O relat\u00f3rio do tomador de contas especial 267/2017[footnoteRef:6] apontou como motivo para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial e impugna\u00e7\u00e3o total das despesas, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, e atribuiu ao respons\u00e1vel o d\u00e9bito de R$ 148.000,00. [6:  Pe\u00e7a 18.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Diante dos elementos constantes na tomada de contas especial encaminhada, a Secex-TCE prop\u00f4s, em instru\u00e7\u00e3o preliminar[footnoteRef:7], a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do Sr. Domingos Marques dos Santos. [7:  Pe\u00e7a 25.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Devidamente notificado acerca da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia[footnoteRef:8], o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou defesa ou raz\u00f5es de justificativa, impondo consider\u00e1-lo revel. [8:  Pe\u00e7a 30 e 31.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Diante dos fatos apontados, a unidade instrutiva concluiu[footnoteRef:9] que as contas do respons\u00e1vel devem ser julgadas irregulares, atribuindo-lhe o d\u00e9bito apurado quando de sua cita\u00e7\u00e3o, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, em virtude de n\u00e3o ter transcorrido o prazo prescricional estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no que foi acompanhado pelo representante do MP/TCU, procurador Rodrigo Medeiros de Lima[footnoteRef:10]. [9:  Pe\u00e7as 32, 33 e 34.]  [10:  Pe\u00e7a 35.] </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Concordo com a an\u00e1lise empreendida pela Secex-TCE, \u00e0 qual anuiu o representante do MP/TCU, as quais adoto como fundamento para minhas raz\u00f5es de decidir. N\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que permitam comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no \u00e2mbito do PDDE 2010.</p><p class=\"#Normal\">Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de novembro de 2019.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689684", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689684", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58419149"}