{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2339491", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1404/2019 ATA 3/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1404", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de atos iniciais de aposentadoria emitidos no \u00e2mbito da Universidade Federal de Minas Gerais em favor dos Srs. Alda Batista, Aleixina Maria Lopes Andalecio e Alfredo Ventura dos Anjos,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegais os atos de concess\u00e3o de interesse dos Srs. Alda Batista (XXX.478.806-XX) , Aleixina Maria Lopes Andalecio (XXX.437.886-XX) e Alfredo Ventura dos Anjos (XXX.899.726-XX) , negando-lhes os correspondentes registros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Universidade Federal de Minas Gerais que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. fa\u00e7a cessar, imediatamente, a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que os interessados tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. no prazo de 30 (trinta) dias, mediante a instaura\u00e7\u00e3o do processo administrativo cab\u00edvel, proceda ao ressarcimento dos valores recebidos indevidamente pelos interessados no per\u00edodo entre a revoga\u00e7\u00e3o da tutela antecipada que assegurou a percep\u00e7\u00e3o da rubrica judicial e a efetiva exclus\u00e3o da parcela, conforme disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 46 da Lei 8.112/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. oriente o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado no sentido de que poder\u00e3o ser editados novos atos de aposentadoria em favor dos interessados, desde que escoimados das irregularidades verificadas nos presentes autos, os quais dever\u00e3o ser submetidos a novo julgamento por esta Corte de Contas, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. monitore o cumprimento das medidas indicadas no subitem 9.2 acima.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos iniciais de aposentadoria emitidos no \u00e2mbito da Universidade Federal de Minas Gerais para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/02/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Alda Batista (XXX.478.806-XX); Aleixina Maria Lopes Andalecio (XXX.437.886-XX); Alfredo Ventura dos Anjos (XXX.899.726-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03082520105\" target=\"_blank\">030.825/2010-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\u201c</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se do exame de atos de concess\u00e3o de aposentadoria de servidores da Universidade Federal de Minas Gerais, atos esses submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , na forma dos arts. 2o e 4o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tConstam deste processo os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos servidores Alda Batista (CPF: XXX.478.806-XX) , Aleixina Maria Lopes Andalecio (CPF: XXX.437.886-XX) e Alfredo Ventura dos Anjos (CPF: XXX.899.726-XX) .</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Aposentadoria da servidora Alda Batista (CPF: XXX.478.806-XX) </i></b></p><p><i>3.\tA servidora Alda Batista se aposentou voluntariamente em 30/3/2009, com proventos integrais e paridade de vencimentos com os servidores ativos, com amparo no art. 3\u00ba da EC 47/2005.</i></p><p><i>4.\tConsta do ato de concess\u00e3o disponibilizado no Sisac, bem como da ficha financeira extra\u00edda do Siape (pe\u00e7a 17) , o pagamento de rubrica decorrente de provimento judicial, no valor de R$ 532,08, alusiva \u00e0 revis\u00e3o do enquadramento dos servidores prevista no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, calculada de modo impr\u00f3prio e isenta de absor\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, contrariando entendimento firmado nesta Corte de Contas, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4428/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4428/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 1.708/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, ambos de relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>5.\tConsiderando a irregularidade acima referida, esta Unidade T\u00e9cnica oportunizou a oitiva da interessada (pe\u00e7as 5 e 8) , vindo aos autos sua manifesta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0s pe\u00e7as 14 e 15.</i></p><p><i>RESPOSTA \u00c0 OITIVA</i></p><p><i>6.\tEm sua resposta \u00e0 oitiva a interessada n\u00e3o apresentou elementos aptos a afastar a irregularidade apontada. Em seu arrazoado, a servidora argumentou no sentido de haver decorrido o prazo decadencial de 5 anos, consoante o disposto no art. 54 da Lei 9.784/1999.</i></p><p><i>An\u00e1lise do argumento apresentado em resposta \u00e0 oitiva</i></p><p><i>7.\tAcerca da decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, impende mencionar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa, em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999, aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consoante entabulado no MS 24.859, verbis:</i></p><p><i>\u2018EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</i></p><p><i>I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </i></p><p><i>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99. </i></p><p><i>III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </i></p><p><i>IV. \u2013 MS indeferido.\u2019</i></p><p><i>8.\tAinda com essa mesma orienta\u00e7\u00e3o, cabe transcrever manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Marco Aur\u00e9lio, ao apreciar o MS 27.966:</i></p><p><i>\u2018Quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria, vale dizer, fica afastado quando se faz em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, iniludivelmente tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o - precedentes: Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, relatados pelo Ministro Eros Grau, com ac\u00f3rd\u00e3os publicados no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de abril de 2005 - os concernentes aos dois primeiros - e 6 de maio de 2005, respectivamente.\u2019</i></p><p><i>9.\tNesse mesmo sentir, este Tribunal editou a S\u00famula 278, que traz:</i></p><p><i>\u2018Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente. \u2019</i></p><p><i>10.\tDesse modo, descabe invocar referido dispositivo legal quando a quest\u00e3o versar acerca da aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e regulados, integral ou subsidiariamente, por lei espec\u00edfica, no caso a Lei 8.443/1992, v.g., os seguintes julgados do STF: MS 25.440, MS 25.256, MS 25.192, MS 24.997 e MS 25.090.</i></p><p><i>11.\tEm vista disso, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i> o ato de concess\u00e3o em comento, negando-lhe registro.</i></p><p><b><i>Aposentadoria do servidor Alfredo Ventura dos Anjos (CPF: XXX.899.726-XX) </i></b></p><p><i>12.\tO servidor Alfredo Ventura dos Anjos se aposentou voluntariamente em 20/5/2008, com proventos integrais e paridade de vencimentos com os servidores ativos, com amparo no art. 3\u00ba da EC 47/2005.</i></p><p><i>13.\tConsta do ato de concess\u00e3o disponibilizado no Sisac, bem como da ficha financeira extra\u00edda do Siape (pe\u00e7a 17) , o pagamento de rubrica decorrente de provimento judicial, no valor de R$ 589,89, alusiva \u00e0 revis\u00e3o do enquadramento dos servidores prevista no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, calculada de modo impr\u00f3prio e isenta de absor\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, contrariando entendimento firmado nesta Corte de Contas, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4428/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4428/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 1.708/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, ambos de relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>14.\tConsiderando a irregularidade acima referida, esta Unidade T\u00e9cnica oportunizou a oitiva do servidor (pe\u00e7as 6 e 9) , vindo aos autos suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 16) .</i></p><p><i>RESPOSTA \u00c0 OITIVA</i></p><p><i>15.\tEm sua manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7a 16) , o servidor: pleiteou a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela impugnada; pontuou quanto ao transcurso do prazo decadencial previsto na Lei 9.784/1999; e ponderou quanto \u00e0 incid\u00eancia da s\u00famulas 106 do TCU e 34 da AGU.</i></p><p><i>An\u00e1lise dos argumentos apresentados em resposta \u00e0 oitiva</i></p><p><i>16.\tAcerca da decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, aplicam-se as considera\u00e7\u00f5es tecidas nos itens 7 a 10 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>17.\tQuanto aos demais argumentos, registre-se que a manuten\u00e7\u00e3o da parcela impugnada n\u00e3o encontra amparo na jurisprud\u00eancia desta Corte, conforme j\u00e1 demonstrado no corpo desta instru\u00e7\u00e3o (item 4) , e, em homenagem ao princ\u00edpio da boa-f\u00e9, o TCU dispensa o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, consoante o disposto no enunciado 106 da s\u00famula de jurisprud\u00eancia desta Corte.</i></p><p><i>18.\tDesse modo, verifica-se que os argumentos apresentados pelo servidor n\u00e3o afastam a irregularidade apontada, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i> o ato de concess\u00e3o em exame, negando-lhe registro.</i></p><p><b><i>Aposentadoria da servidora Aleixina Maria Lopes Andalecio (CPF: XXX.437.886-XX) </i></b></p><p><i>19.\tA servidora Aleixina Maria Lopes Andalecio se aposentou voluntariamente em 2/2/2010, com proventos integrais e paridade de vencimentos com os servidores ativos, com amparo no art. 3\u00ba da EC 47/2005.</i></p><p><i>20.\tConsta do ato de concess\u00e3o disponibilizado no Sisac, bem como da ficha financeira extra\u00edda do Siape (pe\u00e7a 17) , a inclus\u00e3o de rubrica decorrente de provimento judicial, no valor de R$ 1.166,51, alusiva ao pagamento da GAE, em desacordo com a Jurisprud\u00eancia desta Corte, balizada pela S\u00famula 276, no sentido da ilegalidade do pagamento de vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior que n\u00e3o foram expressamente recepcionadas pela estrutura remunerat\u00f3ria atual. Cumpre transcrever, por oportuno, o teor da referida S\u00famula 276, in verbis: \u201c As vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior n\u00e3o se incorporam \u00e0 atual, exceto quando expressamente consignadas em lei superveniente. \u201d</i></p><p><i>21.\tConsiderando a irregularidade acima referida, esta Unidade T\u00e9cnica oportunizou a oitiva da interessada (pe\u00e7as 7 e 10) , vindo aos autos suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 12) .</i></p><p><i>RESPOSTA \u00c0 OITIVA</i></p><p><i>22.\tEm sua manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7a 12) , a servidora: alegou haver transcorrido o prazo decadencial previsto na Lei 9.784/1999; argumentou no sentido de serem observados os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da irredutibilidade de vencimentos; e pleiteou a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela impugnada.</i></p><p><i>An\u00e1lise dos argumentos apresentados em resposta \u00e0 oitiva</i></p><p><i>23.\tAcerca da decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, aplicam-se as considera\u00e7\u00f5es tecidas nos itens 7 a 10 desta instru\u00e7\u00e3o. No tocante \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da parcela impugnada, conforme j\u00e1 demonstrado no item 20, \u00e9 ilegal o pagamento de vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior que n\u00e3o foram expressamente recepcionadas pela estrutura remunerat\u00f3ria atual.</i></p><p><i>24.\tQuanto aos argumentos alusivos \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica e \u00e0 irredutibilidade de vencimentos, cumpre reportar que o entendimento desta Corte est\u00e1 firmado no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, uma vez que a aposentadoria \u00e9 ato complexo que somente se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s o registro determinado pelo TCU, ademais, a redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando esses proventos est\u00e3o em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos. (Precedentes: Ac\u00f3rd\u00e3os 12627/2018 e 11569/2018, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, e de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) </i></p><p><i>25.\tDesse modo, verifica-se que os argumentos apresentados pela servidora n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de elidir a irregularidade apontada, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i> o ato de concess\u00e3o em exame, negando-lhe registro.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>26.\tPor tudo que foi apresentado, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegais</i></b><i>, negando-lhes registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria inclu\u00eddos neste processo.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>27.\tAnte o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262 do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>27.1\tconsiderar </i><b><i>ilegais</i></b><i>, negando-lhes registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos servidores Alda Batista (CPF: XXX.478.806-XX) , Aleixina Maria Lopes Andalecio (CPF: XXX.437.886-XX) e Alfredo Ventura dos Anjos (CPF: XXX.899.726-XX) ;</i></p><p><i>27.1.1\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>27.1.2\tdeterminar \u00e0 Universidade Federal de Minas Gerais que:</i></p><p><i>\ta) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos de aposentadoria considerados ilegais, no prazo de 15 (quinze) dias, prazo esse contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\tb) comunique aos benefici\u00e1rios dos atos de aposentadoria apreciados pela ilegalidade acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>\tc) emita, no prazo de 30 (trinta) dias, novos atos de concess\u00e3o, escoimados das irregularidades apontadas, consoante o disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 262 do Regimento Interno do TCU, disponibilizando o referido ato no e-Pessoal para aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte; e</i></p><p><i>\td) encaminhe ao TCU o comprovante de que os interessados tomaram ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\u201d</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PERCEP\u00c7\u00c3O DE RUBRICAS JUDICIAIS REFERENTES \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE ENQUADRAMENTO DE QUE TRATA O ART. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, DO DECRETO 95.689/1988 E GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADE EXECUTIVA - GAE INSTITU\u00cdDA PELA LEI DELEGADA 13/1992. SUPERVENI\u00caNCIA DE PLANOS DE CARREIRA QUE ENSEJARAM A ABSOR\u00c7\u00c3O DA DIFEREN\u00c7A DE ENQUADRAMENTO E A EXTIN\u00c7\u00c3O DA GAE. REFORMA DA DECIS\u00c3O QUE EMBASOU A IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA RUBRICA JUDICIAL. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O DA COISA JULGADA. ATOS ILEGAIS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">Em julgamento, atos iniciais de aposentadoria emitidos no \u00e2mbito da Universidade Federal de Minas Gerais em favor de Alda Batista, Aleixina Maria Lopes Andalecio e Alfredo Ventura dos Anjos, todos inativados voluntariamente com proventos integrais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">2.\tComo os atos ora submetidos a julgamento j\u00e1 tinham sido encaminhados ao Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos, a unidade t\u00e9cnica desta Corte de Contas promoveu a oitiva dos interessados (pe\u00e7as 5 a 7) , a fim de que fossem prestados esclarecimentos relativamente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de rubricas judiciais alusivas \u00e0 revis\u00e3o de enquadramento de que cuida o art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, constante dos atos de Alda Batista e Alfredo Ventura dos Anjos, e ao pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva \u2013 GAE, constante do ato de Aleixina Maria Lopes Andalecio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">3.\tEm resposta, os interessados apresentaram defesa acostadas \u00e0s pe\u00e7as 11 a 16, sustentando, em s\u00edntese: a ocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa; a viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica; a ocorr\u00eancia de coisa julgada; e a viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">4.\tA unidade t\u00e9cnica, analisando a documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos e as defesas apresentadas, concluiu pela ilegalidade de todos os atos ora submetidos a julgamento, pelos seguintes fundamentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\ti) o pagamento de rubrica decorrente de provimento judicial, alusiva \u00e0 revis\u00e3o do enquadramento dos servidores prevista no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, foi calculada de modo impr\u00f3prio, pois se encontra isenta de absor\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, contrariando entendimento firmado nesta Corte de Contas, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4428/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4428/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 1.708/2015-1\u00aa C\u00e2mara, ambos de minha relatoria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\tii) a inclus\u00e3o de rubrica decorrente de provimento judicial, alusiva ao pagamento da GAE, encontra-se em desacordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte, balizada pela S\u00famula 276, no sentido da ilegalidade do pagamento de vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior que n\u00e3o foram expressamente recepcionadas pela estrutura remunerat\u00f3ria atual;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\tiii) inexist\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia administrativa, inocorr\u00eancia da coisa julgada e aus\u00eancia de ofensa aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da irredutibilidade de vencimentos, pelas raz\u00f5es expostas em sua manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">6. \tDa an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o e das defesas constantes dos presentes autos, entendo ser correta a conclus\u00e3o a que chegou a unidade t\u00e9cnica, sen\u00e3o vejamos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">7.\tEm 1987, quando se encontravam regidos pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas \u2013 CLT, os interessados foram enquadrados no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos \u2013 PUCRCE, institu\u00eddo pela Lei 7.596/1987 e regulamentado pelo Decreto 94.664/1987.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">8.\tEm virtude do enquadramento e por se encontrarem percebendo sal\u00e1rios acima da tabela de vencimentos estabelecida pelo novo plano, os interessados foram inseridos no novo plano de carreira e passaram a perceber a parcela denominada Vantagem Pessoal Nominalmente Identific\u00e1vel - VPNI, que se referia \u00e0 diferen\u00e7a entre o sal\u00e1rio percebido e o novo vencimento estabelecido em fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do plano de carreira, conforme disposto no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, <b>verbis</b>:</p><p><i>\u201cArt. 5\u00b0. Cessa, a partir de 1\u00b0 de janeiro de 1988, o pagamento de qualquer remunera\u00e7\u00e3o ou vantagem que vinham sendo percebidas em conformidade com o Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, institu\u00eddo na conformidade da Lei n\u00b0 5.645, de 10 de dezembro de 1970, alcan\u00e7ado pelo disposto no art. 3\u00b0 e seguintes da Lei n\u00b0 7.596, de 10 de abril de 1987.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0. Publicado o ato de reclassifica\u00e7\u00e3o dos servidores a que se refere este artigo, as respectivas institui\u00e7\u00f5es de ensino proceder\u00e3o ao encontro de contas entre a remunera\u00e7\u00e3o efetivamente paga e a que passaram a fazer jus, no per\u00edodo compreendido entre 1\u00b0 de abril de 1987 e a data de publica\u00e7\u00e3o do mesmo ato.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0. Na hip\u00f3tese de a remunera\u00e7\u00e3o referente \u00e0 categoria funcional e n\u00edvel, considerada para efeito de enquadramento, ser superior \u00e0 resultante da reclassifica\u00e7\u00e3o do servidor no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos, ser-lhe-\u00e1 assegurada diferen\u00e7a individual, como vantagem pessoal nominalmente identific\u00e1vel.\u201d</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.\tTem-se, assim, que a VPNI de que cuida o art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988 foi institu\u00edda de modo a evitar o decesso remunerat\u00f3rio dos servidores, estabelecendo, de outro lado, o art. 5\u00ba do Decreto-lei 2.280/1985 que s\u00f3 incidem sobre aquela vantagem os reajustamentos gerais de vencimentos e sal\u00e1rios, excluindo-a, portanto, da base de c\u00e1lculo de gratifica\u00e7\u00f5es ou demais vantagens que os servidores venham a fazer jus. Confira-se a letra do referido dispositivo:</p><p><i>\u201cArt 5\u00ba. - Na hip\u00f3tese de os servidores de que trata este Decreto-lei estarem percebendo remunera\u00e7\u00e3o superior \u00e0 resultante da classifica\u00e7\u00e3o, observado o disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 3\u00ba, ser-lhes-\u00e3o asseguradas diferen\u00e7as individuais, como vantagem pessoal nominalmente identific\u00e1vel, em que incidir\u00e3o os reajustamentos gerais de vencimentos e sal\u00e1rios. (Vide Decreto-lei n\u00ba 2.310, de 1986) </i></p><p><i>1\u00ba - As gratifica\u00e7\u00f5es e demais vantagens a que os servidores venham a fazer jus em decorr\u00eancia da classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o calculadas nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente.</i></p><p><i>2\u00ba - As diferen\u00e7as individuais de que trata este artigo ser\u00e3o reduzidas sempre que os servidores, por qualquer motivo, mudarem de refer\u00eancia ou de categoria funcional.\u201d</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">10.\tNo caso concreto, a decis\u00e3o judicial que embasou a percep\u00e7\u00e3o da parcela alusiva \u00e0 diferen\u00e7a individual de enquadramento, prevista no art. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988, invocando a decad\u00eancia administrativa e o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, determinou \u00e0 UFMG, em se de tutela antecipada, <i>\u201c (...) que n\u00e3o promova o acerto financeiro informado no OF-CIRCULAR DAP/UFMG N\u00ba 0030/2006, no valor das Vantagens Pessoais dos substitu\u00eddos. Caso tal acertamento j\u00e1 tenha ocorrido, que restabele\u00e7a o valor original, em 30 dias, at\u00e9 ulterior decis\u00e3o deste ju\u00edzo\u201d </i> (pe\u00e7a 2, p. 12) <i>.</i></p><p class=\"header_0\">11.\tOra, \u00e9 certo que tal decis\u00e3o, ainda que admitindo o erro da universidade no c\u00e1lculo da vantagem, impedia, em respeito ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa e em observ\u00e2ncia \u00e0 decad\u00eancia administrativa, sua imediata supress\u00e3o.</p><p class=\"header_0\">12.\tContudo, em momento algum a parcela teve sua natureza transmudada. Em momento algum o Poder Judici\u00e1rio estabeleceu que a \u201c<i>diferen\u00e7a de enquadramento</i>\u201d \u2013 institu\u00edda com o objetivo espec\u00edfico de evitar o decesso remunerat\u00f3rio dos servidores com a implanta\u00e7\u00e3o do Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos (PUCRCE) , conforme disposto nos arts. 5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, do Decreto 95.689/1988 e 3\u00ba da Lei 7.995/1990 \u2013 teria se tornado vantagem de car\u00e1ter perp\u00e9tuo, indene de modifica\u00e7\u00e3o ao longo do tempo mesmo em face do advento de novas estruturas remunerat\u00f3rias. </p><p class=\"header_0\">13.\tDiferentemente disso, apenas foi decidido que, em nome da estabilidade de vencimentos, a parcela n\u00e3o poderia ser subitamente retirada dos proventos dos benefici\u00e1rios.</p><p class=\"header_0\">14.\tPosto isso, e enfatizando que o excedente remunerat\u00f3rio pago pela UFPR a seus servidores jamais perdeu seu car\u00e1ter original de vencimento/provento e Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva, observo que a Lei 10.302/2001, que estipulou nova estrutura remunerat\u00f3ria para os cargos t\u00e9cnico-administrativos das institui\u00e7\u00f5es federais de ensino (caso de todos os seus benefici\u00e1rios arrolados nestes autos) , expressamente disp\u00f4s:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u201c<i>Art. 1o Os vencimentos dos cargos e empregos dos servidores t\u00e9cnico-administrativos e t\u00e9cnico-mar\u00edtimos ativos e inativos e dos pensionistas das institui\u00e7\u00f5es federais de ensino vinculadas ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, de que trata a Lei no 7.596, de 10 de abril de 1987, ressalvados os de professor de 3o grau, de professor de 1o e 2o graus e dos integrantes da \u00e1rea jur\u00eddica abrangidos pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.229-43, de 6 de setembro de 2001, passam a ser os constantes do Anexo a esta Lei, a partir de 1o de janeiro de 2002.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 2o O estabelecido no art. 1o aplica-se tamb\u00e9m aos cargos redistribu\u00eddos para as institui\u00e7\u00f5es federais de ensino, bem como aos empregos, n\u00e3o enquadrados no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos - PUCRCE, at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Lei.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1\u00ba Ficam enquadrados no PUCRCE, a partir de 1o de janeiro de 2002, os servidores ocupantes de cargos efetivos de que trata o </i><b><i>caput</i></b><i>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 2\u00ba O enquadramento observar\u00e1 as normas pertinentes ao PUCRCE.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 3\u00ba A diferen\u00e7a que se verificar entre a remunera\u00e7\u00e3o percebida e aquela a que os servidores passarem a fazer jus ap\u00f3s o enquadramento ser\u00e1 assegurada como vantagem pessoal nominalmente identificada, a ser absorvida por ocasi\u00e3o do desenvolvimento no cargo.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 4\u00ba A vantagem pessoal de que trata o \u00a7 3\u00ba estar\u00e1 sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 3\u00ba Sobre os vencimentos referidos no art. 1\u00ba incidir\u00e3o os reajustes concedidos a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais a partir de 1\u00ba de janeiro de 2002, inclusive.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>............................................................................................................................................</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 6\u00ba N\u00e3o \u00e9 devida aos servidores alcan\u00e7ados por esta Lei a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva de que trata a Lei Delegada no 13, de 27 de agosto de 1992</i>.\u201d </p><p class=\"header_0\">15.\tOra, se essa Lei extinguiu a GAE e concedeu expressivo aumento de valor, a t\u00edtulo de reestrutura\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria, para o vencimento b\u00e1sico dos cargos t\u00e9cnico-administrativos da institui\u00e7\u00e3o, pelo menos desde sua edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais subsistia nenhum fundamento jur\u00eddico ou l\u00f3gico para a manuten\u00e7\u00e3o \u2013 na composi\u00e7\u00e3o dos novos vencimentos/proventos \u2013 de parcelas compensat\u00f3rias referentes, precisamente, a diferen\u00e7as de GAE e vencimento b\u00e1sico havidas no long\u00ednquo ano de 1988. A \u00fanica possibilidade de conserva\u00e7\u00e3o em destacado das parcelas seria na hip\u00f3tese de eventual redu\u00e7\u00e3o salarial, o que, ainda assim, faria incidir, na esp\u00e9cie, o comando expresso no \u00a7 3\u00ba de seu art. 2\u00ba.</p><p class=\"header_0\">16.\tLembro que, em nosso ordenamento jur\u00eddico, n\u00e3o existe direito adquirido a regime de vencimentos, como reiteradamente tem afirmado o Supremo Tribunal Federal:</p><p class=\"header_0\">\u201c<i>\u00c9 firme a jurisprud\u00eancia do STF no sentido de que a garantia do direito adquirido n\u00e3o impede a modifica\u00e7\u00e3o para o futuro do regime de vencimentos do servidor p\u00fablico. Assim, e desde que n\u00e3o implique diminui\u00e7\u00e3o no </i><b><i>quantum</i></b><i> percebido pelo servidor, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel a modifica\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de c\u00e1lculo de sua remunera\u00e7\u00e3o.</i>\u201d (RE 241.884/ES, Relator Ministro Sep\u00falveda Pertence, DJ de 12/9/2003.) </p><p class=\"header_0\">17.\tAssim situada a mat\u00e9ria, observo que os proventos dos benefici\u00e1rios sofreram expressiva majora\u00e7\u00e3o, sempre em decorr\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias.</p><p class=\"header_0\">18.\tLogo, por qualquer perspectiva que se avalie os rendimentos dos interessados, \u00e9 certo que sofreram acr\u00e9scimo em muito superior \u00e0 perda remunerat\u00f3ria havida com a implanta\u00e7\u00e3o do PUCRCE, de modo que as respectivas parcelas compensat\u00f3rias h\u00e1 muito foram incorporadas aos seus proventos ordin\u00e1rios, sendo antijur\u00eddico seu pagamento tamb\u00e9m de forma destacada.</p><p class=\"header_0\">19.\tRessalte-se, ademais, que a A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2006.38.00.039870-0 teve o pedido nela formulado julgado improcedente no m\u00e9rito, decis\u00e3o esta mantida pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, em ac\u00f3rd\u00e3o publicado em 6/11/2018, assim ementado:</p><p class=\"par\u00e1grafo\"><i>\u201cADMINISTRATIVO. CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SERVIDOR P\u00daBLICO. ATO DE APOSENTADORIA. ILEGALIDADE RECONHECIDA PELO TCU. DECAD\u00caNCIA. PODER DE AUTOTUTELA. INOCORR\u00caNCIA. GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADE EXECUTIVA \u2013 GAE. INCID\u00caNCIA SOBRE A VPNI. ILEGALIDADE. RECONHECIMENTO PELO TCU NO EXERC\u00cdCIO DE SUA COMPET\u00caNCIA CONSTITUCIONAL. AUS\u00caNCIA DE DIREITO ADQUIRIDO E DE VIOLA\u00c7\u00c3O AO CONTRADIT\u00d3RIO E \u00c0 AMPLA DEFESA. </i></p><p class=\"ementa\"><i> A Corte Especial do STJ, nos autos do MS 17406/DF, ao interpretar o momento em que se daria a aposentadoria e considerando que esta somente se aperfei\u00e7oa com a manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o concedente em conjunto com a aprova\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, estabeleceu que o c\u00f4mputo prescricional do ato complexo de aposentadoria somente pode ter in\u00edcio a partir da homologa\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, de modo que, enquanto n\u00e3o realizado o registro da aposentadoria dos associados da parte autora pelo TCU, n\u00e3o teve in\u00edcio o transcurso do prazo decadencial para que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica reveja os atos concess\u00f3rios de seus benef\u00edcios, no exerc\u00edcio do poder de autotutela, uma vez que tais atos ainda n\u00e3o ganharam efic\u00e1cia no mundo jur\u00eddico.</i></p><p class=\"ementa\"><i> Devido \u00e0 complexidade do ato de aposentadoria, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido dos autores aos benef\u00edcios percebidos enquanto n\u00e3o realizados os correspondentes registros pelo Tribunal de Contas, no exerc\u00edcio do controle externo que lhe compete, com fulcro no art. 71, III, da CF/88, de modo a examinar a legalidade do ato.</i></p><p class=\"ementa\"><i> Hip\u00f3tese em que o TCU concluiu pela inadequa\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia da GAE sobre a VPNI, tendo em vista que o art. 5\u00ba do Decreto-lei n. 2.280/85 prev\u00ea que s\u00f3 incidem sobre aquela \u00faltima os reajustamentos gerais de vencimentos e sal\u00e1rios, nada dispondo a respeito do c\u00e1lculo de gratifica\u00e7\u00f5es, de modo que inadequado seria exigir-se um pr\u00e9vio procedimento administrativo para a supress\u00e3o da rubrica quando foi esta considerada ilegal por ocasi\u00e3o do retromencionado controle, isso porque n\u00e3o se pode pretender qualquer exerc\u00edcio de direito de defesa contra atos julgados ilegais pelo Tribunal de Contas, no exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional, em rela\u00e7\u00e3o aos quais n\u00e3o se pode entender que direitos foram originados, muito menos adquiridos.</i></p><p class=\"ementa\"><i> A orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e a desta Corte Regional firmaram-se no sentido de que, por ser calculada, exclusivamente, sobre o vencimento b\u00e1sico do servidor, a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva \u2013 GAE, institu\u00edda pela Lei Delegada n. 13/92, n\u00e3o deve incidir sobre a parcela denominada Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada \u2013 VPNI.</i></p><p class=\"ementa\"><i> Apela\u00e7\u00e3o desprovida.\u201d</i></p><p class=\"header_0\">20.\tDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 mais amparo para a percep\u00e7\u00e3o da rubrica judicial que vem sendo paga aos interessados Alda Batista e Alfredo Ventura dos Anjos.</p><p class=\"header_0\">21.\tPor fim, no tocante ao ato de interesse de Aleixina Maria Lopes Andalecio, verifico que desde a edi\u00e7\u00e3o da Lei 10.302/2001, que estipulou nova estrutura remunerat\u00f3ria para os cargos t\u00e9cnico-administrativos das institui\u00e7\u00f5es federais de ensino (caso de todos os seus benefici\u00e1rios arrolados nestes autos) , n\u00e3o \u00e9 mais devida aos servidores alcan\u00e7ados pela referida lei a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva de que trata a Lei Delegada no 13, de 27 de agosto de 1992, conforme estipulado em seu art. 6\u00ba.</p><p class=\"header_0\">22.\tAssim sendo, relativamente \u00e0 rubrica judicial percebida pela referida interessada, tem incid\u00eancia o Enunciado de S\u00famula 276, deste Tribunal de Contas, o qual possui o seguinte entendimento:</p><p class=\"ementa\">\u201c<i>As vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior n\u00e3o se incorporam \u00e0 atual, exceto quando expressamente consignadas em lei superveniente.</i>\u201d</p><p class=\"header_0\">23. \tEm consequ\u00eancia, sem preju\u00edzo de acolher as manifesta\u00e7\u00f5es constantes dos autos relativamente \u00e0s defesas apresentadas pelos interessados, deve ser endere\u00e7ada determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado para que retire, de imediato, a rubrica judicial dos proventos dos interessados.</p><p class=\"header_0\">24.\tDeixo, ainda, de aplicar o disposto no Enunciado de S\u00famula 106 deste Tribunal, haja vista o determinado no \u00a7 3\u00ba do art. 46 da Lei 8.112/1990, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p class=\"ementa\"><i>\u201cArt. 46. As reposi\u00e7\u00f5es e indeniza\u00e7\u00f5es ao er\u00e1rio, atualizadas at\u00e9 30 de junho de 1994, ser\u00e3o previamente comunicadas ao servidor ativo, aposentado ou ao pensionista, para pagamento, no prazo m\u00e1ximo de trinta dias, podendo ser parceladas, a pedido do interessado. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45, de 4.9.2001) </i></p><p class=\"ementa\"><i>\u00a7 1\u00ba. O valor de cada parcela n\u00e3o poder\u00e1 ser inferior ao correspondente a dez por cento da remunera\u00e7\u00e3o, provento ou pens\u00e3o. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45, de 4.9.2001) </i></p><p class=\"ementa\"><i>\u00a7 2\u00ba. Quando o pagamento indevido houver ocorrido no m\u00eas anterior ao do processamento da folha, a reposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita imediatamente, em uma \u00fanica parcela. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45, de 4.9.2001) </i></p><p class=\"ementa\"><i>\u00a7 3\u00ba. Na hip\u00f3tese de valores recebidos em decorr\u00eancia de cumprimento a decis\u00e3o liminar, a tutela antecipada ou a senten\u00e7a que venha a ser revogada ou rescindida, ser\u00e3o eles atualizados at\u00e9 a data da reposi\u00e7\u00e3o.\u201d</i></p><p class=\"header_0\">\tAnte o exposto, acolhendo a proposta da unidade t\u00e9cnica e do \u00f3rg\u00e3o ministerial, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652860", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652860", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "45205851"}