{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2371479", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 14125/2019 ATA 43/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14125", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "43/2019", "ACORDAO": "Ac\u00f3rd\u00e3o: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pens\u00e3o civil; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 4, relativo \u00e0 pens\u00e3o civil deixada em favor de John Kledson Santos Melo, Regilane Sheyla Melo dos Santos e Regina L\u00facia Santos Melo, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente, de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique aos interessados o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. emita novo ato pensional em nome da Sr.\u00aa Regina L\u00facia Santos Melo, livre de irregularidades, disponibilizando-o no e-Pessoal, para oportuna delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal;\t</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. alerte os interessados no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. observe os termos da IN 78/2018; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 <i>supra</i>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal. Pens\u00e3o Civil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/11/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Alagoas.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: John Kledson Santos Melo, CPF XXX.558.484-XX, Regilane Sheyla Melo dos Santos, CPF XXX.831914-XX e Regina L\u00facia Santos Melo, CPF XXX.604.404-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01882520192\" target=\"_blank\">018.825/2019-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "h1/><h1>RELAT\u00d3RIO </h1><p>Os presentes autos cuidam de uma pens\u00e3o civil institu\u00edda por Jo\u00e3o Caitano de Melo, em favor de John Kledson Santos Melo, Regilane Sheyla Melo dos Santos e Regina L\u00facia Santos Melo (pe\u00e7a 4) , na condi\u00e7\u00e3o de filhos (j\u00e1 exclu\u00eddos) , e vi\u00fava, nessa ordem, cujo ato foi disponibilizado ao Tribunal por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da IN 78/2018, com parecer do Controle Interno pela legalidade.  </p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos jur\u00eddicos do benef\u00edcio pensional, bem como os elementos informativos constante dos autos, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 6, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma: </p><p>\t</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>3.\tO instituidor teve ato de pens\u00e3o civil julgado ilegal em raz\u00e3o da inclus\u00e3o de parcela judicial referente a planos econ\u00f4micos (26.05%) (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4646/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4646/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo, relativo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/694220130\" target=\"_blank\">Processo 006.942/2013-0</a>) .</p><p>4. No mesmo processo, em grau de acompanhamento de delibera\u00e7\u00e3o, a 1\u00aa C\u00e2mara exarou o Ac\u00f3rd\u00e3o 15614/2018, da lavra do Ministro Bruno Dantas, com as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p> <i> (...) </i></p><p><i>1.7. Determinar, com fulcro no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Universidade Federal de Alagoas que regularize os valores pagos \u00e0 pensionista Regina Lucia Santos Melo (XXX.604.404-XX) , de forma a considerar, como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o, a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do instituidor, Jo\u00e3o Caitano de Melo (XXX.213.304-XX) , no valor de R$ 945,68, a ser reajustada com base nos \u00edndices anuais de reajustes dos benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social. </i></p><p><i>1.8. Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que priorize a an\u00e1lise do novo ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, n\u00famero de controle 10789600-05-2017-000016-6, institu\u00edda por Jo\u00e3o Caitano de Melo (XXX.213.304-XX) , em favor de Regina Lucia Santos Melo (035.604.404- 16) .</i></p><p>5. \tExamina-se aqui o ato e-Pessoal encaminhado para substitui\u00e7\u00e3o do ato Sisac considerado ilegal naqueles autos.</p><p>6. \tOcorre que, a despeito da determina\u00e7\u00e3o contida no item 1.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15614/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15614/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o valor atual da pens\u00e3o est\u00e1 sendo pago a maior.</p><p>7. \tA base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil \u00e9 a ficha financeira contida no campo VII do ato e-Pessoal em exame (p. 2) , da qual consta a vantagem Dif. Prov. Art. 192, II, da Lei 8.112/1990. O Gestor de Pessoal concedeu ao inativo instituidor do benef\u00edcio tal vantagem com base no documento anexo ao ato concess\u00f3rio, de cujo teor se extraiu o seguinte excerto: '5 - Uma vez que a aposentadoria do requerente ser\u00e1 por invalidez com proventos integrais, em virtude de tratar-se de doen\u00e7a especificada em lei, levar\u00e1 a vantagem do art. 192, item II da Lei n\u00ba 8.112/90 e Parecer n\u00ba 141/91-DRH/SAF, ou seja, aposentar-se-\u00e1 com a diferen\u00e7a entre a Classe A, Padr\u00e3o I, e a Classe B, Padr\u00e3o I, com base na Lei n\u00ba 8.460/92 e Parecer n\u00ba 499/92-DRH/SAF' (p. 7-9) .</p><p>8. \tN\u00e3o h\u00e1 embasamento legal para a concess\u00e3o da vantagem do art. 192, II, da Lei 8.112/1990 a servidor aposentado por invalidez permanente, mesmo que com proventos integrais. A vantagem \u00e9 devida a servidor que satisfa\u00e7a os requisitos para aposentadoria volunt\u00e1ria integral, o que n\u00e3o era o caso do instituidor do presente benef\u00edcio. Eis o texto do respectivo dispositivo legal:</p><p>'Art. 192. O servidor que contar tempo de servi\u00e7o para aposentadoria com provento integral ser\u00e1 aposentado:</p><p> (...) </p><p>II - quando ocupante da \u00faltima classe da carreira, com a remunera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o correspondente, acrescida da diferen\u00e7a entre esse e o padr\u00e3o da classe imediatamente anterior'. </p><p>9. \tRegistre-se que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas de que o fato de o servidor perceber proventos integrais, em vista do tipo de mol\u00e9stia que o acometeu, n\u00e3o lhe assegura a percep\u00e7\u00e3o da vantagem do art. 192 da Lei 8.112/1990, caso n\u00e3o possua tempo de servi\u00e7o para se aposentar com proventos integrais, requisito imprescind\u00edvel desse dispositivo legal. Essa \u00e9 a linha adotada nos seguintes <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4970/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4970/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 4325/2008 - 1\u00aa C\u00e2mara, 5782/2009 - 1\u00aa C\u00e2mara e 5798/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara, entre outros. </p><p>10. \tAssim, a inclus\u00e3o na base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional da vantagem do art. 192, II, da Lei 8.112/1990 \u00e9 indevida, o que faz com que o ato concess\u00f3rio deste processo seja ilegal.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>11. \tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 71619/2019 deve ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o na base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o da vantagem do art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990, uma vez que o instituidor se aposentou por invalidez e n\u00e3o por tempo de servi\u00e7o com proventos integrais - situa\u00e7\u00e3o que representa afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p> (...) \".</p><p>3.\tPelas raz\u00f5es expendidas, a unidade t\u00e9cnica concluiu com proposta de julgamento pela ilegalidade da pens\u00e3o civil em relevo, com negativa de registro do respectivo ato concess\u00f3rio, fazendo-se as determina\u00e7\u00f5es pertinentes.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, em sucinto Parecer espelhado \u00e0 pe\u00e7a 8, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\t</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. UM ATO DE PENS\u00c3O CIVIL. INSTITUIDOR APOSENTADO POR INVALIDEZ PERMANENTE COM PROVENTOS INTEGRAIS. IRREGULARIDADE NA BASE DE C\u00c1LCULO DO BENEF\u00cdCIO. INCLUS\u00c3O DA RUBRICA DIF. PROV. ART. 192, II, DA LEI 8.112/90 SEM FUNDAMENTO LEGAL E EM DESCONFORMIDADE COM A JURISPRUD\u00caNCIA DO TRIBUNAL. ILEGALIDADE DO ATO CONCESS\u00d3RIO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.<br>Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1. <br>Ac\u00f3rd\u00e3o: <br>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pens\u00e3o civil; <br>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em: ", "VOTO": "<p>Trata a hip\u00f3tese da concess\u00e3o de uma pens\u00e3o civil oriunda da Universidade Federal de Alagoas, institu\u00edda por Jo\u00e3o Caitano de Melo, em favor de John Kledson Santos Melo, Regilane Sheyla Melo dos Santos (filhos j\u00e1 exclu\u00eddos em face da maioridade) , e Regina L\u00facia Santos Melo, na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00fava do instituidor. De antem\u00e3o, consigno que o ato concess\u00f3rio ora posto ao crivo desta Corte de Contas foi encaminhado para delibera\u00e7\u00e3o h\u00e1 menos de cinco anos de sua emiss\u00e3o, hip\u00f3tese que dispensa a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da benefici\u00e1ria remanescente. </p><p>2.\tPreliminarmente, cumpre informar que a pens\u00e3o civil deixada por Jo\u00e3o Caitano de Melo foi, outrora, por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4646/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4646/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, considerada ilegal em virtude da inclus\u00e3o de parcela judicial alusiva a planos econ\u00f4micos (URP 26,05%) . Mais tarde, em sede de acompanhamento (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15615/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15615/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , foram feitas as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p>\t</p><p>\" (...) </p><p>1.7 com fulcro no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Universidade Federal de Alagoas que regularize os valores pagos \u00e0 pensionista Regina Lucia Santos Melo (035.604.404-16) , de forma a considerar, como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o, a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do instituidor, Jo\u00e3o Caitano de Melo (209.213.304-72) , no valor de R$ 945,68, a ser reajustada com base nos \u00edndices anuais de reajustes dos benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social. </p><p>1.8. Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que priorize a an\u00e1lise do novo ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, n\u00famero de controle 10789600-05-2017-000016-6, institu\u00edda por Jo\u00e3o Caitano de Melo (209.213.304-72) , em favor de Regina Lucia Santos Melo (035.604.404-16) \".</p><p>3.\tExamina-se, nessa assentada, o novo ato concess\u00f3rio da pens\u00e3o civil. De plano, observo que, malgrado as determina\u00e7\u00f5es feitas ao \u00f3rg\u00e3o de origem, o valor do benef\u00edcio pensional ainda est\u00e1 sendo pago a maior. Com efeito, foi utilizada na base de c\u00e1lculo a vantagem Dif. Prov. Art. 192, II, da Lei 8.112/90. Anote-se que a aposentadoria do instituidor se deu em face de invalidez permanente, com proventos integrais, motivada por doen\u00e7a especificada em lei, e n\u00e3o na modalidade volunt\u00e1ria por tempo de servi\u00e7o.</p><p>4.\tNa esp\u00e9cie, assim disp\u00f5e a norma a ser aplicada:</p><p>\"Art. 192. O servidor <b>que contar tempo de servi\u00e7o para aposentadoria com provento integral</b> ser\u00e1 aposentado: </p><p>\t(...) </p><p>II - quanto ocupante da \u00faltima classe da carreira, com a remunera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o correspondente, acrescida da diferen\u00e7a entre esse e o padr\u00e3o da classe imediatamente anterior\". (destaquei) .</p><p>5.\tAssim, n\u00e3o resta d\u00favida de que a hip\u00f3tese dos autos n\u00e3o se adequa ao dispositivo legal transcrito, de sorte que carece de amparo jur\u00eddico a utiliza\u00e7\u00e3o da vantagem mencionada na base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil em apre\u00e7o, haja vista que ela somente \u00e9 devida a servidor que satisfa\u00e7a os requisitos para aposentadoria volunt\u00e1ria integral, por tempo de servi\u00e7o, o que n\u00e3o foi o caso do instituidor do presente benef\u00edcio. </p><p>6.\t\u00c9 mansa e pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas no sentido de que, o fato de o servidor inativo perceber proventos integrais quando aposentado por invalidez permanente em raz\u00e3o do acometimento de doen\u00e7a profissional, n\u00e3o lhe assegura o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da vantagem do art. 192, inciso II da Lei 8.112/1990, caso n\u00e3o conte com tempo de servi\u00e7o para se aposentar, voluntariamente, com proventos integrais, a teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4970/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4970/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 4325/2008-1\u00aa C\u00e2mara, 5782/2009-1\u00aa C\u00e2mara e 5798/2011-2\u00aa C\u00e2mara, entre outros, de modo que a pens\u00e3o civil em relevo n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que foi concedida, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o, livre da irregularidade ora apontada. </p><p>7.\tNo presente feito, considerando tratar-se de ilegalidade relacionada a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica na obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do deste Tribunal.</p><p class=\"no_Spacing\">\t<i>Ex positis</i>, acolhendo a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica instrutiva a que anuiu o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"no_Spacing\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678574", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678574", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61920521"}