{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2315102", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 14121/2019 ATA 43/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14121", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "43/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades ocorridas, no \u00e2mbito Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, no per\u00edodo de 2005 a 2011;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. julgar irregulares as contas do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, ent\u00e3o Presidente do Sescoop/PI, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III do Regimento Interno, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias discriminadas no quadro a seguir, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas, at\u00e9 as datas dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>25/5/2005</p></td>\t<td><p>633,12</p></td>\t<td><p>21/7/2005</p></td>\t<td><p>474,84</p></td>\t<td><p>7/1/2008</p></td>\t<td><p>383,04</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/8/2008</p></td>\t<td><p>421,28</p></td>\t<td><p>15/6/2009</p></td>\t<td><p>943,80</p></td>\t<td><p>21/10/2009</p></td>\t<td><p>707,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/8/2010</p></td>\t<td><p>509,64</p></td>\t<td><p>19/11/2010</p></td>\t<td><p>327,16</p></td>\t<td><p>10/6/2011</p></td>\t<td><p>1.391,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/8/2011</p></td>\t<td><p>1.391,25</p></td>\t<td><p>1/11/2011</p></td>\t<td><p>1.334,40</p></td>\t<td><p>10/1/2005</p></td>\t<td><p>150,61</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/2/2005</p></td>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>7/3/2005</p></td>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>7/4/2005</p></td>\t<td><p>150,61</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/5/2005</p></td>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>6/6/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>5/7/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>5/10/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2005</p></td>\t<td><p>158,28</p></td>\t<td><p>10/11/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td>\t<td><p>167,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2006</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>7/2/2006</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>8/3/2006</p></td>\t<td><p>167,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/3/2006</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>4/5/2006</p></td>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>29/5/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/7/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>4/8/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>31/8/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/10/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>8/11/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>4/12/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2007</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>14/2/2006</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>5/3/2007</p></td>\t<td><p>187,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/4/2007</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>7/5/2007</p></td>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>4/6/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>10/8/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>11/9/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>1/11/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>30/11/2007</p></td>\t<td><p>203,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/1/2008</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>30/1/2008</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>5/3/2008</p></td>\t<td><p>203,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/4/2008</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>6/5/2008</p></td>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>3/7/2008</p></td>\t<td><p>215,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/8/2008</p></td>\t<td><p>215,01</p></td>\t<td><p>1/9/2008</p></td>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>3/10/2008</p></td>\t<td><p>367,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2008</p></td>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>3/12/2008</p></td>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>8/1/2009</p></td>\t<td><p>367,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/1/2009</p></td>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>12/3/2009</p></td>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>1/4/2009</p></td>\t<td><p>367,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/5/2009</p></td>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>10/6/2009</p></td>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>3/8/2009</p></td>\t<td><p>392,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/8/2009</p></td>\t<td><p>418,28</p></td>\t<td><p>4/9/2009</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>5/10/2009</p></td>\t<td><p>392,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2009</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>2/12/2009</p></td>\t<td><p>349,16</p></td>\t<td><p>8/1/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/2/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>8/3/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>8/4/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/5/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>7/6/2010</p></td>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>9/7/2010</p></td>\t<td><p>419,16</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/8/2010</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>14/9/2010</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>8/10/2010</p></td>\t<td><p>419,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2010</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>9/12/2010</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>11/1/2011</p></td>\t<td><p>419,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/2/2011</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>14/3/2011</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>7/4/2011</p></td>\t<td><p>419,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/6/2011</p></td>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>5/7/2011</p></td>\t<td><p>447,57</p></td>\t<td><p>4/8/2011</p></td>\t<td><p>551,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/10/2011</p></td>\t<td><p>451,61</p></td>\t<td><p>2/12/2011</p></td>\t<td><p>293,41</p></td>\t<td><p>30/6/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/7/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>29/8/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/9/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/11/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>23/12/2008</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/1/2009</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>27/2/2009</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/3/2009</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>33/4/2009</p></td>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>29/5/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/6/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/7/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>31/8/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/9/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>5/11/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/11/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2009</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>29/1/2010</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>26/2/2010</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2010</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/4/2010</p></td>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>31/5/2010</p></td>\t<td><p>6.785,64</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2010</p></td>\t<td><p>6.785,64</p></td>\t<td><p>29/7/2010</p></td>\t<td><p>6.785,64</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>9.2. aplicar ao respons\u00e1vel, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.3. aplicar, igualmente, ao respons\u00e1vel, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o inc. II do art. 268 do Regimento Interno, no valor de R$ 9.000,00 (nove mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis srs. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Francisco de Assis Oliveira de Sousa e Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, ent\u00e3o Superintendentes do Sescoop/PI, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210 e 214, inciso III do Regimento Interno, e aplicar-lhes, individualmente, a multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o inc. II do art. 268 do Regimento Interno, no valor de R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 as dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. remeter c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es que entender cab\u00edveis;</p><p>9.7. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Sescoop/PI e ao Sescoop/Nacional;</p><p>9.8. retirar do sobrestamento o processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>, atinente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Sescoop/PI relativa ao exerc\u00edcio de 2009.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no \u00e2mbito de servi\u00e7o nacional de aprendizagem do cooperativismo.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/11/2019", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (CPF XXX.397.833-XX); Francisco de Assis Oliveira de Sousa (CPF XXX.095.053-XX); Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos (CPF XXX.569.213-XX); Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00487620148\" target=\"_blank\">004.876/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2540724", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1630/2023 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "1630", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2499563", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 15120/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "15120", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2416805", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6590/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "6590", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2408489", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 5745/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "5745", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades ocorridas, no \u00e2mbito Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, no per\u00edodo de 2005 a 2011.</p><p>2.\tNo que se refere ao conte\u00fado deste feito, \u00e0s medidas saneadoras e an\u00e1lises levadas a efeito, assim como quanto \u00e0s conclus\u00f5es e propostas de encaminhamento apresentadas pela \u00e1rea t\u00e9cnica desta Casa, adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 81, a qual contou com concord\u00e2ncia do Diretor da \u00c1rea (pe\u00e7a 82) e do Secret\u00e1rio de Controle Externo da Secex/PI (pe\u00e7a 83) , passando a transcrev\u00ea-la, com os eventuais ajustes de forma julgados pertinentes:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo (Sescoop) , em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, em raz\u00e3o de supostas irregularidades ocorridas no per\u00edodo de 2005 a 2011.</p><p>2. Conforme Relat\u00f3rio da Tomada de Contas Especial, pe\u00e7a 19, p. 167-181, pe\u00e7a 21, p. 50- 57, as irregularidades motivadoras da presente TCE ocorreram nos seguintes itens:</p><p>a) contrato de gest\u00e3o firmado entre a Sescoop/PI e OCEPI;</p><p>b) curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o realizado pela esposa/companheira do Presidente;</p><p>c) adiantamento de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem;</p><p>d) produtos de inform\u00e1tica adquiridos da empresa Recarga Inform\u00e1tica Ltda.;</p><p>e) passagens a\u00e9reas adquiridas junto \u00e0 empresa Global Tour;</p><p>f) hospedagem junto ao Hotel Real Palace;</p><p>g) verba de representa\u00e7\u00e3o paga ao Presidente;</p><p>h) plano de sa\u00fade recebido pelo Presidente; e</p><p>i) evento com o tema 'Ass\u00e9dio Moral' realizado pelo Sescoop/PI.</p><p>3. No relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia instaurado pelo Sescoop, em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, constou que, na gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar e do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, foi assumida uma d\u00edvida referente a \u00e1gua e esgoto, relativa ao per\u00edodo de 12/1992 a 12/1995, per\u00edodo anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI, em 1998.</p><p>4. As gest\u00f5es dos respons\u00e1veis identificados no primeiro par\u00e1grafo desta instru\u00e7\u00e3o ocorreram no per\u00edodo demonstrado na tabela seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1veis</b></p></td>\t<td><p><b>Cargo</b></p></td>\t<td><p><b>Per\u00edodo de gest\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Ref.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Pinto de Alencar</p></td>\t<td><p>Presidente</p></td>\t<td><p>1/1/2005 a 28/2/2012</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 19, p. 169 e 191</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura</p></td>\t<td><p>Superintendente</p></td>\t<td><p>1/1/2005 a 7/7/2008</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1, p. 367- 369 e 375</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos </p></td>\t<td><p>Superintendente</p></td>\t<td><p>12/1/2009 a 31/3/2011</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1, p. 371 e 379</p></td></tr><tr>\t<td><p>Francisco de Assis Oliveira de Sousa</p></td>\t<td><p>Superintendente</p></td>\t<td><p>1/4/2011 a 30/3/2012</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1, p. 373 e pe\u00e7a 19, p. 169 e 191</p></td></tr></tbody></table><p>5. De acordo com a tabela I do relat\u00f3rio da tomada de contas especial instaurada no \u00e2mbito do Sescoop/PI, pe\u00e7a 14, p. 372-374, bem como o Anexo I ao Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU, pe\u00e7a 19, p. 201-202, o valor do d\u00e9bito calculado importou em R$ 1.004.381,32, distribu\u00eddo na forma abaixo:</p><p>I - Contrato de Gest\u00e3o, no valor de R$ 286.825,81</p><p>a) Cess\u00e3o de im\u00f3vel contratado pertencente ao Estado do Piau\u00ed e utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de propriedade da OCEPI, sem a apresenta\u00e7\u00e3o de um termo formal de cess\u00e3o, no valor de R$ 221.032,84; cujas responsabilidades ficaram assim definidas:</p><p> a.1) Jos\u00e9 Pinto de Alencar: R$ 3.000,00;</p><p> a.2) Jos\u00e9 Pinto de Alencar, solidariamente com Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos: R$ 141.402,64; </p><p>a.3) Jos\u00e9 de Alencar, solidariamente com Francisco de Assis Oliveira de Sousa: R$ 76.630,22;</p><p>b) Pagamentos de contas relativas ao consumo de \u00e1gua e energia e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, sem que ficasse comprovado o rateio dessas despesas entre as entidades, no valor de R$ 65.792,97; cujas responsabilidades ficaram assim definidas:</p><p>b.1) Jos\u00e9 Pinto de Alencar: R$ 4.399,26;</p><p>b.2) Jos\u00e9 Pinto de Alencar, solidariamente com Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura: R$ 34.166,62;</p><p>b.3) Jos\u00e9 Pinto de Alencar, solidariamente com Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos: R$ 18.743,02;</p><p>b.4) Jos\u00e9 Pinto de Alencar, solidariamente com Francisco de Assis Oliveira de Sousa: R$ 8.483,73;</p><p>II - Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pago para esposa/companheira do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, no valor de R$ 1.701,00 (respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Jos\u00e9 Pinto de Alencar e Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura) </p><p>III - Adiantamento de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem, no valor de R$ 8.517,63 (respons\u00e1vel Jos\u00e9 Pinto de Alencar) ;</p><p>IV - Irregularidades em processos licitat\u00f3rios, no valor de R$ 470.311,17 (respons\u00e1vel Jos\u00e9 Pinto de Alencar) ;</p><p>V - Verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade pagos ao Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, nos valores de R$ 207.378,66 e R$ 23.197,07, respectivamente (respons\u00e1vel Jos\u00e9 Pinto de Alencar) ;</p><p>VI - Despesas com palestra determinada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, no valor de R$ 6.450,30 (respons\u00e1vel Jos\u00e9 Pinto de Alencar) .</p><p>6.\t Instru\u00e7\u00f5es precedentes: pe\u00e7as 23 e 37.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>7. Em uma primeira an\u00e1lise (instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 23) , verificou-se que, embora as irregularidades constatadas pela entidade instauradora da presente TCE se mostrassem pertinentes, os elementos constantes dos autos eram insuficientes para identificar a responsabilidade dos envolvidos, desse modo, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas no Estado do Piau\u00ed - OCEPI e Sescoop/PI, a qual foi realizada conforme pe\u00e7as 26 a 28.</p><p>8. Na an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada (pe\u00e7as 31, 33 e 35) , consignou-se, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, que as irregularidades descritas na al\u00ednea 'b' do item I, e nos itens II e VI do par\u00e1grafo quinto acima mostram-se improcedentes ou n\u00e3o se revestiram de gravidade capaz de ensejar a cita\u00e7\u00e3o ou a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 37, p. 8-9, 13-15) . </p><p>9. No que diz respeito \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de d\u00edvida referente a \u00e1guas e esgotos do per\u00edodo de 12/1992 a 12/1995, anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI (pe\u00e7a 1, p. 133) , par\u00e1grafo terceiro acima, embora concordando com o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia de que as despesas n\u00e3o eram devidas pelo Sescoop/PI e sim por quem deu origem, assim como que os argumentos apresentados pelo Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar foram inconsistentes, a irregularidade foi desconsiderada pelo auditor do feito em raz\u00e3o de inexistirem documentos comprobat\u00f3rios dos pagamentos da pretensa d\u00edvida (pe\u00e7a 37, p. 14-15) .</p><p>10. Igual posicionamento ocorreu com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade descrita no inciso I, letra 'b' do par\u00e1grafo quinto desta instru\u00e7\u00e3o (falta de comprova\u00e7\u00e3o do rateio das despesas com \u00e1gua, energia e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, entre o Sescoop/PI e o Ocepi, no valor de R$ R$ 65.792,97) . No caso, o auditor considerou que em raz\u00e3o de o mencionado sindicato ocupar apenas uma das dez salas existentes no im\u00f3vel, a aus\u00eancia do rateio n\u00e3o trouxe preju\u00edzos substanciais ao Sescoop/PI, raz\u00e3o pela qual a irregularidade poderia ser escusada (pe\u00e7a 37, p. 6) .</p><p>11. Quanto ao pagamento do curso de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o para a esposa/companheira do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, no valor de R$ 1.701,00 (pe\u00e7a 1, p. 161-163, pe\u00e7a 4, p. 159-283) - item II, par\u00e1grafo quinto desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante a exist\u00eancia de um requerimento da COONUTRI (pe\u00e7a 4, p. 171) , e da pr\u00f3pria beneficiada (mesma pe\u00e7a, p. 179) , a comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia caracterizou infring\u00eancia a dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o 26/2002 do Conselho Nacional do Sescoop, ante a aus\u00eancia de formaliza\u00e7\u00e3o do processo, contudo, por se tratar de falha de natureza formal e n\u00e3o ter sido demonstrada irregularidade no pagamento, em sua an\u00e1lise constante da pe\u00e7a 37, o auditor ponderou que tal irregularidade devia ser afastada (pe\u00e7a 37, p. 8-9) .</p><p>12. No que concerne \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de palestra determinada pelo MPU sobre ass\u00e9dio moral, no valor de R$ 6.450,00, pe\u00e7a 14, p. 273-368 - item VI do par\u00e1grafo quinto desta instru\u00e7\u00e3o, o auditor do feito concluiu pela inexist\u00eancia de motivos para penalizar o ex-Presidente do Sescoop/PI, pelas seguintes raz\u00f5es (pe\u00e7a 37, p. 13-14) : </p><p>a) a referida palestra foi determinada ao Sescoop/PI, em substitui\u00e7\u00e3o ao valor da multa (mesma pe\u00e7a, p. 324-328) em raz\u00e3o da sobredita entidade ter descumprido as cl\u00e1usulas 1\u00aa, 2\u00aa e 4\u00aa, al\u00ednea 'd' do Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) 2333/2009 (pe\u00e7a 14, p. 278-280) pelo referido servi\u00e7o social, no \u00e2mbito do Inqu\u00e9rito Civil (processo 000816.2011.22.000/4) instaurado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho;</p><p>b) o semin\u00e1rio beneficiou a comunidade, tendo em vista que foi voltado para os dirigentes das institui\u00e7\u00f5es e/ou empresas, funcion\u00e1rios das empresas, cooperados e estudantes (pe\u00e7a 2, p. 53-55) ;</p><p>c) baixa materialidade da despesa, frente a outras impugnadas na presente tomada de contas especial.</p><p>13. No tocante aos itens motivadores da audi\u00eancia dos respons\u00e1veis (itens I, al\u00ednea 'a' e IV do par\u00e1grafo quinto desta instru\u00e7\u00e3o) , consignou-se, com rela\u00e7\u00e3o ao contrato de gest\u00e3o (pe\u00e7a 37, p. 5-8, 19-20) , que a sua celebra\u00e7\u00e3o, no valor de R$ 6.418,48 mensais, alterado, posteriormente, para R$ 7.943,70, contraria o disposto no \u00a7 8\u00ba, art. 37 da CF/88 e dos arts. 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, tendo em vista que o seu objeto contempla a subcess\u00e3o de um im\u00f3vel (R$ 1.200,00) onde funcionavam o Sescoop/PI e o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das cooperativas do Piau\u00ed (OCEPI) , a loca\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo (R$ 3.637,40) e a utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de pessoal do quadro de funcion\u00e1rio do aludido sindicato (R$ 1.581,08) , ou seja, n\u00e3o se reveste das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 natureza deste tipo de acordo, pois n\u00e3o estabeleceu o prazo de vig\u00eancia, ou seja, \u00e9 indeterminado, n\u00e3o fixou meta, mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e controle de resultados, tampouco, presta\u00e7\u00e3o de contas, requisitos indispens\u00e1veis aos contratos de gest\u00e3o.</p><p>14. Al\u00e9m da infring\u00eancia dos dispositivos supra, o im\u00f3vel pertencia ao Estado do Piau\u00ed e o termo de cess\u00e3o proibia a subcess\u00e3o, assim como o ve\u00edculo (L-200, cabine dupla, tra\u00e7\u00e3o 4x4, ano 2009) foi adquirido pelo OCEPI por interm\u00e9dio de contrato de comodato com a Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , cuja Cl\u00e1usula Quinta do termo proibia a transfer\u00eancia de responsabilidade de seu uso para outrem. Some-se a isto, o fato de a estrutura do Sescoop/PI, \u00e0 \u00e9poca, ser superior a do OCEPI, tanto que o primeiro ocupava 90% das salas do im\u00f3vel, o que causou estranheza a utiliza\u00e7\u00e3o de pessoal deste por aquele.</p><p>15. Outro fato que refor\u00e7ou a irregularidade diz respeito \u00e0 presid\u00eancia de ambas as entidades ser exercida, \u00e0 \u00e9poca, pelo Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, e os termos de cess\u00e3o e comodato serem celebrados em favor do OCEPI que, visivelmente, tinha menor necessidade dos bens, tanto \u00e9 que foi celebrado, irregularmente, o contrato de gest\u00e3o sob an\u00e1lise. Deste modo, na instru\u00e7\u00e3o preliminar ponderou-se que se tratava de estrat\u00e9gia para a gest\u00e3o de recursos com maior liberdade, haja vista o Sescoop/PI submeter-se a regras semelhantes \u00e0 da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uma vez que gere recursos parafiscais, denotando a celebra\u00e7\u00e3o do contrato, \u00e0 primeira vista, subterf\u00fagio com vista \u00e0 fuga das regras norteadoras da aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos, tendo em vista que o OCEPI n\u00e3o \u00e9 obrigado a prestar contas perante os \u00f3rg\u00e3os de controle (pe\u00e7a 37, p. 7) </p><p>16. No caso das licita\u00e7\u00f5es, item IV do par\u00e1grafo quinto acima, o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia evidenciou que no per\u00edodo de seis exerc\u00edcios financeiros (2005 a 2012) , a aquisi\u00e7\u00e3o de passagens a\u00e9reas, hospedagem, de produtos de inform\u00e1tica e servi\u00e7os correlatos foi realizada em apenas tr\u00eas empresas [R. Rocha Portela & Cia Ltda. (Real Palace Hotel) , Leite e Cavalcante Ltda. (Global Tour) e Recarga Inform\u00e1tica Ltda.], tanto nos casos em que houve licita\u00e7\u00e3o, quanto nos de dispensa. Neste \u00faltimo, apontou-se desrespeito ao disposto no art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, tendo em vista que ultrapassou o limite de R$ 25.000,00. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foram anexados aos autos os processos licitat\u00f3rios, e nos documentos comprobat\u00f3rios das despesas fez-se refer\u00eancia apenas aos preg\u00f5es presenciais 1/2007 e 1/2010, sendo que este \u00faltimo englobou os tr\u00eas objetos em comento. Verificou-se ainda, um grande volume de aquisi\u00e7\u00e3o sem caracteriza\u00e7\u00e3o da modalidade de compra (pe\u00e7a 37, p. 10-13) .</p><p>17. Acerca das irregularidades que motivaram a cita\u00e7\u00e3o (itens III e V) , pontuou-se, no caso do Adiantamento de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem, no valor de R$ 8.517,63 (pe\u00e7a 1, p. 163-171, pe\u00e7a 4, p. 287-359) que, segundo o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia, o ent\u00e3o presidente do Sescoop/PI, Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, usou de subterf\u00fagio para viajar \u00e0 sua casa de veraneio em Lu\u00eds Correia (litoral do Piau\u00ed) , que dista cerca de 15km de Parna\u00edba. Refor\u00e7ou a caracteriza\u00e7\u00e3o da irregularidade o fato de a maioria das viagens ocorrer em final de semana. Das 105 viagens realizadas no per\u00edodo de 2005 a 2011, dezoito foram para Parna\u00edba/PI, das quais apenas sete apresentaram relat\u00f3rio minucioso, contrariando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3579/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3579/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Augusto Sherman. No exame dos documentos comprobat\u00f3rios das viagens com o destino ora mencionado (pe\u00e7a 4, p. 287-359) , esta Secretaria constatou que, de fato, inexistem documentos comprobat\u00f3rios das viagens, participa\u00e7\u00e3o nos eventos, bem como da necessidade do gasto e, em todos os processos listados, a concess\u00e3o ocorreu no s\u00e1bado ou no domingo, com um agravante de que o pr\u00f3prio presidente se auto concedia os pagamentos, conforme anexo II da Instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37.</p><p>18. Quanto ao pagamento/ressarcimento da verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade, o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia apurou que no per\u00edodo de 2005 a 2012 foram ressarcidos R$ 207.378,67 e 23.197,07, respectivamente (pe\u00e7a 14, p. 372) . No primeiro caso, segundo a defini\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Pinto Martins, no aludido relat\u00f3rio, o pagamento se trata de remunera\u00e7\u00e3o direta e n\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o, uma vez que foi descontado o imposto de renda do mencionado valor, contrariando, portanto, o art. 4\u00ba da IN/SRF 113/1998. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foi apresentada a presta\u00e7\u00e3o de contas, a qual demonstraria a pertin\u00eancia do pagamento a este t\u00edtulo. De acordo com a apura\u00e7\u00e3o desta Secretaria, baseada na planilha de pe\u00e7a 11, p. 355-397, e os documentos identificados no Anexo III da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, os valores pagos nas rubricas acima mencionadas foram no montante de R$ 163.845,95 e 22.777,72, a t\u00edtulo de verba de representa\u00e7\u00e3o e de ressarcimento de despesa com plano de sa\u00fade, nesta ordem.</p><p>19. No \u00e2mbito deste Tribunal, segundo o Anexo IV da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o, as responsabilidades pelas irregularidades que persistiram ap\u00f3s an\u00e1lise dos documentos encaminhados em resposta \u00e0s dilig\u00eancias, s\u00e3o as especificadas abaixo:</p><p>19.1. <b>Irregularidades motivadoras das cita\u00e7\u00f5es:</b></p><p>a) aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o das viagens, participa\u00e7\u00e3o nos eventos ou mesmo da necessidade desses gastos, bem como de viagens realizadas em final de semana, nos casos identificados no Anexo II da presente Instru\u00e7\u00e3o, conforme consubstanciado no relat\u00f3rio preliminar e final de sindic\u00e2ncia pe\u00e7a 1, p. 125- 221 e Relat\u00f3rio da Tomada de Contas Especial, pe\u00e7a 19, p. 167-181, pe\u00e7a 21, p. 50-57</p><p>a.1) Respons\u00e1vel: Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</p><p>b) recebimento de verba de representa\u00e7\u00e3o, caracterizando remunera\u00e7\u00e3o, tendo em vista o desconto de IRRF, previd\u00eancia social e pens\u00e3o aliment\u00edcia, bem como a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas das despesas eventualmente realizadas em servi\u00e7o, de modo a comprovar que se trata de indeniza\u00e7\u00e3o, bem como recebimento de reembolso de 90% do plano de sa\u00fade, caracterizando remunera\u00e7\u00e3o indireta, visto no anexo III da presente Instru\u00e7\u00e3o e descrita no relat\u00f3rio preliminar e final de sindic\u00e2ncia pe\u00e7a 1, p. 125-221 e no Relat\u00f3rio da Tomada de Contas Especial, pe\u00e7a 19, p. 167-181, pe\u00e7a 21, p. 50-57;</p><p>b.1) Respons\u00e1vel: Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</p><p>19.2. <b>Irregularidades motivadoras das audi\u00eancias:</b></p><p>a) Repasses mensais no valor de R$ 6.418,48, posteriormente majorado para R$ 7.943,70, para o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Piau\u00ed (OCEPI) , no per\u00edodo de 2009 a 2012, \u00e0 conta do contrato de gest\u00e3o celebrado entre o Sescoop/PI e o aludido sindicato, objetivando a cess\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico (edif\u00edcio situado na rua Alto Long\u00e1, s/n, \u00c1gua Mineral. Teresina/PI) , para abrigar bens e equipamentos, a utiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo (L-200 cabine dupla, tra\u00e7\u00e3o 4x4, ano de fabrica\u00e7\u00e3o 2009, chassi n. 93XGNK7409C956878, placa NID-4944) , e do quadro de pessoal do aludido sindicato, n\u00e3o obstante, o mencionado termo n\u00e3o se reveste das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 natureza do referido contrato, \u00e0 luz dos dispositivos constantes do \u00a7 8\u00ba do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dos artigos 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, assim como de posi\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial. Os repasses efetuados \u00e0 OCEPI, a este t\u00edtulo, s\u00e3o totalmente irregulares, primeiramente, porque o contrato foi celebrado apenas para justificar os repasses; em segundo lugar, tanto o im\u00f3vel, quanto o ve\u00edculo objeto do acordo em foco n\u00e3o pertencem ao referido sindicato, e os contratos de cess\u00e3o e o termo de comodato pro\u00edbem a subcess\u00e3o e o subcomodato. Do mesmo modo, h\u00e1 evid\u00eancias de que a estrutura do Sescoop/PI \u00e9 bastante superior ao do Sindicato, portanto, injustific\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal deste por aquele (itens 22-38) , conforme evidenciado no Anexo I-Pagamentos referente ao contrato de gest\u00e3o com o OCEPI;</p><p>a.1) Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Pinto de Alencar, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira do Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, cada um respondendo pelo seu per\u00edodo de gest\u00e3o, conforme quadro visto no par\u00e1grafo quarto desta instru\u00e7\u00e3o;</p><p>b) aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios de realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios entre os exerc\u00edcios de 2007 a 2012, j\u00e1 que grande volume das aquisi\u00e7\u00f5es foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, extrapolando o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel, nos exerc\u00edcios de 2008, 2010 e 2011, v. item 51) estabelecido na al\u00ednea 'a', inciso II, art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou segundo a documenta\u00e7\u00e3o carreadas aos autos, n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio, bem como o fato de que nesse mesmo per\u00edodo (2007 a 2012) , as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o quanto nos preg\u00f5es;</p><p>\tb.1) Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Pinto de Alencar, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira do Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, cada um respondendo pelo seu per\u00edodo de gest\u00e3o, conforme quadro visto no par\u00e1grafo quarto desta instru\u00e7\u00e3o.<b> </b></p><p>20. Aos respons\u00e1veis acima identificados foram encaminhados os seguintes of\u00edcios de audi\u00eancia/cita\u00e7\u00e3o:</p><p>a) Of\u00edcio 1116/2016-TCU/SECEX-PI, de 29/9/2016 - audi\u00eancia do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Ferreira Moura (pe\u00e7a 41) , recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme AR de pe\u00e7a 44;</p><p>b) Of\u00edcio 1175/2016-TCU/SECEX-PI, de 14/10/2016 - audi\u00eancia ao Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos (pe\u00e7a 42) , o qual foi devolvido com o motivo de 'n\u00e3o existe o n\u00famero' (pe\u00e7a 47) . Em raz\u00e3o disso, foram encaminhados os Of\u00edcios 1322/2016-TCU/SECEX-PI e 1320-TCU/SECEX-PI, de 16/11/2016 (pe\u00e7as 58 e 59) para os endere\u00e7os encontrados em pesquisa feita pela Assessoria (pe\u00e7a 53) . O primeiro foi recebido no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, conforme AR de pe\u00e7a 65;</p><p>c) Of\u00edcio 1176/2016-TCU/SECEX-PI, de 14/10/2016 - audi\u00eancia do Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa (pe\u00e7a 43) , recebido em seu endere\u00e7o, conforme AR de pe\u00e7a 45;</p><p>d) Of\u00edcio 1166/2016-TCU/SECEX-PI, de 13/10/2016 - cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (pe\u00e7a 46) , o qual foi recebido, conforme AR de pe\u00e7a 54.</p><p>21. Os respons\u00e1veis solicitaram prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, os quais foram concedidos (pe\u00e7as 49-51, 56-57, 60-63, 67-69-71 e 73) .</p><p>22. As respostas foram encaminhadas pelos respons\u00e1veis, e se encontram nas pe\u00e7as abaixo identificadas, as quais ser\u00e3o sintetizadas e analisadas na sequ\u00eancia:</p><p>a) Francisco de Assis Oliveira de Sousa: pe\u00e7a 55;</p><p>b) Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos: pe\u00e7a 64;</p><p>c) Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Perreira de Moura: pe\u00e7a 66</p><p>d) Jos\u00e9 Pinto de Alencar: pe\u00e7a 72.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa (pe\u00e7a 55) </b></p><p>23. Preliminarmente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, conv\u00e9m registrar que as ocorr\u00eancias motivadoras de sua audi\u00eancia s\u00e3o as descritas abaixo (Of\u00edcio 1176/2016-TCU/SECEX-PI, de 14/10/2016, pe\u00e7a 43) .</p><p>a) Repasses mensais no valor de R$ 6.418,48, posteriormente majorado para R$ 7.943,70, para o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Piau\u00ed (OCEPI) , no per\u00edodo de 2009 a 2012, \u00e0 conta do contrato de gest\u00e3o celebrado entre o Sescoop/PI e o aludido sindicato, objetivando a cess\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico (edif\u00edcio situado na rua Alto Long\u00e1, s/n, \u00c1gua Mineral. Teresina/PI) , para abrigar bens e equipamentos, a utiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo (L-200 cabine dupla, tra\u00e7\u00e3o 4x4, ano de fabrica\u00e7\u00e3o 2009, chassi 93XGNK7409C956878, placa NID-4944) e do quadro de pessoal do aludido sindicato. O mencionado termo n\u00e3o se revestiu das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 natureza do referido contrato, \u00e0 luz dos dispositivos constantes do \u00a7 8\u00ba do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dos artigos 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, assim como de posi\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial. Al\u00e9m disso, os repasses efetuados ao OCEPI, a este t\u00edtulo, foram irregulares, primeiramente, porque o contrato foi celebrado apenas para justificar os repasses; e, em segundo lugar, porque tanto o im\u00f3vel, quanto o ve\u00edculo objeto do acordo em foco, n\u00e3o pertencem ao referido sindicato, e os contratos de cess\u00e3o e o termo de comodato pro\u00edbem a subcess\u00e3o e o subcomodato. Do mesmo modo, h\u00e1 evid\u00eancias de que a estrutura do Sescoop/PI \u00e9 bastante superior ao do Sindicato, sendo, portanto, injustific\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal deste por aquele (itens 22-38) , conforme evidenciado no Anexo I - Pagamentos referente ao contrato de gest\u00e3o com a OCEPI;</p><p>b) Aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios entre os exerc\u00edcios de 2007 a 2012, j\u00e1 que grande parte das aquisi\u00e7\u00f5es ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, tendo sido extrapolado o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel, nos exerc\u00edcios de 2005, 2006, 2008, 2010 e 2011, v. item 51) estabelecido na al\u00ednea 'a', inciso II, art. 6\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, nesse mesmo per\u00edodo (2007 a 2012) , as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es;</p><p>24. Conv\u00e9m ainda registrar que devido ao fato de a irregularidade transcrita na al\u00ednea 'b' supra abranger o per\u00edodo de 2007 a 2012, alguns fatos est\u00e3o sob efeito da prescri\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o punitiva, contudo, referido instituto n\u00e3o alcan\u00e7a o respons\u00e1vel em quest\u00e3o, tendo em vista que o per\u00edodo de sua gest\u00e3o compreende os exerc\u00edcios de 2011 e 2012.</p><p>25. Em sua defesa, o respons\u00e1vel aduz que se manifestar\u00e1 apenas sobre o per\u00edodo de sua gest\u00e3o (1/4/2011 a 30/3/2012) , e suas raz\u00f5es de justificativa discorrem, em s\u00edntese, sobre inexist\u00eancia de irregularidade e de sua responsabilidade; cumprimento de ordens hier\u00e1rquicas; as contas de 2011 j\u00e1 foram aprovadas pelos Conselhos do Sescoop; erros meramente formais; e nulidade da TCE devido \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o basear-se em instru\u00e7\u00e3o normativa j\u00e1 revogada e \u00e0 aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento regular do processo. </p><p>26. <b>Raz\u00f5es de justificativa: </b>cumprimento de ordens hier\u00e1rquicas, aus\u00eancia de responsabilidade e aprova\u00e7\u00e3o das contas pelos colegiados do Sescoop/PI.</p><p>26.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o:</b> argumenta o respons\u00e1vel que era empregado do Sescoop/PI, nos termos do art. 3\u00ba da CLT, cabendo-lhe, portanto, cumpriu ordens da presid\u00eancia, n\u00e3o teve nenhuma participa\u00e7\u00e3o nos atos tidos como irregulares, como o processo licitat\u00f3rio, contrato de parcelamento junto \u00e0 Agespisa, tampouco, no contrato de gest\u00e3o. Acrescenta que a aus\u00eancia de sua responsabilidade resta comprovada no fato de: i) a aludida entidade ter passado por processo de interven\u00e7\u00e3o (Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 848/2012, de 7/2/2012) , a qual destituiu o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar de suas fun\u00e7\u00f5es, nomeou um Assessor Interventor, contudo, ele permaneceu na fun\u00e7\u00e3o, e sua demiss\u00e3o ocorreu em momento posterior, a seu pedido; ii) o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e o Conselho Fiscal terem aprovado as contas de 2011 sem ressalvas (pe\u00e7a 55, p. 3-4, 13) .</p><p>26.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica: </b>conforme nossa legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria, em regra, o cumprimento de ordens hier\u00e1rquicas n\u00e3o constitui motivo para a exclus\u00e3o de responsabilidade, a exemplo dos arts. 22 e 23, inciso III, do C\u00f3digo Penal (Decreto-Lei 2.848/1940) , os quais disp\u00f5em que ensejam a exclus\u00e3o de punibilidade e de ilicitude a coa\u00e7\u00e3o irresist\u00edvel ou estrita obedi\u00eancia a ordem, n\u00e3o manifestamente ilegal, de superior hier\u00e1rquico, e o estrito cumprimento do dever legal ou no exerc\u00edcio regular de direito, respectivamente. Significa que v\u00ednculo contratual, por mais prec\u00e1rio que possa parecer, n\u00e3o serve de fundamento para eximir-se de ato realizado em desacordo com as normas legais.</p><p>26.2.1. Nesse contexto, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 no sentido de que a excludente da culpabilidade com base em obedi\u00eancia hier\u00e1rquica somente \u00e9 acolhida em caso de ordem n\u00e3o manifestamente ilegal, ou seja, se a ordem for manifestamente ilegal e as alega\u00e7\u00f5es de coa\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem comprovadas no processo, os respons\u00e1veis devem responder pelo d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9392/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9392/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Marcos Bemquerer Costa) . No mesmo sentido: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2078/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2078/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Vital do Rego, 1737/2016 - Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, 888/2016 - Primeira C\u00e2mara, Relator Benjamin Zymler e 6213/2015 - Primeira C\u00e2mara, Relator Augusto Sherman.</p><p>26.2.2. No presente caso, verifica-se que as hip\u00f3teses legais assinaladas acima n\u00e3o se aplicam ao respons\u00e1vel, tendo em vista que ele exercia o cargo de Superintendente do Sescoop/PI, cabendo-lhe, entre outras atribui\u00e7\u00f5es 'dirigir, ordenar e controlar as atividades t\u00e9cnicas e administrativas, praticando os atos pertinentes de sua gest\u00e3o' (art. 18, inciso VI, Regimento Interno do Sescoop/PI, pe\u00e7a 74, p. 14) . N\u00e3o se trata de um simples subalterno, um mero executor de ordens, a ponto de invocar coa\u00e7\u00e3o irresist\u00edvel, ou mesmo desconhecimento da norma, contrariamente, detinha o poder de gest\u00e3o e decis\u00e3o. Seu cargo, na linha hier\u00e1rquica da entidade, situa-se abaixo apenas de presidente, desse modo, seus argumentos n\u00e3o elidem a irregularidade.</p><p>26.2.3. A aprova\u00e7\u00e3o das contas de 2011 pelos conselhos de administra\u00e7\u00e3o e fiscal da entidade n\u00e3o inviabiliza julgamento de forma diversa neste Tribunal, caso seja constatada a aplica\u00e7\u00e3o do recurso com viola\u00e7\u00e3o de dispositivo legal e/ou regulamentar e/ou causou dano ao er\u00e1rio, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias administrativa, civil e penal, e a compet\u00eancia pr\u00f3pria do TCU estabelecida na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e em sua lei org\u00e2nica. Desse modo, as decis\u00f5es proferidas no \u00e2mbito das mencionadas inst\u00e2ncias n\u00e3o vinculam o ju\u00edzo de m\u00e9rito do Tribunal em mat\u00e9rias de sua compet\u00eancia, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/30/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 30/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Augusto Nardes, 4632/2015 - Primeira C\u00e2mara, Rel. Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 3125/2013 - Plen\u00e1rio, Rel. Ministro Raimundo Carreiro. Al\u00e9m disso, referidos colegiados emitem parecer pela regularidade ou irregularidade dos atos administrativos, a \u00faltima palavra em mat\u00e9ria presta\u00e7\u00e3o ou tomada de contas de recursos federais e cong\u00eaneres, a exemplo dos parafiscais, compete ao TCU, conforme disposto no art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e em sua lei org\u00e2nica, art. 1\u00ba, inciso I. Desse modo, o argumento ora analisado n\u00e3o afasta a irregularidade, tampouco, a responsabilidade do Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa.</p><p>27. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: falhas meramente formais.</p><p>27.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o: </b>afirma o respons\u00e1vel que mesmo na hip\u00f3tese da exist\u00eancia de falhas, tratam-se de ocorr\u00eancias de natureza meramente formais ou operacionais, tendo em vista que est\u00e3o desprovidas de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 e n\u00e3o causaram nenhum dano \u00e0 Fazenda P\u00fablica (pe\u00e7a 55, p. 7, 20) . Desse modo, suas considera\u00e7\u00f5es limitar-se-\u00e3o aos problemas relacionados aos repasses ao OCEPI e \u00e0 \u00e1gua/energia decorrentes do contrato de gest\u00e3o. Nesse contexto, argui que n\u00e3o pode corrigir as impropriedades apontadas na TCE porque a sua instaura\u00e7\u00e3o foi intempestiva, tendo em vista que a notifica\u00e7\u00e3o foi a ele encaminhada dezesseis meses ap\u00f3s a ocorr\u00eancia dos fatos (mesma pe\u00e7a, p. 7-8, 32) . </p><p>27.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico perante o TCU n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja m\u00e1-f\u00e9 ou a\u00e7\u00e3o dolosa do agente, basta a exist\u00eancia de culpa (<i>stricto sensu</i>) e nexo de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o omissiva ou comissiva e o dano constatado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/243/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 243/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Rel. Aroldo Cedraz, 3694/2014 - 2\u00aa C\u00e2mara - Rel. Andr\u00e9 de Carvalho, 760/2013 - Plen\u00e1rio - Rel. Ana Arraes, 1952/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara - Rel. Raimundo Carreiro, 5112/2014 - 1\u00aa C\u00e2mara - Rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) . Dessa forma, n\u00e3o prospera a alega\u00e7\u00e3o.</p><p>27.2.1. Os problemas relativos \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, caracterizados na al\u00ednea 'b' do of\u00edcio de audi\u00eancia, reproduzidos no par\u00e1grafo vig\u00e9simo segundo, n\u00e3o se tratam de meros erros formais. No caso, verificou-se fragmenta\u00e7\u00e3o de despesa, cujo valor anual ultrapassou o limite estabelecido no art. 6\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006 (vigente \u00e0 \u00e9poca) . A esse respeito, o Tribunal tem decidido reiteradamente pela irregularidade do ato, ensejando a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1604/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1604/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2726/2012 - Segunda C\u00e2mara, ambos de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , assim, persiste a irregularidade. Do mesmo modo, os problemas constatados no contrato de gest\u00e3o n\u00e3o podem ser caracterizados como mera falha formal, conforme j\u00e1 ficou devidamente demonstrado nestes autos (par\u00e1grafos 22 a 38 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) .</p><p>27.2.2. Ressalta-se ainda que as infra\u00e7\u00f5es \u00e0 norma legal ou regulamentar n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o em si mesmos, quer dizer, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de retifica\u00e7\u00e3o do ato que contrariou a norma, no sentido de voltar atr\u00e1s e desconstitu\u00ed-lo, o que pode ser feito \u00e9 n\u00e3o repeti-los nos atos administrativos posteriores. Portanto, o per\u00edodo de instaura\u00e7\u00e3o da TCE n\u00e3o causou nenhum preju\u00edzo \u00e0 defesa. Dessa forma, o argumento n\u00e3o merece acolhimento.</p><p>28. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: nulidade da TCE concernente aos problemas suscitados no contrato de gest\u00e3o.<b> </b></p><p>28.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: sobre os problemas evidenciados no contrato de gest\u00e3o, inicialmente, o respons\u00e1vel argumenta que n\u00e3o se trata propriamente de cometimento de irregularidade ou ilegalidade, e sim de 'indica\u00e7\u00e3o de que o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o de TCE tornou-se mais dif\u00edcil que o desej\u00e1vel, por falta de concentra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em um mesmo conjunto de atos, procedimentos e pap\u00e9is a eles vinculados' (pe\u00e7a 55, p. 14) . Nesse contexto, suscita a nulidade desta TCE, porque, segundo ele, o procedimento iniciou-se em 2013, para apurar fatos ocorridos em 2011, com base na IN/TCU 56/2007, j\u00e1 revogada pela IN/TCU 71/2012. Al\u00e9m disso, os dados ali apurados s\u00e3o inconsistentes, infundados e improcedentes, porque o per\u00edodo e os valores n\u00e3o correspondem \u00e0 realidade e fidedignidade de informa\u00e7\u00f5es vinculadas ao exerc\u00edcio de 2011 e, ainda, fundamentaram-se em normativo j\u00e1 revogado, bem como n\u00e3o foram comprovados pela comiss\u00e3o (pe\u00e7a 55, p. 9-10, 18-19, 21-23) .</p><p>28.1.1. Ato cont\u00ednuo, afirma o respons\u00e1vel que mesmo se o fundamento desta TCE tivesse sido a IN/TCU 71/2012 (vigente) , o processo tamb\u00e9m padeceria do mesmo v\u00edcio, pelas seguintes raz\u00f5es:</p><p>28.1.1.1. a instaura\u00e7\u00e3o contrariou o disposto no art. 3\u00ba do referido normativo, assim como o art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992, tendo em vista que (pe\u00e7a 55, p. 15) :</p><p>N\u00e3o houve omiss\u00e3o por parte do Signat\u00e1rio, em seu per\u00edodo de gest\u00e3o junto ao SESCOOP/PI, do dever de prestar contas;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o da TCE acerca da falta de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados e recebidos pela SESCOOP/PI;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o da TCE acerca de qualquer ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos por parte do Signat\u00e1rio;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o da TCE de que o Justificante tenha praticado ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico que resultassem em danos ao Er\u00e1rio P\u00fablico.</p><p>28.1.1.2. desrespeito ao \tart. 6\u00ba, inciso I, da IN/TCU 71/2012, porquanto o d\u00e9bito atualizado monetariamente \u00e9 inferior ao valor ali estabelecido (R$ 75.000,00) , o qual dispensa a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, tendo em vista que o valor de R$ 100.226,21<b> </b>imputado 'a dois gestores distintos, per\u00edodos iguais (exerc\u00edcio de 2011) e mesmos elementos de despesas' deveria ser R$ 50.013,10 para cada um (pe\u00e7a 55, p. 16-17, 25, 29-30) ;</p><p>28.1.1.3. inobserv\u00e2ncia ao disposto nos arts. 4\u00ba e 5\u00ba da IN/TCU 71/2012, tendo em vista que n\u00e3o foram esgotadas as medidas administrativas com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do dano, bem como pela inexist\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o, validade e desenvolvimento regular do processo, uma vez que n\u00e3o descumpriu lei ou deixou de atender ao interesse p\u00fablico, tampouco deixou ou se omitiu do dever de prestar contas, assim tamb\u00e9m cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias para comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, n\u00e3o foi comprovada a ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos, muito menos praticou ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resultasse dano \u00e0 gest\u00e3o do Sescoop/PI (pe\u00e7a 55, p. 24-25, 28-29) ;</p><p>28.1.1.4. infring\u00eancia ao comando do art. 11 da IN/TCU 71/2012, haja vista o processo de TCE ter ultrapassado o prazo de 180 dias para ser encaminhado ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 55, p. 26 e 29) ;</p><p>28.1.1.5. o processo de tomada de contas especial n\u00e3o cont\u00e9m todas as pe\u00e7as e informa\u00e7\u00f5es exigidas no art. 10 da IN/TCU 71/2012, abaixo especificadas (pe\u00e7a 55, p. 26-29) :</p><p>a) quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito relativamente a cada um dos respons\u00e1veis;</p><p>b) relato das situa\u00e7\u00f5es e dos fatos, com indica\u00e7\u00e3o dos atos ilegais, ileg\u00edtimos ou antiecon\u00f4micos de cada um dos respons\u00e1veis que deram origem ao dano;\t</p><p>c)  relato das medidas administrativas adotadas com vistas \u00e0 elis\u00e3o do dano;</p><p>d) informa\u00e7\u00e3o sobre eventuais a\u00e7\u00f5es judiciais pertinentes aos fatos que deram ensejo \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial;</p><p>e) parecer conclusivo do tomador de contas especial quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do dano, \u00e0 sua quantifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 correta imputa\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir a cada um dos respons\u00e1veis;</p><p>f) aus\u00eancia do Certificado de Auditoria, Parecer do Dirigente de Controle Interno e do Pronunciamento Ministerial;</p><p>g) n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o do cargo, fun\u00e7\u00e3o e matricula funcional, ou matr\u00edcula no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (SIAPE) . </p><p>28.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: acerca da suscita\u00e7\u00e3o da nulidade da TCE sob o fundamento de que foi instaurada com base na IN/TCU 56/2007, revogada \u00e0 \u00e9poca da instaura\u00e7\u00e3o (2013) , n\u00e3o merece acolhida. O processo de tomada de contas especial fundamenta-se no disposto no art. 37, \u00a7\u00a7 4\u00ba e 5\u00ba da CF/88 [na verdade, no inc. II do art. 71 da CF/1988], no art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) , no art. 197 do Regimento Interno do TCU e no art. 84 do Decreto-Lei 200/1967. As instru\u00e7\u00f5es normativas visam a melhor detalhar o procedimento. Ademais, as regras contidas naquele normativo foram, em sua ess\u00eancia, absorvidas pela IN/TCU 71/2012. Na verdade, houve um maior detalhamento do procedimento, assim como a altera\u00e7\u00e3o do valor-limite para o encaminhamento ao TCU e arquivamento da TCE. Al\u00e9m disso, embora em algum momento possa ter sido mencionada a instru\u00e7\u00e3o normativa j\u00e1 revogada, como argumenta o respons\u00e1vel, no Relat\u00f3rio Final da TCE a refer\u00eancia \u00e9 feita \u00e0 IN/TCU 71/2012 (pe\u00e7a 19, p. 167-181) . Portanto, in\u00f3cua a justificativa, n\u00e3o podendo ser acatada.</p><p>28.2.1. No que diz respeito \u00e0 alegada aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo (subitem 28.1.1.1) , na an\u00e1lise preliminar, concluiu-se que os problemas verificados no contrato de gest\u00e3o n\u00e3o configuram injustificado dano ao er\u00e1rio, mas, grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar, motivo pelo qual foi realizada a audi\u00eancia do respons\u00e1vel. Assim, o afastamento do d\u00e9bito n\u00e3o implica nulidade do processo, porquanto persiste raz\u00e3o para o julgamento irregular das contas e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, caso suas raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o sejam acatadas. Nesse contexto, resta transparente nos autos que os repasses mensais feitos ao Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Piau\u00ed, cujos pagamentos em 2011 foram autorizados pelo defendente, ferem a regra consubstanciada no \u00a7 8\u00ba do art. 37 da CF/88 e arts. 5\u00ba ao 10\u00ba da Lei 9.637/1998, uma vez que o contrato de gest\u00e3o celebrado entre o referido sindicato e o Sescoop/PI n\u00e3o se reveste das caracter\u00edsticas a eles inerentes, nos termos dos dispositivos ora mencionados, conforme j\u00e1 devidamente demonstrado neste processo (vide par\u00e1grafos 22 e 24, 26-35 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) .</p><p>28.2.2. Sobre a falta de individualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito (subitem 28.1.1.2) , conforme j\u00e1 mencionado acima, n\u00e3o lhe foi imputado d\u00e9bito e, mesmo que tivesse sido, n\u00e3o faz sentido o seu argumento, pois se trataria de d\u00e9bito solid\u00e1rio, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992.</p><p>28.2.3. Para apurar poss\u00edveis irregularidades praticadas na administra\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI, no per\u00edodo de 2005 a 2012, foi instaurado processo de sindic\u00e2ncia, mediante Portaria 011/2012 (pe\u00e7a 1, p. 121) . Na fase preliminar da sindic\u00e2ncia, o respons\u00e1vel prestou esclarecimento sobre os problemas suscitados e, posteriormente, apresentou defesa \u00e0s irregularidades a ele imputadas, como demonstram os relat\u00f3rios preliminar e o final (mesma pe\u00e7a, p. 125-181, 183-221) , contudo, n\u00e3o foi acatada e ele foi instado a devolver os recursos que, conforme referido procedimento, foi aplicado de forma irregular. Ante o n\u00e3o ressarcimento do valor e ele imputado, foi instaurado o presente processo, no qual lhe foi franqueada a defesa (pe\u00e7a 14, p. 388, pe\u00e7a 16, p. 264, 266-268, 356, 364, pe\u00e7a 17, p. 193-255) , como ele pr\u00f3prio informa em suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 55, p. 4) . Assim, tendo em vista que a d\u00edvida a ele imputada n\u00e3o foi recolhida aos cofres do Sescoop/PI, n\u00e3o lhe assiste raz\u00e3o na alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foram esgotadas as medidas administrativas com vistas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, anteriormente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o desta TCE (subitem 26.1.1.3) .</p><p>28.2.4. Quanto ao argumento de que esta TCE deve ser anulada em raz\u00e3o da infring\u00eancia do disposto no art. 11 da INTCU 71/2012, porque foi encaminhada a este TCU ap\u00f3s 180 dias de sua instaura\u00e7\u00e3o (subitem 28.1.1.4) , verifica-se uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada do referido dispositivo pelo respons\u00e1vel. O descumprimento do referido prazo n\u00e3o invalida a tomada de contas especial, mas, configura 'grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal e sujeita a autoridade administrativa omissa \u00e0s san\u00e7\u00f5es legais', nos termos do art. 12 da mencionado normativo, portanto, suas justificativas n\u00e3o merecem acolhida.</p><p>28.2.5. N\u00e3o prospera tamb\u00e9m a aus\u00eancia de pe\u00e7as e/ou informa\u00e7\u00f5es mencionadas no subitem 28.1.1.5, pois o d\u00e9bito foi quantificado para cada um dos respons\u00e1veis, o problema \u00e9 que o respons\u00e1vel n\u00e3o assimilou o instituto da solidariedade estabelecida no \u00a7 2\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992; os fatos est\u00e3o devidamente circunstanciados no Relat\u00f3rio Preliminar e no Relat\u00f3rio Final da TCE (pe\u00e7a 1, 197-204, 207) , bem como as medidas administrativas adotadas para a elis\u00e3o do dano, tendo em vista a instaura\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia e da pr\u00f3pria TCE, o parecer conclusivo consta do relat\u00f3rio final da TCE; o certificado de auditoria, o parecer do dirigente de controle interno e o pronunciamento ministerial se encontram na pe\u00e7a 19, p. 167-181, 197-204, e 207, os cargos foram identificados e a matr\u00edcula no Siape n\u00e3o se aplica aos empregados dos Servi\u00e7os Sociais.</p><p>29. Finaliza o defendente solicitando a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas sem ressalva e a exclus\u00e3o do seu nome da rela\u00e7\u00e3o processual, sob o argumento de que: (pe\u00e7a 55, p. 32-34) :</p><p>a) o valor atualizado monetariamente foi inferior ao m\u00ednimo para o encaminhamento da TCE a este Tribunal;</p><p>b) sua gest\u00e3o foi pautada pela lisura e perfeita regularidade, executando suas metas com qualidade, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade, de conformidade com os preceitos legais e constitucionais, em especial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os voltados ao cooperativismo;</p><p>c) os Conselhos do Sescoop aprovaram a presta\u00e7\u00e3o de contas; </p><p>d) se houve falha, foi de cunho puramente formal, incapaz de causar quaisquer danos ao er\u00e1rio;</p><p>e) n\u00e3o houve irregularidade no emprego dos recursos repassados pelo Sescoop Nacional para o pagamento de \u00e1gua e energia e n\u00e3o se beneficiou de quaisquer valores p\u00fablicos associados \u00e0s referidas ocorr\u00eancias, portanto ausente o nexo de causalidade entre a sua conduta e dano causado ao er\u00e1rio decorrente da falta de aplica\u00e7\u00e3o da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e,</p><p>f) o acatamento das raz\u00f5es de justificativas evitar\u00e1 graves danos operacionais e de acesso a linhas de financiamentos sobre o Sescoop/PI enquanto pendente de arquivamento do presente processo.</p><p>30. Os motivos apresentados acima pelo Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa para fundamentar a aprova\u00e7\u00e3o de contas e exclus\u00e3o de sua responsabilidade j\u00e1 foram discorridos e analisados, dispensando, portanto, a retomada da an\u00e1lise. Resta apenas assegurar que o n\u00e3o arquivamento da presente TCE n\u00e3o implicar\u00e1 graves danos operacionais, nem empecilho para o  acesso a linhas de financiamentos pelo Sescoop/PI, bem como reafirmar que os argumentos por ele apresentados n\u00e3o foram suficientes para refutar as irregularidades e que o nexo de causalidade entre elas e sua conduta reside no fato de ele ser respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos do Sescoop/PI enquanto superintendente daquela unidade regional, consoante disposto no art. 18, inciso VI, Regimento Interno do Sescoop/PI.</p><p>31. Ressalta-se, ainda, que para esse respons\u00e1vel n\u00e3o se aplica a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, j\u00e1 que sua responsabilidade fora determinada segundo o per\u00edodo de exerc\u00edcio do cargo, sendo assim os atos que devem ser considerados s\u00e3o de 1/4/2011 a 30/3/2012.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura (pe\u00e7a 64) </b></p><p>32. Os argumentos do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura tamb\u00e9m enveredaram para a realiza\u00e7\u00e3o dos atos sob coa\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e regularidade dos processos licitat\u00f3rios. Acrescentou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, vista na sequ\u00eancia.</p><p>33. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: aus\u00eancia de autonomia de administra\u00e7\u00e3o, coa\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo TCU.</p><p>33.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura, argumenta, em s\u00edntese, que n\u00e3o tinha autonomia e nem poderes de decis\u00e3o, pois era empregado celetista comum, subordinado \u00e0 presid\u00eancia, e que foi coagido e induzido a concordar com os atos sob amea\u00e7a de demiss\u00e3o. Acrescenta que a sua gest\u00e3o no cargo de Superintendente abrangeu o per\u00edodo de 2/5/2002 a 7/7/2008, quando foi demitido sem justa causa. Adiciona que colaborou com as investiga\u00e7\u00f5es e que teve todas as suas presta\u00e7\u00f5es de contas aprovadas pelo TCU (pe\u00e7a 64, p. 1, 4-6) .</p><p>33.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: a audi\u00eancia do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura foi motivada pela aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios entre os exerc\u00edcios de 2007 a 2012. No caso, foram efetuados pagamentos \u00e0 Global Tour (Leite e Cavalcante Ltda.) , Recarga Inform\u00e1tica Ltda. e Real Palace Hotel (R. Rocha Portela & Cia Ltda.) , cujos valores somados em cada exerc\u00edcio superaram o limite estabelecido para dispensa de licita\u00e7\u00e3o (v. pe\u00e7a 37, p. 10-12) , portanto, com infring\u00eancia ao disposto no art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a' da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop/PI, vigente \u00e0 \u00e9poca.</p><p>33.2.1. conforme disposto no art. 18 do Regimento Interno do Sescoop/PI, compete ao Superintendente da entidade, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, 'dirigir, ordenar e controlar as atividades t\u00e9cnicas e administrativas da Administra\u00e7\u00e3o, praticando os atos pertinentes de sua gest\u00e3o', bem como 'assinar, juntamente com o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, ou seus procuradores devidamente constitu\u00eddos, cheques e documentos de abertura e movimenta\u00e7\u00e3o de contas banc\u00e1rias' (incisos VI e VII) . Tais atribui\u00e7\u00f5es evidenciam que a fun\u00e7\u00e3o do defendente n\u00e3o re\u00fane caracter\u00edsticas de simples subalterno, e sim que detinha poder de gest\u00e3o. Dessa forma, a simples alega\u00e7\u00e3o de que foi coagido a realizar os atos administrativos para os quais tinha compet\u00eancia, sem nenhuma comprova\u00e7\u00e3o, mostram-se fr\u00e1geis e incapazes de afastar a irregularidade.</p><p>33.2.2. Consoante men\u00e7\u00e3o no subitem 26.2.1 desta instru\u00e7\u00e3o, o TCU tem decidido reiteradamente que a simples alega\u00e7\u00e3o de coa\u00e7\u00e3o, sem a devida comprova\u00e7\u00e3o no processo, n\u00e3o \u00e9 suficiente para excluir a responsabilidade, e os respons\u00e1veis devem responder pelo d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9392/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9392/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Marcos Bemquerer Costa) . No mesmo sentido: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2078/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2078/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Vital do Rego, 1737/2016 - Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, 888/2016 - Primeira C\u00e2mara, Relator Benjamin Zymler e 6213/2015 - Primeira C\u00e2mara, Relator Augusto Sherman.</p><p>34. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: contrata\u00e7\u00f5es realizadas em conformidade com o processo administrativo 1/2007.</p><p>34.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: as contrata\u00e7\u00f5es das empresas Recarga Inform\u00e1tica Ltda., R. Rocha Portela & Cia Ltda - Real Palace Hotel e Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour foram efetuadas mediante Preg\u00e3o Presencial 1/2007, e os respons\u00e1veis pelas mencionadas empresas n\u00e3o tinham nenhum v\u00ednculo de parentesco com empregado do Sescoop/PI, n\u00e3o houve nenhum favorecimento de sua parte, os pre\u00e7os eram compat\u00edveis com o de mercado, o servi\u00e7o foi prestado de forma adequada e, se houve fragmenta\u00e7\u00e3o de despesa, ocorreu dentro do limite da razoabilidade e por economia processual (pe\u00e7a 64, p. 2) .</p><p>34.1.1. Na sequ\u00eancia, esclarece que os processos de compra seguiam o tr\u00e2mite administrativo normal, em que o presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o atestava e encaminhava para o setor de contabilidade que, por sua vez, analisava a veracidade e encaminhava para a superintend\u00eancia, a qual enviava para a presid\u00eancia, acarretando uma corresponsabilidade. Adicionalmente, informa que n\u00e3o atestou todos os processos de compra, em um per\u00edodo foi atestado pelo Sr. Raimundo de Carvalho Noronha Ara\u00fajo, Conselheiro Administrativo do Sescoop/PI (pe\u00e7a 64, p. 2) .</p><p>34.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura decorreu da aquisi\u00e7\u00e3o de passagens, material de inform\u00e1tica e hospedagem, no per\u00edodo de sua gest\u00e3o (2005 a 2008, pe\u00e7a 1, p. 367, 369 e 375) , cujo montante ultrapassou o limite estipulado para dispensa no art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006. No caso, embora realizados dois preg\u00f5es no per\u00edodo abrangido pela investiga\u00e7\u00e3o, um em 2007 e outro em 2010, ainda persistiram despesas n\u00e3o cobertas pela licita\u00e7\u00e3o e os valores ultrapassaram o limite para dispensa (par\u00e1grafo 59 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) , conforme reproduzido abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Empresa</b></p></td>\t<td><p><b>Exerc\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Recarga Inform\u00e1tica Ltda. </p></td>\t<td><p>2008</p></td>\t<td><p>37.516,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2005</p></td>\t<td><p>38.612,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2006</p></td>\t<td><p>60.035,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2008</p></td>\t<td><p>57.248,00</p></td></tr></tbody></table><p>34.2.1. A realiza\u00e7\u00e3o de despesas em montante superior ao limite estabelecido configura gastos sem pr\u00e9via licita\u00e7\u00e3o e contraria o disposto no art. 37, inciso XXI, da CF/88, e o art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006, vigente \u00e0 \u00e9poca.</p><p>34.2.2. Embora o defendente afirme que n\u00e3o houve favorecimento a nenhuma empresa, as compras e contrata\u00e7\u00f5es nos seis anos examinados se concentraram em apenas tr\u00eas, a Global Tour (Leite e Cavalcanti Ltda.) para passagens a\u00e9reas (pe\u00e7a 4, p. 363-365, 371-397, pe\u00e7a 5, p. 6-398, pe\u00e7a 6, p. 3-397, pe\u00e7a 7, p. 3-27, pe\u00e7a 9, p. 19-71) , o Real Palace Hotel (R. Rocha Portela & Cia Ltda.) para hospedagens (pe\u00e7a 8, p. 325-376, 397, pe\u00e7a 9, p. 3- 13, 85-398; pe\u00e7a 10, p. 3-398, pe\u00e7a 11, p. 3-351) e a Recarga Inform\u00e1tica Ltda. para produtos de inform\u00e1tica e servi\u00e7os correlatos (pe\u00e7a 7, p. 31-397, pe\u00e7a 8, p. 3-321) .</p><p>35. <b>Raz\u00f5es de justificativa: </b>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>35.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: ao final, o respons\u00e1vel requer a exclus\u00e3o de sua responsabilidade do presente processo com fundamento no princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, sob o argumento de que os d\u00e9bitos decorrentes de TCE s\u00e3o considerados d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o, portanto, na aus\u00eancia de fixa\u00e7\u00e3o de prazo prescricional, adota-se o de cinco anos, nos termos do art. 1\u00ba do Decreto 20.910/1932.</p><p>35.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: O Decreto 20.910/1932 regula a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal e, em seu art. 1\u00ba, estabelece que:</p><p>'As <b>d\u00edvidas passivas</b> da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios, bem assim todo e qualquer direito ou a\u00e7\u00e3o contra a Fazenda federal, estadual ou municipal, seja qual for a sua natureza, <b>prescrevem em cinco anos</b> contados da data do ato ou fato do qual se originarem'. (Destaque n\u00e3o consta do original) .</p><p>35.2.1. Observa-se que mencionada prescri\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias da Fazenda P\u00fablica e n\u00e3o aos seus cr\u00e9ditos perante terceiros, portanto, inexiste qualquer analogia com o caso sob quest\u00e3o.</p><p>35.2.2. Por outro lado, o Tribunal j\u00e1 pacificou no Incidente de Uniformiza\u00e7\u00e3o de Jurisprud\u00eancia constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar, que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva das infra\u00e7\u00f5es legais causadas pelos respons\u00e1veis \u00e9 de 10 anos.</p><p>35.2.3. Mencionada delibera\u00e7\u00e3o pauta-se no disposto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, o qual disp\u00f5e que quando lei espec\u00edfica n\u00e3o dispuser ou fixar prazo maior de 10 anos, aplica-se a regra do referido artigo. No presente caso, a Lei Org\u00e2nica do TCU (Lei 8.443/1992) n\u00e3o disciplina mat\u00e9ria, e a controv\u00e9rsia sobre o prazo prescricional neste Tribunal foi resolvida no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia prolatado no ac\u00f3rd\u00e3o supra.</p><p>35.2.4. Desse modo, considerando que as infra\u00e7\u00f5es foram cometidas nos exerc\u00edcios de 2005 a 2008, remanesce ainda a possibilidade de penalizar o respons\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo exerc\u00edcio, fato que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o na dosimetria da multa porventura aplicada.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos (pe\u00e7a 66) </b></p><p>36. Os argumentos do Sr. Jos\u00e9 Gutembert Ferreira dos Santos s\u00e3o id\u00eanticos aos apresentados pelo Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, a exemplo de falhas formais, aprova\u00e7\u00e3o das contas pelos Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscal, impossibilidade de corre\u00e7\u00f5es das falhas devido ao lapso temporal, obedi\u00eancia a ordem hier\u00e1rquicas, utiliza\u00e7\u00e3o de base legal j\u00e1 revogada (IN/TCU 56/2007) para instaura\u00e7\u00e3o da TCE e inobserv\u00e2ncia da IN/TCU 71/2012.</p><p>37. O \u00fanico diferencial \u00e9 que ele adicionou um t\u00f3pico espec\u00edfico para esclarecimentos sobre o contrato de gest\u00e3o (pe\u00e7a 66, p. 29-31) e outro para licita\u00e7\u00e3o (mesma pe\u00e7a, p. 31) . Em raz\u00e3o disso, a an\u00e1lise t\u00e9cnica, em grande parte, ser\u00e1 remetida \u00e0s contrarraz\u00f5es j\u00e1 promovidas para o Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, conforme descri\u00e7\u00e3o nos par\u00e1grafos seguintes. </p><p>38. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: falhas de natureza formal.</p><p>38.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: inicialmente, o respons\u00e1vel afirma ter cumprido a legisla\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0s mat\u00e9rias objeto da audi\u00eancia e, caso se entenda ter havido falhas, estas s\u00e3o de cunho meramente formal e/ou operacionais. Primeiro, porque ausentes de dolo ou m\u00e1-f\u00e9. Em segundo lugar, porque n\u00e3o geraram qualquer dano \u00e0 Fazenda P\u00fablica, ao Controle Interno e Externo do Sescoop/PI (pe\u00e7a 66, p. 3, 17, 32) .</p><p>38.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: os argumentos apresentados pelo Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos s\u00e3o semelhantes aos constantes do item 25, de autoria do Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, desta forma, aplicam-se a estas raz\u00f5es de justificativa a mesma an\u00e1lise ali promovida (subitens 27.2 e 27.2.1) .</p><p>38.2.1. No caso do defendente em quest\u00e3o, no per\u00edodo de sua gest\u00e3o (12/1/2009 a 31/3/2011, pe\u00e7a 1, p. 371 e 379) , tamb\u00e9m ocorreu realiza\u00e7\u00e3o de despesas acima do limite estabelecido no art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006, vigente \u00e0 \u00e9poca, portanto, aplica-se a ele a mesma fundamenta\u00e7\u00e3o constante do subitem 25.2 acima, qual seja, de a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas ser no sentido de que para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico perante o TCU n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria que haja m\u00e1-f\u00e9 ou a\u00e7\u00e3o dolosa do agente, basta a exist\u00eancia de culpa (<i>stricto sensu</i>) e nexo de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o omissiva ou comissiva e o dano constatado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/243/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 243/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Rel. Ministro Aroldo Cedraz, 3694/2014 - 2\u00aa C\u00e2mara - Rel. Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho, 760/2013 - Plen\u00e1rio - Rel. Ministra Ana Arraes, 1952/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara - Rel. Ministro Raimundo Carreiro, 5112/2014 - 1\u00aa C\u00e2mara - Rel. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) . Dessa forma, n\u00e3o prospera a alega\u00e7\u00e3o.</p><p>38.2.2. Acrescenta-se que a aus\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se trata de mera falha formal, pois al\u00e9m contrariar o princ\u00edpio constitucional (art. 37, inciso XXI, CF/88) e regulamentar (art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006) . Conforme j\u00e1 mencionado acima, o Tribunal tem decidido reiteradamente pela irregularidade do ato, ensejando a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1604/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1604/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2726/2012 - Segunda C\u00e2mara, ambos de relatoria do Sr. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) . Assim, persiste a irregularidade. Do mesmo modo, os problemas constatados no contrato de gest\u00e3o n\u00e3o podem ser caracterizados como mera falha formal, conforme j\u00e1 ficou devidamente demonstrado nestes autos (par\u00e1grafos 22 a 38 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) .</p><p>39. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: impossibilidade de adequa\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es de falhas t\u00e9cnicas - trabalhos apurados<i> a posteriori</i>.</p><p>39.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o respons\u00e1vel argumenta que somente tomou conhecimento das irregularidades em 2013, per\u00edodo em que n\u00e3o mais exercia o cargo de superintendente do Sescoop/PI (12/1/2009 a 31/3/2011) , impedindo-lhe de proceder a qualquer corre\u00e7\u00e3o das irregularidades, uma vez que a TCE foi instaurada intempestivamente.</p><p>39.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: importante esclarecer que os atos relacionados \u00e0 infring\u00eancia de normas legais n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o em si mesmos, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de retifica\u00e7\u00e3o do ato que contrariou a norma e desconstitu\u00ed-lo. Isto se verifica no caso de contrata\u00e7\u00f5es sem o devido procedimento licitat\u00f3rio, por exemplo. O que pode ser feito nestes casos \u00e9 n\u00e3o repeti-los nas aquisi\u00e7\u00f5es posteriores. Desse modo, o fato de a TCE ter sido instaurada posteriormente \u00e0 sua sa\u00edda do cargo de superintendente n\u00e3o constitui motivo para a exclus\u00e3o de sua responsabilidade, tendo em vista que a corre\u00e7\u00e3o seria invi\u00e1vel mesmo se ele ainda permanecesse no cargo, pelo motivo acima mencionado.</p><p>40. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: aprova\u00e7\u00e3o das contas pelos Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscal das unidades regionais, os quais gozam de autonomia para exercer as suas atribui\u00e7\u00f5es.</p><p>40.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o respons\u00e1vel suscita a independ\u00eancia dos conselhos de administra\u00e7\u00e3o e fiscal do Sescoop/PI e afirma que estes aprovaram o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de 2011 e as presta\u00e7\u00f5es de contas de janeiro a abril de 2012 na tentativa de afastar a irregularidade. Nesse mesmo sentido, ressalta que a Resolu\u00e7\u00e3o 894/2012 expedida pelo Conselho Nacional do Sescoop aprovou sem ressalva o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o, o Balan\u00e7o Patrimonial e as demais demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis do exerc\u00edcio de 2011 do Sescoop/PI (pe\u00e7a 66, p. 4-5, 10-13 e 14-15) .</p><p>40.1.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: este argumento tamb\u00e9m foi apresentado pelo Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, portanto, aplicam-se as mesmas contrarraz\u00f5es proferidas no subitem 26.2.3.</p><p>41. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: aus\u00eancia de fundamento, proced\u00eancia e consist\u00eancia do relat\u00f3rio preliminar do Sescoop Nacional no que diz respeito aos fatos ali caracterizados.</p><p>41.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o respons\u00e1vel afirma que os fatos consignados no relat\u00f3rio preliminar do Sescoop Nacional s\u00e3o infundados, inconsistentes e improcedentes. Primeiro, porque tomaram como base a IN/TCU 56/2007, revogada pela IN/TCU 71/2012, tendo em vista que abertura do processo ocorreu em 2013, portanto, desprovidos de qualquer teor ou amparo jur\u00eddico; em segundo lugar, porque o per\u00edodo e os valores n\u00e3o correspondem \u00e0 realidade e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es vinculadas ao exerc\u00edcio de 2011; terceiro, porque nenhuma das ocorr\u00eancias e valores apurados foram comprovados pela comiss\u00e3o de TCE. Acrescenta, ainda, que o procedimento n\u00e3o poderia retroagir a fatos ocorridos em 2005 (pe\u00e7a 66, p. 5-6 e 15-20) .</p><p>41.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: este argumento j\u00e1 foi enfrentado no subitem 28.2, portanto, aplicam-se a este caso as mesmas contrarraz\u00f5es ali proferidas.</p><p>41.2.1. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o procedimento administrativo n\u00e3o poderia retroagir a fatos ocorridos desde 2005, ressalta-se que no of\u00edcio de audi\u00eancia consta o per\u00edodo de 2007 a 2012 (pe\u00e7a 59) , e que para o caso de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade, somente ser\u00e3o consideradas as impropriedades ocorridas no per\u00edodo de sua gest\u00e3o (12/1/2009 a 31/3/2011) .</p><p>42. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: atos executados em obedi\u00eancia a ordens superiores.</p><p>42.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o respons\u00e1vel justifica que era empregado, regido pela CLT, subordinado ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI, que seguia ordens (pe\u00e7a 66, p. 14) .</p><p>42.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: sobre essa quest\u00e3o, j\u00e1 foi consignado acima que a exclus\u00e3o da responsabilidade poder\u00e1 ocorrer nos casos em que o ato praticado decorreu de comprovada coa\u00e7\u00e3o irresist\u00edvel ou estrita obedi\u00eancia a ordem, n\u00e3o manifestamente ilegal, de superior hier\u00e1rquico, e o estrito cumprimento do dever legal ou no exerc\u00edcio regular de direito (subitem 26.2) , o que n\u00e3o se verifica no presente caso, tendo em vista que o respons\u00e1vel, na fun\u00e7\u00e3o de Superintendente, detinha poder de gest\u00e3o, consoante disposto no art. 18, inciso VI do Regimento Interno do Sescoop, e n\u00e3o se tratava de mero empregado subalterno. Portanto, as raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o devem ser acatadas.</p><p>43. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: aus\u00eancia dos pressupostos para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial.</p><p>43.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: segundo o defendente, a comiss\u00e3o de TCE descumpriu de forma flagrante os arts. 3\u00ba, 4\u00ba, <i>caput</i>, 5\u00ba, incisos I e II, e \u00a7 1\u00ba, 6\u00ba, incisos I, II e III, 7\u00ba, 8\u00ba, 10, incisos I a IV, e 11 da IN/TCU 71/2012, pelos seguintes motivos:</p><p>a) a comiss\u00e3o n\u00e3o individualizou o d\u00e9bito, imputando o mesmo valor a mais de um respons\u00e1vel (ele e o Presidente da entidade) , contrariando tamb\u00e9m o princ\u00edpio da isonomia e compet\u00eancia funcional (pe\u00e7a 66, p. 14, 23) ; </p><p>b) n\u00e3o foram esgotadas as medidas administrativas com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do dano, bem como n\u00e3o descumpriu lei ou deixou de atender ao interesse p\u00fablico, tampouco deixou ou se omitiu do dever de prestar contas ou de suas obriga\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias para a comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, n\u00e3o foi comprovada a ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos, muito menos praticou ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resultasse em dano \u00e0 gest\u00e3o do Sescoop/PI (pe\u00e7a 66, p. 8, 13,  21-23, 27-28) ;</p><p>c) processo de tomada de contas especial n\u00e3o cont\u00e9m todas as pe\u00e7as e informa\u00e7\u00f5es exigidas no art. 10 da IN/TCU 71/2012, abaixo especificadas (pe\u00e7a 66, p. 23-29) :</p><p>c.1) quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito relativamente a cada um dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 66, p. 25) ;</p><p>c.2) relato das situa\u00e7\u00f5es e dos fatos, com indica\u00e7\u00e3o dos atos ilegais, ileg\u00edtimos ou antiecon\u00f4micos de cada um dos respons\u00e1veis que deram origem ao dano, (pe\u00e7a 66, p. 25) ;\t</p><p>c.3) relato das medidas administrativas adotadas com vistas \u00e0 elis\u00e3o do dano (pe\u00e7a 66, p. 25) ;</p><p>c.4) informa\u00e7\u00e3o sobre eventuais a\u00e7\u00f5es judiciais pertinentes aos fatos que deram ensejo \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 66, p. 25) ;</p><p>c.5) parecer conclusivo do tomador de contas especial quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do dano, \u00e0 sua quantifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 correta imputa\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir a cada um dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 66, 25) ;</p><p>c.6) aus\u00eancia do Certificado de Auditoria, Parecer do Dirigente de Controle Interno e do Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 66, 25) ;</p><p>c.7) n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o do cargo, fun\u00e7\u00e3o e matr\u00edcula funcional, ou matr\u00edcula no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (SIAPE) (pe\u00e7a 66, p. 26) ; </p><p>d) os problemas acima ensejam o arquivamento da TCE, conforme disposto nos arts. 7\u00ba, incisos II e II, e art. 6\u00ba, inciso I, e art. 11 da IN/TCU 71/2012, haja vista o processo de TCE ter ultrapassado o prazo de 180 dias para ser encaminhado ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 66, p. 9, 23-24) .</p><p>43.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: em raz\u00e3o de j\u00e1 ter sido promovida a an\u00e1lise dos argumentos acima, remete-se \u00e0 leitura das contrarraz\u00f5es promovidas no item 28.2 acima.</p><p>44. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: necessidade e regularidade do contrato de gest\u00e3o (pe\u00e7a 66 p. 29-31) .</p><p>44.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: segundo o defendente, devido ao fato de em 2009 a arrecada\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias do Sescoop/PI terem diminu\u00eddo, provocada por erros das cooperativas no preenchimento das guias de recolhimento previdenci\u00e1rio e pelo fato de a maior cooperativa deixar de contribuir por inadimpl\u00eancia junto ao INSS, viu-se, como alternativa para amenizar a situa\u00e7\u00e3o, a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o entre a referida entidade e o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas no Estado do Piau\u00ed (OCEPI) , o qual trouxe muitas vantagens, pois esta \u00faltima contratou um t\u00e9cnico para visitar regularmente as cooperativas e seus contadores, oferecendo diversas vantagens, como elabora\u00e7\u00e3o de projetos para mencionadas organiza\u00e7\u00f5es, defesas administrativas e judiciais, aux\u00edlio na busca de recursos em bancos e entidades governamentais, mediante regulariza\u00e7\u00e3o e correto recolhimento das guias previdenci\u00e1rias, o que resultou em um progressivo aumento de receitas por parte do Sescoop/PI (pe\u00e7a 66, p. 29-30) .</p><p>44.1.1. Al\u00e9m disso, o Sescoop/PI utilizou 10 salas do im\u00f3vel (com seguran\u00e7a armada 24 horas; um amplo estacionamento para mais de 50 ve\u00edculos; guarita de seguran\u00e7a) , o banco de dados, o <i>know-how</i> e da L200 do OCEPI, beneficiando-se ao pagar um valor irris\u00f3rio a t\u00edtulo de aluguel, aproximadamente 30% do valor arcado atualmente pela entidade que, comparativamente \u00e0quele, \u00e9 pior, estando cheio de avarias, conforme consta no processo n\u00b0 0027696-16.2012.818.0001, do Juizado de Especial de Teresina, onde se discute exatamente a precariedade do im\u00f3vel locado. Acrescenta que o valor pago pelo ve\u00edculo estava aqu\u00e9m do valor de mercado, bem como proporcionava uma maior economia em raz\u00e3o de ser movido a diesel, e ele era muito utilizado pelos t\u00e9cnicos do Sescoop/PI, especialmente em viagens longas para o interior do estado; transporte de materiais e equipamentos dos cursos e seguran\u00e7a aos t\u00e9cnicos, uma vez que n\u00e3o aconselhava viagens mais longas no ve\u00edculo Parati, porque era velho (pe\u00e7a 66, p. 30) .</p><p>44.1.2. Acusa ainda o defendente que a sindic\u00e2ncia do Sescoop imiscuiu-se em mat\u00e9ria n\u00e3o inserida em sua compet\u00eancia, tendo em vista que a Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop n\u00b0 22, de 17/05/2002, n\u00e3o autoriza a instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia do Sescoop/PI para apurar supostas irregularidades nas organiza\u00e7\u00f5es cooperativas estaduais (OCE) , ou seja, 'as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas existentes entre o OCEPI e Governo do Estado do Piau\u00ed, seus acordos, conv\u00eanios, contrato de aluguel, doa\u00e7\u00e3o de bens, etc, est\u00e3o fora do alcance inquisitorial desta Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia, <i>em que pese o zelo e a dedica\u00e7\u00e3o de seus membros</i>, o que se requer, de j\u00e1, o reconhecimento'. Esclarece, ainda, que n\u00e3o havia previs\u00e3o no contrato do rateio de despesas com \u00e1gua, energia e telefone (pe\u00e7a 66, p. 30-31) .</p><p>44.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: a problem\u00e1tica sobre o contrato de gest\u00e3o j\u00e1 foi discutida nestes autos, onde se verificou que o acordo entre o Sescoop/PI e o OCEPI n\u00e3o se reveste das caracter\u00edsticas inerentes ao contrato de gest\u00e3o, e que na verdade serviu de subterf\u00fagio para o primeiro repassar recursos ao segundo, como forma de obter maior liberdade na realiza\u00e7\u00e3o do gasto, tendo em vista que o OCEPI n\u00e3o est\u00e1 obrigado a obedecer as regras semelhantes \u00e0s que regem os gastos p\u00fablicos e o Sescoop/PI, embora com um menor rigor, submete-se a princ\u00edpios constitucionais e legais aplicados \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dentre eles, o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p>44.2.1. A ila\u00e7\u00e3o se robustece pelo fato de, al\u00e9m do dito contrato de gest\u00e3o n\u00e3o observar o disposto no \u00a7 8\u00ba do art. 37 da CF/88 e arts. 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, tanto o im\u00f3vel quanto o ve\u00edculo n\u00e3o eram de propriedade deste \u00faltimo, mas cedidos pelo Estado do Piau\u00ed e pela Secretaria de Desenvolvimento Rural, os quais proibiam a subcess\u00e3o e subcomodato, o Sescoop ocupava 90% do im\u00f3vel, e o presidente Sescoop/PI \u00e9 mesmo do OCEPI. Al\u00e9m disso, inicialmente, o ato foi feito informalmente e, quando foi formalizado, o Sescoop/PI j\u00e1 funcionava no im\u00f3vel (par\u00e1grafo 81 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) . Portanto, inexplic\u00e1vel a cess\u00e3o ter sido feita ao referido sindicado, quando tudo indica que a necessidade maior era do Servi\u00e7o Social (vide par\u00e1grafos d\u00e9cimo segundo a d\u00e9cimo quarto acima) .</p><p>44.2.2. O respons\u00e1vel menciona a grande vantagem da negocia\u00e7\u00e3o, contudo, os valores pagos pelo aluguel do ve\u00edculo somaram no per\u00edodo mais de R$ 120.000,00 (R$ 3.367,40 em 36 meses) , suficiente para adquirir um autom\u00f3vel para o Sescoop/PI. </p><p>44.2.3. Sobre a vantagem do funcionamento do Sescoop no im\u00f3vel cedido pelo Ocepi mediante o contrato de gest\u00e3o, bem como o questionamento judicial sobre as condi\u00e7\u00f5es do atual edif\u00edcio ocupado pelo ente social em refer\u00eancia, al\u00e9m da ila\u00e7\u00e3o  exposta no subitem 44.2.1 supra (o presidente das duas entidades \u00e9 o mesmo) , verifica-se que  a mudan\u00e7a de endere\u00e7o do Sescoop/PI foi acompanhada pelo Ocepi, ou seja, ambas as entidades continuam funcionando no mesmo endere\u00e7o (rua Jornalista Dondon, 2660, Horto, Teresina/PI) , indicando um intr\u00ednseco relacionamento entre ambas. Desse modo, as raz\u00f5es de justificativa ora sob an\u00e1lise n\u00e3o merecem acolhida, porquanto desprovidas de fundamentos f\u00e1ticos.</p><p>45. <b>Raz\u00f5es de justificativa</b>: regularidade dos processos licitat\u00f3rios (pe\u00e7a 66, p. 31) .</p><p>45.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: afirma o respons\u00e1vel que os processos licitat\u00f3rios realizados pelo Sescoop/PI est\u00e3o regulares, pois atenderam as exig\u00eancias dos normativos internos, e os \u00f3rg\u00e3os de controle jamais apontaram qualquer irregularidade, e que foi realizado preg\u00e3o presencial com leiloeiro p\u00fablico habilitado.</p><p>45.1.2. Acrescenta que o relat\u00f3rio preliminar menciona que o Sescoop/PI realizou licita\u00e7\u00e3o em anos alternados, mas, \u00e9 facultado ao gestor prorrog\u00e1-la por igual per\u00edodo, desde que mantidos os pre\u00e7os originais, e como os pre\u00e7os foram sempre os do preg\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em impropriedade, uma vez que a entidade se beneficiou com os pre\u00e7os antigos.</p><p>45.1.3. Finaliza com a afirma\u00e7\u00e3o de que a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos j\u00e1 ficou devidamente comprovada, em diversas auditorias de todas as contas e processos licitat\u00f3rios pelo Sescoop Nacional.</p><p>45.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: conforme j\u00e1 mencionado em itens precedentes, muito embora o Sescoop/PI tenha realizado licita\u00e7\u00e3o, restaram pagamentos sem cobertura do procedimento e em limite superior ao estabelecido para a dispensa que, no caso do Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos ocorreu no exerc\u00edcio de 2010, no valor de R$ 112.568,96; portanto, persiste a irregularidade.</p><p>46. Ao final, sob o t\u00edtulo encerramento dos esclarecimentos/justificativas (pe\u00e7a 66, p. 32-35) , o defendente reafirma a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, em conformidade com os preceitos legais e constitucionais, onde as metas da entidade foram cumpridas com qualidade, de forma eficiente, eficaz e efetiva, e que, se houve falhas, s\u00e3o de natureza formal, ausente de dolo e m\u00e1-f\u00e9, assim, solicita a dispensa do encaminhamento da TCE ao TCU, bem como o seu arquivamento, com fundamento no art. 5\u00ba, \u00a7 1\u00ba, incisos I a V, da IN/TCU 71/2012. Entendeu tamb\u00e9m que os fatos foram devidamente esclarecidos e demonstrada a aus\u00eancia de sua responsabilidade funcional e participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades relativas ao contrato de gest\u00e3o, ensejando, portanto, a sua exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis, haja vista a aus\u00eancia de nexo de causalidade entre a conduta comissiva e o dano causado ao er\u00e1rio decorrente da falta de comprova\u00e7\u00e3o da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>46.1. Reafirmou, tamb\u00e9m, a aus\u00eancia de irregularidade no pagamento de \u00e1gua e energia. Segundo ele, na verdade, houve um equ\u00edvoco da comiss\u00e3o, assim como que o valor do d\u00e9bito ficou abaixo do limite estabelecido pelo TCU. Portanto, julga pertinente a aceita\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o integral e definitiva das suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 66, p. 33) .</p><p>46.2. N\u00e3o obstante o exposto, pondera que se pelo princ\u00edpio da eventualidade os seus argumentos n\u00e3o forem acatados, solicita que os membros do Conselho Nacional e do Conselho Fiscal sejam inclu\u00eddos no polo passivo da TCE, diante de suas responsabilidades concorrentes, em raz\u00e3o de n\u00e3o se tratarem de meros conselhos consultivos, mas deliberativos, devido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das contas, uma vez que Sescoop/PI \u00e9 a eles subordinado, portanto, sobredito conselho nacional incorreu na culpa <i>in viligando</i>, tendo, inclusive, os membros dos referidos conselhos participado diretamente da Administra\u00e7\u00e3o das Unidades Estaduais, o que refor\u00e7a a culpa <i>in elegendo</i> dos gestores nacionais.</p><p>47. Os motivos suscitados pelo Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos para fundamentar a aprova\u00e7\u00e3o de contas e a exclus\u00e3o de sua responsabilidade j\u00e1 foram pontuados e analisados, dispensando, assim, a retomada da an\u00e1lise. A respeito do nexo de causalidade entre as irregularidades e sua conduta, este se verifica no fato de ele ser respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos do Sescoop/PI enquanto superintendente daquela unidade regional, consoante disposto no art. 18, inciso VI, Regimento Interno do Sescoop/PI. </p><p>48. Quanto \u00e0 alegada culpa <i>in vigilando </i>e <i>in elegendo</i>,<i> </i>verifica-se que n\u00e3o se aplica \u00e0s regionais, tendo em vista que a rela\u00e7\u00e3o existente entre o Sescoop Nacional e as regionais n\u00e3o tem natureza hier\u00e1rquica, h\u00e1 uma relativa autonomia administrativa que, inclusive, foi alegada pelo respons\u00e1vel quando afirmou que os conselhos regionais haviam aprovado as presta\u00e7\u00f5es de contas, servindo de empecilho para novo julgamento; portanto, o pedido de inclus\u00e3o dos membros dos Conselhos Nacionais do Sescoop n\u00e3o deve ser acatado.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (pe\u00e7a 72) </b></p><p>49. A cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar foram encaminhadas por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 1166/2016, de 13/10/2016 (pe\u00e7a 46) , pelas seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>49.1. Cita\u00e7\u00e3o</p><p>'2.1. aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o das viagens, participa\u00e7\u00e3o nos eventos ou mesmo da necessidade desses gastos, bem como viagens realizadas em final de semana, nos casos identificados no Anexo II da presente Instru\u00e7\u00e3o, conforme consubstanciado no relat\u00f3rio preliminar e final de sindic\u00e2ncia pe\u00e7a 1, p. 125-221 e Relat\u00f3rio da Tomada de Contas Especial, pe\u00e7a 19, p. 167-181 e pe\u00e7a 21, p. 50-57, violando os seguintes dispositivos: recomenda\u00e7\u00e3o contida no item 1.6.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3579/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3579/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; art. 145 do Decreto 93.872/86;</p><p>2.2. recebimento de verba de representa\u00e7\u00e3o, caracterizando remunera\u00e7\u00e3o, tendo em vista o desconto de IRRF, previd\u00eancia social e pens\u00e3o aliment\u00edcia, bem como a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas das despesas eventualmente realizadas em servi\u00e7o, de modo a comprovar que se trata de indeniza\u00e7\u00e3o, bem como recebimento de reembolso de 90% do plano de sa\u00fade, caracterizando remunera\u00e7\u00e3o indireta, evidenciado no anexo III da Instru\u00e7\u00e3o que fundamenta esta cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 37 dos autos) e consubstanciado no relat\u00f3rio preliminar e final de sindic\u00e2ncia pe\u00e7a 1, p. 125-221 e Relat\u00f3rio da Tomada de Contas Especial, pe\u00e7a 19, p. 167-181 e pe\u00e7a 21, p. 50-57, violando os seguintes dispositivos: art. 4\u00ba da IN/SRF 113/1998 e art. 12, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea 'a', da Lei 9.532/97';</p><p>49.2. Audi\u00eancia</p><p>'4.1. Repasses mensais no valor de R$ 6.418,48, posteriormente majorado para R$ 7.943,70, para o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Piau\u00ed (OCEPI) , no per\u00edodo de 2009 a 2012, \u00e0 conta do contrato de gest\u00e3o celebrado entre o Sescoop/PI e o aludido sindicato, objetivando a cess\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico (edif\u00edcio situado na rua Alto Long\u00e1, s/n, \u00c1gua Mineral, Teresina/PI) , para abrigar bens e equipamentos, a utiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo (L-200 cabine dupla, tra\u00e7\u00e3o 4x4, ano de fabrica\u00e7\u00e3o 2009, chassi 93XGNK7409C956878, placa NID-4944) e do quadro de pessoal do aludido sindicato. O mencionado termo n\u00e3o se revestiu das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 natureza do referido contrato, \u00e0 luz dos dispositivos constantes do \u00a7 8\u00ba do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dos artigos 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, assim como de posi\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial. Al\u00e9m disso, os repasses efetuados ao OCEPI, a esse t\u00edtulo, foram irregulares, primeiramente, porque o contrato foi celebrado apenas para justificar os repasses; e, em segundo lugar, porque tanto o im\u00f3vel, quanto o ve\u00edculo objeto do acordo em foco n\u00e3o pertencem ao referido sindicato e os contratos de cess\u00e3o e o termo de comodato pro\u00edbem a subcess\u00e3o e o subcomodato. Do mesmo modo, h\u00e1 evid\u00eancias de que a estrutura do Sescoop/PI \u00e9 bastante superior \u00e0 do Sindicato, sendo, portanto, injustific\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal deste por aquele (itens 22-38) , conforme evidenciado no Anexo I - Pagamentos referente ao contrato de gest\u00e3o com a OCEPI;</p><p>4.2. Aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios entre os exerc\u00edcios de 2007 a 2012, j\u00e1 que grande parte das aquisi\u00e7\u00f5es ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, tendo sido extrapolado o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008, e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel, nos exerc\u00edcios de 2005, 2006, 2008, 2010 e 2011, v. item 51) estabelecido na al\u00ednea 'a', inciso II, art. 6\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, nesse mesmo per\u00edodo (2007 a 2012) , as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda. - Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es'.</p><p>50. Em resposta, o respons\u00e1vel encaminhou os esclarecimentos abaixo sintetizados e analisados na sequ\u00eancia.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>51. A an\u00e1lise da defesa encaminhada pelo respons\u00e1vel em quest\u00e3o constatou muitos pontos comuns com as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos Srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa e Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, a exemplo das seguintes, em raz\u00e3o disso n\u00e3o ser\u00e1 feita uma estrutura\u00e7\u00e3o dos argumentos e an\u00e1lise t\u00e9cnica nos moldes anteriores, de forma a evitar que a leitura se torne prolixa repetitiva:</p><p>a) n\u00e3o descumpriu a legisla\u00e7\u00e3o vigente aplic\u00e1vel \u00e0s mat\u00e9rias tratadas no processo e que se houve alguma falha, tem plena convic\u00e7\u00e3o de que devem ser consideradas e entendidas como de cunho meramente formal/operacional, porque n\u00e3o foram ocasionadas por m\u00e1-f\u00e9 ou dolo e n\u00e3o geraram dano de qualquer natureza \u00e0 Fazenda P\u00fablica ou ao sistema de controle interno ou externo, inclusive a CGU, o TCU e a pr\u00f3pria auditoria interna do Sescoop, em diversas oportunidades n\u00e3o apontaram qualquer irregularidade, e as quest\u00f5es trazidas ao TCU tiveram como \u00fanico objetivo macular a sua imagem (pe\u00e7a 72, p.  2-3, 9-10, 17, 18, 20) .</p><p>b) impossibilidade de corrigir as impropriedades apontadas pela comiss\u00e3o da TCE, porque al\u00e9m de apuradas intempestivamente, somente foi notificado em mar\u00e7o de 2013, quando n\u00e3o mais exercia a presid\u00eancia da entidade (pe\u00e7a 72, p. 3-4, 17) ;</p><p>c) aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do exerc\u00edcio de 2011 e de janeiro a abril de 2012 pelos conselhos estaduais (Administrativo e Fiscal) , que gozam de autonomia administrativa, operacional e fiscal, bem como pelo Conselho Nacional, conforme Resolu\u00e7\u00e3o 894/2012 (pe\u00e7a 72, p. 4-5, 10-13) ;</p><p>d) utiliza\u00e7\u00e3o de base legal revogada (IN/TCU 56/2012) para instaura\u00e7\u00e3o da TCE (pe\u00e7a 72, p. 6, 16-17, 19-20) ;</p><p>e) aus\u00eancia de consist\u00eancia, fundamento e proced\u00eancia do processo de TCE, ante a aus\u00eancia dos pressupostos para sua instaura\u00e7\u00e3o, como n\u00e3o esgotamento dos procedimentos administrativos visando ao ressarcimento do dano, falta de provas e n\u00e3o observ\u00e2ncia do prazo de 180 dias (pe\u00e7a 72, p. 7-9, 19) .</p><p><b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b></p><p>51.1. Considerado que as justificativas acima j\u00e1 foram analisadas alhures, entende ser desnecess\u00e1rio repetir as mesmas contrarraz\u00f5es, de modo a evitar uma leitura prolixa e cansativa. Desse modo, remete-se \u00e0 leitura dos itens 26.2.2 e 27.2.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>52. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apontadas no contrato de gest\u00e3o, os argumentos tamb\u00e9m n\u00e3o diferem dos apresentados pelos demais respons\u00e1veis, conforme se ver\u00e1 abaixo.</p><p>52.1. Do mesmo modo que o Sr. Francisco de Assis Oliveira de Sousa (item 26.1) , o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar inicia argumentando que os problemas evidenciados no contrato de gest\u00e3o n\u00e3o se tratam propriamente de cometimento de irregularidade ou ilegalidade, e sim de 'indica\u00e7\u00e3o de que o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o de TCE tornou-se mais dif\u00edcil que o desej\u00e1vel, por falta de concentra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em um mesmo conjunto de atos, procedimentos e pap\u00e9is a eles vinculados' (pe\u00e7a 72, p. 11) . </p><p>52.2.  Ato cont\u00ednuo, aduz que o relat\u00f3rio preliminar da TCE descumpriu os art. 3\u00ba da IN/TCU 71/2012 e art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992, tendo em vista que (pe\u00e7a 72, p. 13, 23) :</p><p>N\u00e3o houve omiss\u00e3o por parte do Signat\u00e1rio, em seu per\u00edodo de gest\u00e3o junto ao SESCOOP/PI, do dever de prestar contas;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o da TCE acerca da falta de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados e recebidos pela SESCOOP/PI;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o da TCE acerca de qualquer ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos por parte do Signat\u00e1rio;</p><p>N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o da TCE de que o Justificante tenha praticado ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resultassem em danos ao Er\u00e1rio P\u00fablico</p><p>52.3. Na sequ\u00eancia, assevera que a comiss\u00e3o da TCE desrespeitou o \tart. 6\u00ba, inciso I, da IN/TCU 71/2012, em raz\u00e3o de o registro do valor do d\u00e9bito de forma particularizada, d\u00fabia, em duplicidade e igual tanto para ele quanto para os ex-superintendentes, cometendo um grande e irrepar\u00e1vel equivoco em suas opini\u00f5es e imputa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a um levantamento e registro semelhantes de recursos aplicados, mesmo que por dois gestores distintos, per\u00edodos iguais e mesmos elementos de despesas, contrariando o princ\u00edpio da isonomia e compet\u00eancia funcional (pe\u00e7a 72, p. 13-14, 23) .</p><p>52.4. Do mesmo modo que os respons\u00e1veis j\u00e1 citados nos autos, argui inobserv\u00e2ncia ao disposto nos arts. 4\u00ba, <i>caput</i>, e 5\u00ba, incisos I e II e \u00a7 1\u00ba, incisos I, II e III, da IN/TCU 71/2012, tendo em vista que n\u00e3o foram esgotadas as medidas administrativas com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do dano, bem como pela inexist\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o, validade e desenvolvimento regular do processo, uma vez que n\u00e3o descumpriu lei ou deixou de atender ao interesse p\u00fablico, tampouco deixou ou se omitiu do dever de prestar contas, assim tamb\u00e9m cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias para a comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, n\u00e3o foi comprovada a ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos, muito menos praticou ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico que resultasse dano \u00e0 gest\u00e3o do Sescoop/PI (pe\u00e7a 72, p. 21-23) ;</p><p>52.5. Alega tamb\u00e9m infring\u00eancia ao comando do art. 11 da IN/TCU 71/2012, haja vista o processo de TCE ter ultrapassado o prazo de 180 dias para ser encaminhado ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, portanto, deve ser arquivado com fundamento no art. 7\u00ba, incisos I e II (pe\u00e7a 72, p. 24, 29) ;</p><p>52.6. Igualmente aos demais respons\u00e1veis, assegura que o processo de tomada de contas especial n\u00e3o cont\u00e9m todas as pe\u00e7as e informa\u00e7\u00f5es exigidas no art. 10, incisos I a V, da IN/TCU 71/2012, abaixo especificadas (pe\u00e7a 72, p. 21, 24-29) :</p><p>a) quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito relativamente a cada um dos respons\u00e1veis;</p><p>b) relato das situa\u00e7\u00f5es e dos fatos, com indica\u00e7\u00e3o dos atos ilegais, ileg\u00edtimos ou antiecon\u00f4micos de cada um dos respons\u00e1veis que deram origem ao dano;\t</p><p>c)  relato das medidas administrativas adotadas com vistas \u00e0 elis\u00e3o do dano;</p><p>d) informa\u00e7\u00e3o sobre eventuais a\u00e7\u00f5es judiciais pertinentes aos fatos que deram ensejo \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial;</p><p>e) parecer conclusivo do tomador de contas especial quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do dano, \u00e0 sua quantifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 correta imputa\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir a cada um dos respons\u00e1veis;</p><p>f) aus\u00eancia do Certificado de Auditoria, Parecer do Dirigente de Controle Interno e do Pronunciamento Ministerial;</p><p>g) n\u00e3o existem os documentos utilizados para demonstra\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de dano;</p><p>h) n\u00e3o h\u00e1 outros documentos considerados necess\u00e1rios ao melhor julgamento da tomada de contas especial pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p> i) n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o do cargo, fun\u00e7\u00e3o e matricula funcional, ou matr\u00edcula no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (SIAPE) . </p><p><b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b></p><p>53. Os argumentos supra tamb\u00e9m j\u00e1 foram tratados nestes autos, deste modo, remete-se \u00e0 leitura do subitem 26.2 no que se aplica \u00e0 presente defesa. Portanto, desnecess\u00e1rio repis\u00e1-los.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>54. \u00c0<b> </b>semelhan\u00e7a dos respons\u00e1veis anteriores, o defendente enverada para a linha de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica e argui que o contrato de gest\u00e3o n\u00e3o foi ato unilateral da presid\u00eancia ou do superintendente, e sim uma decis\u00e3o do Conselho Administrativo do Sescoop/PI, aprovado por resolu\u00e7\u00f5es posteriores do Conselho Nacional, portanto, o cargo de presidente \u00e9 subordinado ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, competindo-lhe executar as determina\u00e7\u00f5es do mencionado \u00f3rg\u00e3o, portanto, a sua responsabilidade deve ser exclu\u00edda (pe\u00e7a 72, p. 14-15) .</p><p><b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b></p><p>55. A subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica foi deveras discutida nestes autos, desse modo, entende-se desnecess\u00e1ria repis\u00e1-la, mostrando-se suficiente remeter-se \u00e0 leitura dos subitens 26.2 a 26.2.2, e 42.2 desta instru\u00e7\u00e3o, tendo em vista que restaram devidamente refutados os argumentos neste sentido, uma vez que o Presidente do Sescoop/PI \u00e9 a autoridade m\u00e1xima da institui\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual compete, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, realizar os atos de gest\u00e3o, consoante art. 15 do Regimento Interno do Sescoop, tais como assinar os instrumentos jur\u00eddicos (inciso V) , cheques em conjunto com o superintendente (inciso VI) , indicar e nomear o superintendente (inciso VII) . Portanto, in\u00f3cuo o seu argumento, o qual n\u00e3o merece acatamento.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>56. O defendente assegura que a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o trouxe uma grande vantagem para o regional, uma vez que o Sescoop/PI se estabeleceu no im\u00f3vel de posse do OCEPI por mais de dez anos, pagando um valor muito aqu\u00e9m do aplicado no mercado. Acrescenta que n\u00e3o h\u00e1 alega\u00e7\u00e3o de desvios de valores, nem que as medidas foram antiecon\u00f4micas, uma vez que os valores referentes ao Contrato de Gest\u00e3o foram utilizados em benef\u00edcio da entidade, com a utiliza\u00e7\u00e3o do acervo t\u00e9cnico da OCEPI (informa\u00e7\u00e3o documentada de todas as cooperativas do Estado do Piau\u00ed, catalogadas desde 1979, carro, im\u00f3vel, etc, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma d\u00favida quanto a isso) . Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em preju\u00edzo para a entidade, e caso fosse obrigado a devolver os valores referentes ao aluguel do im\u00f3vel, por exemplo, seria um locupletamento ilegal por parte do Sescoop/PI, bem como injusto, inclusive porque as contas j\u00e1 haviam sido aprovadas pelos Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscal sem ressalvas (pe\u00e7a 72, p. 14-15) .</p><p><b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b></p><p>57. O argumento supra tamb\u00e9m j\u00e1 foi tratado nesta instru\u00e7\u00e3o e os problemas supra n\u00e3o motivaram a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste Tribunal. O certo \u00e9 que, conforme dito antes, a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o em foco desrespeitou o disposto no \u00a7 8\u00ba do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como os artigos 5\u00ba a 10\u00ba da Lei 9.637/1998, tendo em vista que n\u00e3o re\u00fane as caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 natureza deste tipo de ajuste, uma vez que se tratou de aluguel de im\u00f3vel, ve\u00edculo e utiliza\u00e7\u00e3o de pessoal da OCEPI, onde os dois primeiros, inclusive, n\u00e3o pertenciam \u00e0 referida entidade, pois lhe foram cedidos pelo Estado do Piau\u00ed e Secretaria de Desenvolvimento Rural, cujos instrumentos de cess\u00e3o proibiam a subconcess\u00e3o e o subcomodato (vide par\u00e1grafos 12 a 14 e subitem 26.2.1) . Portanto, os argumentos n\u00e3o merecem ser acatados.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>58. O Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar apresenta os mesmos argumentos sobre a necessidade e regularidade do contrato de gest\u00e3o, j\u00e1 descritos no item 41 e respectivos subitens (pe\u00e7a 72, p. 29-31) , quais sejam:</p><p>58.1. devido ao fato de em 2009 a arrecada\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias do Sescoop/PI ter diminu\u00eddo, provocada por erros das cooperativas no preenchimento das guias de recolhimento previdenci\u00e1rio e pelo fato de a maior cooperativa deixar de contribuir por inadimpl\u00eancia junto ao INSS, viu-se, como alternativa para amenizar a situa\u00e7\u00e3o, a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o entre a referida entidade e o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas no Estado do Piau\u00ed (OCEPI) , o qual trouxe muitas vantagens, pois esta \u00faltima contratou um t\u00e9cnico para visitar regularmente as cooperativas e seus contadores, oferecendo diversas vantagens, como elabora\u00e7\u00e3o de projetos para mencionadas organiza\u00e7\u00f5es, defesas administrativas e judiciais, aux\u00edlio na busca de recursos em bancos e entidades governamentais, mediante regulariza\u00e7\u00e3o e correto recolhimento das guias previdenci\u00e1rias, o que resultou em um progressivo aumento de receitas por parte do Sescoop/PI.  </p><p>58.1.1. Al\u00e9m disso, o Sescoop/PI utilizou 10 salas do im\u00f3vel (com seguran\u00e7a armada 24 horas; um amplo estacionamento para mais de 50 ve\u00edculos; guarita de seguran\u00e7a) , o banco de dados, o <i>know-how</i> e a L200 do OCEPI, beneficiando-se ao pagar um valor irris\u00f3rio a t\u00edtulo de aluguel, aproximadamente 30% do valor arcado atualmente pela entidade que, comparativamente \u00e0quele, \u00e9 pior, estando cheio de avarias, conforme consta no processo n\u00b0 0027696-16.2012.818.0001, do Juizado de Especial de Teresina, onde se discute exatamente a precariedade do im\u00f3vel locado. Acrescenta que o valor pago pelo ve\u00edculo estava aqu\u00e9m do valor de mercado, bem como proporcionava uma maior economia em raz\u00e3o de ser movido a diesel, e ele era muito utilizado pelos t\u00e9cnicos do Sescoop/PI, especialmente em viagens longas para o interior do estado; transporte de materiais e equipamentos dos cursos e seguran\u00e7a aos t\u00e9cnicos, uma vez que a parati n\u00e3o aconselhava viagens mais longas porque era velho.</p><p>58.1.2. Acusa ainda o defendente que a sindic\u00e2ncia do Sescoop imiscuiu-se em mat\u00e9ria n\u00e3o inserida em sua compet\u00eancia, tendo em vista que A Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop n\u00b0 22, de 17/05/2002, n\u00e3o autoriza a instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia do Sescoop/PI para apurar supostas irregularidades nas organiza\u00e7\u00f5es cooperativas estaduais (OCE) , ou seja, 'as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas existentes entre a OCEPI e Governo do Estado do Piau\u00ed, seus acordos, conv\u00eanios, contrato de aluguel, doa\u00e7\u00e3o de bens, etc, est\u00e3o fora do alcance inquisitorial desta Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia, <i>em que pese o zelo e a dedica\u00e7\u00e3o de seus membros</i>, o que se requer, de j\u00e1, o reconhecimento'.  Esclarece, ainda, que n\u00e3o havia previs\u00e3o no contrato do rateio com despesas com \u00e1gua, energia e telefone.</p><p><b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b></p><p>58.2. Em raz\u00e3o de os argumentos ora descritos serem <i>ipsis litteris</i><b> </b>aos apresentados pelo Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, remete-se \u00e0 leitura da an\u00e1lise t\u00e9cnica proferida no subitem 41.2 e seguintes.</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativa</b></p><p>59. O Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar apresentou tamb\u00e9m um item espec\u00edfico para os problemas relacionados com a licita\u00e7\u00e3o, nos mesmos termos do Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos (pe\u00e7a 72, p. 31) , em que afirma a regularidade dos processos licitat\u00f3rios realizados pelo Sescoop/PI, pois atenderam as exig\u00eancias dos normativos internos, e os \u00f3rg\u00e3os de controle jamais apontaram qualquer irregularidade, e que foi realizado preg\u00e3o presencial com leiloeiro p\u00fablico habilitado.</p><p>59.1. Acrescenta que o relat\u00f3rio preliminar menciona que o Sescoop/PI realizou licita\u00e7\u00e3o em anos alternados, mas, \u00e9 facultado ao gestor prorrog\u00e1-la por igual per\u00edodo, desde que mantidos os pre\u00e7os originais, e como os pre\u00e7os foram sempre os do preg\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em impropriedade, uma vez que a entidade se beneficiou com os pre\u00e7os antigos (pe\u00e7a 72, p. 31) .</p><p>59.1.1. Finaliza com a afirma\u00e7\u00e3o de que a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos j\u00e1 ficou devidamente comprovada, em diversas auditorias de todas as contas e processos licitat\u00f3rios pelo Sescoop Nacional (pe\u00e7a 72, p. 31) .</p><p>59.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: conforme j\u00e1 mencionado em itens precedentes, muito embora o Sescoop/PI tenha realizado licita\u00e7\u00e3o, restaram pagamentos sem cobertura do procedimento e em limite superior ao estabelecido pela dispensa que, no caso do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, como Presidente do Sescoop/PI, com poderes de gest\u00e3o, abrange o per\u00edodo de 2005 a 2011, conforme quadro visto no par\u00e1grafo 59 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, transcrito abaixo. Portanto, persiste a irregularidade:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Empresa</b></p></td>\t<td><p><b>Exerc\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Recarga Inform\u00e1tica Ltda. </p></td>\t<td><p>2008</p></td>\t<td><p>37.516,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2005</p></td>\t<td><p>38.612,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2006</p></td>\t<td><p>60.035,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2008</p></td>\t<td><p>57.248,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2010</p></td>\t<td><p>112.568,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>Real Palace Hotel</p></td>\t<td><p>2011</p></td>\t<td><p>66.689,00</p></td></tr></tbody></table><p>59.2.1. Ressalta-se que na configura\u00e7\u00e3o da impropriedade ora mencionada existem fatos ocorridos h\u00e1 mais de 10 anos, assim, tendo em vista o incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia neste Tribunal sobre a mat\u00e9ria (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar) , a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade deve levar em considera\u00e7\u00e3o a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva com rela\u00e7\u00e3o aos exerc\u00edcios de 2005 e 2006.</p><p>60. O Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar transcreveu ainda uns t\u00f3picos de defesa apresentados ao relat\u00f3rio preliminar da comiss\u00e3o de tomada de contas especial, os quais ser\u00e3o sintetizados nos par\u00e1grafos que se seguem.</p><p>61. <b>Alega\u00e7\u00e3o de defesa</b>: pagamento de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 72, p. 32-33) .</p><p>61.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o defendente esclarece que seu estado civil \u00e9 divorciado, desde 1992, conforme processo judicial 1991481992, que tramitou na Vara de Fam\u00edlia da Comarca de Teresina, e que todos os processos de concess\u00e3o de bolsas de estudos foram realizados observando as normas do Sescoop, e os processos de pagamento foram devidamente formalizados, com todos os documentos, inclusive, certificados. Acrescenta que referida concess\u00e3o j\u00e1 havia sido considerada regular pelo Sescoop Nacional.</p><p>61.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: na an\u00e1lise promovida na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, verificou-se que os problemas relacionados com a concess\u00e3o de bolsa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para a companheira do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar n\u00e3o constituem motivos para cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia, como pode ser visto nos par\u00e1grafos 40 a 42 daquela pe\u00e7a instrut\u00f3ria. Assim, n\u00e3o constou do of\u00edcio de audi\u00eancia/cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</p><p>62. <b>Alega\u00e7\u00e3o de defesa</b>: Adiantamento de viagens (pe\u00e7a 72, p. 33-34) .</p><p>62.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o: </b> argumenta o respons\u00e1vel que a cidade de Parna\u00edba \u00e9 o segundo maior polo de cooperativas do Estado do Piau\u00ed e a segunda maior \u00e1rea geogr\u00e1fica de atua\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI, portanto, natural a presen\u00e7a do gestor naquela cidade para participar da abertura de eventos, quando convidado para proferir palestras sobre cooperativismo. Segundo ele, a m\u00e9dia de viagens no per\u00edodo \u00e9 de apenas 2,5 por ano, sem grande expressividade.</p><p>62.1.1. Nega a propriedade de im\u00f3vel em Parna\u00edba ou Lu\u00eds Correia e afirma n\u00e3o estar obrigado a fazer prova de fato negativo.</p><p>62.1.2. Ressalta que eram anexados todos os comprovantes (correspond\u00eancias, <i>e-mails</i>, <i>banners</i>, convites, etc.) nos processos de pagamento de di\u00e1rias, referentes aos eventos, bem como o relat\u00f3rio circunstanciado, e muitas vezes lista de presen\u00e7as, contudo, ap\u00f3s a sua sa\u00edda da gest\u00e3o, n\u00e3o tem o controle sobre os arquivos e documentos do Sescoop/PI. Acrescenta que o extravio dos comprovantes deve ser objeto de sindic\u00e2ncia espec\u00edfica, pois n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel <i>ad infinitum</i>, mas somente at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o que j\u00e1 ocorreu. Ap\u00f3s, prevalece a presun\u00e7\u00e3o legal administrativa para que o \u00f4nus da prova passe para quem acusa, corol\u00e1rio do direito privado.</p><p>62.1.3. Adiciona que participou do semin\u00e1rio da Frente Parlamentar do Cooperativismo - FRENCOOP, com objetivo de absorver e discutir as mudan\u00e7as propostas pela bancada federal, \u00e0 \u00e9poca, nas leis de interesse do Sescoop. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios presidentes de unidades estaduais estavam presentes e aproveitaram a oportunidade para reuni\u00e3o t\u00e9cnica na sede do Sescoop Nacional.</p><p>62.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: conforme depoimentos dos Srs. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Sra. M\u00e1rcia R\u00e9gia da Concei\u00e7\u00e3o Costa Santos \u00e0 comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia, o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar possu\u00eda casa em Parna\u00edba e Lu\u00eds Correia e as viagens a servi\u00e7o consistiam em subterf\u00fagios para visitar suas casas de veraneio. O relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia apurou que a maioria ocorria em finais de semana, e que de 18 viagens para Parna\u00edba, apenas 7 apresentaram relat\u00f3rio minucioso de viagem, contrariando determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3579/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3579/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro (pe\u00e7a 37, p. 9-10) .</p><p>62.2.1. No exame realizado nos documentos constantes do processo (pe\u00e7a 4, p. 287-359) , verificou-se que, de fato, inexistem documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o das viagens, participa\u00e7\u00e3o nos eventos ou mesmo da necessidade dos gastos, bem como em todos os processos listados houve concess\u00e3o de di\u00e1ria ou no s\u00e1bado, ou no domingo, ou no s\u00e1bado e domingo, com o agravante de que o benefici\u00e1rio dos recursos \u00e9 o pr\u00f3prio Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, que se autoconcedia os pagamentos, conforme demonstrado no Anexo II da Instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37.</p><p>62.2.2. Sobre o argumento de que n\u00e3o pode se responsabilizar <i>ad infinitum </i>pela comprova\u00e7\u00e3o da regularidade de seus atos de gest\u00e3o e por poss\u00edvel extravio de documentos, mas somente at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o das contas, e ap\u00f3s isso, o \u00f4nus da prova recai sobre quem acusa, resta ressaltar que compete ao Tribunal a aprova\u00e7\u00e3o das contas dos gestores p\u00fablicos e de todos aqueles que guardem, gerenciem bens ou valores p\u00fablicos ou que causarem preju\u00edzos ao er\u00e1rio federal (art. 71, inciso II, CF/88) , e a aprova\u00e7\u00e3o das contas pelos colegiados das unidades jurisdicionadas n\u00e3o vinculam o TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/30/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 30/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Augusto Nardes, 4632/2015 - Primeira C\u00e2mara, Rel. Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 3125/2013 - Plen\u00e1rio, Rel. Ministro Raimundo Carreiro) , vide subitem 26.2.3 acima. Al\u00e9m disso, a jurisprud\u00eancia dominante deste Tribunal preleciona que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento por dano ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas) .</p><p>62.2.3. Por outro lado, devido ao fato de a pretens\u00e3o punitiva prescrever em 10 anos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas) alguns fatos geradores desta irregularidade n\u00e3o ser\u00e3o considerados na dosimetria da multa que porventura ser\u00e1 aplicada (v. anexo II da Instru\u00e7\u00e3o constante \u00e0 pe\u00e7a 37) . </p><p>62.2.4. Finalmente, observa-se que os argumentos ora analisados s\u00e3o de car\u00e1ter gen\u00e9rico, constituindo basicamente nega\u00e7\u00e3o da irregularidade, e n\u00e3o abordam o fato de as viagens terem ocorrido, em sua maioria, nos finais de semana; assim, entende-se que s\u00e3o insuficientes para afastar a irregularidade, devendo o respons\u00e1vel ser condenado a devolver o valor original de R$ 8.517.63 (pe\u00e7a 1, p. 163-171, pe\u00e7a 4, p. 287-359) .</p><p>63. <b>Alega\u00e7\u00e3o de defesa</b>:<b> </b>pagamento de verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade (pe\u00e7a 72, p. 35-36) .</p><p>63.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: argumenta o respons\u00e1vel que o Sescoop n\u00e3o se enquadra no art. 1\u00ba da IN/SRF 113/1998 e nas disposi\u00e7\u00f5es da Lei 9.532/1997, que tratam da imunidade conferida \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que prestem servi\u00e7os de ensino pr\u00e9-escolar, fundamental, m\u00e9dio e superior, portanto, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma proibi\u00e7\u00e3o de pagamento pelo Sescoop de verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade. Em raz\u00e3o disso, todas a unidades regionais remuneravam seus dirigentes, mas, por recomenda\u00e7\u00e3o do Sescoop Nacional de que fossem suspensos, a unidade do Piau\u00ed, por cautela, acatou a recomenda\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 proibi\u00e7\u00e3o para o pagamento.</p><p>63.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>:  conforme relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia, o Sescoop/PI pagou para o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar R$ 207.378,67 de verba de representa\u00e7\u00e3o e R$ 23.197,07 [de plano de sa\u00fade], no per\u00edodo de 2005 a 2012 (pe\u00e7a 14, p. 372) , contudo, conforme c\u00e1lculos demonstrados no par\u00e1grafo 71 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, os valores apurados s\u00e3o respectivamente R$ 163.745,92 e R$ 22.777,72 (pe\u00e7a 11, p. 355-397 e Anexo III daquela instru\u00e7\u00e3o) .</p><p>63.2.1. No caso da verba de representa\u00e7\u00e3o a irregularidade consiste no fato de a despesa caracterizar remunera\u00e7\u00e3o direta, em raz\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o do imposto de renda, da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e de pens\u00e3o aliment\u00edcia (par\u00e1grafo 66 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) , proibida pelo art. 4\u00ba da IN/SRF 113/1998, o qual disp\u00f5e que para as entidades da natureza do Sescoop gozarem de imunidade, n\u00e3o podem remunerar, <b>por qualquer forma</b>, os seus dirigentes pelos servi\u00e7os prestados (Grifo nosso) .</p><p>63.2.2. Segundo concep\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria, verba de representa\u00e7\u00e3o consiste em 'indeniza\u00e7\u00e3o ou reembolso de despesas realizadas na promo\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio ou para capacita\u00e7\u00e3o dos clientes para o empregador' (Sergio Pinto Martins, pe\u00e7a 1, p. 177) . No presente caso, al\u00e9m das reten\u00e7\u00f5es citadas acima, n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o de contas, afastando totalmente o car\u00e1ter indenizat\u00f3rio dos pagamentos.</p><p>63.2.3. No que diz respeito ao pagamento do plano de sa\u00fade, verifica-se tratar de remunera\u00e7\u00e3o indireta, portanto, enquadra-se no comando acima. Desse modo, o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar deve ser condenado ao pagamento de R$ 163.745,92 e 22.777,72, concernente aos valores pagos a t\u00edtulo de verba de representa\u00e7\u00e3o e de ressarcimento de plano de sa\u00fade. Por outro lado, \u00e0 semelhan\u00e7a do subitem 62.2.3, devido ao fato de a pretens\u00e3o punitiva prescrever em 10 anos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Walton Alencar, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas) , alguns fatos geradores desta irregularidade n\u00e3o ser\u00e3o considerados na dosimetria da multa que porventura ser\u00e1 aplicada (v. anexo III da Instru\u00e7\u00e3o constante \u00e0 pe\u00e7a 37) .</p><p>64. <b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b>: pagamento de palestra (pe\u00e7a 72, p. 36) .</p><p>64.1. <b>Descri\u00e7\u00e3o</b>: o respons\u00e1vel aduz n\u00e3o ter realizado nenhuma palestra, inclusive porque em 11/10/2012 n\u00e3o mais exercia a presid\u00eancia do Sescoop/PI, bem como n\u00e3o houve nenhum descumprimento de TAC pela aludida entidade no per\u00edodo de sua gest\u00e3o.</p><p>64.2. <b>An\u00e1lise t\u00e9cnica</b>: o respons\u00e1vel se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de palestra determinada pelo MPU ao Sescoop/PI sobre ass\u00e9dio moral, em substitui\u00e7\u00e3o de multa (pe\u00e7a 14, p. 273-368) , no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito civil (processo 000816.2011.22.000/4) , instaurado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do Termo de Ajuste de Conduta (TAC) 2.333/2009 (pe\u00e7a 14, p. 278-280) , denunciado pelo Sindicato dos Empregados em Entidades Culturais, Recreativas, de Assist\u00eancia Social, de Orienta\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Estado do Piau\u00ed - SENALBA, em que o ent\u00e3o Presidente e o Superintendente, \u00e0 \u00e9poca, persistiram com pr\u00e1ticas de atos vexat\u00f3rios, humilha\u00e7\u00f5es, persegui\u00e7\u00f5es, amea\u00e7as, coa\u00e7\u00e3o, bem como a exposi\u00e7\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios a situa\u00e7\u00f5es constrangedoras (pe\u00e7a 14, p. 300-302) .</p><p>64.2.1. No caso, foram descumpridas as cl\u00e1usulas 1\u00aa, 2\u00aa e 4\u00aa, al\u00ednea 'd', do aludido termo. O evento foi realizado em 11/9/2012, custou R$ 6.450,30, e o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar foi responsabilizado pela devolu\u00e7\u00e3o do valor, sob o argumento de que foi o causador da situa\u00e7\u00e3o.</p><p>64.2.2. N\u00e3o obstante o exposto nos par\u00e1grafos precedentes, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, o auditor do feito entendeu que a irregularidade era irrelevante porque:</p><p> 'a multa e, consequentemente, a sua substitui\u00e7\u00e3o pelo semin\u00e1rio foi fruto de descumprimento por parte da Sescoop/PI das cl\u00e1usulas do termo de ajustamento de conduta (pe\u00e7a 2, p. 47) . Al\u00e9m disso, o supramencionado semin\u00e1rio beneficiou a comunidade, j\u00e1 que foi voltado para dirigentes de institui\u00e7\u00f5es e/ou empresas, funcion\u00e1rios das empresas, cooperados e estudantes (pe\u00e7a 2, p. 53-55) , aliado \u00e0 baixa materialidade da despesa (R$ 6.450,00) frente \u00e0s outras despesas impugnadas no feito (...) '.</p><p>64.2.3. Assim, o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar n\u00e3o foi citado por referida ocorr\u00eancia, portanto, desnecess\u00e1rio, inclusive, a sua inclus\u00e3o nas suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p>65. O respons\u00e1vel retoma o tema sobre licita\u00e7\u00e3o e apresenta os mesmos argumentos oferecidos pelo Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, pe\u00e7a 72, p. 34-35 (vide item 42.1 e subitens acima) . No que respeita a este assunto, j\u00e1 foi proferida an\u00e1lise no subitem 56.2 acima. Desse modo, remete-se \u00e0 leitura do referido subitem.</p><p>66. Da mesma forma que o Sr. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar fez um fechamento dos esclarecimentos com o t\u00edtulo encerramento dos esclarecimentos/justificativas (pe\u00e7a 72, p. 37-40) , em que reafirma a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, em conformidade com os preceitos legais e constitucionais, onde as metas da entidade foram cumpridas com qualidade, de forma eficiente, eficaz e efetiva, e que se houve falhas s\u00e3o de natureza formal, ausente de dolo e m\u00e1-f\u00e9. Assim, solicita a dispensa do encaminhamento da TCE ao TCU, bem como o seu arquivamento, com fundamento no art. 5\u00ba, \u00a7 1\u00ba, incisos I a V, da IN/TCU 71/2012. Entendeu ainda que os fatos foram devidamente esclarecidos e demonstrada a aus\u00eancia de sua responsabilidade funcional e participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades relativas ao contrato de gest\u00e3o, ensejando, portanto, a sua exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis, haja vista a aus\u00eancia de nexo de causalidade entre a conduta comissiva e o dano causado ao er\u00e1rio decorrente da falta de comprova\u00e7\u00e3o da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>66.1. Reafirma, tamb\u00e9m, a aus\u00eancia de irregularidade no pagamento de \u00e1gua e energia. Na verdade, houve um equ\u00edvoco da comiss\u00e3o, bem como que o valor do d\u00e9bito ficou abaixo do limite estabelecido pelo TCU, portanto, julga pertinente a aceita\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o integral e definitiva das suas raz\u00f5es de justificativa.</p><p>66.2. N\u00e3o obstante o exposto, ressalta que, se pelo princ\u00edpio da eventualidade, os seus argumentos n\u00e3o forem acatados, que os membros do Conselho Nacional e do Conselho Fiscal para integrarem o polo passivo da TCE, diante de suas responsabilidades concorrentes, em raz\u00e3o de n\u00e3o se tratarem de meros conselhos consultivos, mas deliberativos, devido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das contas em apre\u00e7o, tendo em vista a subordina\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI, portanto, incorreu na culpa <i>in viligando</i>, tendo, inclusive, os membros dos referidos conselhos participado diretamente da Administra\u00e7\u00e3o das Unidades Estaduais, o que refor\u00e7a a culpa <i>in eligendo</i> dos gestores nacionais.</p><p>67. Os motivos suscitados pelo Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar para fundamentar a solicita\u00e7\u00e3o para a aprova\u00e7\u00e3o de contas e exclus\u00e3o de sua responsabilidade foram discorridos e analisados, dispensando retomar a an\u00e1lise, com exce\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o dos membros do conselho administrativo e fiscal em virtude de aprova\u00e7\u00e3o das contas anteriormente e por culpa <i>in eligendo </i>e <i>in vigilando</i>, tendo em vista  que o fato de os conselhos nacionais terem aprovado as contas n\u00e3o impede de no caso de, posteriormente, sejam constatadas irregularidades, dentro do prazo legal e regimental de revis\u00e3o, que os gestores sejam responsabilizados.</p><p>68. Sobre a culpa <i>in vigilando </i>e <i>in eligendo </i>n\u00e3o se aplica \u00e0s regionais, tendo em vista que a rela\u00e7\u00e3o existente entre o Sescoop Nacional e as regionais n\u00e3o tem natureza hier\u00e1rquica, h\u00e1 uma relativa autonomia administrativa que, inclusive, foi alegada na justificativa de que os conselhos regionais haviam aprovado as presta\u00e7\u00f5es de contas; portanto, o pedido de inclus\u00e3o dos membros dos Conselhos Nacionais do Sescoop n\u00e3o deve ser acatada.</p><p>69. A respeito da aus\u00eancia de nexo de causalidade entre a conduta comissiva e o dano causado ao er\u00e1rio decorrente da falta de comprova\u00e7\u00e3o da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, tamb\u00e9m n\u00e3o prospera, pois, referido nexo se verifica no fato de que, como autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o, realizou atos de gest\u00e3o que resultaram nas irregularidades ora apontadas, portanto, n\u00e3o existe fundamento para escus\u00e1-lo.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>70. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar, bem como as alega\u00e7\u00f5es de defesa deste \u00faltimo, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas. A responsabilidade dos referidos gestores est\u00e1 devidamente caracterizada na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o constante do anexo I.</p><p>71. Importante ainda destacar que a gest\u00e3o do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura e Jos\u00e9 Pinto de Alencar abrange fatos geradores alcan\u00e7ados pela prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, os quais devem ser considerados na dosimetria de pena que porventura ser\u00e3o a eles aplicada (itens 35.2 e 59.2.1) . </p><p>72. Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as presentes contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992. E, com rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, deve ser-lhe imputado o d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor j\u00e1 recolhido, se for o caso, com aplica\u00e7\u00e3o das multas cumuladas do arts. 57 e 58, inciso II da Lei 8.443/1992, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas, de que n\u00e3o implica <i>bis in idem</i>, tendo em vista que a motiva\u00e7\u00e3o de uma \u00e9 o d\u00e9bito, e a outra, as irregularidades n\u00e3o sanadas decorrentes da audi\u00eancia (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1592/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1592/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2500/2016 - Plen\u00e1rio, ambos de Rel. Bruno Dantas, 2813/2015 - Plen\u00e1rio, Rel. Benjamin Zymler) .</p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>73. As ocorr\u00eancias apontadas na presente tomada de contas especial abrangem os exerc\u00edcios de 2005 a 2012; em raz\u00e3o disso, buscaram-se informa\u00e7\u00f5es sobre as presta\u00e7\u00f5es de contas do per\u00edodo, bem como de outros processos que pudessem influenciar o deslinde deste processo, assim como das referidas contas. O resultado ser\u00e1 demonstrado nas al\u00edneas abaixo:</p><p>a) Presta\u00e7\u00e3o de Contas Simplificada relativa ao exerc\u00edcio de 2005 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2037120065\" target=\"_blank\">Processo 020.371/2006-5</a>) : julgamento pela regularidade com ressalvas para os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Pinto de Alencar e Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, e regular para os demais respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2465/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2465/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Subst. Marcos Bemquerer) ;</p><p>b) Presta\u00e7\u00e3o de Contas Simplificada relativa ao exerc\u00edcio de 2006 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1269720071\" target=\"_blank\">Processo 012.697/2007-1</a>) : julgamento pela regularidade das contas de todos os respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1704/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1704/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho) ;</p><p>c) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2007 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1738720080\" target=\"_blank\">Processo 017.387/2008-0</a>) : n\u00e3o foi apresentada nenhuma irregularidade que comprometesse a gest\u00e3o dos respons\u00e1veis; n\u00e3o obstante, devido \u00e0s ocorr\u00eancias apontadas na representa\u00e7\u00e3o autuada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>, relativas a despesas com servi\u00e7os postais, as contas foram julgadas irregulares e o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar inabilitado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelo prazo de cinco anos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/571/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 571/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Interp\u00f4s-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, o qual foi negado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1646/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1646/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p>d) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2008: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 57/2008 e da DN/TCU 94/2008;</p><p>e) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2009 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>) : encontra-se sobrestado at\u00e9 o julgamento da presente TCE, em cumprimento ao despacho proferido em 12/9/2014 (pe\u00e7a 48) , pelo Relator, Min. Subst. Augusto Sherman Cavalcanti;</p><p>f) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2010 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3144420113\" target=\"_blank\">Processo 031.444/2011-3</a>) : julgamento pela regularidade das contas de todos os respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3579/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3579/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Ministro Subst. Augusto Sherman Cavalcanti) ;</p><p>g) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2011: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 63/2011 e da DN/TCU 117/2011;</p><p>h) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2012: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 63/2011 e da DN/TCU 124/2012;</p><p>i) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2013: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 63/2011 e da DN/TCU 132/2013;</p><p>j) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2014: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 63/2011 e da DN/TCU 140/2014;</p><p>l) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2015 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/841720172\" target=\"_blank\">Processo 008.417/2017-2</a>) : julgamento pela regularidade com ressalvas de todos os respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2717/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2717/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira) ;</p><p>m) Presta\u00e7\u00e3o de Contas relativa ao exerc\u00edcio de 2016: n\u00e3o apresentada em conson\u00e2ncia com as normas constantes da IN/TCU 63/2011 e da DN/TCU 156/2016.</p><p>74. As informa\u00e7\u00f5es supra evidenciam que o presente processo pode seguir o seu tr\u00e2mite normal, ressaltando que o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>, referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do exerc\u00edcio de 2009, encontra-se sobrestado em raz\u00e3o da poss\u00edvel conex\u00e3o entre os fatos aqui analisados e aquelas contas.</p><p>75. Registre-se que o Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar foi afastado do cargo de Presidente do Sescoop/PI em dezembro de 2012 e, em seu lugar, nomeado um interventor, como comprova a Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 848, de 7/2/2012 (pe\u00e7a 17, p. 29-39) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>76. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>76.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX) , ex-Presidente do Sescoop/PI, bem como conden\u00e1-lo  ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores acaso ressarcidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>633,12</p></td>\t<td><p>25/5/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>474,84</p></td>\t<td><p>21/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>383,04</p></td>\t<td><p>7/1/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>421,28</p></td>\t<td><p>5/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>943,80</p></td>\t<td><p>15/6/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>707,85</p></td>\t<td><p>21/10/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>509,64</p></td>\t<td><p>17/8/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>327,16</p></td>\t<td><p>19/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.391,25</p></td>\t<td><p>10/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.391,25</p></td>\t<td><p>18/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.334,40</p></td>\t<td><p>1/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>10/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>7/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>7/4/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>150,61</p></td>\t<td><p>10/5/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>6/6/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>5/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>2/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>5/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>158,28</p></td>\t<td><p>4/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>10/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>3/1/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>7/2/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>8/3/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>30/3/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>167,94</p></td>\t<td><p>4/5/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>29/5/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>3/7/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>4/8/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>31/8/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>5/10/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>8/11/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>4/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>3/1/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>14/2/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>5/3/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>11/4/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>187,19</p></td>\t<td><p>7/5/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>4/6/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>2/7/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>10/8/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>11/9/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>8/10/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>1/11/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>30/11/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>8/1/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>30/1/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>5/3/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>10/4/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>203,83</p></td>\t<td><p>6/5/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>215,01</p></td>\t<td><p>3/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>215,01</p></td>\t<td><p>6/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>1/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>3/10/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>12/11/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>3/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,92</p></td>\t<td><p>8/1/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>30/1/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>12/3/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>1/4/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>7/5/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>367,32</p></td>\t<td><p>10/6/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>3/8/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>418,28</p></td>\t<td><p>4/8/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>4/9/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>5/10/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>5/11/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>349,16</p></td>\t<td><p>2/12/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>8/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>2/2/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>8/3/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>8/4/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>6/5/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>392,80</p></td>\t<td><p>7/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,16</p></td>\t<td><p>9/7/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>6/8/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>14/9/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>8/10/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>5/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>9/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>11/1/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>10/2/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>14/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>7/4/2001</p></td></tr><tr>\t<td><p>419,35</p></td>\t<td><p>10/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>447,57</p></td>\t<td><p>5/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>551,96</p></td>\t<td><p>4/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>451,61</p></td>\t<td><p>11/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>293,41</p></td>\t<td><p>2/12//2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/6/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>29/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>31/10/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/11/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>23/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>29/1/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>27/2/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/3/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.610,00</p></td>\t<td><p>30/4/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>29/5/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/6/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/7/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>31/8/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/9/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>08/10/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>5/11/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/11/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>20/12/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>29/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>26/2/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>31/3/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.283,00</p></td>\t<td><p>30/4/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.785,64</p></td>\t<td><p>31/5/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.785,64</p></td>\t<td><p>30/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.785,64</p></td>\t<td><p>29/7/2010</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 28/3/2018: R$ 238.311,82 (pe\u00e7a 80) </p><p>\t</p><p>a) aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX) , ex-Presidente do Sescoop/PI, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, fixando-lhe) o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>76.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'b' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210, \u00a7 2\u00ba e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas dos Srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX) , ex-Presidente do Sescoop/PI, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (CPF XXX.397.833-XX) , Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira do Santos (CPF XXX.569.213-XX) , Francisco de Assis Oliveira de Sousa (CPF XXX.095.053-XX) , ex-Superintendentes do Sescoop/PI;</p><p>a) aplicar aos Srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX) , ex-Presidente do Sescoop/PI, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (CPF XXX.397.833-XX) , Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira do Santos (CPF XXX.569.213-XX) , Francisco de Assis Oliveira de Sousa (CPF XXX.095.053-XX) , ex-Superintendentes do Sescoop/PI, individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno, fixando-lhe) o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>76.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>76.4. autorizar o pagamento da d\u00edvida dos Srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (CPF XXX.828.874-XX) , ex-Presidente do Sescoop/PI, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (CPF XXX.397.833-XX) , Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira do Santos (CPF XXX.569.213-XX) , Francisco de Assis Oliveira de Sousa (CPF XXX.095.053-XX) , ex-Superintendentes do Sescoop/PI, em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>76.5. alertar os respons\u00e1veis de que a falta do pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, consoante \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p>76.6. remeter c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>76.7. dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido aos respons\u00e1veis, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</p><p>76.8. retirar do sobrestamento o processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>, referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do exerc\u00edcio de 2009.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental (pe\u00e7a 86) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou sua concord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es e o encaminhamento proposto pela unidade instrutiva.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Aldo Francisco Guedes Leite, OAB/DF 50.072; e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IRREGULARIDADES VERIFICADAS NO \u00c2MBITO DO SESCOOP/PI. CITA\u00c7\u00c3O E AUDI\u00caNCIAS. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA E RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVAS INSUFICIENTES PARA AFASTAR AS CONDUTAS IRREGULARES IMPUTADAS. CONTAS IRREGULARES COM D\u00c9BITO E MULTA E CONTAS IRREGULARES COM MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secex/PI e Secex-TCE.", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades ocorridas, no \u00e2mbito Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, no per\u00edodo de 2005 a 2011.</p><p>2.\tDe acordo com o relat\u00f3rio de tomada de contas especial (fls. 370/380, pe\u00e7a 14) , a presente TCE foi instaurada em fun\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades:</p><p>\"a) 'Contrato de Gest\u00e3o' firmado entre o Sescoop/PI e o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas Brasileiras no estado do Piau\u00ed (Ocepi) , envolvendo a cess\u00e3o de im\u00f3vel pertencente ao Estado do Piau\u00ed e a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de propriedade do Ocepi;</p><p>b) pagamentos de contas referentes ao consumo de \u00e1gua e energia e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, sem que ficasse comprovado o rateio dessas despesas entre o Sescop/PI e o Ocepi;</p><p>c) curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pago para esposa/companheira do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</p><p>d) adiantamento de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem;</p><p>e) irregularidades em processos licitat\u00f3rios;</p><p>f) verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade pagos ao sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</p><p>g) despesas com palestra com o tema 'Ass\u00e9dio Moral'.\"</p><p>3.\tConforme registra a instru\u00e7\u00e3o (fl. 1, pe\u00e7a 81) , em relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia elaborado pelo Sescoop/PI (fls. 125/181 e fls. 183/221, pe\u00e7a 1) em obedi\u00eancia ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ainda constou o registro de que, na gest\u00e3o dos srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar e Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Mora, fora assumida uma d\u00edvida referente a \u00e1gua e esgoto, relativa ao per\u00edodo de 12/1992 a 12/1995 (fls. 135 e fls. 191/193, pe\u00e7a 1) , anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI (ocorrida em 1998) .</p><p>4.\tAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de medida saneadora considerada necess\u00e1ria para identificar as responsabilidades dos envolvidos com as ocorr\u00eancias em quest\u00e3o, a ent\u00e3o Secex/PI consignou que:</p><p>\ta) a suposta irregularidade relativa \u00e0 assun\u00e7\u00e3o indevida de contas de \u00e1gua e esgoto (par\u00e1grafo precedente) foi desconsiderada, em raz\u00e3o de n\u00e3o haverem sido identificados documentos comprobat\u00f3rios do pagamento da pretensa d\u00edvida (fls. 14/15, pe\u00e7a 37) ;</p><p>\tb) a falta de comprova\u00e7\u00e3o de rateio das despesas de \u00e1gua, energia e manuten\u00e7\u00e3o entre o Sescoop/PI e o Ocepi, no total de R$ 65.792,97 (letra <i>b</i> do par\u00e1grafo 2 supra) , foi igualmente desconsiderada, em fun\u00e7\u00e3o de constatar-se que o Ocepi ocupa apenas uma sala do im\u00f3vel, concluindo-se, portanto, que a aus\u00eancia de divis\u00e3o dos disp\u00eandios em quest\u00e3o n\u00e3o trouxe preju\u00edzos substanciais ao Sescoop/PI (fls. 6, pe\u00e7a 37) ;</p><p>\tc) tamb\u00e9m deveria ser desconsiderado, nesta TCE, o pagamento, no valor de R$ 1.701,00, do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para a esposa/companheira do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (letra <i>c</i> do par\u00e1grafo 2 supra) , tendo em vista n\u00e3o haver sido identificada irregularidade em tal pagamento, constatando-se, apenas, falha formal atinente \u00e0 aus\u00eancia de formaliza\u00e7\u00e3o do processo (fls. 8/9, pe\u00e7a 37) ;</p><p>\td) deveriam, ainda, ser desconsideradas, neste feito, as despesas, no montante de R$ 6.450,00, com a realiza\u00e7\u00e3o de palestra sobre \"Ass\u00e9dio Moral\" (letra <i>g</i> do par\u00e1grafo 2 supra) , tendo em vista tratar-se de provid\u00eancia determinada ao Sescoop/PI pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (em substitui\u00e7\u00e3o a multa - vide Termo de Ajuste de Conduta 2333/2009, fls. 43/45 e 49/59, pe\u00e7a 2, fls. 278/280, pe\u00e7a 14) , ao aspecto de o semin\u00e1rio haver beneficiado a comunidade e tendo em vista a baixa materialidade da despesa (fls. 13/14, pe\u00e7a 37) .</p><p>5.\tNo que se refere \u00e0s irregularidades remanescentes, o posicionamento daquela unidade instrutiva foi no sentido de que aquelas retratadas nas letras <i>a</i> e <i>e</i> do par\u00e1grafo 2 acima deveriam ser objeto de audi\u00eancia, enquanto as das letras <i>d</i> e <i>f</i> deveriam motivar a cita\u00e7\u00e3o. Pela irregularidade do item 2.<i>a</i>, deveriam ser ouvidos o sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, Presidente do Sescoop/PI no per\u00edodo de 1/1/2005 a 28/2/2012, e os srs. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Superintendentes do Sescoop/PI, estes \u00faltimos conforme seus per\u00edodos de responsabilidade (respectivamente, 12/1/2009 a 31/3/2011 e 1\u00ba/4/2011 a 30/3/2012) . Pela ocorr\u00eancia do item 2.<i>e</i>, deveriam ser chamados em audi\u00eancia o sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar e, consoante seus interregnos de gest\u00e3o, os srs. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa (respectivamente, 1\u00ba/1/2005 a 7/7/2008, 12/1/2009 a 31/3/2011 e 1\u00ba/4/2011 a 30/3/2012) . Pelas irregularidades motivadoras de cita\u00e7\u00e3o (itens 2.<i>d</i> e 2.<i>f</i>) , deveria responder, unicamente, o sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (fls. 16/20, pe\u00e7a 37) .</p><p>6.\tEsclarece a unidade instrutiva, no que se refere ao \"contrato de gest\u00e3o\" (ocorr\u00eancia 2.<i>a</i>) , tratar-se de ajuste que importou em pagamentos mensais da ordem, inicialmente, de R$ 6.418,48 (valor esse posteriormente alterado para R$ 7.943,70) , pela subcess\u00e3o da sala ocupada pelo Ocepi (no mesmo im\u00f3vel tamb\u00e9m ocupado pelo Sescoop/PI - envolvendo o valor de R$ 1.200,00) , a loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de propriedade do Ocepi (R$ 3.637,40) e a utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do pessoal do Ocepi (R$ 1.581,08) , sem, no entanto, revestir-se das caracter\u00edsticas inerentes ao contrato de gest\u00e3o propriamente dito, tendo em vista n\u00e3o contar com prazo de vig\u00eancia, n\u00e3o fixar metas, n\u00e3o contar com mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o prever presta\u00e7\u00e3o de contas. Al\u00e9m disso, verifica-se que o im\u00f3vel pertencia ao Estado do Piau\u00ed e o termo de cess\u00e3o ao Ocepi proibia a subcess\u00e3o. No caso do ve\u00edculo, verificou-se que o contrato de comodato com a Secretaria de Desenvolvimento Rural, por meio do qual o Ocepi o adquiriu, tamb\u00e9m proibia a transfer\u00eancia de responsabilidade de seu uso para outrem. Foi considerado estranho o fato de o Sescoop/PI, cuja estrutura \u00e9 significativamente superior \u00e0 do Ocepi, ter a necessidade de utilizar o pessoal daquele sindicato, sendo ainda digno de nota o aspecto de a presid\u00eancia de ambas as entidades ser exercida, \u00e0 \u00e9poca, pelo sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar (fls. 3/4, pe\u00e7a 81) .</p><p>7.\tNo caso das licita\u00e7\u00f5es (ocorr\u00eancia 2.<i>e</i>) , as evid\u00eancias s\u00e3o de que, no per\u00edodo de seis exerc\u00edcios financeiros (2005 a 2012) , a aquisi\u00e7\u00e3o de passagens a\u00e9reas, de hospedagem e de produtos de inform\u00e1tica e servi\u00e7os correlatos foi realizada em apenas tr\u00eas empresas, tanto nos casos em que supostamente houve licita\u00e7\u00e3o, quanto nos de dispensa, identificando-se, em rela\u00e7\u00e3o a estes \u00faltimos, o desrespeito ao limite de R$ 25.000,00 previsto na al\u00ednea \"<i>a\"</i> do inc. II do art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foram apresentados os processos licitat\u00f3rios e os comprovantes de despesas fazem refer\u00eancia, apenas, aos preg\u00f5es presenciais 1/2007 e 1/2010, constatando-se que este \u00faltimo, segundo referem os documentos, haveria englobado os tr\u00eas objetos logo acima mencionados. Verificou-se, ainda, grande volume de aquisi\u00e7\u00e3o sem caracteriza\u00e7\u00e3o da modalidade de compra (fls. 4, pe\u00e7a 81) .</p><p>8.\tNo que tange aos adiantamentos de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem, segundo o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia, o ent\u00e3o Presidente do Sescoop/PI, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, haveria usado de subterf\u00fagio para viajar \u00e0 sua casa de veraneio em Lu\u00eds Correia (litoral do Piau\u00ed) , que dista cerca de 15Km de Parana\u00edba. Verificou-se que, das 105 viagens realizadas no per\u00edodo de 2005 a 2011, 18 foram para Parna\u00edba, das quais apenas 7 apresentaram relat\u00f3rio minucioso. Do exame da documenta\u00e7\u00e3o atinente aos deslocamentos com tal destino, a Secex/PI constatou a inexist\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios das viagens, da participa\u00e7\u00e3o nos eventos e da necessidade do gasto, identificando-se que, em todos os processos listados, a concess\u00e3o ocorreu no s\u00e1bado ou no domingo, com o agravante de que o pr\u00f3prio presidente se auto concedia os pagamentos (fls. 4, pe\u00e7a 81) .</p><p>9.\tDe acordo com o relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia, no per\u00edodo de 2005 a 2012, foram identificados, ainda, pagamentos em favor do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a t\u00edtulo de verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade, nos montantes, em valores hist\u00f3ricos, de R$ 207.378,67 e R$ 23.197,07, respectivamente. Em ambos os casos, no entanto, estariam presentes indicativos de que os pagamentos corresponderam, efetivamente, a remunera\u00e7\u00f5es, o que contrariaria, no que se refere ao Sescoop/PI, o disposto no art. 4\u00ba da IN/SRF 113/1998 (fls. 4/5, pe\u00e7a 81) .</p><p>10.\tNo que se refere \u00e0s raz\u00f5es de justificativa apresentadas, a ent\u00e3o Secex/PI, na instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 81, promoveu an\u00e1lise, conforme sintetizado a seguir:</p><p>\ta) os argumentos de que se encontravam cumprindo ordens hier\u00e1rquicas, de que n\u00e3o tiveram participa\u00e7\u00e3o nos atos irregulares e de que as contas do Sescoop/PI foram aprovadas pelos Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o e Fiscal (apresentados pelos srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 7, 12, 15 e 21/22, pe\u00e7a 81) foram rejeitados:</p><p>\ta.1) diante da jurisprud\u00eancia deste Tribunal, no sentido de que a excludente de culpabilidade com base em obedi\u00eancia hier\u00e1rquica somente ser acolhida em caso de ordem n\u00e3o manifestamente ilegal, o que n\u00e3o se verificou no caso (fls. 7/8, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\ta.2) o sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar exercia, \u00e0 \u00e9poca, o cargo de Presidente do Sescoop/PI, autoridade m\u00e1xima daquela institui\u00e7\u00e3o, a quem compete, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, realizar atos de gest\u00e3o tais como assinar os instrumentos jur\u00eddicos, cheque em conjunto com o superintendente e indicar e nomear o superintendente, enquanto os demais respons\u00e1veis exerciam o cargo de Superintendente do Sescoop/PI, a quem compete, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, dirigir, ordenar e controlar as atividades t\u00e9cnicas e administrativas, praticando os atos pertinentes de sua gest\u00e3o, bem como assinar, juntamente com o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, ou seus procuradores devidamente constitu\u00eddos, cheques e documentos de abertura e movimenta\u00e7\u00e3o de contas banc\u00e1rias (fls. 7/8, 12, 15 e 22, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\ta.3) a eventual aprova\u00e7\u00e3o das contas pelos conselhos de administra\u00e7\u00e3o e fiscal da entidade n\u00e3o inviabiliza seu julgamento de forma diversa por este Tribunal (fls. 8, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tb) a alega\u00e7\u00e3o de que, ainda que existam falhas, tratar-se-iam de ocorr\u00eancias de natureza meramente formal, desprovidas de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 e que n\u00e3o causaram dano \u00e0 Fazenda P\u00fablica (apresentada pelos srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 8 e 14, pe\u00e7a 81) , foi igualmente refutada, dado que os problemas relativos \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e ao contrato de gest\u00e3o n\u00e3o podem ser caracterizados como meras falhas formais (fls. 8 e 14/15, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tc) o argumento de que o momento de instaura\u00e7\u00e3o da TCE, dezesseis meses ap\u00f3s os fatos, n\u00e3o mais permitiria a corre\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados aos repasses ao OCEPI (apresentados pelos srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 8, 14 e 20, pe\u00e7a 81) n\u00e3o foi acolhido, dado as infra\u00e7\u00f5es \u00e0 norma legal ou regulamentar n\u00e3o serem pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o, no que tange \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das condutas (fls. 8/9 e 14, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td) a alega\u00e7\u00e3o de que esta TCE padeceria de nulidade (apresentada pelos srs. Francisco de Assis Oliveira de Sousa, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 9/10, 15,  16 e 21, pe\u00e7a 81) , tendo em vista (i) haver-se fundamentado na IN/TCU 56/2007, ent\u00e3o j\u00e1 revogada pela IN/TCU 71/2012; (ii) haver contrariado o art. 3\u00ba da IN/TCU 71/2012 e o art. 8\u00ba de Lei 8.443/1992, j\u00e1 que n\u00e3o houve omiss\u00e3o no dever de prestar contas, nem se comprovou a falta de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, nem a ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiro, bens ou valores p\u00fablicos, nem a pr\u00e1tica de ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que haja resultado dano ao Er\u00e1rio; (iii) desrespeito ao inc. I do art. 6\u00ba da IN/TCU 71/2012, tendo em vista o d\u00e9bito atualizado ser inferior ao limite at\u00e9 o qual estaria dispensada a instaura\u00e7\u00e3o de TCE, considerando-se a parcela de d\u00e9bito atribu\u00edvel a cada um dos gestores; (iv) inobserv\u00e2ncia do disposto nos arts. 4\u00ba e 5\u00ba da IN/TCU 71/2012, tendo em vista n\u00e3o haverem sido esgotadas as medidas administrativas com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do dano; (v) infring\u00eancia ao comando do art. 11 da IN/TCU 71/2012, dado haver-se ultrapassado o prazo de 180 dias para encaminhar a TCE a este Tribunal; (vi) n\u00e3o conter todas as pe\u00e7as e informa\u00e7\u00f5es exigidas pelo art. 10 da IN/TCU 71/2012; foi igualmente rejeitada, tendo em vista que:</p><p>\td.1) o processo de Tomada de Contas Especial tem suas ra\u00edzes em disposi\u00e7\u00f5es constitucionais e legais, entre elas o inc. II do art. 71 da CF/1988 e o art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992, prestando-se as Instru\u00e7\u00f5es Normativas a melhor detalhar o procedimento; descabido, portanto, arguir-se a nulidade deste processo em virtude da vig\u00eancia, ou n\u00e3o, da IN mencionada; de mais a mais, verifica-se que as regras antes presentes na IN/TCU 56/2007 foram essencialmente absorvidas pela IN/TCU 71/2012 e que, ainda que a IN anterior possa haver sido mencionada em algum momento, no Relat\u00f3rio Final da TCE, a refer\u00eancia \u00e9 \u00e0 IN/TCU 71/2012 (fls. 10, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td.2) quanto aos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o, o contrato de gest\u00e3o firmado com o OCEPI e os pagamentos mensais realizados por conta dele configuraram grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar, o mesmo podendo ser dito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es sem a comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio, devendo ser esclarecido que a inexist\u00eancia de d\u00e9bito n\u00e3o implica nulidade do processo de TCE (fls. 10, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td.3) as audi\u00eancias n\u00e3o versam sobre imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, sendo descabido, aqui, questionamentos a respeito da falta de sua individualiza\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso, o racioc\u00ednio de dividir o d\u00e9bito entre respons\u00e1veis solid\u00e1rios para identificar se ultrapassou o limite m\u00ednimo para a instaura\u00e7\u00e3o de TCE \u00e9 inadequado (fls. 10, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td.4) tanto na sindic\u00e2ncia (vide fls. 183/221, pe\u00e7a 1) , instaurada por meio da Portaria 011/2012, quanto j\u00e1 na fase interna da tomada de contas especial (fls. 382/388, pe\u00e7a 14, fls. 266/268 e 340/398, pe\u00e7a 16, fls. 79/255, pe\u00e7a 17, fls. 167/181, pe\u00e7a 19) , foi oportunizado aos respons\u00e1veis que apresentassem defesa, sendo descabido arguir-se o n\u00e3o esgotamento das pr\u00e9vias medidas administrativas (fls. 10/11, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td.5) a argui\u00e7\u00e3o de nulidade da TCE por haver sido encaminhada ao TCU ap\u00f3s 180 dias de sua instaura\u00e7\u00e3o decorre de interpreta\u00e7\u00e3o equivocada do art. 11 da IN/TCU 71/2012, j\u00e1 que o descumprimento do referido prazo n\u00e3o invalida o processo de tomada de contas especial, configurando grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal e sujeitando a autoridade administrativa omissa \u00e0s san\u00e7\u00f5es legais (fls. 11, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\td.6) o argumento acerca da aus\u00eancia de pe\u00e7as e/ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o procede, posto n\u00e3o ser essa a realidade desta TCE (fls. 11, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\te) os argumentos de que as contrata\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio do Preg\u00e3o Presencial 1/2007, sendo que inexistiam v\u00ednculos de parentesco entre as empresas contratadas e empregados do Sescoop/PI, n\u00e3o houve favorecimento, os pre\u00e7os eram compat\u00edveis com os de mercado, os servi\u00e7os foram prestados de forma adequada e, se houve fragmenta\u00e7\u00e3o de despesa, essa ocorreu dentro do limite da razoabilidade e por economia processual (apresentados pelos srs. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 12/13, 17/18 e 23, pe\u00e7a 81) foram refutados, em raz\u00e3o de:</p><p>\te.1) para a aquisi\u00e7\u00e3o de passagens, material de inform\u00e1tica e hospedagem durante o per\u00edodo examinado, de 2005 a 2011, somente foram realizados um preg\u00e3o em 2007 e um outro em 2010, observando-se despesas n\u00e3o cobertas por tais licita\u00e7\u00f5es e cujos montantes ultrapassaram o limite para dispensa, contrariando o disposto no inc. XXI do art. 37 da CF/1988 e no art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006, vigente \u00e0 \u00e9poca (fls. 13 e 23/24, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\te.2) embora se afirme que n\u00e3o houve favorecimento, verifica-se que, nos seis anos examinados (2005 a 2011) , as compras e contrata\u00e7\u00f5es se concentraram em apenas tr\u00eas empresas, a saber, a Global Tour (Leite e Cavalcanti Ltda.) , para passagens a\u00e9reas, o Real Palace Hotel (R. Rocha Portela & Cia Ltda.) , para hospedagens, e a Recarga Inform\u00e1tica Ltda., para produtos de inform\u00e1tica e servi\u00e7os correlatos (fls. 13 e 23/24, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tf) a alega\u00e7\u00e3o de que sua responsabilidade deveria ser exclu\u00edda, diante da prescri\u00e7\u00e3o prevista no art. 1\u00ba do Decreto 20.910/1932, posto que os d\u00e9bitos decorrentes de TCE s\u00e3o considerados d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o (apresentada pelo sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura - vide fls. 13, pe\u00e7a 81) n\u00e3o foi acolhida, em fun\u00e7\u00e3o de o dispositivo mencionado, diversamente do que alegou o respons\u00e1vel, referir-se \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias da Fazenda P\u00fablica e n\u00e3o aos seus cr\u00e9ditos perante terceiros; desde logo consigna-se, no entanto, que, presente aquilo que restou decidido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ainda que se haja configurado a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por este Tribunal em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados nos exerc\u00edcios de 2005 e 2006, persiste a possibilidade de sua penaliza\u00e7\u00e3o no que tange \u00e0s condutas verificadas nos exerc\u00edcios de 2007 a 2011 (fls. 13/14, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tg) o argumento de que o contrato de gest\u00e3o com o OCEPI mostrou-se vantajoso, tanto no que se refere ao im\u00f3vel quanto no que tange ao ve\u00edculo (apresentado pelos srs. Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Jos\u00e9 Pinto de Alencar - vide fls. 16/17 e 22, pe\u00e7a 81) foi rejeitado, em raz\u00e3o de toda an\u00e1lise desenvolvida na instru\u00e7\u00e3o a respeito do ajuste em quest\u00e3o, o qual n\u00e3o se reveste das caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 esp\u00e9cie e que, segundo os elementos coletados, serviu de subterf\u00fagio para que o Sescoop/PI repassasse recursos ao OCEPI, verificando-se, ainda, que, quando da assinatura do referido instrumento, o Sescoop/PI j\u00e1 ocupava 90% do im\u00f3vel, bem como que ambas as entidades tinham, ent\u00e3o, Presidente comum (o sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar) ; a respeito da suposta vantajosidade, poss\u00edvel identificar, ainda, o aspecto de os valores pagos pelo aluguel do ve\u00edculo atingirem, no espa\u00e7o de 3 anos, o montante de R$ 120.000,00, valor suficiente para adquirir um bem equivalente \u00e0quele alugado (fls. 17 e 22/23, pe\u00e7a 81) .</p><p>11.\tNo que se refere \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa aportadas pelo sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a ent\u00e3o Secex/PI, na instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 81, promoveu an\u00e1lise, conforme sintetizado a seguir:</p><p>\ta) os argumentos apresentados em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento de curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de realiza\u00e7\u00e3o de palestra (itens 2.<i>c</i> e 2.<i>g</i> supra - vide fls. 24 e 26, pe\u00e7a 81) , em fun\u00e7\u00e3o de nem mesmo haverem integrado a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, n\u00e3o foram objeto de maiores considera\u00e7\u00f5es;</p><p>\tb) em rela\u00e7\u00e3o aos adiantamentos de viagem, os argumentos de que (i) devido \u00e0 cidade de Parna\u00edba ser o segundo maior polo de cooperativas no Estado do Piau\u00ed, seria mais do que natural sua presen\u00e7a para a\u00ed participar da abertura de eventos, ressalvando, ainda, que a m\u00e9dia de viagens no per\u00edodo seria de apenas 2,5 por ano, sem grande expressividade; (ii) n\u00e3o seria propriet\u00e1rio de im\u00f3vel em Parna\u00edba ou Lu\u00eds Correia; (iii) anexou todos os comprovantes nos processos de pagamentos de di\u00e1rias, n\u00e3o podendo ser respons\u00e1vel, <i>ad infinitum</i>, por eventuais extravios ocorridos ap\u00f3s a sua sa\u00edda da gest\u00e3o (fls. 24/25, pe\u00e7a 81) ; foram rejeitados, em raz\u00e3o:</p><p>\tb.1) do apurado em processo de sindic\u00e2ncia de que a maioria das viagens para Parna\u00edba ocorria em fins de semana, verificando-se de que, de 18 viagens, apenas 7 contaram com relat\u00f3rio minucioso (fls. 24, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tb.2) o exame realizado nos documentos constantes do processo revelou inexistirem elementos comprobat\u00f3rios da participa\u00e7\u00e3o nos eventos ou mesmo da necessidade dos gastos, igualmente identificando-se a concess\u00e3o de di\u00e1ria em s\u00e1bados e domingos, com o agravante de que o benefici\u00e1rio \u00e9 que se autoconcedia os pagamentos (fls. 25, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tb.3) a compet\u00eancia para a aprova\u00e7\u00e3o das contas e, com isso, a libera\u00e7\u00e3o da guarda da devida documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, \u00e9 deste TCU, devendo ainda ser ressaltado que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento por dano ao Er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , ainda que se reconhe\u00e7a que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, alguns fatos geradores da irregularidade em quest\u00e3o (ocorridos nos exerc\u00edcios de 2005 e 2006) n\u00e3o dever\u00e3o ser considerados para a dosimetria da multa eventualmente aplicada (fls. 25, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tc) no que tange ao pagamento de verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade, o argumento de que o Sescoop/PI, por n\u00e3o se enquadrar no art. 1\u00ba da IN/SRF 113/98 e nas disposi\u00e7\u00f5es da Lei 9.532/1997, n\u00e3o estaria proibido de pagar verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade (fls. 25, pe\u00e7a 81) foi refutado em fun\u00e7\u00e3o de:</p><p>\tc.1) no caso, al\u00e9m de as verbas de representa\u00e7\u00e3o haverem sido alvo de reten\u00e7\u00e3o de imposto de renda, contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e pens\u00e3o aliment\u00edcia, n\u00e3o foram objeto de presta\u00e7\u00e3o de contas, caracterizando, portanto, remunera\u00e7\u00e3o direta, proibida pelo art. 4\u00ba da IN/SRF 113/98, o qual disp\u00f5e que para as entidades da natureza do Sescoop gozarem de imunidade, n\u00e3o podem remunerar, por qualquer forma, seus dirigentes pelos servi\u00e7os prestados (fls. 25, pe\u00e7a 81) ;</p><p>\tc.2) igualmente tendo em conta o normativo referido no subitem precedente, irregular tamb\u00e9m o pagamento de plano de sa\u00fade, devido a configurar remunera\u00e7\u00e3o indireta (fls. 26, pe\u00e7a 81) .</p><p>12.\tDiante de tal quadro, a unidade instrutiva, em un\u00edssono (fls. 29/33, pe\u00e7a 81, e pe\u00e7as 82 e 83) prop\u00f5e julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando:</p><p>\ta) o ex-Presidente do Sescoop/PI, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a ressarcir o Er\u00e1rio pelos valores pelos quais foi citado, bem como ao pagamento da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p>\tb) os quatro agentes ouvidos em audi\u00eancia (srs. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa) , ao pagamento da multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p>13.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou-se de acordo com o encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 86) .</p><p>14.\tTendo em vista os elementos constantes dos autos, igualmente entendo configuradas as irregularidades, individualizadas as responsabilidades e, no que se refere ao d\u00e9bito atribu\u00eddo ao sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, devidamente quantificado o montante da d\u00edvida. Esclare\u00e7o, por oportuno, que, no caso espec\u00edfico do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a aplica\u00e7\u00e3o das multas dos arts. 57 e 58, inc. II, tem por base fundamentos diversos, n\u00e3o se configurando, na esp\u00e9cie, o <i>bis in idem</i>.</p><p>15.\tDiante do quadro e tamb\u00e9m n\u00e3o vislumbrando ind\u00edcios de boa-f\u00e9 do citado e dos ouvidos em audi\u00eancia, alinho-me \u00e0s conclus\u00f5es da unidade instrutiva, cujas an\u00e1lises incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, e entendo presentes os requisitos para que estas contas sejam julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00f5es de d\u00e9bito e multa consoante alvitrado, devendo, ainda, com base no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, <i>in fine</i>, do Regimento Interno, remeter-se c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es que entender cab\u00edveis. Concordo, igualmente, que se deva retirar do sobrestamento o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>, que aguardava a aprecia\u00e7\u00e3o deste feito.</p><p>16.\tEm pequena diverg\u00eancia, deixo de acompanhar a proposta de, desde j\u00e1, autorizar-se o parcelamento das d\u00edvidas, em fun\u00e7\u00e3o de entender tratar-se de provid\u00eancia que somente deve ser adotada mediante solicita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Deixo, tamb\u00e9m, de inserir, na minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o apresentada, o informe acerca de onde poder\u00e3o ser obtidos o relat\u00f3rio e o voto que fundamentaram tal delibera\u00e7\u00e3o, em conson\u00e2ncia com orienta\u00e7\u00e3o a esse respeito emitida pela Secretaria das Sess\u00f5es deste Tribunal.</p><p>\tEm assim sendo, manifesto-me por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230309", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689110", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689110", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}