{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2223146", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1421/2019 ATA 3/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1421", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima, pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. e por Marcos Barbosa Ferreira Lima contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte julgou irregulares as contas desses respons\u00e1veis, condenando-os ao pagamento de d\u00e9bitos solid\u00e1rios e de multas individuais;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/02/2019", "ENTIDADE": " Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94). ", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX); Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94); Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX).<br>3.2. Recorrentes: Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX); Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94); Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00510320142\" target=\"_blank\">005.103/2014-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuida-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima, Marcos Barbosa Ferreira Lima e Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, instru\u00eddos pelo auditor da Serur nestes termos (pe\u00e7a 96) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"Cuidam os autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos separadamente, mas de conte\u00fado id\u00eantico, por Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (pe\u00e7a 69) ; Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (pe\u00e7a 70) ; e Marcos Barbosa Ferreira Lima (pe\u00e7a 79) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">2.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida tem o seguinte teor, destacando-se <b>em negrito</b> o (s) item (ns) em que houve sucumb\u00eancia dos recorrentes (pe\u00e7a 52) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.1. com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea  \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, julgar irregulares as contas dos Srs. Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX) e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX) , bem como da empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94) , em face da n\u00e3o-aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos por conta do Projeto Pronac 04-6324, e conden\u00e1-los em solidariedade ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>88.574,77</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>28/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>9.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>28/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>3.250,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>29/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>3.250,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>29/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>29/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>200.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>27.600,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>8.280,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>110.400,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>28.500,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>113.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>13.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>31/12/2004</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>70.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>22/03/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>105.400,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>16/06/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>2.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>4/8/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>5.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>4/8/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>6.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>23/8/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>2.500,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>23/8/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>56.250,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>23/9/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>6.592,55</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/10/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>40.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>10/11/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>11.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>23/11/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>1.618,26</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/11/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>15.000,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>30/11/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>22.500,00</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>9/12/2005</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>757,03</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>14/12/2005</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. aplicar \u00e0 empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94) e aos Srs. Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX) e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX) , a multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 180.000,00 (cento e oitenta mil reais) , para cada respons\u00e1vel, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, sob pena de cobran\u00e7a judicial dos valores atualizados monetariamente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. autorizar, caso solicitado e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o parcelamento das d\u00edvidas dos respons\u00e1veis acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como esclarecer aos respons\u00e1veis que, em caso de parcelamento da d\u00edvida, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis. [Grifos nossos].</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">3.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas efetuadas com recursos captados com base na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado \"BrazilianArt Book VI\", cadastrado no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura sob o n\u00ba Pronac 04-6324.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">4.\tConsoante ressaltou o MP/TCU (pe\u00e7a 54, p. 12/13) , as irregularidades que maculam esta TCE foram evidenciadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 1.741/2013, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o - CGU (pe\u00e7a 1, p. 334/336) . Segundo restou apurado, a responsabilidade pelo dano causado ao Er\u00e1rio foi imputada \u00e0 empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda., solidariamente com seus s\u00f3cios, Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima e Marcos Barbosa Ferreira Lima, pelas seguintes irregularidades (pe\u00e7a 2) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- extrapola\u00e7\u00e3o da meta \"acabamento/Fotolito/Prova\" - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 327.450,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- execu\u00e7\u00e3o da meta \"Revis\u00e3o de Tradu\u00e7\u00e3o\", a qual havia sido exclu\u00edda do or\u00e7amento pela Cnic - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 2.654,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do valor auferido com rendimentos com aplica\u00e7\u00e3o financeira - d\u00e9bito no valor de R$ 91.771,23;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal, de R$ 98,00 - d\u00e9bito no valor de R$ 131.959,82;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional (R$70,00) - d\u00e9bito no valor de R$ 160.340,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 300.637,50; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 737 exemplares aos artistas - d\u00e9bito no valor de R$ 59.085,29. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">5.\tNo \u00e2mbito desta Corte, a Secex/SP promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos aludidos respons\u00e1veis pelos il\u00edcitos descritos acima (pe\u00e7as 6/9, 26/28, 31/33, 37/38 e 40/41) . Em resposta, vieram aos autos as alega\u00e7\u00f5es de defesa acostadas \u00e0s pe\u00e7as 11, 16, 34 e 45.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">6.\tAp\u00f3s exame dos elementos constantes nos autos, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica pronunciou-se, conclusivamente, nos seguintes termos (pe\u00e7a 48, p. 10) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">80. Ap\u00f3s an\u00e1lise das pe\u00e7as 11, 16, 34 e 45, concluiu-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos Srs. Marcos Barbosa Ferreira Lima e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima e da empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. n\u00e3o foram suficientes para sanar todas as irregularidades apontadas e afastar integralmente o d\u00e9bito apurado neste processo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">81. O d\u00e9bito original era de R$ 1.073.897,84. Desse montante dever\u00e3o ser deduzidos R$ 2.654,00 relativos ao acolhimento da defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade 2; R$ 91.771,23 relativos \u00e0 irregularidade 3; e R$ 12.185,84 da diferen\u00e7a apurada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade 7. Assim, o d\u00e9bito a ser imputado passa para R$ 967.286,77, que devem ser atualizados a partir de 24/12/2004, data inicial do per\u00edodo para capta\u00e7\u00e3o dos recursos para o Projeto Pronac 04 6324. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">82. Em face da inexist\u00eancia nos autos de elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam, desde logo, julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00b0, do Regimento Interno/TCU, e que os respons\u00e1veis sejam condenados em d\u00e9bito, solidariamente com a empresa, bem como lhes sejam aplicadas a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">7.\tO diretor respons\u00e1vel e o titular da unidade t\u00e9cnica ratificaram a conclus\u00e3o acima transcrita (pe\u00e7as 49 e 50) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">8.\tO MP/TCU aquiesceu \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, oferecendo sugest\u00f5es pontuais sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o legal da condena\u00e7\u00e3o e sobre a reda\u00e7\u00e3o da proposta de parcelamento das d\u00edvidas dos respons\u00e1veis, consoante parecer exarado nos autos (pe\u00e7a 51, p. 1/5) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.\tO relator <i>a quo</i>, ap\u00f3s contextualizar os fatos,<i> </i>manifestou-se de acordo com a an\u00e1lise promovida pela Secex-SP, com os ajustes sugeridos pelo MP/TCU, incorporando-a \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de realizar coment\u00e1rios que entendeu pertinentes (Voto, pe\u00e7a 53, p. 1/3) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">10.\tO recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o foi admitido pelo relator <i>ad quem</i> (pe\u00e7a 87) , que ratificou o exame de admissibilidade contido nas pe\u00e7as 85/86, em que se prop\u00f4s o conhecimento do recurso interposto, nos termos dos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285 do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">11.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">11.1.\tConstitui objeto do presente exame verificar se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) as irregularidades apontadas nos autos devem ser afastadas; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) o d\u00e9bito apontado, equivalente \u00e0 integralidade do valor captado, \u00e9 irregular.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">11.2.\tAdicionalmente, considerando que as irregularidades foram constatadas no per\u00edodo de 23/12/2004 a 29/12/2005 e as cita\u00e7\u00f5es foram implementadas em 23/3/2015 (Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. e Marcos Barbosa Ferreira) e em 12/7/2015 (Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima) , avaliar se ocorreu, de of\u00edcio, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte no todo ou em parte.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.\tDo suposto afastamento das irregularidades apontadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.1.\tPrimeiramente, requerem o recorrente que \"sejam reexaminados os documentos constantes nos autos, uma vez que comprovam todas as suas alega\u00e7\u00f5es afastando as irregularidades alegadas\". No intuito de fundamentar sua tese recursiva, apresentam, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades sintetizados no item 4, <i>retro</i>, o seguinte (pe\u00e7a 79, p. 3/5 - grifado pelos recorrentes) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A) EXTRAPOLA\u00c7\u00c3O DA META ACABAMENTO/FOTOLITO/PROVA</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de extrapola\u00e7\u00e3o da meta acabamento/fotolito/prova uma vez que somente foi gasta a quantia de R$ 96.000,00 (noventa e seis mil reais) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Este fato, na forma da legisla\u00e7\u00e3o processual civil vigente, \u00e9 comprovado pela nota fiscal n\u00b0 4198, J\u00c1 APRESENTADA A ESTE DOUTO JU\u00cdZO, o que demonstra erro por parte do Proponente no relat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o da receita e despesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Isto posto, n\u00e3o merece guarida irregularidade alegada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">B) N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA VENDA DE 1.646 EXEMPLARES AO PRE\u00c7O NORMAL (DE R$ 98,00) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Neste ponto, o Recorrente vem afirmar que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da venda por que foram vendidos pouqu\u00edssimos livros (comprovantes j\u00e1 apresentados em Defesa) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Contudo, se prontifica, desde j\u00e1, a entregar os exemplares restantes ao MEC.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">C) N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DE VENDA DE 2.000 EXEMPLARES AO PRE\u00c7O PROMOCIONAL (R$ 70,00) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o foi comprovada a venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional, ou seja, R$ 70,00 (setenta reais) , por que N\u00c3O HOUVE VENDA A ESTE PRE\u00c7O.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme se infere na documenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 acostada a estes autos, os referidos exemplares j\u00e1 tinham sido colocados \u00e0 venda a R$ 98,00 (noventa e oito reais) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D) N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DE ENTREGA DE 3750 EXEMPLARES AOS PATROCINADORES</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No que tange \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 3750 exemplares aos patrocinadores, o Recorrente vem informar que quem fez a captar\u00e3o das verbas com os patrocinadores foi o Sr. Antonio Jurandir Salom\u00e3o, sendo uma das exig\u00eancias deste que n\u00e3o houvesse contato da empresa com os patrocinadores (COMPROVANTES NOS AUTOS) , se responsabilizando o mesmo pela entrega dos exemplares.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">E) N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DE ENTREGA DE 585 EXEMPLARES AOS ARTISTAS</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme se infere na alega\u00e7\u00e3o acima, transcrita, tratava-se de 585 exemplares, livros estes grandes e pesados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Destarte, os artistas solicitaram que a empresa fizesse a distribui\u00e7\u00e3o destes para divulga\u00e7\u00e3o, por ser inconveniente a retirada dos mesmos (comprovantes nos autos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.2.\tOs recorrentes n\u00e3o inovaram suas raz\u00f5es recursais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defesas anteriormente produzidas, as quais foram objeto de detida an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica, que as reprovou (pe\u00e7a 48, p. 6/10) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.3.\tQuanto \u00e0 extrapola\u00e7\u00e3o da meta acabamento/fotolito/prova, as teses recursais s\u00e3o incapazes de elidir o d\u00e9bito fixado pelo Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, equivalente a R$ 327.450,00, resultante da diferen\u00e7a da meta fixada para esse grupo de despesa (R$ 168.000,00) e a despesa efetivamente incorrida (R$ 495.450,00) . A informa\u00e7\u00e3o de que teriam somente empregado a quantia de R$ 96.000,00 \u00e9 desmentida por c\u00f3pias de notas fiscais trazidas aos autos pelos respons\u00e1veis, as quais s\u00e3o relacionadas abaixo, bem como dos cheques que efetuaram os respectivos pagamentos, que totalizam R$ 320.450,00 (pe\u00e7a 16, p. 3-15) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nota fiscal</b></p></td>\t<td><p><b>Servi\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Romagraf 4198</p></td>\t<td><p>fotolitos e provas</p></td>\t<td><p>R$ 96.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Romagraf NF 4223</p></td>\t<td><p>dobra, alceamento, costura, montagem</p></td>\t<td><p>R$ 151.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Romagraf NF 4225</p></td>\t<td><p>acabamento capas - verniz UV, 5\u00aa cor + lamina\u00e7\u00e3o fosca</p></td>\t<td><p>R$ 70.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ribelito Ltda. - NF 37069</p></td>\t<td><p>jogos de fotolitos</p></td>\t<td><p>R$ 510,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>S\u00e3o Francisco Gr\u00e1f. Edit.NF 3524</p></td>\t<td><p>composi\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas para l\u00e2minas</p></td>\t<td><p>R$ 2.440,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>R$ 320.450,00</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.4.\tA nota fiscal 4198 emitida pela empresa Romagraf Ltda. no valor de R$ 96.000,00 (pe\u00e7a 16, p. 3) apenas informa que o valor teria sido pago para fotolitos e provas do projeto BrazilianArt VI, nada dispondo quanto a acabamento, um dos subitens que constou da meta fixada pelo MinC para o grupo 'acabamento/fotolito/prova', conforme Relat\u00f3rio de Segunda Rean\u00e1lise da Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final (pe\u00e7a 1, p. 164/166) . Desse modo, embora essa nota fiscal demonstre que a despesa nela escriturada guarde pertin\u00eancia com a meta proposta, n\u00e3o afasta a ocorr\u00eancia documental comprobat\u00f3ria de que outras despesas foram realizadas no contexto da aludida meta, extrapolando-a, todavia, no valor identificado como d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.5.\tQuanto \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal de R$ 98,00</b>, perfazendo d\u00e9bito de R$ 131.959,82, os recorrentes n\u00e3o trouxeram aos autos nenhum argumento ou documento novo, que n\u00e3o tenha sido previamente examinado e refutado pela unidade t\u00e9cnica. Esse d\u00e9bito, a exemplo dos demais evidenciados nos autos, restou devidamente explicado pela unidade t\u00e9cnica, em face de determina\u00e7\u00e3o do relator <i>a quo</i>, nos termos dos subitens 23/33 da instru\u00e7\u00e3o acostada aos autos (pe\u00e7a 48, p. 3/4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.6.\tRatifica-se, portanto, o exame da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 48, p. 8) , vez que o d\u00e9bito em causa resultou do:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">65. (...) descumprimento de atividades do projeto \"BrazilianArt Book VI\" e o dano causado pela apropria\u00e7\u00e3o de exemplares do livro pelos respons\u00e1veis, visto que as vendas previstas no projeto n\u00e3o foram realizadas, nem as despesas extras que seriam cobertas com os recursos dessas vendas foram comprovadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">66. Al\u00e9m disso, os recursos arrecadados com essas vendas n\u00e3o poderiam ser genericamente destinados ao pagamento de \"despesas extras administrativas e de produ\u00e7\u00e3o\", sem comprova\u00e7\u00e3o desses gastos e de sua pertin\u00eancia com os objetivos do projeto ou em desconformidade com a Lei Rouanet. Tampouco poderiam os respons\u00e1veis apropriar-se dos livros e decidir livremente o que fazer com eles, em desacordo com o que fora pactuado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.7.\tRelativamente \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional de R$ 70,00</b>, totalizando d\u00e9bito no valor de R$ 160.340,00, as raz\u00f5es recursais, igualmente refutadas em momento anterior, tamb\u00e9m n\u00e3o merecem prosperar. Com efeito, admitem os recorrentes que n\u00e3o houve venda ao pre\u00e7o promocional, mas que \"os referidos exemplares j\u00e1 tinham sido colocados \u00e0 venda a R$ 98,00 (noventa e oito reais) \". Todavia, como admitiram expressamente que \"n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da venda [ao pre\u00e7o de R$ 98,00] porque foram vendidos pouqu\u00edssimos livros\", subsiste a irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.8.\tNo que se refere \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores</b>, representando d\u00e9bito de R$ 300.637,50, a exemplo do que fizera anteriormente, tentam transferir a responsabilidade pelo d\u00e9bito ao Sr. Antonio Jurandir Salom\u00e3o, que, supostamente, teria sido o agente respons\u00e1vel pela captar\u00e3o das verbas com os patrocinadores. E, de acordo com os recorrentes, teria exigido que n\u00e3o houvesse contato da empresa com os patrocinadores, tendo se responsabilizado pela entrega dos exemplares, os quais lhe teriam sido repassados mediante nota fiscal de doa\u00e7\u00e3o da quantidade de 3.750 exemplares (pe\u00e7a 16, p. 81) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.9.\tAinda que ver\u00eddicas as assertivas, o que se afirma meramente a t\u00edtulo de argumenta\u00e7\u00e3o, a nota fiscal em apre\u00e7o n\u00e3o confirma a entrega dos exemplares aos patrocinadores, mas, possivelmente, a terceira pessoa n\u00e3o integrante da rela\u00e7\u00e3o processual, que, supostamente, teria assumido o compromisso de realizar a distribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.10.\tDesse modo, assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica, ao rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa aduzidas com id\u00eantico teor (pe\u00e7a 48, p. 9) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74. A c\u00f3pia da nota fiscal n\u00famero 938 da Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. no valor de R$ 93.750,00, relativa a 3.750 livros no valor unit\u00e1rio de R$ 25,00 em nome do Sr. Antonio Jurandir Salom\u00e3o n\u00e3o esclarece qual o v\u00ednculo dele com o projeto nem como isso poderia comprovar a entrega dos exemplares aos patrocinadores e elidir esta irregularidade. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma confirma\u00e7\u00e3o de que ele tenha efetivamente recebido e entregue os livros aos patrocinadores.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">75. Conforme anotado no Of\u00edcio de resposta da Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional (pe\u00e7a 1, p. 138-42) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a simples juntada de c\u00f3pia de nota fiscal, sem a contraf\u00e9 do recebedor n\u00e3o tem poder comprobat\u00f3rio necess\u00e1rio. Ademais, n\u00e3o h\u00e1 qualquer outro tipo de comprova\u00e7\u00e3o da entrega dos livros aos seus destinat\u00e1rios - os patrocinadores. N\u00e3o h\u00e1 sequer uma carta de agradecimento ou de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho do proponente proveniente destes benefici\u00e1rios;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.11.\tQuanto \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 737 exemplares aos artistas</b>, traduzido no d\u00e9bito de R$ 59.085,29, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica havia acolhido parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa, pois (pe\u00e7a 48, p. 10) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A documenta\u00e7\u00e3o apresentada na presta\u00e7\u00e3o de contas comprovou a entrega de 5.263, faltando 737 unidades. Na pe\u00e7a 1, p. 66-86 h\u00e1 protocolos de entrega de 5.415 livros a diversos artistas, faltando 585. Acolhendo-se a alega\u00e7\u00e3o neste caso, o d\u00e9bito cai de R$ 59.085,29 para R$ 46.899,45 (diferen\u00e7a de R$ 12.185,84) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.12.\tN\u00e3o nos parece razo\u00e1vel a assertiva dos recorrentes de que a dimens\u00e3o e peso dos livros contraindicassem sua retirada pelos destinat\u00e1rios. Ademais, ainda que procedente o arrazoado, o que se afirma <i>ad argumentandum tantum</i>,<i> </i>os recorrentes n\u00e3o comprovaram a entrega da quantia residual de 585 exemplares, totalizando d\u00e9bito n\u00e3o elidido equivalente a R$ 46.899,45.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.13.\tDesse modo, se alvitra a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos recursais aduzidos pelos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>13.\tDa suposta irregularidade do d\u00e9bito apontado.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.1.\tAlegam os recorrentes que n\u00e3o compreendem a cobran\u00e7a da devolu\u00e7\u00e3o da integralidade do valor captado (pe\u00e7a 79, p. 6) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>An\u00e1lise</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.2.\tO d\u00e9bito em causa, por determina\u00e7\u00e3o do relator, est\u00e1 explicado na percuciente an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (subitens 23/33 da instru\u00e7\u00e3o acostada aos autos - pe\u00e7a 48, p. 3/4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.3.\tComo se trata de ren\u00fancia de receitas por parte do Governo Federal, sob a modalidade de incentivos fiscais, o desvio ou mal uso dos recursos captados, de um lado, inviabiliza o alcance dos objetivos colimados pela Lei Rouanet, e, de outro, onera os cofres p\u00fablicos, raz\u00e3o pela qual \u00e9 l\u00edcita a cobran\u00e7a de sua devolu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.4.\tDesse modo, n\u00e3o se pode acatar a pretens\u00e3o recursal deduzida pelos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>14.\tDa suposta prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.\t</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.1.\tA diverg\u00eancia jurisprudencial existente no Tribunal no tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva foi recentemente uniformizada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 8/6/2016, no sentido de se adotar o regime prescricional previsto no C\u00f3digo Civil:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Redator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. deixar assente que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. a prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o subitem anterior \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o de que trata o subitem 9.1.1, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.5. haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.6. a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.7. o entendimento consubstanciado nos subitens anteriores ser\u00e1 aplicado, de imediato, aos processos novos (autuados a partir desta data) bem como \u00e0queles pendentes de decis\u00e3o de m\u00e9rito ou de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso por este Tribunal; (...) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.2.\tEmbora n\u00e3o alegado pelas partes, a teor do disposto no subitem 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, esta Corte dever\u00e1 aferir a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.3.\tNo caso concreto, as irregularidades ensejadoras da multa ocorreram no per\u00edodo de 23/12/2004 a 14/12/2015, conforme constou de anexo aos expedientes citat\u00f3rios, conforme tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td>\t<td><p><b>DATA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>27/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 9.000,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 200.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 8.280,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 28.500,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 113.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 13.000,00</p></td>\t<td><p>31/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 70.000,00</p></td>\t<td><p>22/03/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 105.400,00</p></td>\t<td><p>16/06/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.000,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.500,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 56.250,00</p></td>\t<td><p>23/09/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.592,55</p></td>\t<td><p>30/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 40.000,00</p></td>\t<td><p>10/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 11.000,00</p></td>\t<td><p>23/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.618,26</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 22.500,00</p></td>\t<td><p>09/12/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 757,03</p></td>\t<td><p>14/12/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 1.073.897,84</b></p></td>\t<td><p><b>SOMA (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.4.\tQuanto \u00e0s cita\u00e7\u00f5es, a <b>empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda.</b> apresentou ci\u00eancia ao Of\u00edcio 649/2015 (pe\u00e7a 28) em <b>23/3/2015</b> (pe\u00e7a 31) . Tamb\u00e9m o Sr. <b>Marcos Barbosa Ferreira</b> apresentou ci\u00eancia ao Of\u00edcio 648/2015 (pe\u00e7a 27) em <b>23/3/2015</b> (pe\u00e7a 33) . J\u00e1 a Sra. <b>Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima</b> apresentou ci\u00eancia ao of\u00edcio 647/2015 (pe\u00e7a 26) em 23/3/2015 (pe\u00e7a 32) ; e ao of\u00edcio 1664/2015 (pe\u00e7a 40) em <b>12/7/2015</b> (pe\u00e7a 41) . Esta \u00faltima data, por se referir a \u00faltima cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, deve ser considerada para fins de c\u00f4mputo do prazo prescricional.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.5.\tConfrontando-se as datas da efetiva\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es com as datas das ocorr\u00eancias das irregularidades (itens 14.4 e 14.3, <i>retro</i>, respectivamente) , considerando-se o prazo prescricional de 10 (dez) anos, a teor do disposto no subitem 9.1.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, percebe-se que ocorreu prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva para parte substancial das irregularidades, consoante se observa dos quadros abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.5.1.\t<b>Empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. </b>e <b>Marcos Barbosa Ferreira</b> (\u00faltima ci\u00eancia no expediente citat\u00f3rio v\u00e1lido em 23/3/2015) :<b> </b>a pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades ocorridas de 23/12/2004 a 22/03/2005, cuja soma do d\u00e9bito totaliza R$ 796.030,00, corresponde a <b>74,13%</b> do d\u00e9bito total, considerando-se os valores hist\u00f3ricos. Desse modo, em defer\u00eancia aos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade, a multa imputada a estes respons\u00e1veis deveria ser diminu\u00edda no mesmo percentual, ou seja, em 74,13%:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>% RELATIVO AO VALOR TOTAL NOMINAL</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td>\t<td><p>2,57%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td>\t<td><p>1,40%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>27/12/2004</p></td>\t<td><p>2,79%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td>\t<td><p>10,28%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 9.000,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td>\t<td><p>0,84%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>0,30%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>2,79%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 200.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>18,62%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>2,57%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 8.280,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>0,77%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>10,28%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 28.500,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>2,65%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 113.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>10,52%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 13.000,00</p></td>\t<td><p>31/12/2004</p></td>\t<td><p>1,21%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 70.000,00</p></td>\t<td><p>22/03/2005</p></td>\t<td><p>6,52%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 796.030,00</b></p></td>\t<td><p><b>SUBTOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p><b>74,13%</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 105.400,00</p></td>\t<td><p>16/06/2005</p></td>\t<td><p>9,81%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td>\t<td><p>0,19%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td>\t<td><p>0,47%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.000,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td>\t<td><p>0,56%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.500,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td>\t<td><p>0,23%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 56.250,00</p></td>\t<td><p>23/09/2005</p></td>\t<td><p>5,24%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.592,55</p></td>\t<td><p>30/10/2005</p></td>\t<td><p>0,61%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 40.000,00</p></td>\t<td><p>10/11/2005</p></td>\t<td><p>3,72%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 11.000,00</p></td>\t<td><p>23/11/2005</p></td>\t<td><p>1,02%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.618,26</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td>\t<td><p>0,15%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td>\t<td><p>1,40%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 22.500,00</p></td>\t<td><p>09/12/2005</p></td>\t<td><p>2,10%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 757,03</p></td>\t<td><p>14/12/2005</p></td>\t<td><p>0,07%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2005</p></td>\t<td><p>0,30%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 277.867,84</b></p></td>\t<td><p><b>SUBTOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p><b>25,87%</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 1.073.897,84</b></p></td>\t<td><p><b>TOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p><b>100,00%</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.5.2.\t<b>Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima</b> (\u00faltima ci\u00eancia no expediente citat\u00f3rio v\u00e1lido em 12/7/2015) :<b> </b>a pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades ocorridas de 23/12/2004 a 16/06/2005, cuja soma do d\u00e9bito totaliza R$ 901.430,00, corresponde a <b>83,94%</b> do d\u00e9bito total, considerando-se os valores hist\u00f3ricos. Desse modo, em defer\u00eancia aos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade, a multa imputada a esta respons\u00e1vel deveria ser diminu\u00edda no mesmo percentual, ou seja, em 83,94%:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>% RELATIVO AO VALOR TOTAL NOMINAL</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td>\t<td><p>2,57%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>23/12/2004</p></td>\t<td><p>1,40%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>27/12/2004</p></td>\t<td><p>2,79%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td>\t<td><p>10,28%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 9.000,00</p></td>\t<td><p>28/12/2004</p></td>\t<td><p>0,84%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>0,30%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>2,79%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 200.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>18,62%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 27.600,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>2,57%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 8.280,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>0,77%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 110.400,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>10,28%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 28.500,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>2,65%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 113.000,00</p></td>\t<td><p>30/12/2004</p></td>\t<td><p>10,52%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 13.000,00</p></td>\t<td><p>31/12/2004</p></td>\t<td><p>1,21%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 70.000,00</p></td>\t<td><p>22/03/2005</p></td>\t<td><p>6,52%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 105.400,00</p></td>\t<td><p>16/06/2005</p></td>\t<td><p>9,81%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 901.430,00</b></p></td>\t<td><p><b>SUBTOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p><b>83,94%</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td>\t<td><p>0,19%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td>\t<td><p>04/08/2005</p></td>\t<td><p>0,47%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.000,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td>\t<td><p>0,56%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.500,00</p></td>\t<td><p>23/08/2005</p></td>\t<td><p>0,23%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 56.250,00</p></td>\t<td><p>23/09/2005</p></td>\t<td><p>5,24%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 6.592,55</p></td>\t<td><p>30/10/2005</p></td>\t<td><p>0,61%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 40.000,00</p></td>\t<td><p>10/11/2005</p></td>\t<td><p>3,72%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 11.000,00</p></td>\t<td><p>23/11/2005</p></td>\t<td><p>1,02%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.618,26</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td>\t<td><p>0,15%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td>\t<td><p>30/11/2005</p></td>\t<td><p>1,40%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 22.500,00</p></td>\t<td><p>09/12/2005</p></td>\t<td><p>2,10%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 757,03</p></td>\t<td><p>14/12/2005</p></td>\t<td><p>0,07%</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 3.250,00</p></td>\t<td><p>29/12/2005</p></td>\t<td><p>0,30%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 172.467,84</b></p></td>\t<td><p><b>SUBTOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p><b>16,06%</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>R$ 1.073.897,84</b></p></td>\t<td><p><b>TOTAL (VALORES HIST\u00d3RICOS) </b></p></td>\t<td><p>100,00%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">15.\tDiante do exposto, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) o exame das raz\u00f5es recursais aduzidas pelos recorrentes n\u00e3o lograram desconstituir o d\u00e9bito residual constante do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) \u00e9 l\u00edcito ao Poder P\u00fablico assegurar que o respons\u00e1vel proceda \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos captados pela Lei Rouanet especialmente quando os seus objetivos no caso concreto n\u00e3o tenham sido alcan\u00e7ados, seja por desvio, seja por mau uso dos recursos captados; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) como houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte para grande parte das irregularidades evidenciadas nos autos (capta\u00e7\u00e3o de recursos) , se alvitra o abatimento do valor da multa imposta aos recorrentes, em defer\u00eancia aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">16.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no art. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\ta) conhecer os recursos interpostos, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, reduzindo-se o valor da multa imputada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tb) dar ci\u00eancia aos recorrentes e aos demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O corpo diretivo da Serur discordou, parcialmente, da proposta do auditor pelos seguintes fundamentos (pe\u00e7as 97 e 98) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos separadamente, mas de conte\u00fado id\u00eantico, por Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (pe\u00e7a 69) , Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (pe\u00e7a 70) e Marcos Barbosa Ferreira Lima (pe\u00e7a 79) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">2.\tO Senhor Auditor, ap\u00f3s exame das raz\u00f5es recursais, formulou proposta de encaminhamento no sentido de conhecer os recursos interpostos, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, para, em consequ\u00eancia, reduzir o valor das multas aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">3.\tNo entendimento do Senhor Auditor, a redu\u00e7\u00e3o das multas decorreria do fato de a data de parte das parcelas dos d\u00e9bitos estarem inseridas no per\u00edodo de prescri\u00e7\u00e3o decenal, conforme extai-se do seguinte trecho da instru\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4 Quanto \u00e0s cita\u00e7\u00f5es, a <b>empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. </b>apresentou ci\u00eancia ao Of\u00edcio 649/2015 (pe\u00e7a 28) em <b>23/3/2015 </b> (pe\u00e7a 31) . Tamb\u00e9m o Sr. <b>Marcos Barbosa Ferreira </b>apresentou ci\u00eancia ao Of\u00edcio 648/2015 (pe\u00e7a 27) em <b>23/3/2015 </b> (pe\u00e7a 33) . J\u00e1 a Sra. <b>Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima </b>apresentou ci\u00eancia ao of\u00edcio 647/2015 (pe\u00e7a 26) em 23/3/2015 (pe\u00e7a 32) ; e ao of\u00edcio 1664/2015 (pe\u00e7a 40) em <b>12/7/2015 </b> (pe\u00e7a 41) . Esta \u00faltima data, por se referir a \u00faltima cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, deve ser considerada para fins de c\u00f4mputo do prazo prescricional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.5 Confrontando-se as datas da efetiva\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es com as datas das ocorr\u00eancias das irregularidades (itens 14.4 e 14.3, retro, respectivamente) , considerando-se o prazo prescricional de 10 (dez) anos, a teor do disposto no subitem 9.1.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, percebe-se que ocorreu prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva para parte substancial das irregularidades, consoante se observa dos quadros abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">4\tPe\u00e7o <i>v\u00eania</i> para dissentir do entendimento acima, considerando que a empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. e o Sr. Marcos Barbosa Ferreira j\u00e1 haviam sido regularmente citados na data de 21/05/2014 (pe\u00e7as 8 e 9) . Porquanto, naquela data o prazo prescricional j\u00e1 havia sido interrompido antes de completar os 10 anos. Por outro lado, a cita\u00e7\u00e3o posterior tomada como termo <i>a quo </i>pelo Sr. Auditor para avaliar a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o foi uma mera complementa\u00e7\u00e3o para inclus\u00e3o da Sra. Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima, s\u00f3cia da empresa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">5\tRessalte-se que a empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. possui dois s\u00f3cios: Marcos Barbosa Ferreira Lima e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima. Segundo a Cl\u00e1usula Sexta de seu Contrato Social (pe\u00e7a 12, p. 28) , a administra\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 exercida pelos s\u00f3cios indistintamente. Portanto, ambos devem integrar este processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">6.\tNesse contexto, \u00e9 importante considerar as disposi\u00e7\u00f5es constantes do \u00a71\u00ba do art. 204 do C\u00f3digo C\u00edvel que prescreve que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o contra o devedor solid\u00e1rio envolve os demais e seus herdeiros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">7.\t\u00c9 exatamente esse o caso dos presentes autos, pois as cita\u00e7\u00f5es objeto dos Of\u00edcios 1096 e 1098/2014-TCU/SECEX-SP (Pe\u00e7as 6 a 9) interromperam a prescri\u00e7\u00e3o contra a empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. e contra o Sr. Marcos Barbosa Ferreira. Por consequ\u00eancia, em conformidade com o \u00a71\u00ba do art. 204 do C\u00f3digo Civil, como h\u00e1 solidariedade, tamb\u00e9m afetou a Sra. Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima, citada posteriormente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">8\tAl\u00e9m disso, deve-se considerar que, em regra, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr na data em que a obriga\u00e7\u00e3o passa a ser exig\u00edvel. Ali\u00e1s, ficou consignado no subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> que a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.\tCabe destacar que prescri\u00e7\u00e3o que se discute nos presentes autos n\u00e3o \u00e9 o ressarcimento das parcelas. A irregularidade a ser considerada \u00e9 a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regularidade do objeto pactuado, conforme pode ser observado da descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- extrapola\u00e7\u00e3o da meta acabamento/Fotolito/Prova;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- execu\u00e7\u00e3o da meta Revis\u00e3o de Tradu\u00e7\u00e3o, a qual havia sido exclu\u00edda do or\u00e7amento pela CNIC</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do valor auferido com rendimentos com aplica\u00e7\u00e3o financeira;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de venda de 2.000 exemplares ao Pre\u00e7o Promocional (R$70,00) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 3750 exemplares aos; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 737 exemplares aos artistas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">10.\tRegistre-se que essa conduta somente tornou exig\u00edvel em 01/01/2008. Frise-se que o prazo para capita\u00e7\u00e3o dos recursos abrangeu o per\u00edodo de 24/12/2004 a 31/12/2006, sendo que o prazo para prestar contas estendia at\u00e9 30/01/2007 (Pe\u00e7a 1, p. 200-202) . Portanto, o prazo prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a fluir no primeiro dia em que os agentes tornaram-se inadimplentes, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o punitiva come\u00e7ou a correr em 01/01/2008.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">11.\tNesse espeque, considerando: que o marco inicial para o c\u00f4mputo da prescri\u00e7\u00e3o punitiva decenal aplic\u00e1vel \u00e0 esp\u00e9cie \u00e9 a data em que o respons\u00e1vel tornou-se inadimplente, ou seja, a data limite para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (30/01/2007, Pe\u00e7a 1, p. 202) ; e que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o efetuada contra o devedor solid\u00e1rio envolve os demais e seus herdeiros; divirjo da proposta de encaminhamento formulada pelo Sr. Auditor e, por consequ\u00eancia, proponho conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento. [...]\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O representante do MPTCU acolheu a proposta do corpo diretivo da Serur no parecer \u00e0 pe\u00e7a 99:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> \"Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pela sr\u00aa. Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (pe\u00e7a 69) , pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (pe\u00e7a 70) e pelo sr. Marcos Barbosa Ferreira Lima (pe\u00e7a 79) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) , por meio do qual o Tribunal deliberou nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura em virtude da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos recursos captados pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. com fundamento na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) , destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado 'BrazilianArt Book VI',</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, julgar irregulares as contas dos Srs. Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX) e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX) , bem como da empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94) , em face da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos por conta do Projeto Pronac 04-6324, e conden\u00e1-los em solidariedade ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">88.574,77</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">28/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">9.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">28/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">3.250,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">3.250,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">27.600,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">8.280,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">110.400,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">28.500,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">113.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">13.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">31/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">70.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/03/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">105.400,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">16/06/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">2.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">23/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">2.500,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">23/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">56.250,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">23/9/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">6.592,55</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">40.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">10/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">11.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">23/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">1.618,26</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">15.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">22.500,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">9/12/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">757,03</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">14/12/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. aplicar \u00e0 empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (02.898.129/0001-94) e aos Srs. Marcos Barbosa Ferreira Lima (XXX.399.841-XX) e Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (XXX.908.618-XX) , a multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 180.000,00 (cento e oitenta mil reais) , para cada respons\u00e1vel, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, sob pena de cobran\u00e7a judicial dos valores atualizados monetariamente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t9.4. autorizar, caso solicitado e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o parcelamento das d\u00edvidas dos respons\u00e1veis acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, bem como esclarecer aos respons\u00e1veis que, em caso de parcelamento da d\u00edvida, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Secretaria de Recursos, ap\u00f3s exame das pe\u00e7as recursais, pronunciou-se em pareceres parcialmente divergentes sobre o encaminhamento do feito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O sr. Auditor prop\u00f4s (pe\u00e7a 96) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'<b>a) </b> conhecer os recursos interpostos, para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, reduzindo-se o valor da multa imputada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>b) </b>dar ci\u00eancia aos recorrentes e aos demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O sr. Diretor, com a anu\u00eancia do sr. Secret\u00e1rio, alvitrou (pe\u00e7as 97 e 98) conhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento. </p><p class=\"body_Text_Indent_3\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas aquiesce \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o dos dirigentes da Serur (pe\u00e7as 97 e 98) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O sr. Auditor apresentou as seguintes conclus\u00f5es (pe\u00e7a 96) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'a) o exame das raz\u00f5es recursais aduzidas pelos recorrentes n\u00e3o logrou desconstituir o d\u00e9bito residual constante do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) \u00e9 l\u00edcito ao Poder P\u00fablico assegurar que o respons\u00e1vel proceda \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos captados pela Lei Rouanet, especialmente quando os seus objetivos no caso concreto n\u00e3o tenham sido alcan\u00e7ados, seja por desvio, seja por mau uso dos recursos captados; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) como houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte para grande parte das irregularidades evidenciadas nos autos (capta\u00e7\u00e3o de recursos) , alvitra-se o abatimento do valor da multa imposta aos recorrentes, em defer\u00eancia aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como consignado pelo sr. Auditor (pe\u00e7a 96) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'4. Consoante ressaltou o MP/TCU (pe\u00e7a 54, p. 12/13) , as irregularidades que maculam esta TCE foram evidenciadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 1.741/2013, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o - CGU (pe\u00e7a 1, p. 334/336) . Segundo restou apurado, a responsabilidade pelo dano causado ao Er\u00e1rio foi imputada \u00e0 empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda., solidariamente com seus s\u00f3cios, Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima e Marcos Barbosa Ferreira Lima, pelas seguintes irregularidades (pe\u00e7a 2) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- extrapola\u00e7\u00e3o da meta 'acabamento/Fotolito/Prova' - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 327.450,00;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- execu\u00e7\u00e3o da meta 'Revis\u00e3o de Tradu\u00e7\u00e3o', a qual havia sido exclu\u00edda do or\u00e7amento pela Cnic - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 2.654,00;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do valor auferido com rendimentos com aplica\u00e7\u00e3o financeira - d\u00e9bito no valor de R$ 91.771,23;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal, de R$ 98,00 - d\u00e9bito no valor de R$ 131.959,82;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional (R$70,00) - d\u00e9bito no valor de R$ 160.340,00;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores - d\u00e9bito apurado no valor de R$ 300.637,50; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 737 exemplares aos artistas - d\u00e9bito no valor de R$ 59.085,29.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Merece prosperar a an\u00e1lise do sr. Auditor quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado aos recorrentes na presente TCE, eis que estes n\u00e3o lograram elidi-los nos presentes apelos, no essencial, pelas seguintes raz\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) os recorrentes n\u00e3o inovaram suas raz\u00f5es recursais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s defesas anteriormente produzidas, as quais foram objeto de detida an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica, que as reprovou (pe\u00e7a 48, pp. 6/10) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) quanto \u00e0 <b>extrapola\u00e7\u00e3o da meta acabamento/fotolito/prova</b>, a nota fiscal 4198 emitida pela empresa Romagraf Ltda. no valor de R$ 96.000,00 (pe\u00e7a 16, p. 3) , apenas informa que o valor teria sido pago para fotolitos e provas do projeto BrazilianArt VI, nada dispondo quanto a acabamento, um dos subitens que constou da meta fixada pelo MinC para o grupo 'acabamento/fotolito/prova', conforme Relat\u00f3rio de Segunda Rean\u00e1lise da Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final (pe\u00e7a 1, pp. 164/6) . Desse modo, embora esta nota fiscal demonstre que a despesa nela escriturada guarda pertin\u00eancia com a meta proposta, n\u00e3o afasta a ocorr\u00eancia documental comprobat\u00f3ria de que outras despesas foram realizadas no contexto da aludida meta, extrapolando-a, todavia, no valor identificado como d\u00e9bito;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) quanto \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal de R$ 98,00</b>, perfazendo d\u00e9bito de R$ 131.959,82, os recorrentes n\u00e3o trouxeram aos autos nenhum argumento ou documento novo, que n\u00e3o tenha sido previamente examinado e refutado pela unidade t\u00e9cnica, como no seguinte trecho (pe\u00e7a 48, p. 8) , vez que o d\u00e9bito em causa resultou do:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'65. (...) descumprimento de atividades do projeto 'BrazilianArt Book VI' e o dano causado pela apropria\u00e7\u00e3o de exemplares do livro pelos respons\u00e1veis, visto que as vendas previstas no projeto n\u00e3o foram realizadas, nem as despesas extras que seriam cobertas com os recursos dessas vendas foram comprovadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">66. Al\u00e9m disso, os recursos arrecadados com essas vendas n\u00e3o poderiam ser genericamente destinados ao pagamento de 'despesas extras administrativas e de produ\u00e7\u00e3o', sem comprova\u00e7\u00e3o desses gastos e de sua pertin\u00eancia com os objetivos do projeto ou em desconformidade com a Lei Rouanet. Tampouco poderiam os respons\u00e1veis apropriar-se dos livros e decidir livremente o que fazer com eles, em desacordo com o que fora pactuado.'</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) relativamente \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional de R$ 70,00</b>, totalizando d\u00e9bito no valor de R$ 160.340,00, admitem os recorrentes que n\u00e3o houve venda ao pre\u00e7o promocional, mas que \"<i>os referidos exemplares j\u00e1 tinham sido colocados \u00e0 venda a R$ 98,00 (noventa e oito reais) </i>\". Todavia, como admitiram expressamente que <i>\"n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da venda [ao pre\u00e7o de R$ 98,00] porque foram vendidos pouqu\u00edssimos livros</i>\", subsiste a irregularidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) no que se refere \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores</b>, representando d\u00e9bito de R$ 300.637,50, a exemplo do que fizeram anteriormente, tentam transferir a responsabilidade pelo d\u00e9bito ao sr. Antonio Jurandir Salom\u00e3o, que, supostamente, teria sido o agente respons\u00e1vel pela capta\u00e7\u00e3o das verbas com os patrocinadores. E, de acordo com os recorrentes, teria exigido que n\u00e3o houvesse contato da empresa com os patrocinadores, tendo se responsabilizado pela entrega dos exemplares, os quais lhe teriam sido repassados mediante nota fiscal de doa\u00e7\u00e3o da quantidade de 3.750 exemplares (pe\u00e7a 16, p. 81) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e.1) ainda que ver\u00eddicas as assertivas, o que se afirma meramente a t\u00edtulo de argumenta\u00e7\u00e3o, a nota fiscal em apre\u00e7o n\u00e3o confirma a entrega dos exemplares aos patrocinadores, mas, possivelmente, a terceira pessoa n\u00e3o integrante da rela\u00e7\u00e3o processual, que, supostamente, teria assumido o compromisso de realizar a distribui\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">f) quanto \u00e0 <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 737 exemplares aos artistas</b>, traduzido no d\u00e9bito de R$ 59.085,29, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica havia acolhido parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa, reduzindo o d\u00e9bito de R$ 59.085,29 para R$ 46.899,45 (diferen\u00e7a de R$ 12.185,84) . No entanto, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel a assertiva dos recorrentes de que a dimens\u00e3o e o peso dos livros contraindicassem sua retirada pelos destinat\u00e1rios. Ademais, ainda que procedente o arrazoado, o que se afirma <i>ad argumentandum tantum</i>,<i> </i>os recorrentes n\u00e3o comprovaram a entrega da quantia residual de 585 exemplares, totalizando d\u00e9bito n\u00e3o elidido equivalente a R$ 46.899,45;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">g) o d\u00e9bito em causa, por determina\u00e7\u00e3o do relator, est\u00e1 explicado na percuciente an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (subitens 23/33 da instru\u00e7\u00e3o acostada aos autos - pe\u00e7a 48, pp. 3/4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">g.1) como se trata de ren\u00fancia de receitas por parte do Governo Federal, sob a modalidade de incentivos fiscais, o desvio ou mal uso dos recursos captados, de um lado, inviabiliza o alcance dos objetivos colimados pela Lei Rouanet, e, de outro, onera os cofres p\u00fablicos, raz\u00e3o pela qual \u00e9 l\u00edcita a cobran\u00e7a de sua devolu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Todavia, em conson\u00e2ncia com os dirigentes da Serur, n\u00e3o cabe acolher a conclus\u00e3o do sr. Auditor de ocorr\u00eancia de '<i>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva para parte substancial das irregularidades</i>' (pe\u00e7a 96) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Verifica-se que a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 aos recorrentes \u00e9 devida no presente caso. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sobre o tema, o Plen\u00e1rio desta Casa, em sede de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'9.1. deixar assente que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. <b>a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil;</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. <b>a prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o subitem anterior \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil;</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. <b>o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o</b>, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o de que trata o subitem 9.1.1, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.5. haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.6. a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.7.<b> o entendimento consubstanciado nos subitens anteriores ser\u00e1 aplicado, de imediato, aos processos novos (autuados a partir desta data) bem como \u00e0queles pendentes de decis\u00e3o de m\u00e9rito ou de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso por este Tribunal;</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. determinar \u00e0 Secretaria-Geral Adjunta de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o que adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias para que seja desenvolvida, no sistema e-TCU, funcionalidade para o controle da interrup\u00e7\u00e3o e suspens\u00f5es de prazo prescricional de que trata este ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o, assim como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, \u00e0 Comiss\u00e3o de Jurisprud\u00eancia, nos termos do art. 91, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. remeter os autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/782220054\" target=\"_blank\">Processo 007.822/2005-4</a> ao Gabinete do Ministro Benjamin Zymler, nos termos do art. 91, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno.' (destaques acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No presente caso, como bem destacou o sr. Diretor (pe\u00e7a 97) , o marco inicial para o c\u00f4mputo da prescri\u00e7\u00e3o punitiva decenal aplic\u00e1vel \u00e0 esp\u00e9cie, ou seja, a data da irregularidade, \u00e9, no caso, aquela em que o respons\u00e1vel tornou-se inadimplente, ou seja, a data limite para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, <b>30.1.2007</b> (pe\u00e7a 1, p. 202) . J\u00e1 o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o, qual seja, o despacho do Relator <i>a quo</i> anuindo \u00e0 proposta da Secex/SP de chamamento aos autos dos respons\u00e1veis, foi exarado em <b>9.5.2014</b> (pe\u00e7a 5) , n\u00e3o tendo decorrido, pois, mais de dez anos entre as duas datas. Desta forma, n\u00e3o se verificou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, o que enseja o n\u00e3o provimento dos recursos em tela. </p><p class=\"body_Text\">                                                                          III</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, manifesta-se o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas no sentido de:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) conhecer dos presentes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) dar ci\u00eancia aos recorrentes e aos demais interessados da integralidade da delibera\u00e7\u00e3o que sobrevier.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.   </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Lucillo de Almeida Bueno (116.342/OAB-RJ) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSOS DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS CAPTADOS COM FUNDAMENTO NA LEI ROUANET. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DE PARTE DOS RECURSOS CAPTADOS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RAZ\u00d5ES RECURSAIS INCAPAZES DE AFASTAR O D\u00c9BITO. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA DE PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. NEGATIVA DE PROVIMENTO DOS RECURSOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo no Estado de S\u00e3o Paulo (SECEX-SP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Carla Salom\u00e3o Barbosa Lima (pe\u00e7a 69) , pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. (pe\u00e7a 70) e por Marcos Barbosa Ferreira Lima (pe\u00e7a 79) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1634/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1634/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 52) , por meio do qual esta Corte julgou irregulares as contas desses respons\u00e1veis, condenando-os ao pagamento de d\u00e9bitos em regime de solidariedade e de multas individuais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De in\u00edcio, conhe\u00e7o dos apelos por preencherem os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A presente tomada de contas especial foi instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas com recursos captados pela empresa Jardim Contempor\u00e2neo Editora Ltda. com base na Lei Rouanet (Lei 8.313/1991) , no \u00e2mbito do projeto Pronac 04-6324.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O valor captado (R$ 1.202.485,29) deveria ser destinado \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do livro \"Brazilian Art Book VI\", com 15.000 exemplares, cuja destina\u00e7\u00e3o era:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) 3.750 exemplares distribu\u00eddos gratuitamente aos patrocinadores;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) 1.500 exemplares distribu\u00eddos gratuitamente ao Minist\u00e9rio da Cultura;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) 6.000 volumes para artistas, pessoas envolvidas no projeto, museus, bibliotecas, universidades e espa\u00e7os de arte;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) 1.750 exemplares vendidos pelo pre\u00e7o normal de R$ 98,00 por unidade e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) 2.000 exemplares vendidos pelo pre\u00e7o promocional de R$ 70,00 por unidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito desta Corte, ap\u00f3s a regular cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e an\u00e1lise de suas defesas, restaram n\u00e3o elididas as seguintes irregularidades, que fundamentaram as condena\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">extrapola\u00e7\u00e3o da meta \"Acabamento/Fotolito/Prova\" - d\u00e9bito: R$ 327.450,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da venda de 1.646 exemplares ao pre\u00e7o normal, de R$ 98,00 - d\u00e9bito: R$ 131.959,82;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o de venda de 2.000 exemplares ao pre\u00e7o promocional de R$ 70,00 - d\u00e9bito: R$ 160.340,00;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores - d\u00e9bito: R$ 300.637,50 e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o de entrega de 585 exemplares aos artistas - d\u00e9bito: R$ 46.899,45.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesta etapa recursal, os recorrentes repetiram as alega\u00e7\u00f5es apresentadas ao relator <i>a quo</i>, as quais n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar os d\u00e9bitos apurados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 extrapola\u00e7\u00e3o da meta \"Acabamento/Fotolito/Prova\", a nota fiscal 4198, no valor de R$ 96.000,00, apenas demonstra um gasto com fotolitos e provas e n\u00e3o afasta a verifica\u00e7\u00e3o documental de que outras despesas foram realizadas no \u00e2mbito dessa meta, extrapolando-a.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Permanece sem comprova\u00e7\u00e3o a venda de 3.646 livros, os quais n\u00e3o poderiam ser simplesmente apropriados pelos respons\u00e1veis, tampouco os recursos resultantes das vendas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que tange \u00e0 n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da entrega de 3.750 exemplares aos patrocinadores, como bem ressaltado pelo relator <i>a quo</i>, nota fiscal indicando uma doa\u00e7\u00e3o dos livros a terceiro intermedi\u00e1rio n\u00e3o tem o cond\u00e3o de comprovar a efetiva entrega aos patrocinadores.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, tamb\u00e9m restou n\u00e3o comprovada a entrega de 585 livros aos artistas e o d\u00e9bito n\u00e3o pode ser afastado pela simples alega\u00e7\u00e3o de que a dimens\u00e3o e o peso dos exemplares contraindicavam a retirada pelos destinat\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, acolho as conclus\u00f5es uniformes da Serur e do MP/TCU no sentido de manter inalterado o d\u00e9bito imputado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, mat\u00e9ria n\u00e3o invocada nos recursos, mas tratada pelo auditor instrutor, acolho o entendimento do corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica e do <i>Parquet</i> especializado no sentido da n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante aduzido pelo MP/TCU (pe\u00e7a 99) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No presente caso, como bem destacou o sr. Diretor (pe\u00e7a 97) , o marco inicial para o c\u00f4mputo da prescri\u00e7\u00e3o punitiva decenal aplic\u00e1vel \u00e0 esp\u00e9cie, ou seja, a data da irregularidade, \u00e9, no caso, aquela em que o respons\u00e1vel tornou-se inadimplente, ou seja, a data limite para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, <b>30.1.2007</b> (pe\u00e7a 1, p. 202) . J\u00e1 o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o, qual seja, o despacho do Relator a quo anuindo \u00e0 proposta da Secex/SP de chamamento aos autos dos respons\u00e1veis, foi exarado em <b>9.5.2014</b> (pe\u00e7a 5) , n\u00e3o tendo decorrido, pois, mais de dez anos entre as duas datas. Desta forma, n\u00e3o se verificou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, o que enseja o n\u00e3o provimento dos recursos em tela. </p><p>Ante o exposto, nego provimento aos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o e voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=578331", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=578331", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}