{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2386401", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 14392/2019 ATA 44/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14392", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "44/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14392/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14392/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei n. 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso I, al\u00ednea <b>a</b>, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno/TCU, em julgar as contas dos respons\u00e1veis a seguir indicados regulares e dar-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, promovendo-se, em seguida, o arquivamento do processo, sem preju\u00edzo de dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Estado-Maior da Armada e de prestar a seguinte informa\u00e7\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/466020196\" target=\"_blank\">Processo 004.660/2019-6</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2017) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Airton Teixeira Pinho Filho (XXX.764.647-XX) ; Alexandre Jos\u00e9 Barreto de Mattos (XXX.891.217-XX) ; Bento Costa Lima Leite de Albuquerque Junior (XXX.593.277-XX) ; Celso Luiz Nazareth (XXX.244.307-XX) ; Fernando Antonio de Siqueira Ribeiro (XXX.589.567-XX) ; Ilques Barbosa Junior (XXX.560.527-XX) ; Liseo Zampronio (XXX.466.507-XX) ; Luiz Guilherme S\u00e1 de Gusm\u00e3o (XXX.695.807-XX) ; Luiz Henrique Caroli (XXX.211.587-XX) ; Paulo Cezar de Quadros Kuster (XXX.466.097-XX) ; S\u00e9rgio Roberto Fernandes dos Santos (XXX.549.897-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Estado-Maior da Armada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Informa\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. ao Estado-Maior da Armada que, para efeito de <b>accountability</b>, em que pesem os ajustes ainda necess\u00e1rios para se dispor de plano estrat\u00e9gico completo, informado por objetivos, metas, indicadores e demais elementos que lhe dar\u00e3o completude, previsto de ser alcan\u00e7ado em 2019, \u00e9 necess\u00e1rio instruir o relat\u00f3rio de gest\u00e3o com elementos que permitam evidenciar a performance da institui\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio, como forma de dar mais transpar\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o, em atendimento ao princ\u00edpio da publicidade previsto no art. 37, <b>caput</b>, da<b> </b>Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/12/2019", "ENTIDADE": " Estado-Maior da Armada.", "INTERESSADOS": " Airton Teixeira Pinho Filho (XXX.764.647-XX); Alexandre Jos\u00e9 Barreto de Mattos (XXX.891.217-XX); Bento Costa Lima Leite de Albuquerque Junior (XXX.593.277-XX); Celso Luiz Nazareth (XXX.244.307-XX); Fernando Antonio de Siqueira Ribeiro (XXX.589.567-XX); Ilques Barbosa Junior (XXX.560.527-XX); Liseo Zampronio (XXX.466.507-XX); Luiz Guilherme S\u00e1 de Gusm\u00e3o (XXX.695.807-XX); Luiz Henrique Caroli (XXX.211.587-XX); Paulo Cezar de Quadros Kuster (XXX.466.097-XX); S\u00e9rgio Roberto Fernandes dos Santos (XXX.549.897-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00466020196\" target=\"_blank\">004.660/2019-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefesa).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18444922", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18444922", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61071754"}