{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2332382", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1653/2019 ATA 4/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1653", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "4/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social - MDS) , em desfavor do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, Prefeito de Jequi\u00e9/BA na gest\u00e3o 2009-2012, em face da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 Sesan (Siafi 737089) , celebrado com o Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar revel o Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da Lei 8.443/1992, condenando-o, com base nos arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da mesma lei, ao pagamento da quantia a seguir discriminada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da respectiva data de ocorr\u00eancia, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>       VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>6/7/2010</p></td>\t<td><p>461.697,36</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/12/2011</p></td>\t<td><p>1. 080.135,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/4/2013</p></td>\t<td><p>59.301,33</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. aplicar ao Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, com fundamento no art. 19 da Lei 8.443/1992, a multa prevista no art. 57 da mesma lei, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 700.000,00 (setcentos mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno do TCU) , atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p>9.5. determinar \u00e0 Sec/BA que, caso ainda n\u00e3o o tenha feito, remeta c\u00f3pia da pe\u00e7a 11 para o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2050220141\" target=\"_blank\">Processo 020.502/2014-1</a>; e</p><p>9.6. com fundamento no art. 12, inciso IV, da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia dos elementos pertinentes \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais que considerar cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u0096 MDS (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio), em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos de conv\u00eanio, celebrado com o Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA, cujo objeto era o apoio financeiro para implantar o programa de aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios produzidos por agricultores familiares que se enquadrassem no Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u0096 Pronaf da localidade de Jequi\u00e9/BA.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/02/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Jequi\u00e9/BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (05.526.783/0001-65).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Luiz Carlos Souza Amaral (XXX.025.306-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03420720163\" target=\"_blank\">034.207/2016-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Secex/BA (pe\u00e7a 28) , com a qual se manifestaram de acordo os titulares da Secretaria (pe\u00e7as 29 e 30) e o representante do MP/TCU (pe\u00e7a 31) . Transcri\u00e7\u00e3o com ajustes de forma considerados pertinentes.</p><p>\u201c<b>INTRODU\u00c7\u00c3O </b></p><p>1. Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2013 MDS (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN (Siafi 737089) , celebrado em 24/6/2010, com o Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA (pe\u00e7a 1, p. 38-49) .</p><p>2. A aven\u00e7a teve por objeto, \u2018o apoio financeiro para implantar o programa de aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios produzidos por agricultores familiares que se enquadrem no Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \u2013 Pronaf, e que se destinem ao atendimento das demandas de suplementa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional dos programas sociais da localidade de Jequi\u00e9/BA\u2019 (pe\u00e7a 38) . A correspondente Proposta de Trabalho foi aprovada pela Secretaria de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \u2013 SESAN (pe\u00e7a 1, p. 13-27) .</p><p>3. Sua vig\u00eancia, prorrogada por dois aditivos, ficou estabelecida para o per\u00edodo de 1\u00ba/7/2010 (publica\u00e7\u00e3o no DOU) a 28/2/2013, conforme pe\u00e7a 1, p. 107-109. </p><p>4. O referido conv\u00eanio foi assinado pelo ent\u00e3o Prefeito Municipal de Jequi\u00e9/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , Sr. Luiz Carlos Souza Amaral.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>5. Os recursos previstos para a implementa\u00e7\u00e3o do objeto pactuado foram or\u00e7ados no valor total de R$ 1.607.343,75, sendo R$ 64.293,75 a t\u00edtulo de contrapartida do Convenente e R$ 1.543.050,00, \u00e0 conta do Concedente (pe\u00e7a 1, p. 42) . </p><p>6. A Uni\u00e3o liberou o montante mediante as ordens banc\u00e1rias 2010OB800608, de 2/7/2010 e 2011OB800613, de 8/12/2011 (pe\u00e7a 1, p. 51; 85; 125) . Conforme extratos banc\u00e1rios, os recursos federais foram efetivamente creditados na conta banc\u00e1ria de titularidade da Prefeitura Municipal de Jequi\u00e9/BA (PMJ CD-LAF Jequi\u00e9 MDS, Banco do Brasil, ag\u00eancia 60-4, conta corrente 35213-6) , em duas parcelas, nos valores de R$ 462.915,00, em 6/7/2010 (pe\u00e7a 2, p. 35) , e R$ 1.080.135,00, em 12/12/2011 (pe\u00e7a 2, p. 65) .  </p><p>7. O Concedente notificou, em 21/1/2013, a Sra. T\u00e2nia Diniz Correia Leite, Prefeita Municipal de Jequi\u00e9/BA, sucessora de Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, este gestor dos recursos repassados no \u00e2mbito do mencionado Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN (Siafi 737089) , para apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas final do referido Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 110-112) .</p><p>8. A alcaide, alegando dificuldades encontradas pela nova gest\u00e3o para localizar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a comprova\u00e7\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o, solicitou ao Concedente, em 15/4/2013, e obteve, em 25/4/2013, prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da requerida presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 1, p. 114; 115-116) . </p><p>9. A ent\u00e3o Prefeita T\u00e2nia Diniz Correia Leite, em 28/5/2013, encaminhou ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2013 MDS, documentos \u00e0 t\u00edtulo de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN (Siafi 737089) . Consta o comprovante de devolu\u00e7\u00e3o de recursos aos cofres da Uni\u00e3o, em 26/4/2013, no valor de R$ 59.301,33 (pe\u00e7a 1, p. 117-122) .</p><p>10. Verifica-se que outros documentos, provavelmente encaminhados na mesma oportunidade, mas sem tal observa\u00e7\u00e3o, foram inseridos adiante nos autos. S\u00e3o eles: Relat\u00f3rio de Cumprimento do Objeto (pe\u00e7a 1, p. 193-201) , emitido pela Prefeita em 28/5/2013; Informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s Entidades Beneficiadas no PAA \u2013 ano 2010 (pe\u00e7a 2, p. 3-16) ; Formul\u00e1rios Anexos I e II: \u2018Relat\u00f3rio Final de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico- Financeira\u2019 e \u2018Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o receita e Despesa\u2019 (pe\u00e7a 2, p. 17-18) ; Relat\u00f3rio Fotogr\u00e1fico (pe\u00e7a 2, p. 19-26) ; extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 2, p. 27-107) . </p><p>11. Posteriormente, em 8/5/2014, a Prefeita sucessora do gestor dos referidos recursos conveniados, justificando-se pela impossibilidade de apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas final, encaminhou ao \u00f3rg\u00e3o concedente, o MDS, c\u00f3pia de A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria e Constitutiva de Direito com Pedido de Antecipa\u00e7\u00e3o de Tutela, de 7/5/2014, contra o exprefeito Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, responsabilizando-o por n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do mencionado Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN (Pe\u00e7a 1, p. 123-143) . </p><p>12. O Concedente notificou o exprefeito Luiz Carlos Souza Amaral, em 9/6/2014, dando prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 1, p. 144-146) . </p><p>13. O MDS emitiu o Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 48/2014 \u2013 CGSIA/DECOM/SESAN/MDS, com data de 14/11/2014, no que concerne \u00e0 an\u00e1lise f\u00edsica e o atingimento dos objetivos do Conv\u00eanio em tela. Considerou a impossibilidade de emiss\u00e3o de qualquer ju\u00edzo de valor acerca da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, em face de inconsist\u00eancias e insufici\u00eancia documental, e manifestou-se pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o das contas, com a glosa da totalidade do valor conveniado, e instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1, p. 147-154) . </p><p>14. A Nota T\u00e9cnica 124/2015 \u2013 COPC/CGEOF/SESAN/MDS, de 5/2/2015 (pe\u00e7a 1, p. 155-160) , ratificou o entendimento manifestado no supracitado Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 48/2014, pela glosa do valor total conveniado. Concluiu pela notifica\u00e7\u00e3o do gestor dos recursos, preliminarmente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1, p. 160) . </p><p>15. O Concedente fixou prazo para o exprefeito Luiz Carlos Souza Amaral proceder o recolhimento, aos cofres da Uni\u00e3o, dos valores repassados no \u00e2mbito do mencionado Conv\u00eanio, com os devidos acr\u00e9scimos legais, alertando sobre a possibilidade de instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, no caso de n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o da pend\u00eancia (pe\u00e7a 1, p. 161-163; 164; 165-166) . </p><p>16. Deste modo, constata-se nos autos que o agente respons\u00e1vel teve oportunidade de defesa, conforme se verifica nas notifica\u00e7\u00f5es, inclusive por edital. N\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o do agente respons\u00e1vel. As irregularidades n\u00e3o foram sanadas, nem foi ressarcida a quantia devida.</p><p>17. O Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 48/2014 \u2013 CGSIA/DECOM/SESAN/MDS (pe\u00e7a 1, p. 147-154) , mencionado no par\u00e1grafo 13 desta instru\u00e7\u00e3o, foi complementado pela Parecer T\u00e9cnico 74/2016 \u2013 CGSIA/DECOM/SESAN/MDSA (pe\u00e7a 2, p. 109-112) , no intuito de esclarecer, com maior clareza, os motivos para instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial no referido Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN.</p><p>18. Conforme extrai-se do Parecer T\u00e9cnico 74/2016 \u2013 CGSIA/DECOM/SESAN/MDSA foram identificadas as seguintes inconsist\u00eancias que impossibilitaram a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de valor pelo Concedente, acerca da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 2, p. 110-111) : </p><p>\u2018a) O Relat\u00f3rio de Cumprimento do Objeto (RCO) n\u00e3o registrou detalhes de informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre: fun\u00e7\u00e3o desempenhada por cada membro da equipe t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, montante de recursos aplicados (concedente, convenente e rendimento de aplica\u00e7\u00e3o financeira) . Vale salientar que nesse documento foi informado um valor executado que n\u00e3o se harmoniza com aqueles informados no REFF e no RERD. Ainda, o documento em quest\u00e3o carece de informa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o confrontando o projeto aprovado com o objeto executado; deve confrontar o resultado do Projeto no que tange \u00e0 s\u00e9rie de objetivos espec\u00edficos listados no Plano de Trabalho aprovado.</p><p>b) O Relat\u00f3rio Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico Financeira (REFF) apresenta erro de preenchimento, n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com o Cronograma F\u00edsico do Plano de Trabalho, no qual o valor programado do n\u00famero de agricultores \u00e9 de 349 e n\u00e3o 300 conforme registrado;</p><p>c) A Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos n\u00e3o foi inserida no Siconv tampouco enviada em documento f\u00edsico, n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar os agricultores que se beneficiaram com o recurso do conv\u00eanio, e ainda, verificar se houve cumprimento do disposto no Decreto 6447 de 7 de maio de 2008, o qual estabeleceu o valor m\u00e1ximo de R$ 4.500,00 (quatro mil e quinhentos reais) por agricultor familiar para aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios.</p><p>d) Foram solicitados relat\u00f3rios produzidos pelas entidades benefici\u00e1rias afim de comprovar o recebimento dos alimentos. No entanto, foram enviados relat\u00f3rios produzidos pelo convenente e atestados pela presidente do CMAS, contrariando a orienta\u00e7\u00e3o de que tais documentos devem ser assinados pelo representante legal da entidade para que tenham validade. Al\u00e9m disso, os relat\u00f3rios supracitados carecem de informa\u00e7\u00f5es tais endere\u00e7os, telefone e nome do respons\u00e1vel\u2019. </p><p>19. O Tomador das Contas emitiu o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 72/2016, datado em 4/6/2016, (pe\u00e7a 1, p. 174-181) , complementado pelo Relat\u00f3rio do Tomador das Contas, emitido em 1/8/2016 (pe\u00e7a 2, p. 119-121) , onde os fatos est\u00e3o circunstanciados. </p><p>20. O exprefeito Municipal de Jequi\u00e9/BA (gest\u00e3o 2009-2012) , Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, gestor dos recursos federais em quest\u00e3o, foi responsabilizado com a impugna\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos repassados mediante o Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 SESAN (Siafi 737089) , no valor de R$ 1.543.050,00, nas datas dos efetivos cr\u00e9ditos conforme extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 2, p. 35; 65) , abatendo-se o valor de R$ 59.301,33, devolvido aos cofres p\u00fablicos, conforme comprova-se nos autos (pe\u00e7a 1, p. 118) .</p><p>21. Foi inscrita a responsabilidade do exprefeito no Siafi, conforme Nota de Lan\u00e7amento n\u00ba 2016NL000340, de 27/7/2016 (pe\u00e7a 2, p. 117-118) .  </p><p>22. A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o \u2013 CGU emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria 970/2016 e certificou a irregularidade das contas, em 28/9/2016 (pe\u00e7a 2, p. 126-131) .</p><p>23. O Ministro de Estado do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio manifestou, em 21/11/2016, pronunciamento expresso encaminhando este processo de Tomada de Contas Especial ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 137) .</p><p><b>Cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel </b></p><p>24.<b> </b>Diante disso, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, conforme instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5) e pareceres concordantes dos titulares da Subunidade (pe\u00e7a 6) e da Unidade (pe\u00e7a 7) . </p><p>25. Inicialmente foi encaminhado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, obtido no banco de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 16) , o Of\u00edcio 1572/2017-TCU/SecexBA, de 7/6/2017 (pe\u00e7a 9) , devolvido pelos Correios, em 11/7/2017, com a informa\u00e7\u00e3o de \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 12) . </p><p>26. O Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o da Secex/BA, de posse do CPF da respons\u00e1vel, consultou o site da Coelba e localizou um outro endere\u00e7o no intento de concretizar a mencionada cita\u00e7\u00e3o, conforme informado na pe\u00e7a 13.</p><p>27. Contudo, a nova tentativa de cita\u00e7\u00e3o do exprefeito n\u00e3o logrou \u00eaxito, tendo-se em conta que o Of\u00edcio 2032/2017-TCU/SecexBA, de 24/7/2017 (pe\u00e7a 14) , encaminhado ao novo endere\u00e7o pesquisado, tamb\u00e9m foi devolvido pelos Correios, em 28/8/2017, com a informa\u00e7\u00e3o \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 15) . </p><p>28. Um outro of\u00edcio citat\u00f3rio encaminhado para o endere\u00e7o cadastrado na Receita Federal (pe\u00e7a 16) , Of\u00edcio 2444/2017-TCU/SecexBA, de 1/9/2017 (pe\u00e7a 17) , tamb\u00e9m foi devolvido pelos Correios, em 30/10/2017, com a informa\u00e7\u00e3o \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 18) .</p><p>29. O Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o da Secex//BA mediante novas pesquisas obteve dois novos endere\u00e7os do mesmo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 19) .</p><p>30. Foram encaminhados os of\u00edcios 2956/2017-TCU/SecexBA, de 31/10/2017 (pe\u00e7a 20) e 2957/2017-TCU/SecexBA, de 20/10/2017 (pe\u00e7a 21) . O AR referente ao Of\u00edcio 2956/2017 retornou assinado por terceiros em 17/11/2017 (pe\u00e7a 22) . Quanto ao Of\u00edcio 2957/2017, este foi devolvido pelos Correios, em 4/12/2017, com a com a informa\u00e7\u00e3o \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 23) . </p><p>31. Considerando as diversas devolu\u00e7\u00f5es dos of\u00edcios citat\u00f3rios encaminhados ao Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, n\u00e3o obstante constar dos autos o AR assinado por terceiros referente ao Of\u00edcio 2956/2017-TCU/SecexBA, de 31/10/2017 (pe\u00e7as 20; 22) , a Unidade T\u00e9cnica promoveu a cita\u00e7\u00e3o por edital publicado no DOU de 23/4/2018, com base no art. 22, inciso III, da lei 8.443/92, (pe\u00e7as 25-26) . </p><p><b>Revelia do agente respons\u00e1vel citado</b></p><p>32. Formalizada a cita\u00e7\u00e3o e decorrido o prazo legal para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, quinze dias contados da publica\u00e7\u00e3o do edital, o respons\u00e1vel manteve-se silente e n\u00e3o comprovou o recolhimento do valor devido aos cofres do Tesouro Nacional, raz\u00e3o pela qual foi considerado revel, e dado prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>33. Diante da revelia do respons\u00e1vel, Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta (art. 202, \u00a7 2\u00ba do RI/TCU) , prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que o respons\u00e1vel seja condenado em d\u00e9bito. </p><p>34. A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados por for\u00e7a do supracitado Conv\u00eanio foram integralmente gastos na gest\u00e3o do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, Prefeito Municipal de Jequi\u00e9/BA, na gest\u00e3o 2009-2012.<b> </b></p><p>35. Cabe informar ao respons\u00e1vel que a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, perante este Tribunal, deve ocorrer por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. </p><p>36. Observa-se que a documenta\u00e7\u00e3o inserida na pe\u00e7a 4 refere-se \u00e0 procurador constitu\u00eddo pelo Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA e n\u00e3o pelo exprefeito Luiz Carlos Souza Amaral, responsabilizado nos autos.</p><p>37. Impende salientar que consta dos autos, \u00e0 pe\u00e7a 11, documento protocolado na Secex/BA em 11/7/2017, como sendo referente ao presente processo, apesar de tratar de assunto estranho ao mesmo. Conforme verifica-se no anexo daquele documento (pe\u00e7a 11, p. 2) , ele refere-se ao Of\u00edcio 1574/2017-TCU/SecexBA, de 7/6/2017, concernente a uma cita\u00e7\u00e3o no TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2050220141\" target=\"_blank\">Processo 020.502/2014-1</a>.</p><p>38. Ocorre que no texto daquele of\u00edcio (pe\u00e7a 11, p. 2) \u00e9 mencionado, equivocadamente, que se trata do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3420720163\" target=\"_blank\">Processo 034.207/2016-3</a> induzindo o seu destinat\u00e1rio ao erro e, por consequ\u00eancia, acarretando o registro de protocolo vinculando aquela resposta ao presente processo, indevidamente.</p><p>39. Diante disso, opina-se que o referido documento seja extra\u00eddo da pe\u00e7a 11 destes autos, para que seja dado o seu correto destino. </p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>40. Trata-se de processo em que consta como interessado a Prefeitura Municipal de Jequi\u00e9/BA, relacionado pelo Exmo. Ministro Aroldo Cedraz no Anexo II ao Of\u00edcio n\u00b0 5/2013 \u2013 GAB.MIN-AC dentre aqueles que d\u00e3o causa a seu impedimento, nos termos do art. 151, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU.</p><p>41. Dessa forma, por ocasi\u00e3o da proposta de m\u00e9rito, os autos devem ser encaminhados ao Gabinete do MinistroRelator, via Secretaria das Sess\u00f5es (Seses) , para ci\u00eancia e registro, com o alerta de que a vota\u00e7\u00e3o que apreciar\u00e1 o presente processo n\u00e3o deve contemplar a participa\u00e7\u00e3o do Exmo. Ministro Aroldo Cedraz.</p><p>42.  A Secex/BA, nos termos do \u00a7 2, do art. 4\u00ba da Portaria TCU 325/2011, encaminhou ao Assessor Especial de Controle Interno do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio, rela\u00e7\u00e3o de documentos de Tomadas de Contas Especiais, enviados por esse Minist\u00e9rio a esta Corte de Contas informando que foi autuado o respectivo processo (pe\u00e7as 8; 10) .</p><p>43. Em atendimento ao disposto no item 9.6.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2833/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2833/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ressalta-se que o valor dos danos ao er\u00e1rio, atualizados at\u00e9 a data de 25/5/2018, \u00e9 de R$ 2.241.044,10 (pe\u00e7a 27) .  </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>44. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) considerar revel o Sr. Luiz Carlos Souza Amaral (CPF XXX.025.306-XX) , exPrefeito do Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba da Lei 8.443/1992;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u2018c\u2019 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar <b>irregulares</b> as contas do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral (CPF XXX.025.306-XX) , exPrefeito do Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, e condena-lo ao pagamento das quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p><b>Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>462.915,00 (D) </p></td>\t<td><p>6/7/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>1. 080.135,00 (D) </p></td>\t<td><p>12/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>59.301,33 (C) </p></td>\t<td><p>26/4/2013</p></td></tr></tbody></table><p><b>Valor do d\u00e9bito atualizado em 25/5/2018: R$ 2.241.044,10 </b></p><p>c) aplicar ao Sr. Luiz Carlos Souza Amaral (CPF XXX.025.306-XX) , exPrefeito do Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es.</p><p>e) dar ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, fazendo constar da respectiva notifica\u00e7\u00e3o que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br.\u201d</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " N\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Tomada de contas especial. Conv\u00eanio. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social. Apoio financeiro para implantar programa de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos. Omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Cita\u00e7\u00e3o. Revelia. Contas irregulares. D\u00e9bito. Multa.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo no Estado da Bahia (Secex/BA).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social - MDS) , em desfavor do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, prefeito de Jequi\u00e9/BA na gest\u00e3o 2009-2012, em face da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 Sesan (Siafi 737089) , celebrado em 24/6/2010 com o Munic\u00edpio de Jequi\u00e9/BA (pe\u00e7a 1, p. 38-49) .</p><p>2.\tO objeto do ajuste foi o apoio financeiro para implantar o programa de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, por meio da aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios produzidos por agricultores familiares que se enquadrem no Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (Pronaf) e que se destinem ao atendimento das demandas de suplementa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional dos programas sociais de Jequi\u00e9/BA (pe\u00e7a 1, p. 38) .</p><p>3.\tO termo de conv\u00eanio vigeu de 1\u00ba/7/2010 (pe\u00e7a 1, p. 50) a 28/2/2013, conforme segundo termo aditivo (pe\u00e7a 1, p. 107-109) . A previs\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final seria 60 dias ap\u00f3s o final da vig\u00eancia, em 29/4/2013.</p><p>4.\tDos R$ 1.607.343,75 previstos para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, o concedente repassou R$ 1.543.050,00, creditados em conta espec\u00edfica do ajuste em 6/7/2010 (R$ 462.915,00 \u2013 pe\u00e7a 2, p.35) e 12/12/2011 (R$ 1.080.135,00 \u2013 pe\u00e7a 2, p. 65) , sendo R$ 64.293,75 a contrapartida do convenente, que foi depositada em 10/3/2011 (pe\u00e7a 1, p. 148) .</p><p>5.\tConforme pode ser verificado pelos extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 2, p. 27-107) , somente foram realizadas duas movimenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias ap\u00f3s 31/12/2012, sendo uma transfer\u00eancia <i>on line</i> em 25/1/2013 (pe\u00e7a 2, p. 100) , no valor de R$ 1.217,64, e outra para a devolu\u00e7\u00e3o do saldo remanescente de R$ 59.301,33 (pe\u00e7a 1, p. 118) , em 26/4/2013. Portanto, quase a totalidade dos recursos transferidos fora realizada na gest\u00e3o do Sr. Luiz Carlos Souza Amaral.</p><p>6.\tApesar das provid\u00eancias adotadas pela gestora sucessora, Sra. T\u00e2nia Diniz Correia Leite, com vistas a realizar a presta\u00e7\u00e3o das contas do ajuste, os documentos apresentados n\u00e3o foram acatados como suficientes para que o concedente emitisse qualquer ju\u00edzo de valor acerca da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. Inconsist\u00eancias e insufici\u00eancia documental levaram \u00e0 glosa da totalidade dos recursos repassados, conforme entendimentos manifestados nos pareceres e notas t\u00e9cnicas emitidas pelo MDS (pe\u00e7a 1, p. 147-154, 160; pe\u00e7a 2, p. 109-112) .</p><p>7.\tSem sucesso na aprova\u00e7\u00e3o das contas do ajuste, a ent\u00e3o prefeita encaminhou ao MDS, em 8/5/2014, c\u00f3pia de A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria e Constitutiva de Direito com Pedido de Antecipa\u00e7\u00e3o de Tutela contra o exprefeito Luiz Carlos Souza Amaral, responsabilizando-o pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das contas Conv\u00eanio 093/2010 \u2013 Sesan (pe\u00e7a 1, p. 123-143) .</p><p>8.\tSegundo os relat\u00f3rios do tomador de contas especial, de 4/4/2016 e de 1/8/2016 (pe\u00e7a 1, p. 174-181 e pe\u00e7a 2, p. 119-121) , a motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE foi a impugna\u00e7\u00e3o total da presta\u00e7\u00e3o de contas, pela impossibilidade de emiss\u00e3o de qualquer ju\u00edzo de valor acerca da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, pela documenta\u00e7\u00e3o apresentada. Atribui a responsabilidade ao Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, com d\u00e9bito original de R$ 1.483.748,67.</p><p>9.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, Sr. Luiz Carlos Souza Amaral, foi autorizada em 6/6/2017 (pe\u00e7a 7) . Foram enviados of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o para cinco endere\u00e7os distintos (pe\u00e7as 9, 14, 17, 20 e 21) , sendo que apenas um dos AR retornou assinado por terceiros (pe\u00e7as 20 e 22) . Mesmo assim foi promovida a cita\u00e7\u00e3o por edital, publicada no DOU de 23/4/2018 (pe\u00e7as 25 e 26) .</p><p>10.\tDecorrido o prazo legal de 15 dias, contados da publica\u00e7\u00e3o do edital, sem que o respons\u00e1vel se manifestasse, foi considerado revel e dado prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>11.\tDiante da revelia do respons\u00e1vel e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, a unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do MPTCU, prop\u00f5e que suas contas sejam julgadas irregulares e que seja condenado em d\u00e9bito pelos valores constantes da tabela seguinte, sendo-lhe, ainda, plicada a multa do art. 57, da Lei 8442/1992.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>462.915,00 (D) </p></td>\t<td><p>6/7/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>1. 080.135,00 (D) </p></td>\t<td><p>12/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>59.301,33 (C) </p></td>\t<td><p>26/4/2013</p></td></tr></tbody></table><p>12.\tManifesto-me, em ess\u00eancia, de acordo com as an\u00e1lises promovidas pela unidade t\u00e9cnica, de modo que adoto sua instru\u00e7\u00e3o como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es e ressalvas que exponho a seguir.</p><p>13.\tEm que pese os relat\u00f3rios do concedente atestarem que parte da proposta de trabalho foi executada, a exemplo do que concluo pela an\u00e1lise do parecer t\u00e9cnico \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 99 a 101, a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o fora apresentada nos moldes requeridos pela norma vigente, dificultando a comprova\u00e7\u00e3o das despesas efetuadas com os recursos transferidos, bem como o benef\u00edcio gerado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo.</p><p>14.\tNota-se pelos autos que a prefeita sucessora tentou, sem sucesso, realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas; pelo que se nota, apresentando documentos inconsistentes, herdados da gest\u00e3o anterior, que impossibilitaram aos t\u00e9cnicos do MDS formar um ju\u00edzo de valor acerca da execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a.</p><p>15.\tAo entrar com a A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria e Constitutiva de Direito com Pedido de Antecipa\u00e7\u00e3o de Tutela e solicitar a abertura da tomada de contas especial, considero que a Sra. T\u00e2nia Diniz Correia Leite tenha adotado medidas legais visando o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, em atendimento ao enunciado da S\u00famula 230 deste Tribunal.</p><p>16.\tN\u00e3o apresentando sua defesa, o Sr. Luiz Carlos Souza Amaral deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas. N\u00e3o reconhecida a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, propugno por que suas contas sejam julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.442/1992.</p><p>17.\tDiscordo da unidade instrutiva apenas quanto \u00e0 soma do d\u00e9bito. Entendo que deve ser abatida a quantia correspondente \u00e0 transfer\u00eancia realizada em 25/1/2013, de R$ 1.217,64, conforme consta do extrato \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 100, portanto na gest\u00e3o da Sra. T\u00e2nia Diniz, sucessora do respons\u00e1vel, visto que n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o destino desse valor. Em benef\u00edcio do respons\u00e1vel, opto por reduzir o referido valor da parcela mais antiga do d\u00e9bito (R$ 462.915,00) , passando a d\u00edvida referente \u00e0 data de 6/7/2010 para o valor de R$ 461.697,36.</p><p>18.\tAdemais, ressalto o alerta do auditor nos itens 37 a 39 do relat\u00f3rio precedente, para que seja extra\u00eddo destes autos o documento da pe\u00e7a 11, por ser estranho ao processo em pauta.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto e tendo em vista a anu\u00eancia dos titulares da Secex/BA e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652316", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652316", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "56654403"}