{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2341020", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1841/2019 ATA 5/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1841", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "5/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio CV-175/2003, Siafi/Siconv 489464, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e a Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, tendo como objeto \"Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares\", conforme Plano de Trabalho aprovado,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III do Regimento Interno, julgar irregulares as contas do sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, Prefeito Municipal de Coaraci/BA no quadri\u00eanio 2005/2008, e da empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste, e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias discriminadas no quadro a seguir, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas, at\u00e9 as datas dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/4/2005</p></td>\t<td><p>31.767,83</p></td>\t<td><p>18/4/2005</p></td>\t<td><p>38.942,00</p></td>\t<td><p>3/5/2005</p></td>\t<td><p>65.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2005</p></td>\t<td><p>6.000,00</p></td>\t<td><p>5/7/2005</p></td>\t<td><p>1.154,12</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno, remeter c\u00f3pia deste delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto de Conv\u00eanio, tendo como objeto \u0093Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares\u0094, conforme Plano de Trabalho aprovado", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/02/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Coaraci/BA.", "INTERESSADOS": "3.\tRespons\u00e1veis: Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, CPF XXX.904.995-XX; Rosival Rufino de Santana - ME, CNPJ 73.763.682/0001-68.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00404020163\" target=\"_blank\">004.040/2016-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2484359", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3395/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3395", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2367645", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7628/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "7628", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2484359", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3395/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3395", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2371981", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 5087/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "5087", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2367645", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7628/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "7628", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio CV-175/2003, Siafi/Siconv 489464 (fls. 99/119, pe\u00e7a 1) , celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e a Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, tendo como objeto \"Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares\", conforme Plano de Trabalho aprovado (fls. 13/31, pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tNo que se refere ao conte\u00fado deste feito e \u00e0s medidas saneadoras e an\u00e1lises levadas a efeito, adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 34, passando a transcrev\u00ea-la, com os eventuais ajustes de forma julgados pertinentes:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O \t</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade/Funasa/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio CV-175/2003, Siafi/SICONV 489464 (pe\u00e7a 1, p. 99-119) , celebrado com a Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, tendo por objeto 'Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares', conforme o Plano de Trabalho (pe\u00e7a 1, p.13-31) .</p><p>2. A instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial foi materializada pela execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, conforme consignado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica Final, de 9/3/2012 (pe\u00e7a 6, p. 42-44) , uma vez que o conv\u00eanio se divide em duas etapas, A PRIMEIRA, na gest\u00e3o do Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (Prefeito - Gest\u00e3o: 2005-2008) , constru\u00e7\u00e3o de 89 m\u00f3dulos, e a SEGUNDA, na gest\u00e3o da Senhora Josefina Maria Castro dos Santos (Prefeita - Gest\u00f5es: 2009-2012 e 2013-2016) , constru\u00e7\u00e3o de 57 m\u00f3dulos, perfazendo um total de 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, cabendo salientar que na visita t\u00e9cnica n. 07, realizada no per\u00edodo de 07 a 09/04/2010 (pe\u00e7a 4, p. 131-139) , o percentual de execu\u00e7\u00e3o era de 60,96%, por\u00e9m com algumas irregularidades que deveriam ser sanadas. J\u00e1 na visita t\u00e9cnica final, em 9/3/2012 (pe\u00e7a 6, p. 42-44) , verificou-se que os 89 m\u00f3dulos da gest\u00e3o do Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o continuavam inacabados e sem alcance social. J\u00e1 os 57 m\u00f3dulos constru\u00eddos na gest\u00e3o da Senhora Josefina Maria, foram conclu\u00eddos em conformidade com o projeto t\u00e9cnico, alcan\u00e7ando, assim, 100% da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e alcance social.</p><p>3. De acordo com o Parecer Financeiro n. 96/2014, de 19/11/2014 (pe\u00e7a 6, p.178-184) , foi impugnada a presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas (no valor de R$ 139.997,39) , em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra pelos agentes respons\u00e1veis, Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o e a Empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada pela Prefeitura Municipal de Coaraci/BA para execu\u00e7\u00e3o da obra, como respons\u00e1vel solid\u00e1ria com o gestor do conv\u00eanio. Dessa forma, concluiu-se que o objeto do conv\u00eanio foi executado parcial, no percentual de 39,04% e n\u00e3o se recomenda a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas referente aos repasses da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas, uma vez que apenas 39,04% da obra foi conclu\u00edda.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>4. \tOs recursos para implementa\u00e7\u00e3o do objeto foram or\u00e7ados e aprovados no valor total de R$ 271.261,70 (pe\u00e7a 6, p. 358) , com a seguinte composi\u00e7\u00e3o: R$ 21.266,92 de contrapartida da Convenente e R$ 249.994,78 \u00e0 conta da Concedente, repassados mediante as seguintes ordens banc\u00e1rias:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>ORDEM BANC\u00c1RIA</b></p></td>\t<td><p><b>DATA EMISS\u00c3O</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>20040B902512</p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 157</p></td></tr><tr>\t<td><p>20040B902513</p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 159</p></td></tr><tr>\t<td><p>20050B900462</p></td>\t<td><p>19/1/2005</p></td>\t<td><p>109.997,39</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 243</p></td></tr><tr>\t<td><p>20080B907311</p></td>\t<td><p>01/10/2008</p></td>\t<td><p>109.997,39</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 2, p. 62</p></td></tr></tbody></table><p>5. A vig\u00eancia do Conv\u00eanio foi estipulada para o per\u00edodo de 22/12/2003 a 2/10/2009 (pe\u00e7a 6, p. 358) .</p><p>6. Os respons\u00e1veis foram notificados (pe\u00e7a 2, p. 106-108; pe\u00e7a 5, p.24-26; pe\u00e7a 5, p. 32-34; pe\u00e7a 5, p. 40; pe\u00e7a 5, p. 42-44; pe\u00e7a 5, p. 136; pe\u00e7a 5, p.148-150; pe\u00e7a 6, p. 6-8; pe\u00e7a 6, p. 152-154; pe\u00e7a 6, p. 200; pe\u00e7a 6, p. 208; pe\u00e7a 6, p. 294) . No entanto, n\u00e3o apresentaram defesa e n\u00e3o recolheram a quantia que lhes foram solicitadas, motivando, assim, a continuidade da Tomada de Contas Especial. </p><p>7. O Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, emitido em 01/10/2015 (pe\u00e7a 6, p. 358-372) , circunstanciou os fatos e concluiu pela responsabilidade do Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, solidariamente com a empresa Rosival Rufino de Santana - ME, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio, apurando-se como preju\u00edzo, o valor original de R$ 139.997,30 (pe\u00e7a 6, p. 358) .</p><p>8. A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu Relat\u00f3rio de Auditoria e certificou a irregularidade das contas, em 25/11/2015 (pe\u00e7a 6, p. 398-401) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO </b></p><p>9. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex/BA (pe\u00e7a 12) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, mediante Of\u00edcios: 1583/2017-TCU/Secex/BA (pe\u00e7as 15 e 19) , e da empresa Rosival Rufino de Santana - ME, mediante Of\u00edcio: 2157/2017-TCU/Secex/BA (pe\u00e7as 22 e 25) , em decorr\u00eancia da inexecu\u00e7\u00e3o de 60,96% do objeto Conv\u00eanio 175/2003 (Siafi/SICOV 489464) , conforme consignado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica Final, de 9/3/2012, e no Parecer Financeiro n. 96/2014, de 19/11/2014:</p><p><b>Irregularidade: </b>De acordo com o Parecer Financeiro n. 96/2014, de 19/11/2014, foi impugnada a presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas (no valor de R$ 139.997,39, equivalente a 60,96% da meta total pactuada, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o de 89 dos 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios previstos) , tendo como respons\u00e1vel o Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (Prefeito na gest\u00e3o 2005-2008) e a Empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada pela Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, para execu\u00e7\u00e3o da obra, como respons\u00e1vel solid\u00e1ria com o gestor do conv\u00eanio.</p><table><tbody><tr>\t<td><p> <b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>10.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>109.997,39 (D) </p></td>\t<td><p>19/1/2005</p></td></tr></tbody></table><p><b>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA APRESENTADAS PELO SR. JOAQUIM MIGUEL GALLY GALV\u00c3O </b></p><p>10. Em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, o Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, atrav\u00e9s de seu Advogado Marcos Ant\u00f4nio Farias Pinto - OAB 14.421 (procura\u00e7\u00e3o pe\u00e7a 24) , encaminhou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa mediante o of\u00edcio da pe\u00e7a 23, requerendo o recebimento da defesa, e, sob o argumento de que respons\u00e1vel referido sofreu recentemente um acidente vascular cerebral (AVC) e se encontra em tratamento com m\u00e9dico cardiologista, solicitou prazo 'para reunir a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, em raz\u00e3o das dificuldades em manter contato com o respons\u00e1vel \u00e0 \u00e9poca dos fatos devido ao lapso temporal passado'.</p><p>11. Alega que 'Segundo consta nos autos, o suposto 'd\u00e9bito' apresenta diverg\u00eancias':</p><p>'O valor total das d\u00edvidas atualizadas monetariamente at\u00e9 08/06/2017 corresponde a R$ 284.204,15'.</p><p>'O valor total da (s) d\u00edvida (s) atualizada (s) acrescida (s) dos Juros de mora at\u00e9 08/06/2017 corresponde a R$ 542.754,64) .' </p><p>12. Alega ainda que 'o conv\u00eanio de n. 175/2003, cujo objeto seria a constru\u00e7\u00e3o de 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, teve responsabilidade dividida entre o Sr. Joaquim Miguel Gally e o Sr. Elivaldo Henrique Santos Reis, sendo a responsabilidade do Sr. Joaquim equivalente a 90 banheiros. A respeito do referido conv\u00eanio, fora solicitado relat\u00f3rio ao respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o das obras, confirmando o quanto executado, bem como os documentos relativos \u00e0 responsabilidade compartilhada'.</p><p><b>AN\u00c1LISE DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA APRESENTADAS PELO SR. JOAQUIM MIGUEL GALLY GALV\u00c3O </b></p><p>13. Em cumprimento ao Despacho do Ministro-Relator Augusto Sherman (pe\u00e7a 28) , mediante of\u00edcio da pe\u00e7a 29 e AR de recebimento do referido of\u00edcio datado de 25/10/2017 (pe\u00e7a 30) , foi feita a comunica\u00e7\u00e3o da dilata\u00e7\u00e3o do prazo por mais 30 (trinta) dias. Mas, decorrido o prazo de quase 1 (um) ano da comunica\u00e7\u00e3o da dilata\u00e7\u00e3o do prazo, o indigitado n\u00e3o trouxe alega\u00e7\u00f5es de defesa complementares \u00e0s apresentadas no of\u00edcio da pe\u00e7a 23. </p><p>14. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de diverg\u00eancias do debito, n\u00e3o pode ser acatada, pois o of\u00edcio da cita\u00e7\u00e3o foi bem claro, solicitando 'aten\u00e7\u00e3o para as informa\u00e7\u00f5es complementares contidas no Anexo II deste of\u00edcio, as quais integram a presente comunica\u00e7\u00e3o', foi indicado, entre outros, que <b>a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente apenas sanear\u00e1 o processo caso tenha sido reconhecida pelo TCU a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, bem como constatada a inexist\u00eancia de outras irregularidades no processo. Nessa hip\u00f3tese, o Tribunal julgar\u00e1 as contas regulares com ressalva e expedir\u00e1 quita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida</b>. Consequentemente, <b>caso n\u00e3o seja reconhecida a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel pelo TCU ou caso sejam constatadas outras irregularidades nas contas, o mero recolhimento do d\u00e9bito atualizado monetariamente n\u00e3o impedir\u00e1 eventual condena\u00e7\u00e3o ao referido pagamento acrescido de juros de mora, abatendo-se os valores j\u00e1 recolhidos</b>, conforme a seguir, <i>verbis</i>:</p><p>'...fica Vossa Senhoria citado, com fundamento no art. 12, inciso II, da Lei 8.443/1992,<b> </b>para, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento da presente comunica\u00e7\u00e3o, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia descrita a seguir e/ou<b> </b>recolher, conforme detalhado no Anexo I deste of\u00edcio, aos cofres da entidade credora, solidariamente com o respons\u00e1vel indicado, os valores hist\u00f3ricos atualizados monetariamente desde as respectivas datas de ocorr\u00eancia at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, a (s) quantia (s) eventualmente ressarcida (s) , na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. O valor total das d\u00edvidas atualizadas monetariamente at\u00e9 8/6/2017 corresponde a R$ 284.204,15.</p><p> (...) A rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa poder\u00e1 ensejar, al\u00e9m do julgamento pela irregularidade das<i> </i>contas do respons\u00e1vel, a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento dos d\u00e9bitos, o quais ser\u00e3o atualizados monetariamente, desde as respectivas datas de ocorr\u00eancia, acrescidos dos juros de mora devidos, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, a (s) quantia (s) eventualmente ressarcida (s) , nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, bem como a imputa\u00e7\u00e3o de multa prevista nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992. O valor total da (s) d\u00edvida (s) atualizada (s) monetariamente e acrescida (s) dos juros de mora at\u00e9 8/6/2017 corresponde a R$ 542.754,64.</p><p> (...) Por fim, solicito aten\u00e7\u00e3o para as informa\u00e7\u00f5es complementares contidas no Anexo II deste of\u00edcio, as quais integram a presente comunica\u00e7\u00e3o. </p><p>ANEXO I - DETALHAMENTO DO (S) D\u00c9BITO (S) </p><p>Processo TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/404020163\" target=\"_blank\">Processo 004.040/2016-3</a></p><p>D\u00edvida 1:</p><p>Respons\u00e1veis solid\u00e1rios:</p><p>\tJoaquim Miguel Gally Galv\u00e3o - CPF XXX.904.995-XX</p><p>\tRosival Rufino de Santana - ME - CNPJ 73.763.682/0001-68</p><p>Cofre credor: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.</p><p>Valor (es) hist\u00f3rico (s) do (s) d\u00e9bito (s) e da (s) quantia (s) eventualmente ressarcidas, bem como a (s) respectiva (s) data (s) de ocorr\u00eancia:</p><p>D\u00e9bito (s) :</p><p>\tR$ 109.997,39, em 19/1/2005</p><p>\tR$ 10.000,00, em 3/7/2004</p><p>\tR$ 20.000,00, em 3/7/2004</p><p>Valor desta d\u00edvida atualizada monetariamente at\u00e9 8/6/2017: R$ 284.204,15.</p><p>ANEXO II - INFORMA\u00c7\u00d5ES COMPLEMENTARES</p><p>1) O Tribunal, em respeito ao princ\u00edpio da ampla defesa, encontra-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, por meio de suas Secretarias, para prestar esclarecimentos a respeito de eventuais d\u00favidas ou sobre procedimentos a serem adotados, efetuar a atualiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvida, em caso de d\u00e9bito e/ou multa, bem como conceder vista e c\u00f3pia dos autos, caso solicitados.</p><p> (...) </p><p>4) Ao apresentar resposta ou defesa ao TCU, \u00e9 necess\u00e1rio observar que:</p><p> (...) </p><p>g) a emiss\u00e3o da Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o - GRU, caso o cofre credor seja o Tesouro Nacional, e do demonstrativo de d\u00e9bito pode ser feita por meio do Portal TCU (www.tcu.gov.br > aba cidad\u00e3o > servi\u00e7os e consultas > emiss\u00e3o de GRU) . </p><p>5) Caso haja op\u00e7\u00e3o pelo recolhimento da d\u00edvida, o respons\u00e1vel poder\u00e1 solicitar ao Ministro-Relator o parcelamento em at\u00e9 36 vezes, conforme disp\u00f5e o art. 217 do Regimento Interno do TCU. Caso haja op\u00e7\u00e3o pelo recolhimento do d\u00e9bito \u00e0 vista, o comprovante do pagamento dever\u00e1 ser apresentado a este Tribunal no mesmo prazo de quinze dias. </p><p><b>6) A liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente apenas sanear\u00e1 o processo caso tenha sido reconhecida pelo TCU a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, bem como constatada a inexist\u00eancia de outras irregularidades no processo. Nessa hip\u00f3tese, o Tribunal julgar\u00e1 as contas regulares com ressalva e expedir\u00e1 quita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida. Consequentemente, caso n\u00e3o seja reconhecida a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel pelo TCU ou caso sejam constatadas outras irregularidades nas contas, o mero recolhimento do d\u00e9bito atualizado monetariamente n\u00e3o impedir\u00e1 eventual condena\u00e7\u00e3o ao referido pagamento acrescido de juros de mora, abatendo-se os valores j\u00e1 recolhidos. </b> (grifei) </p><p>7) A rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas em resposta a esta cita\u00e7\u00e3o poder\u00e1, portanto, ensejar:</p><p> (...) </p><p>b) condena\u00e7\u00e3o ao pagamento dos d\u00e9bitos, atualizados monetariamente desde as respectivas datas de ocorr\u00eancia, acrescidos dos juros de mora devidos, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente;</p><p>c) imputa\u00e7\u00e3o das multas previstas nos artigos 57 e 58 da Lei 8.443/1992; </p><p> (...) </p><p>15. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que 'o conv\u00eanio de n. 175/2003, cujo objeto seria a constru\u00e7\u00e3o de 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, teve responsabilidade dividida entre o Sr. Joaquim Miguel Gally e o Sr. Elivaldo Henrique Santos Reis, sendo a responsabilidade do Sr. Joaquim equivalente a 90 banheiros. A respeito do referido conv\u00eanio, fora solicitado relat\u00f3rio ao respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o das obras, confirmando o quanto executado, bem como os documentos relativos \u00e0 responsabilidade compartilhada', n\u00e3o pode ser acatada, pois, o conv\u00eanio se divide em duas etapas, A PRIMEIRA, na gest\u00e3o do Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (Prefeito - Gest\u00e3o: 2005-2008) , constru\u00e7\u00e3o de 89 m\u00f3dulos, e a SEGUNDA, na gest\u00e3o da Senhora Josefina Maria Castro dos Santos (Prefeita - Gest\u00f5es: 2009-2012 e 2013-2016) , constru\u00e7\u00e3o de 57 m\u00f3dulos, perfazendo um total de 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, e conforme consignado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica Final, de 9/3/2012 (pe\u00e7a 6, p. 42-44) , na visita t\u00e9cnica final verificou-se que os 89 m\u00f3dulos da gest\u00e3o do Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o continuavam inacabados e sem alcance social. J\u00e1 os 57 m\u00f3dulos constru\u00eddos na gest\u00e3o da Senhora Josefina Maria foram conclu\u00eddos em conformidade com o projeto t\u00e9cnico, alcan\u00e7ando, assim, 100% da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e alcance social.</p><p>16. E ainda, de acordo com o Parecer Financeiro n. 96/2014, de 19/11/2014 (pe\u00e7a 6, p.178-184) , foi impugnada a presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas (no valor de R$ 139.997,39) , em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra pelos agentes respons\u00e1veis, Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o e a Empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada pela Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, para execu\u00e7\u00e3o da obra, como respons\u00e1vel solid\u00e1ria com o gestor do conv\u00eanio. Dessa forma, concluiu-se que o objeto do conv\u00eanio foi executado parcial, no percentual de 39,04% e n\u00e3o se recomenda a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas referente ao repasse da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas, uma vez que apenas 39,04% da obra foi conclu\u00edda.</p><p><b>REVELIA DA EMPRESA ROSIVAL RUFINO DE SANTANA - ME:</b></p><p>17. A empresa Rosival Rufino de Santana - ME, citada atrav\u00e9s do seu respons\u00e1vel Sr. Rosival Rufino de Santana, mediante Of\u00edcio: 2157/2017-TCU/Secex/BA (pe\u00e7as 22) , e respectivo AR (25) , n\u00e3o atendeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas. </p><p>18. Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte a aludida respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>19. Diante da revelia da empresa Rosival Rufino de Santana - ME (itens 16 e 17 da Se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico') , e, em face da an\u00e1lise promovida nos itens 9 a 15 da se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas, Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que as contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos respons\u00e1veis e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992<b>.</b></p><p>20. Cabe ressaltar que n\u00e3o se verificou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (prazo prescricional de 10 anos - mat\u00e9ria pacificada no TCU por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, redator WALTON ALENCAR RODRIGUES) , tendo em vista que, conforme item 5 anterior, a vig\u00eancia do Conv\u00eanio foi estipulada para o per\u00edodo 22/12/2003 a 2/10/2009, e o respons\u00e1vel, Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, era Prefeito na gest\u00e3o 2005-2008, e o Despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do referido respons\u00e1vel foi assinado em 05/06/2017 (pe\u00e7a 12) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>21. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, e \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (CPF XXX.904.995-XX) , ocupante do cargo de Prefeito de Coaraci \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, e conden\u00e1-lo, em solidariedade com a empresa Rosival Rufino de Santana - ME (CNPJ 73.763.682-0001-68) ,<i> </i>ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funasa, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>10.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>3/7/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>109.997,39 (D) </p></td>\t<td><p>19/1/2005</p></td></tr></tbody></table><p>   Valor atualizado at\u00e9 10/09/2018: R$ 571.058,70</p><p>b) aplicar aos respons\u00e1veis, Sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (CPF XXX.904.995-XX) e empresa Rosival Rufino de Santana - ME (CNPJ 73.763.682-0001-68) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente a partir do dia seguinte ao do t\u00e9rmino do prazo estabelecido, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c) autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7 \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 trinta e seis parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove perante este Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para que comprove os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) alertar aos respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>e) autorizar, desde logo, nos termos do artigo 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es.</p><p>f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\" </p><p>3.\tAcerca de tais encaminhamentos, contudo, a Diretora-Substituta apresentou as seguintes pondera\u00e7\u00f5es e propostas de ajustes (pe\u00e7a 35) , sugest\u00f5es essas que foram ratificadas pelo Secret\u00e1rio de Controle Externo da Secex/BA (pe\u00e7a 36) :</p><p>\t\"Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade/Funasa/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio CV-175/2003, Siafi/SICONV 489464, celebrado com a Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, tendo por objeto 'Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares'.</p><p>2. Em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial da obra, foram arrolados como respons\u00e1veis o Senhor Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o (prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos gastos impugnados) solidariamente com a Empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada pela Prefeitura Municipal de Coaraci/BA para execu\u00e7\u00e3o da obra, objeto do conv\u00eanio, com a impugna\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas repassadas \u00e0 conta do ajuste.</p><p>3. Na \u00faltima instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 34) , foi proposto julgamento das contas como irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/92, aos respons\u00e1veis indicados no par\u00e1grafo anterior.</p><p>4. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta do Sr. Auditor, entendemos pertinente ressalvar dois pontos: as datas base indicadas para atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da multa do artigo 57 da lei 8.443/92.</p><p><i>Valor do d\u00e9bito:</i></p><p>5. Nas instru\u00e7\u00f5es, preliminar e de m\u00e9rito, foi tomado como base para recolhimento e atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito as datas de cr\u00e9dito das ordens banc\u00e1rias na conta vinculada ao conv\u00eanio, quando a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que devem ser tomadas como base as datas dos pagamentos realizados \u00e0 empresa arrolada como respons\u00e1vel solid\u00e1ria (citam-se como exemplo os Ac\u00f3rd\u00e3os 2498/2011 e 331/2011, da Primeira C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/759/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 759/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1451/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1451/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>6. Conforme consta na p\u00e1gina 154 da pe\u00e7a 2, os pagamentos \u00e0 empresa Rosival Rufino de Santana - ME (CNPJ 73.763.682-0001-68) , realizados com recursos das parcelas 1 e 2 do conv\u00eanio objeto da presente TCE, e que, por terem sido impugnados originaram o presente processo, foram efetuados no per\u00edodo de abril a julho de 2005. Conforme relatado no Parecer Financeiro 56/2014 (pe\u00e7a 5, p. 58) , o total impugnado corresponde ao somat\u00f3rio das parcelas 1 e 2 repassadas pela Funasa (R$ 30.000,00 em 3/7/2004, e R$ 109.997,39 em 1/10/2008) , com os valores da contrapartida depositada pelo munic\u00edpio (R$ 9.000,00 em 17/6/2005 e R$ 12.266,92 em 1/7/2005) e o rendimento das aplica\u00e7\u00f5es financeiras (R$ 6.994,33) . </p><p>7. Comparando-se as informa\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos efetuados \u00e0 empresa Rosival Rufino de Santana - ME (pe\u00e7a 2, p. 154) e as informa\u00e7\u00f5es dos extratos banc\u00e1rios, relativas aos dep\u00f3sitos da contrapartida (pe\u00e7a 2, p. 162, 164, 168 e 170) , se verifica que apenas os recursos repassados pela Funasa foram aplicados no mercado financeiro. Assim, o valor correspondente ao resultado das aplica\u00e7\u00f5es financeiras deve ser considerado recurso da Uni\u00e3o, visto que decorrente dos repasses da Funasa. A tabela inserida como pe\u00e7a 31 resume, dos valores pagos \u00e0 empresa Rosival Rufino de Santana - ME, quanto se originou de recursos repassados pela Funasa e quanto se originou dos recursos da contrapartida municipal.</p><p>8. Conclui-se ent\u00e3o, conforme os dados indicados na pe\u00e7a 31, que a composi\u00e7\u00e3o correta do d\u00e9bito para com os cofres da Uni\u00e3o \u00e9 a seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>31.767,83 (D) </p></td>\t<td><p>18/04/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>38.942,00 (D) </p></td>\t<td><p>18/04/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>65.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>03/05/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>   6.000,00 (D) </p></td>\t<td><p>18/06/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>  1.154,12 (D) </p></td>\t<td><p>05/07/2005</p></td></tr></tbody></table><p>9. Conforme atualiza\u00e7\u00e3o calculada pelo Sistema D\u00e9bito deste Tribunal (com aplica\u00e7\u00e3o de juros e sem aplica\u00e7\u00e3o de juros) , inseridos como pe\u00e7as 32 e 33, os valores acima, atualizados at\u00e9 a data indicada nos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o (08/06/2017) seriam R$ 524.038,48 (com juros) e R$ 282.112,00 (sem juros) . Nos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o, tais valores correspondem, respectivamente, a R$ 542.754,64 e R$ 284.204,15 (pe\u00e7as 15, 16, 21 e 22) .</p><p>10. Uma vez que os valores indicados nos of\u00edcios citat\u00f3rios foram superiores ao valor do d\u00e9bito aqui relatado, atualizado na mesma data da atualiza\u00e7\u00e3o expressada nos referidos of\u00edcios, entendemos dispens\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o ser causa prejudicial aos respons\u00e1veis citados.</p><p><i>Multa do artigo 57 da Lei 8.443/92:</i></p><p>11. A proposta de aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/92 n\u00e3o se coaduna com o posicionamento do TCU, expresso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p>12. O Auditor, ao analisar a pertin\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da referida multa (par\u00e1grafo 20 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 34) considerou como marco a data de vig\u00eancia do conv\u00eanio, quando o entendimento deste Tribunal \u00e9 que a data a ser considerada deve ser a data da ocorr\u00eancia da irregularidade. </p><p>13. No presente processo, e conforme relatado nos par\u00e1grafos 5 a 8 acima, havendo inclus\u00e3o de empresa como solid\u00e1ria, as datas a serem consideradas como ocorr\u00eancia do d\u00e9bito devem ser as datas correspondentes aos pagamentos realizados para a empresa arrolada como solid\u00e1ria, os quais ocorreram no ano de 2005 conforme demonstrado.</p><p>14. Considerando que o d\u00e9bito ocorreu em 2005 e o despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o data de 2017, portanto mais de dez anos ap\u00f3s as ocorr\u00eancias inquinadas, torna-se indevida a proposta de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 57 da LOTCU visto ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva prevista no artigo 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p>15. Ante o exposto, submetemos o presente \u00e0 superior considera\u00e7\u00e3o, anuindo \u00e0 proposta formulada, com as ressalvas indicadas neste.\" </p><p>4.\tEm seu pronunciamento regimental (pe\u00e7a 37) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, manifestou sua concord\u00e2ncia com o encaminhamento proposto pela unidade instrutiva.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Marcos Ant\u00f4nio Farias Pinto, OAB/BA 14.421; e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO DE CONV\u00caNIO. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA DA EMPRESA CITADA E ALEGA\u00c7\u00d5ES DO OUTRO RESPONS\u00c1VEL INSUFICIENTES PARA AFASTAR A IRREGULARIDADE A ELES IMPUTADA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secex/BA.", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio CV-175/2003, Siafi/Siconv 489464 (fls. 99/119, pe\u00e7a 1) , celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e a Prefeitura Municipal de Coaraci/BA, tendo como objeto \"Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares\", conforme Plano de Trabalho aprovado (fls. 13/31, pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tNos termos do art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ficar\u00e1 obrigado a justificar seu bom e regular emprego.</p><p>3.\tNo entanto, segundo se depreende dos autos, a obriga\u00e7\u00e3o de zelar pelo bom e regular emprego de dinheiros p\u00fablicos n\u00e3o foi demonstrada pelo sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos recursos federais a ele confiados, atinentes \u00e0 primeira etapa do Conv\u00eanio CV-175/2003, tendo em vista a constata\u00e7\u00e3o, em visita t\u00e9cnica realizada em 9/3/2012, de que os 89 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios que deveriam haver sido executados sob sua gest\u00e3o (no quadri\u00eanio 2005/2008) continuavam inacabados e sem alcance social. O aspecto de os servi\u00e7os haverem sido pagos, mas n\u00e3o executados da forma devida, motivou a que a responsabilidade pela irregularidade tamb\u00e9m fosse imputada, solidariamente, \u00e0 empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada para a execu\u00e7\u00e3o do objeto em quest\u00e3o. Notificados pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, ditos respons\u00e1veis nem apresentaram defesa, nem recolheram a quantia que lhes foi imputada, circunst\u00e2ncia que conduziu a que fosse instaurada esta Tomada de Contas Especial, com responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos recursos p\u00fablicos federais mencionados.</p><p>4.\tJ\u00e1 no \u00e2mbito desta Casa, a instru\u00e7\u00e3o inicial, a cargo da Secex/BA (pe\u00e7a 10) , concluiu propondo a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, Prefeito Municipal de Coaraci/BA quando da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos atinentes \u00e0 1\u00aa etapa do Conv\u00eanio CV-175/2003, e da empresa Rosival Rufino de Santana - ME, contratada para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste.</p><p>5.\tEmbora citada de forma regular e v\u00e1lida (vide pe\u00e7as 21, 22, 25 e 26) , em plena conformidade com os normativos acerca da mat\u00e9ria, a empresa Rosival Rufino de Santana - ME permaneceu silente, n\u00e3o oferecendo defesa ou recolhendo o d\u00e9bito a ela imputado, restando, portanto, caracterizada sua revelia, podendo-se dar prosseguimento ao processo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p>6.\tDevidamente citado, o sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o, por interm\u00e9dio de bastante procurador, compareceu aos autos (pe\u00e7a 23) , alegando, em s\u00edntese, que (pe\u00e7a 23) :</p><p>\ta) no of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o, haveria a indica\u00e7\u00e3o de dois valores distintos de d\u00e9bito, sendo necess\u00e1rio o esclarecimento de qual deles lhe estaria sendo imputado (fls. 2/3, pe\u00e7a 23) ;</p><p>\tb) embora o conv\u00eanio 175/2003 tivesse como objeto a execu\u00e7\u00e3o de 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios, houve uma divis\u00e3o de responsabilidade entre aquele gestor e o Sr. Elivaldo Henrique Santos Reis, cabendo explicitar que o sr. Joaquim somente deve responder pelo equivalente a 90 banheiros (fls. 3, pe\u00e7a 23) .</p><p>7.\tNaquela oportunidade, ainda se solicitou, em fun\u00e7\u00e3o de alegados problemas de sa\u00fade daquele respons\u00e1vel, a concess\u00e3o de prazo adicional para reunir-se a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao exerc\u00edcio de sua defesa (fls. 4, pe\u00e7a 23) , pleito por mim autorizado, ainda que o requerente n\u00e3o houvesse aportado elementos comprobat\u00f3rios de seu estado de sa\u00fade (pe\u00e7a 28) . Mesmo diante da concess\u00e3o desse interregno temporal, contudo, o ex-Prefeito n\u00e3o mais se manifestou nos autos.</p><p>8. \tA unidade t\u00e9cnica, com anu\u00eancia do MPTCU, prop\u00f5em a irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito.</p><p>9.\tConforme esclarecido pela unidade t\u00e9cnica, no entanto, os argumentos apresentados pelo sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o n\u00e3o se prestam a afastar a irregularidade que lhe foi atribu\u00edda. Quanto a isso, verifica-se que a aparente diverg\u00eancia atinente ao valor do d\u00e9bito refere-se aos informes quanto aos montantes atualizados da d\u00edvida, com ou sem a incid\u00eancia de juros, esclarecimentos que constaram do of\u00edcio citat\u00f3rio (pe\u00e7a 15) . Igualmente n\u00e3o \u00e9 o caso de falar-se em falta de clareza quanto ao objeto cuja inexecu\u00e7\u00e3o imputou-se \u00e0quele respons\u00e1vel, presente a constata\u00e7\u00e3o de que o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o esclareceu que a irregularidade seria referente \u00e0s 1\u00aa e 2\u00aa parcelas do Conv\u00eanio em tela, atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de 89 dos 146 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios previstos (pe\u00e7a 15) . O ex-gestor se equivoca, ademais, ao arguir uma suposta reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidade com o sr. Elivaldo Henrique Santos Reis, signat\u00e1rio original do ajuste em 2004, tendo em vista declara\u00e7\u00e3o dele pr\u00f3prio, em expediente endere\u00e7ado ao Coordenador-Geral de Conv\u00eanios da Funasa/BA, de que sob a gest\u00e3o de seu antecessor os recursos repassados n\u00e3o haviam sido utilizados (fls. 254, pe\u00e7a 1) .</p><p>10.\tAo n\u00e3o apresentar elemento com efic\u00e1cia para elidir a irregularidade a ele imputada, o sr. Joaquim Miguel Gally Galv\u00e3o deixou que persistisse a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 antes configurada, atinente \u00e0 falta de execu\u00e7\u00e3o adequada do objeto da primeira etapa do Conv\u00eanio CV-175/2003.</p><p>11.\tTendo em vista o quadro e tamb\u00e9m n\u00e3o vislumbrando ind\u00edcios de boa-f\u00e9 dos citados, alinho-me \u00e0s conclus\u00f5es da instru\u00e7\u00e3o, cujas an\u00e1lises incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, e entendo presentes os requisitos para que estas contas sejam julgadas irregulares e em d\u00e9bito, solidariamente, os respons\u00e1veis, devendo, ainda, com base no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, <i>in fine</i>, do Regimento Interno, remeter-se c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es que entender cab\u00edveis.</p><p>12.\tAlinhando-me \u00e0s pondera\u00e7\u00f5es apresentadas pela Diretora Substituta da \u00c1rea (pe\u00e7a 35) , contudo, deixo de acompanhar a proposta de aplica\u00e7\u00e3o de multa, por entender que, na hip\u00f3tese, configurou-se a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, tendo em vista o transcurso de mais de dez anos entre os pagamentos efetuados \u00e0 contratada e o despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o. Quanto aos marcos iniciais a serem consideradas para fins de atualiza\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos e incid\u00eancia de juros, igualmente endosso seus argumentos, para entender como mais adequados os momentos de realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos \u00e0 empresa, situa\u00e7\u00e3o que, por ser mais favor\u00e1vel aos respons\u00e1veis do que aquela que constou dos of\u00edcios citat\u00f3rios, n\u00e3o implica a necessidade de renovarem-se suas cita\u00e7\u00f5es. Deixo, ainda, de acompanhar a proposta da instru\u00e7\u00e3o de, desde j\u00e1, autorizar-se o parcelamento das d\u00edvidas, em fun\u00e7\u00e3o de entender tratar-se de provid\u00eancia que somente deve ser adotada mediante solicita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656171", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656171", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}