{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2347422", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2030/2019 ATA 6/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2030", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "6/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2030/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2030/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/224920197\" target=\"_blank\">Processo 002.249/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Carolina Matos Lobao (XXX.624.402-XX) ; Danieli Cristina Carvalho Buzo (XXX.234.300-XX) ; Eliane Correa Silva Caja (XXX.400.792-XX) ; Eustaquio Diego Fabiano Campos (XXX.166.953-XX) ; Evandro Luis Schon (XXX.113.559-XX) ; Gustavo Seidl Pioli (XXX.671.957-XX) ; Luciana Conceicao de Araujo (XXX.896.177-XX) ; Rafaella Maria Mendonca da Costa Moura (XXX.779.544-XX) ; Raquel Ferreira Gomes Brasil (XXX.737.723-XX) ; Tatiana Pimentel de Andrade Batista (XXX.439.514-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/03/2019", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares", "INTERESSADOS": " Ana Carolina Matos Lobao (XXX.624.402-XX); Danieli Cristina Carvalho Buzo (XXX.234.300-XX); Eliane Correa Silva Caja (XXX.400.792-XX); Eustaquio Diego Fabiano Campos (XXX.166.953-XX); Evandro Luis Schon (XXX.113.559-XX); Gustavo Seidl Pioli (XXX.671.957-XX); Luciana Conceicao de Araujo (XXX.896.177-XX); Rafaella Maria Mendonca da Costa Moura (XXX.779.544-XX); Raquel Ferreira Gomes Brasil (XXX.737.723-XX); Tatiana Pimentel de Andrade Batista (XXX.439.514-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00224920197\" target=\"_blank\">002.249/2019-7</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16415031", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16415031", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60963195"}