{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2346051", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2250/2019 ATA 6/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2250", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "6/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia, nesta fase processual, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15690/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15690/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegais atos iniciais de aposentadoria emitidos em favor do interessado no \u00e2mbito do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Piau\u00ed,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 287 do RITCU, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes, para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los parcialmente, atribuindo-lhes excepcionais efeitos infringentes;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. tornar insubsistentes os subitens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15690/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15690/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, conferindo-lhes as seguintes novas reda\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>\"9.2. considerar legais o ato inicial de aposentadoria do Sr. Jaf\u00e9 Costa Barros (XXX.995.783-XX) e o ato inicial de aposentadoria de n\u00ba de controle 10802681-04-2012-000008-2 emitido em favor do Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes (XXX.479.404-XX) , determinando-se os correspondentes registros;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"><i>9.3. considerar ilegal o ato inicial de aposentadoria de n\u00ba de controle 10802681-04-2012-000009-0 do Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes (XXX.479.404-XX) , negando-lhe o correspondente registro;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao Ac\u00f3rd\u00e3o 15.690/2018-1\u00aa C\u00e2mara, que apreciou ato de aposentadoria do recorrente para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/03/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes (XXX.479.404-XX); Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes (XXX.479.404-XX); Jafe Costa Barros (XXX.995.783-XX); Raimundo Nonato do Rego Medeiros (XXX.782.283-XX)<br>3.2. Recorrente: Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes (XXX.479.404-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03144020134\" target=\"_blank\">031.440/2013-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEmbargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15690/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15690/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegais os atos iniciais de aposentadoria emitidos pelo N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Piau\u00ed em seu favor, tendo em vista a impossibilidade de se efetuar a convers\u00e3o de tempo de atividade insalubre em comum ap\u00f3s o advento da Lei 8.112/1990, decorrendo da\u00ed o n\u00e3o preenchimento dos requisitos necess\u00e1rios para aposentadoria nos dois cargos de m\u00e9dicos ent\u00e3o ocupados pelo recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAlega o embargante a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o na decis\u00e3o embargada, uma vez que este Tribunal n\u00e3o teria analisado e reconhecido o suposto direito seu \u00e0 aposentadoria especial conforme previsto na S\u00famula Vinculante n\u00ba 33 do STF, ainda mais considerando-se que, ao tempo da aposentadoria, teria preenchido os requisitos previstos no art. 57 da Lei 8.213/91, relativo aos 25 anos de servi\u00e7o exercido sob condi\u00e7\u00e3o especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tSustenta, ainda, a ocorr\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o, uma vez que a sua situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica no tocante ao cargo ocupado, tempo de servi\u00e7o e idade seria id\u00eantica \u00e0 do servidor Jafe Costa Barros, o qual teve o respectivo ato de aposentadoria considerado legal por meio da decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tPara o embargante, <i>\"n\u00e3o se pode julgar de formas diferentes pessoas que possuem o mesmo direito, ferindo o princ\u00edpio da Isonomia previsto no art.5, caput da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cabendo, portanto, o presente embargo de declara\u00e7\u00e3o, diante da omiss\u00e3o c da contradi\u00e7\u00e3o existente na decis\u00e3o proferida no ac\u00f3rd\u00e3o acima mencionado, devendo ser modificada a respeit\u00e1vel decis\u00e3o\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rafael Trajano de Albuquerque Rego (OAP/PI 4.955)", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. APOSENTADORIA. ILEGALIDADE EM VIRTUDE DA IMPOSSIBILIDADE DE SE AVERBAR TEMPO DE ATIVIDADE INSALUBRE REFERENTE A PER\u00cdODO POSTERIOR \u00c0 EDI\u00c7\u00c3O DA LEI 8.112/1990. INAPLICABILIDADE DO QUE RESTOU DECIDIDO PELO STF NO MI 880. PREENCHIMENTO A POSTERIORI DOS REQUISITOS PREVISTOS NO ART. 3\u00ba DA EC N\u00ba 47/2005 EM RELA\u00c7\u00c3O A UM DOS ATOS TIDOS POR ILEGAIS. EMBARGOS CONHECIDOS E PARCIALMENTE ACOLHIDOS. ATRIBUI\u00c7\u00c3O DE EFEITOS INFRINGENTES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tForam submetidos a este Tribunal, para os fins do disposto no art. 71, inciso III, da CF/1988, dentre outros, dois atos iniciais de aposentadoria emitidos pelo N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Piau\u00ed em favor do Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes, ambos no cargo de m\u00e9dico, em regime de 20 horas, tendo como fundamento o art. 3\u00ba da EC n\u00ba 47/2005, <b>verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Aposentadoria volunt\u00e1ria, com proventos integrais, ao servidor que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 16.12.1998, observada a idade m\u00ednima estabelecida no art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"a\", da C.F. (60 anos, se homem, e 55, se mulher) com a redu\u00e7\u00e3o de um ano de idade para cada ano de contribui\u00e7\u00e3o excedente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o fixada no art. 3\u00ba, inciso I, da EC n\u00ba 47/2005 (35 anos, se homem, e 30, se mulher) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAmbos os atos foram considerados ilegais por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15690/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15690/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, tendo em vista a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia deste Tribunal quanto \u00e0 impossibilidade de averba\u00e7\u00e3o de tempo de atividade insalubre em per\u00edodo posterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990 para fins de aposentadoria comum estatut\u00e1ria, tendo por base o que restou decidido pelo Supremo Tribunal federal no Mandado de Injun\u00e7\u00e3o 880.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tVeja-se, a prop\u00f3sito, o seguinte trecho da decis\u00e3o embargada:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>\"10.\tNo caso concreto, da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, verifica-se que todos os interessados ocuparam o cargo de m\u00e9dico, o qual, de acordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, dispensa qualquer prova no sentido de que a atividade tenha sido efetivamente desempenhada em condi\u00e7\u00f5es especiais, ficando a averba\u00e7\u00e3o respectiva, no entanto, limitada ao advento da Lei 8.112/1990.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>11.\tNesse sentido, \u00e9 importante salientar que o STF, no \u00e2mbito do mencionado MI n\u00ba 880, jamais reconheceu aos servidores o direito de combinar o regramento da aposentadoria especial com o regramento da aposentadoria comum, algo que, no \u00e2mbito do regime geral de previd\u00eancia (RGPS) , \u00e9 feito por meio da chamada contagem ponderada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>12.\tCom efeito, a contagem ponderada, nos termos previstos no \u00a7 5\u00ba do art. 57 da Lei 8.213/1991, consiste no aproveitamento, para efeito de aposentadoria comum, do tempo trabalhado em condi\u00e7\u00f5es insalubres, perigosas ou penosas de forma majorada, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de um fator de convers\u00e3o. Tem-se, assim, uma aposentadoria comum \"facilitada\", na qual o tempo de contribui\u00e7\u00e3o exigido \u00e9, na pr\u00e1tica, abreviado pela introdu\u00e7\u00e3o de um tempo fict\u00edcio, resultado da aplica\u00e7\u00e3o do fator de convers\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>13.\tN\u00e3o se deve confundir, no entanto, a aposentadoria especial de que trata o \u00a7 4\u00ba do art. 40 da CF/1988 (admitida para os servidores p\u00fablicos, como visto, nos termos dos diversos mandados de injun\u00e7\u00e3o julgados pelo STF, mediante a aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do </i><b><i>caput</i></b><i> do art. 57 da Lei 8.213/1991) com a contagem ponderada de tempo de servi\u00e7o prestado sob condi\u00e7\u00f5es especiais para fins de aposentadoria comum (prevista no \u00a7 5\u00ba do art. 57 da Lei 8.213/1991, n\u00e3o contemplado nos precedentes judiciais) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>15.\tPosto isso, excluindo-se o tempo de atividade insalubre averbado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990 em rela\u00e7\u00e3o a todos os atos ora submetidos a julgamento, tem-se que o Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes n\u00e3o preencheu os requisitos necess\u00e1rios para a concess\u00e3o de aposentadoria nos dois cargos de m\u00e9dico por ele ocupados, haja vista a insufici\u00eancia de tempo de servi\u00e7o para a concess\u00e3o de proventos integrais.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tComo se v\u00ea, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, a decis\u00e3o embargada encontra-se fundamentada no sentido de que, exclu\u00eddo o tempo de atividade insalubre averbado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990, tem-se que o Sr. Carlos Roberto Neiva de Deus Nunes n\u00e3o preencheu os requisitos necess\u00e1rios para a concess\u00e3o de aposentadoria nos dois cargos de m\u00e9dico por ele ocupados, haja vista a insufici\u00eancia de tempo de servi\u00e7o para o deferimento de proventos integrais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tSustenta o embargante que teria havido omiss\u00e3o na decis\u00e3o recorrida, porquanto n\u00e3o teria este Tribunal analisado o suposto direito do servidor \u00e0 aposentadoria especial prevista no art. 40, \u00a7 4\u00ba, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tOcorre que, nos termos do art. 71, inciso III, da CF/1988, a compet\u00eancia deste Tribunal, no tocante ao registro dos atos de pessoal, cinge-se \u00e0 an\u00e1lise da legalidade do ato de aposentadoria que lhe \u00e9 encaminhado, nos seus estritos termos, devendo conceder o registro caso n\u00e3o constate qualquer v\u00edcio ou neg\u00e1-lo, quando presente qualquer ilegalidade. Nada mais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tN\u00e3o cabe, portanto, ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, enquanto \u00f3rg\u00e3o de controle, corrigir o ato que lhe foi submetido a julgamento ou, ainda, efetuar qualquer an\u00e1lise acerca de eventual direito subjetivo do servidor \u00e0 aposentadoria com base em outro fundamento legal ou constitucional, sob pena de viola\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o administrativo em rela\u00e7\u00e3o ao qual o servidor encontra-se vinculado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tPosto isso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em qualquer omiss\u00e3o na decis\u00e3o embargada, devendo o interessado submeter o seu pleito perante o \u00f3rg\u00e3o administrativo competente, o qual dever\u00e1 apreciar o pedido formulado, emitindo, se for o caso, novo ato de aposentadoria em favor do interessado, que ser\u00e1 encaminhado a este Tribunal para novo julgamento, nos termos do art. 71, inciso III, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNo que diz respeito \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o, alega o recorrente que a sua situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 id\u00eantica \u00e0 do servidor Jaf\u00e9 Costa Barros, cujo ato de aposentadoria foi considerado legal pela decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDa an\u00e1lise dos autos, entendo que assiste, em parte, raz\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tNos termos da decis\u00e3o embargada, o Sr. Jaf\u00e9 Costa Barros, assim como o embargante, tamb\u00e9m n\u00e3o atendia, \u00e0 \u00e9poca da aposenta\u00e7\u00e3o, aos requisitos do art. 3\u00ba da EC 47/2005. \u00c9 que, descotando-se o per\u00edodo de atividade insalubre averbado ap\u00f3s o advento da Lei 8.112/1990, o referido servidor passaria a contar com 35 anos, 5 meses e 2 dias de tempo de servi\u00e7o averbado, mas n\u00e3o possu\u00eda o requisito da idade m\u00ednima de 60 anos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tOcorre que \u00e0 data daquele julgamento, o Sr. Jaf\u00e9 Costa Barros logrou completar mais de 60 anos de idade, ensejando, naquele momento, o preenchimento dos requisitos previstos no art. 3\u00ba da EC 47/2005, o que acarretou o julgamento do seu ato pela legalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tO embargante, de acordo com a documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos, averbou irregularmente em ambos os atos de aposentadoria o equivalente a 8 anos, 1 m\u00eas e 15 dias de atividade insalubre ap\u00f3s o advento da Lei 8.112/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tNo ato de aposentadoria cujo n\u00ba de controle \u00e9 o 10802681-04-2012-000008-2, verifica-se que o recorrente averbou 43 anos, 1 m\u00eas e 9 dias de tempo de servi\u00e7o, obtendo, ap\u00f3s a exclus\u00e3o do tempo indevidamente averbado, um total de 35 anos e 3 dias. \u00c9 certo que \u00e0 \u00e9poca da concess\u00e3o dos proventos, o interessado n\u00e3o havia preenchido os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 aposentadoria, j\u00e1 que com a retifica\u00e7\u00e3o do tempo de contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha a idade suficiente para a concess\u00e3o dos proventos integrais. Na data do julgamento, no entanto, o servidor possu\u00eda mais de 60 anos de idade, assim como o Sr. Jaf\u00e9 Costa Barros, devendo, portanto, ser-lhe conferido o mesmo tratamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tO mesmo, no entanto, n\u00e3o ocorre em rela\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria de n\u00ba de controle 10802681-04-2012-000009-0. Com efeito, exclu\u00eddo o tempo indevidamente averbado no referido ato, o servidor contaria com 32 anos, 10 meses e 24 dias de tempo de servi\u00e7o, o que seria insuficiente para a concess\u00e3o de proventos integrais, a despeito de possuir \u00e0 data do julgamento mais de 60 anos de idade. N\u00e3o h\u00e1, portanto, nesse particular, qualquer reparo a ser feito na decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657968", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657968", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}