{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2348068", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2310/2019 ATA 7/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2310", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "7/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2310/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2310/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/224220192\" target=\"_blank\">Processo 002.242/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Daiane Peres Buss Silveira (XXX.616.429-XX) ; Giovana Candiotto (XXX.048.869-XX) ; Maria Angelica Soares Queiroz Telles (XXX.953.819-XX) ; Ricardo Correa Ferreira (XXX.190.998-XX) ; Sheldon Rodrigo Botogoski (XXX.544.759-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Paran\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/03/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Paran\u00e1", "INTERESSADOS": " Daiane Peres Buss Silveira (XXX.616.429-XX); Giovana Candiotto (XXX.048.869-XX); Maria Angelica Soares Queiroz Telles (XXX.953.819-XX); Ricardo Correa Ferreira (XXX.190.998-XX); Sheldon Rodrigo Botogoski (XXX.544.759-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00224220192\" target=\"_blank\">002.242/2019-2</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16433820", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16433820", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60963155"}