{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2347585", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2434/2019 ATA 7/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2434", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "7/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2434/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2434/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a75\u00ba, do RI/TCU, no art. 7\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar prejudicado o exame de m\u00e9rito dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil a seguir relacionados, por perda de objeto, em decorr\u00eancia do falecimento dos benefici\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/396520198\" target=\"_blank\">Processo 003.965/2019-8</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Rodrigues Medeiros (XXX.855.389-XX) ; Beralda Caetano Ferreira (XXX.323.507-XX) ; Celina Victor Jacintho (XXX.553.307-XX) ; Eliane Ribeiro (XXX.879.056-XX) ; Francisca Barbosa dos Santos (XXX.498.953-XX) ; Josefa Francisca de Jesus (XXX.299.675-XX) ; Maria Ferreira de Souza (XXX.205.416-XX) ; Maria Ferreira dos Santos (XXX.042.105-XX) ; Maria Jesu\u00edna Oliveira Pessoa (XXX.439.096-XX) ; Maria Oliveira Reinaldo (XXX.201.523-XX) ; Maria Salete da Rocha Silva (XXX.936.575-XX) ; Maria da Luz Ribeiro de Melo (XXX.973.758-XX) ; Maria da Silva Oliveira (XXX.727.027-XX) ; Maria de Lourdea Barbosa Silva (XXX.573.237-XX) ; Regina Rita da Silva Pessoa (XXX.786.787-XX) ; Rita Camara da Silva (XXX.889.627-XX) ; Valdeci Ferreira dos Santos (XXX.841.375-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/03/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil.", "INTERESSADOS": " Ana Rodrigues Medeiros (XXX.855.389-XX); Beralda Caetano Ferreira (XXX.323.507-XX); Celina Victor Jacintho (XXX.553.307-XX); Eliane Ribeiro (XXX.879.056-XX); Francisca Barbosa dos Santos (XXX.498.953-XX); Josefa Francisca de Jesus (XXX.299.675-XX); Maria Ferreira de Souza (XXX.205.416-XX); Maria Ferreira dos Santos (XXX.042.105-XX); Maria Jesu\u00edna Oliveira Pessoa (XXX.439.096-XX); Maria Oliveira Reinaldo (XXX.201.523-XX); Maria Salete da Rocha Silva (XXX.936.575-XX); Maria da Luz Ribeiro de Melo (XXX.973.758-XX); Maria da Silva Oliveira (XXX.727.027-XX); Maria de Lourdea Barbosa Silva (XXX.573.237-XX); Regina Rita da Silva Pessoa (XXX.786.787-XX); Rita Camara da Silva (XXX.889.627-XX); Valdeci Ferreira dos Santos (XXX.841.375-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00396520198\" target=\"_blank\">003.965/2019-8</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16415564", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16415564", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61059851"}