{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340092", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2468/2019 ATA 7/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2468", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "7/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular \u2013 ME e de seu s\u00f3cio, Sr. Jorge Gomes Junior, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u2013 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , Munic\u00edpio de Vila Velha/ES, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2012 a 14/8/2013,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, a sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e o Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.719.746-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU; </p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201cc\u201d e \u201cd\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da mesma lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, julgar<b> </b>irregulares as contas da sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e do Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) , condenando-os, em solidariedade, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do fato gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>437,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/06/2012</p></td>\t<td><p>1.035,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>521,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>1.247,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/07/2012</p></td>\t<td><p>414,6</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>2.151,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2012</p></td>\t<td><p>1.123,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>347,49</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>1.936,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/10/2012</p></td>\t<td><p>1.611,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2012</p></td>\t<td><p>694,98</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/11/2012</p></td>\t<td><p>3.494,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/11/2012</p></td>\t<td><p>1.443,42</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>1.903,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2012</p></td>\t<td><p>588,06</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>2.553,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>3.958,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/02/2013</p></td>\t<td><p>5.112,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2013</p></td>\t<td><p>6.067,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>10.203,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/03/2013</p></td>\t<td><p>8.883,29</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2013</p></td>\t<td><p>11.470,24</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2013</p></td>\t<td><p>15.520,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/04/2013</p></td>\t<td><p>12.226,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2013</p></td>\t<td><p>8.401,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>3.520,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2013</p></td>\t<td><p>2.409,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>455,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>962,2</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2013</p></td>\t<td><p>896,7</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2013</p></td>\t<td><p>535,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/09/2013</p></td>\t<td><p>2.569,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/09/2013</p></td>\t<td><p>562,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2013</p></td>\t<td><p>281,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>3.157,20</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. aplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e ao Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 75.000,00 (setenta e cinco mil reais) para cada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e</p><p>9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Esp\u00edrito Santo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS), em desfavor da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, solidariamente com o Sr. Jorge Gomes Junior, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u0096 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB), localizada no Munic\u00edpio de Vila Velha/ES, no per\u00edodo de 1/1/2012 a 14/8/2013.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/03/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Drogaria Balneario Ltda. - ME (12.430.217/0001-10); Jorge Gomes Junior (XXX.104.607-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01239620184\" target=\"_blank\">012.396/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio excerto da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 36, anu\u00edda pelo respectivo corpo diretivo (pe\u00e7as 37-38) e, em quota singela, pelo MP/TCU (pe\u00e7a 39) :</p><p><b>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, sociedade empres\u00e1ria limitada, solidariamente com o Sr. Jorge Gomes Junior, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u2013 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , em Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, localizada no Munic\u00edpio de Vila Velha/ES, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2012 a 14/8/2013.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2. O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil foi institu\u00eddo pela Lei 10.858, de 13/4/2004, regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, para cumprir diretriz da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica, no sentido de dar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, utilizando ou n\u00e3o o SUS.</p><p>3. Nos termos do Anexo LXXVII, art. 2\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, O PFPB consiste na disponibiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s de \u2018Rede Pr\u00f3pria\u2019, constitu\u00edda por Farm\u00e1cias Populares, em parceria com os Estados, Distrito Federal e munic\u00edpios; e pelo \u2018Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\u2019, constitu\u00eddo por meio de conv\u00eanios com a rede privada de farm\u00e1cias e drogarias.</p><p>4. Atualmente, de acordo com o Anexo LXXVII, art. 7\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, na modalidade \u2018Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\u2019, s\u00e3o disponibilizados gratuitamente medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose e glaucoma e, ainda, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Auditoria do Denasus e Fase Interna da TCE</b></p><p>5. A presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada junto ao referido estabelecimento farmac\u00eautico no exerc\u00edcio de 2014, com a finalidade de verificar o cumprimento das normas ent\u00e3o vigentes sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, estabelecidas pelo artigo 1\u00ba do Decreto 5.090, de 20/5/2004, \u00a7 2\u00ba do art. 45 da Portaria 184/GM/MS, de 3/2/2011, e da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012.</p><p>6. Diante das constata\u00e7\u00f5es, foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, conforme consta das notifica\u00e7\u00f5es expedidas (pe\u00e7as 4 e 10) , que ficaram sem respostas. </p><p>7. Na aus\u00eancia de elementos suficientes para elidir as irregularidades constatadas, e sem a comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento do montante devido aos cofres p\u00fablicos, o tomador de contas especial considerou subsistente o motivo que legitimou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 14, p. 7-9) . </p><p>8. O motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial foi a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) \u00e0 margem das normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, constatando-se irregularidades que representavam R$ 119.042,59 \u00e0 \u00e9poca, ao n\u00e3o se comprovar a aquisi\u00e7\u00e3o por meio de notas fiscais do quantitativo de medicamentos dispensados em 2012 e 2013.</p><p>9. A fiscaliza\u00e7\u00e3o concluiu que a empresa descumpriu o \u00a7 2\u00ba do art. 27, art. 43 e inciso I do art. 44 da Portaria 184/GM/MS, de 3/2/2011, e \u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39, e inciso I do art. 40 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, ao apresentar, para fins de faturamento, registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em quantidade superior ao adquirido junto ao mercado distribuidor, ou seja, a empresa n\u00e3o apresentou notas fiscais de entrada, demonstrando incompatibilidade entre as aquisi\u00e7\u00f5es e as dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos auditados no per\u00edodo compreendido entre 27/4/2012 a 2/10/2013, conforme consta nos relat\u00f3rios (pe\u00e7a 3, p. 5-19, pe\u00e7a 11, p. 3-10) .</p><p>10. Em 16/10/2017, com base no Relat\u00f3rio Complementar de Auditoria 14156-MS/SGEP/Denasus, de 11/3/2016 (pe\u00e7a 11) , e com fundamento na IN TCU 71/2012, alterada pela IN TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Diretor-Executivo do Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 5) .</p><p>11. Instaurada a TCE, o Fundo Nacional de Sa\u00fade comunicou o fato aos respons\u00e1veis, conforme of\u00edcios \u00e0 pe\u00e7a 10, p. 3-10, e ARs \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 1-3, al\u00e9m de edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 4) . N\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o em resposta.</p><p>12. O relat\u00f3rio completo do tomador de contas especial n\u00ba 197/2017 (pe\u00e7a 14) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p>13. Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item \u2018V\u2019 do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano. Conforme item \u2018VI\u2019 do mesmo relat\u00f3rio, registra que os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram alega\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 14, p. 7) .</p><p>14. Por fim, o relat\u00f3rio do tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, solidariamente aos s\u00f3cios \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Srs. Jorge Gomes Junior e Ruy Jarbas Lamas Sim\u00f5es, quantificando-se o d\u00e9bito atualizado em 18/10/2017 no valor de R$ 177.322,03 (pe\u00e7a 13) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no Siafi, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2017NS071849, de 18/10/2017 (pe\u00e7a 9) .</p><p>15. Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade e remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, foi lavrado o relat\u00f3rio de auditoria 212/2018 (pe\u00e7a 15) , e em atendimento ao disposto nas al\u00edneas \u2018a\u2019 do inciso II do art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa/TCU 71/2012, registrou-se que as medidas adotadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos foram adequadas. Quanto ao previsto na al\u00ednea \u2018b\u2019 do mesmo inciso II, considerou-se que as normas para instaura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da tomada de contas especial foram cumpridas, exceto pela demora na instaura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15, p. 2) . Com base no certificado e parecer de auditoria 212/2018, o dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno concluiu pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 16 e 17) .</p><p>16. Em 19/4/2018, o Ministro de Estado da Sa\u00fade declarou ter tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como no parecer da Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, manifestando-se pela irregularidade das contas e determinando o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, sendo registrada no sistema e-TCE sob n\u00famero 605/2017 (pe\u00e7a 18) .</p><p><b>Fase Externa da TCE</b></p><p>17. Remetida ao TCU pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a presente tomada de contas especial foi autuada, em 25/4/2018, sob o n\u00ba TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1239620184\" target=\"_blank\">Processo 012.396/2018-4</a> pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p>18. A primeira instru\u00e7\u00e3o levada \u00e0 efeito pela SecexTCE (pe\u00e7a 27) , concluiu estarem satisfeitos os pressupostos de procedibilidade da IN TCU 71/2012, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente, bem como o valor atualizado do d\u00e9bito em 1/1/2017 supera o m\u00ednimo estabelecido de R$ 100.000,00. Tamb\u00e9m, que n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</p><p>19. O Denasus emitiu o Relat\u00f3rio Complementar de Auditoria para corrigir o per\u00edodo de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda., excluindo duas ocorr\u00eancias vinculadas ao s\u00f3cio Jorge Gomes Junior (pe\u00e7a 11, p. 11) . A documenta\u00e7\u00e3o que consta dos autos n\u00e3o permite uma clara identifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria ao longo da vida da empresa, havendo diverg\u00eancia entre as informa\u00e7\u00f5es existentes no sistema CPF/CNPF da Receita Federal (pe\u00e7as 19 a 25) , o contrato social (pe\u00e7a 6) e as refer\u00eancias nos relat\u00f3rios de auditoria (pe\u00e7a 11, p. 2) e do tomador de contas especial (pe\u00e7a 14, p. 5-6) , confundindo os per\u00edodos e os nomes dos respons\u00e1veis.</p><p>20. Embora tenham sido detectadas incoer\u00eancias nas informa\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel reconhecer o Sr. Jorge Gomes Junior administrador da empresa, havendo apenas incerteza quanto \u00e0s datas, podendo ser a partir de 21/6/2012, quando foi registrado na Junta Comercial do Estado do Esp\u00edrito Santo o 4\u00ba instrumento particular de altera\u00e7\u00e3o do contrato social, ou 19/4/2012, como consta na Receita Federal. E para a auditoria do Denasus ainda foi considerada outra data, 10/4/2012, quando teria sido assinado um 3\u00ba instrumento particular de altera\u00e7\u00e3o de contrato social e ocorrida a entrada do Sr. Jorge Gomes Junior. Cita-se que o 2\u00ba instrumento particular de altera\u00e7\u00e3o de contrato social \u00e9 de 1/10/2011, e promoveu a admiss\u00e3o do Sr. Ruy Jarbas Lamas Sim\u00f5es (pe\u00e7a 11, p. 11) . A princ\u00edpio poderia ser assumido que o 3\u00ba instrumento formalizou a sa\u00edda de Philipe Yee Ramos e a entrada de Jorge Gomes Junior, uma vez que h\u00e1 coincid\u00eancia das datas com as registradas na Receita Federal. Quanto ao Srs. Ruy Jarbas Lamas Sim\u00f5es e Rodrigo Am\u00e2ncio, mesmo sem eliminar a d\u00favida sobre os registros no contrato social e na Receita Federal, est\u00e1 evidenciado que n\u00e3o exerciam a administra\u00e7\u00e3o da sociedade, cabendo tal fun\u00e7\u00e3o ao Sr. Jorge Gomes Junior, conforme ressaltado. Seja no contrato social ou na base de dados da Receita Federal a participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria de cada um deles \u00e9 de apenas 1% do capital.</p><p>22. Por outro lado, as ocorr\u00eancias que constituem o d\u00e9bito desta tomada de contas especial est\u00e3o na quase absoluta totalidade vinculadas ao per\u00edodo de responsabilidade do Sr. Jorge Gomes Junior, exceto por apenas duas situa\u00e7\u00f5es nos valores de R$ 220,25 e R$ 122,31, cujas datas do fato gerador s\u00e3o anteriores \u00e0 sua gest\u00e3o, em 12 e 27/3/2012. A rigor, a responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre tais ocorr\u00eancias deveria recair sobre os ent\u00e3o s\u00f3cios administradores, Srs. Philipe Yee Ramos e Jackson Jos\u00e9 da Rocha. Mas, considerando a pequena materialidade dos dois valores, e por se tratar de apenas duas ocorr\u00eancias, entendeu-se que seria desaconselh\u00e1vel chamar \u00e0 responsabilidade dois s\u00f3cios que em nenhum momento foram notificados das irregularidades.</p><p>23. Como n\u00e3o se comprovou a atua\u00e7\u00e3o do Sr. Ruy Jarbas Lamas Sim\u00f5es como administrador, foi ent\u00e3o exclu\u00eddo do rol de respons\u00e1veis, restando somente o Sr. Jorge Gomes Junior como \u00fanico respons\u00e1vel solid\u00e1rio \u00e0 empresa pelas ocorr\u00eancias relacionados pela auditoria do Denasus a partir de 27/4/2012, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 R$ 118.700,03, desconsiderando-se o valor de R$ 342,56 cujas datas s\u00e3o anteriores ao seu ingresso na Drogaria Balne\u00e1rio Ltda.</p><p>24. Al\u00e9m de reparos \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade pelo controle interno, a instru\u00e7\u00e3o inicial identificou erro na data do fato gerador da ocorr\u00eancia 308934 no Relat\u00f3rio de Auditoria, ou 360449 no Relat\u00f3rio Complementar, no valor total de R$ 26.990,44, que foi equivocadamente associada a 31/5/2014 (pe\u00e7a 3, p. 28, pe\u00e7a 11, p. 20) . Uma vez que consta do Relat\u00f3rio de Auditoria que a Drogaria Balne\u00e1rio Ltda. teve bloqueado o acesso ao sistema de vendas do Datasus em 14/8/2013 (pe\u00e7a 3, p. 3) , n\u00e3o se justificariam dispensa\u00e7\u00f5es ap\u00f3s tal data. Tamb\u00e9m est\u00e1 expl\u00edcito que a auditoria abrangeu apenas os exerc\u00edcios de 2012 e 2013 (pe\u00e7a 3, p. 3, pe\u00e7a 11, p. 3) . Outrossim, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a ocorr\u00eancia 308934 consta dos anexos do Relat\u00f3rio de Auditoria como associada ao m\u00eas de mar\u00e7o de 2013 (pe\u00e7a 3, p. 59-60) , e foi ent\u00e3o considerada na data de 31/3/2013 para efeito de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito.</p><p>25. Concluiu, por fim, que foi poss\u00edvel, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade da empresa Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, solidariamente ao representante legal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Sr. Jorge Gomes Junior, e quantificar adequadamente o d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo, propondo, assim, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, posicionamento esse que teve a concord\u00e2ncia do diretor imediato e do titular da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 28 e 29) , que autorizou as cita\u00e7\u00f5es, conforme delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo relator, Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b>  </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Irregularidade Causadora do Dano</b></p><p>26. Cabe ressaltar, de in\u00edcio, que os respons\u00e1veis foram citados, solidariamente, em decorr\u00eancia da seguinte irregularidade:</p><p>Ocorr\u00eancia: falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos registrados no Sistema Autorizador de Vendas do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil;</p><p>Valor hist\u00f3rico: R$ 118.700,03;</p><p>Dispositivos violados: \u00a7 2\u00ba do art. 27, art. 43 e inciso I do art. 44 da Portaria 184/GM/MS, de 3/2/2011, e \u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39, e inciso I do art. 40 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012;</p><p>Respons\u00e1veis: Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, solidariamente ao representante legal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Sr. Jorge Gomes Junior;</p><p>Conduta: deixar de comprovar com as notas fiscais as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados por meio do PFPB, em afronta ao \u00a7 2\u00ba do art. 27, art. 43 e inciso I do art. 44 da Portaria 184/GM/MS, de 3/2/2011, e \u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39, e inciso I do art. 40 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, quando deveria ter apresentado notas fiscais fidedignas contendo a informa\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil;</p><p>Evid\u00eancia: Relat\u00f3rio Complementar de Auditoria 14156 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 11, p. 3-10) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Cita\u00e7\u00e3o dos Respons\u00e1veis </b></p><p>27. Em cumprimento ao pronunciamento do titular da SecexTCE (pe\u00e7a 29) , que, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator, autorizou as cita\u00e7\u00f5es ao manifestar concord\u00e2ncia com o encaminhamento proposta na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27, foram expedidos os seguintes of\u00edcios:</p><p>a) Of\u00edcio 0333/2018-TCU/SecexTCE, de 16/6/2018, citando o Senhor Jorge Gomes Junior, representante legal de Drogaria Balne\u00e1rio Ltda. - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) , no endere\u00e7o Avenida da Gabiroba 15 - Loja 02 - Balne\u00e1rio Ponta da Fruta - 29.128-496 - Vila Velha \u2013 ES (pe\u00e7a 31) . O AR retornou indicando a entrega da correspond\u00eancia em 16/7/2018 (pe\u00e7a 33) ; </p><p>b) Of\u00edcio 0334/2018-TCU/SecexTCE, de 16/6/2018, citando o Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) no endere\u00e7o Rua Vera Cruz, 31 \u2013 Alecrim - 29.118-090 - Vila Velha - ES (pe\u00e7a 30) . O AR retornou indicando a entrega da correspond\u00eancia em 10/7/2018 (pe\u00e7a 32) .</p><p><b>Revelia dos Respons\u00e1veis</b></p><p>28. O Sr. Jorge Gomes Junior foi citado em dois endere\u00e7os distintos, em raz\u00e3o da solidariedade com a empresa da qual \u00e9 s\u00f3cio administrador, conforme demonstram os ARs acima descritos, mantendo-se inerte durante o prazo fixado, caracterizando a dupla revelia e permitindo prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>29. Ao n\u00e3o apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa, os respons\u00e1veis abstiveram-se de exercer o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, princ\u00edpios insculpidos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como deixaram de produzir provas da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob suas responsabilidades.</p><p>30. Portanto, presumem-se como verdadeiros os atos danosos descritos nas cita\u00e7\u00f5es efetivadas (pe\u00e7as 30 e 31) , n\u00e3o elidindo o motivo da instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial embasada nas conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria e Relat\u00f3rio Complementar de Auditoria 14156/MS/SGEP/Denasus (pe\u00e7as 3 e 11) e no levantamento do d\u00e9bito de R$ 118.700,03 \u00e0 \u00e9poca, conforme o Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 197/2017 (pe\u00e7a 14, p. 2-5) , com os ajustes referidos nos itens 19 a 26 da instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 27, p. 3-5) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Responsabiliza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria pelo Dano</b></p><p>31. Cabe registrar que a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da pessoa jur\u00eddica com a pessoa f\u00edsica de seus s\u00f3cios administradores encontra amparo em recente julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, proferido no TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>) , onde os posicionamentos da unidade t\u00e9cnica, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Junto ao TCU e do Relator foram un\u00edssonos por considerar o car\u00e1ter convenial conferido \u00e0s aven\u00e7as firmadas com farm\u00e1cias e drogarias privadas pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o que corrobora o encaminhamento ora proposto. Cita-se trecho do Voto condutor do referido ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o <b>m\u00fanus p\u00fablico</b> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</p><p>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas e Culpabilidade</b></p><p>32, Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 nas condutas dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme combina\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. </p><p>33. Esse entendimento est\u00e1 amparado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , 2455/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 3604/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 5070/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) e 2424/2015-Plen\u00e1rio Rel. Min Benjamin Zymler) .</p><p>34. \u00c9 razo\u00e1vel afirmar que era poss\u00edvel aos respons\u00e1veis ter consci\u00eancia da ilicitude dos atos que praticaram, sendo-lhes exig\u00edvel conduta diversa, no sentido de arquivar e manter arquivados, em meio f\u00edsico e magn\u00e9tico/eletr\u00f4nico, os documentos fiscais que comprovassem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados, tendo em vista a clareza dos normativos a que estavam vinculados na gest\u00e3o do PFPB e que foram violados.</p><p>35. Assim, devem as presentes contas ser julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, com remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, atendendo, assim, ao disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU.<b> </b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>N\u00e3o Ocorr\u00eancia da Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>36. Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Augusto Nardes) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil.</p><p>37. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2012 e 2013, portanto h\u00e1 menos de 10 anos, bem como o pronunciamento do titular da unidade t\u00e9cnica feito em 15/6/2018, ato que ordenou as cita\u00e7\u00f5es, interrompeu tal prazo, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</p><p>38. Diante do exposto, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice para que os respons\u00e1veis sejam apenados com a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>39. Diante da revelia da sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, e do representante legal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Sr. Jorge Gomes Junior, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que os respons\u00e1veis sejam condenados em d\u00e9bito, bem como que lhes seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>40. Informa-se que na presente data n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal (pe\u00e7a 34) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>41. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) <b>considerar rev\u00e9is</b>, para todos os efeitos, a sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e o Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.719.746-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU; </p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018c\u2019 e \u2018d\u2019, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, que sejam <b>julgadas irregulares as contas</b> da sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e do Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) , condenando-os ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                          TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t\tTC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1239620184\" target=\"_blank\">Processo 012.396/2018-4</a></p><p class=\"header\"/><p class=\"footer\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do fato gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>437,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/06/2012</p></td>\t<td><p>1.035,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>521,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>1.247,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/07/2012</p></td>\t<td><p>414,6</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>2.151,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2012</p></td>\t<td><p>1.123,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>347,49</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>1.936,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/10/2012</p></td>\t<td><p>1.611,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2012</p></td>\t<td><p>694,98</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/11/2012</p></td>\t<td><p>3.494,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/11/2012</p></td>\t<td><p>1.443,42</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>1.903,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2012</p></td>\t<td><p>588,06</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>2.553,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>3.958,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/02/2013</p></td>\t<td><p>5.112,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2013</p></td>\t<td><p>6.067,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>10.203,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/03/2013</p></td>\t<td><p>8.883,29</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2013</p></td>\t<td><p>11.470,24</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2013</p></td>\t<td><p>15.520,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/04/2013</p></td>\t<td><p>12.226,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2013</p></td>\t<td><p>8.401,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>3.520,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2013</p></td>\t<td><p>2.409,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>455,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>962,2</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2013</p></td>\t<td><p>896,7</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2013</p></td>\t<td><p>535,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/09/2013</p></td>\t<td><p>2.569,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/09/2013</p></td>\t<td><p>562,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2013</p></td>\t<td><p>281,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>3.157,20</p></td></tr></tbody></table><p>\t\tValor atualizado em 20/11/2018: R$ 166.485,46 (pe\u00e7a 35) </p><p>\tc) aplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e ao Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) , individualmente, <b>a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992</b> c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\td) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\te) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse da sociedade empres\u00e1ria Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME (CNPF 12.430.217/0001-10) e do Sr. Jorge Gomes Junior (CPF XXX.104.607-XX) , o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso optem por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p>\tf) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Esp\u00edrito Santo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.<b>\u201d</b>.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"body_Text\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FARM\u00c1CIA POPULAR. AUDITORIA DO DENASUS. DISPENSA\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTO SEM CORRESPONDENTE NOTA FISCAL DE ENTRADA. LEGISLA\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. SOLIDARIEDADE. MULTA. REMESSA AO MPU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda./Farm\u00e1cia Popular - ME, sociedade empres\u00e1ria limitada, solidariamente com o Sr. Jorge Gomes Junior, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) , no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Vila Velha/ES, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2012 a 14/8/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O presente feito originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada junto ao referido estabelecimento farmac\u00eautico no exerc\u00edcio de 2014, com a finalidade de verificar o cumprimento das normas ent\u00e3o vigentes sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naquela oportunidade, foram constatadas irregularidades que representavam R$ 119.042,59, em valores hist\u00f3ricos, dada a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o, por meio de notas fiscais de entrada, do quantitativo de medicamentos dispensados em 2012 e 2013, em descumprimento ao \u00a7 2\u00ba do art. 27, art. 43 e inciso I do art. 44 da Portaria 184/GM/MS, de 3/2/2011, e \u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39, e inciso I do art. 40 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012. Isso porque foi apresentado, para fins de faturamento, registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em quantidade superior ao adquirido junto ao mercado distribuidor, demonstrando incompatibilidade entre as aquisi\u00e7\u00f5es e as dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos auditados no per\u00edodo compreendido entre 27/4/2012 a 2/10/2013 (pe\u00e7a 3, p. 5-19, pe\u00e7a 11, p. 3-10) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no \u00e2mbito do TCU, ap\u00f3s ajuste na proposta de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios da sociedade empres\u00e1ria, foram promovidas as cita\u00e7\u00f5es da Drogaria Balne\u00e1rio Ltda. \u2013 ME, por meio de seu representante legal, Sr. Senhor Jorge Gomes Junior (pe\u00e7a 31 e 33) , e do pr\u00f3prio Sr. Jorge Gomes Junior, na qualidade de s\u00f3cio (pe\u00e7as 30 e 32) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Endosso, com ajustes de forma, a proposta instrut\u00f3ria (pe\u00e7a 36) , anu\u00edda pelo <i>Parquet</i> especial (pe\u00e7a 39) , no sentido da irregularidade das contas, condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo valor de R$ 118.700,03, e aplica\u00e7\u00e3o da multa legal, de sorte que incorporo a referida an\u00e1lise \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Observo que, embora regularmente citados, a sociedade empres\u00e1ria e seu s\u00f3cio se mantiveram inertes durante o prazo fixado, caracterizando a dupla revelia e permitindo prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 responsabilidade do Sr. Jorge Gomes Junior, tomou-se por base o in\u00edcio de sua gest\u00e3o na sociedade em 19/4/2012, em conformidade com consulta efetuada nos s\u00edtios da Receita Federal e com os apontamentos do Denasus (pe\u00e7a 11, p. 11) , tendo em vista a ressalva aposta pela unidade t\u00e9cnica, \u00e0 pe\u00e7a 36, p. 3, item 20. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com efeito, a unidade t\u00e9cnica se absteve de incluir no c\u00e1lculo do d\u00e9bito os valores de R$ 220,25 e R$ 122,31, cujas datas do fato gerador, respectivamente em 12 e 27/3/2012, s\u00e3o anteriores ao in\u00edcio de sua gest\u00e3o. Tais valores sequer foram inclu\u00eddos nas cita\u00e7\u00f5es de ambos os respons\u00e1veis (pe\u00e7as 30-31) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, nos termos de entendimento constante dos Ac\u00f3rd\u00e3os 6.091/2016 e 5.259/2018, ambos da Primeira C\u00e2mara, o Sr. Jorge Gomes Junior deve ser condenado, em solidariedade com a sociedade empres\u00e1ria, ao ressarcimento do dano ao er\u00e1rio e ao pagamento da multa legal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655146", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655146", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59217922"}