{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2334700", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2472/2019 ATA 7/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2472", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "7/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia (TCE/RO) , noticiando poss\u00edveis irregularidades relatadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Cacoal/RO na constru\u00e7\u00e3o de Unidade de Pronto Atendimento - UPA, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade (R$ 2.000.000,00 - dois milh\u00f5es de reais) , autorizados mediante Portaria MS 1.733/2011,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>9.2. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, os Srs. Francesco Vialetto (CPF XXX.949.757-XX) , Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (CPF XXX.366.324-XX) e Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (CPF XXX.063.701-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.3. acolher parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Nilma Aparecida Ruiz Motta (CPF XXX.224.152-XX) , S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (CPF XXX.207.877-XX) , Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX) , Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX) , Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX) e Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX) , apenas quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da empresa contratada;</p><p>9.4. aplicar aos respons\u00e1veis, individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, nos valores a seguir indicados, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1veis</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Francesco Vialetto (CPF XXX.949.757-XX) </p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nilma Aparecida Ruiz Motta (CPF XXX.224.152-XX) , Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (CPF XXX.063.701-XX) , Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (CPF XXX.366.324-XX) </p></td>\t<td><p>8.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX) , Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX) , Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX) , Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX) e S\u00f4nia Marcia Favero Selvatici (CPF XXX.207.877-XX) </p></td>\t<td><p>4.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; e</p><p>9.7. arquivar o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia (TCE/RO), noticiando poss\u00edveis irregularidades relatadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Cacoal/RO na constru\u00e7\u00e3o de Unidade de Pronto Atendimento \u0096 UPA, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/03/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Cacoal/RO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX); Francesco Vialetto (CPF XXX.949.757-XX); Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (CPF XXX.063.701-XX); Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX); Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX); Nilma Aparecida Ruiz (CPF XXX.224.152-XX); Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX); S\u00f4nia Marcia Favero Selvatici (CPF XXX.207.877-XX); Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (CPF XXX.366.324-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03004120147\" target=\"_blank\">030.041/2014-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2493671", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 9162/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "9162", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2493671", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 9162/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "9162", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria do TCU no Estado de Rond\u00f4nia - Sec-RO (pe\u00e7a 151) , aprovada pelos dirigentes daquela unidade t\u00e9cnica:</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na Prefeitura Municipal de Cacoal/RO, relacionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Unidade de Pronto Atendimento - UPA naquele ente federativo, decorrente de transfer\u00eancia fundo a fundo do Fundo Nacional de Sa\u00fade, mediante Portaria MS 1.733, de 28/7/2011, no valor de R$ 2.000.000,00 (pe\u00e7a 80, p. 70-72) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>Originariamente a presente representa\u00e7\u00e3o foi formulada pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Cacoal/RO e encaminhada ao Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia (TCE/RO) .</p><p>Tendo em vista que os recursos que custeiam a referida obra serem de origem federal, especificamente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o TCE/RO proferiu a Decis\u00e3o 186/2014, determinando o encaminhamento da representa\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para conhecimento dos fatos e a ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias (pe\u00e7a 1, p. 65-69) .</p><p>Aportou nesta Secex/RO a referida documenta\u00e7\u00e3o em 6/11/2014 (pe\u00e7a 1, p. 1) .</p><p>Registre-se que o TCE/RO encaminhou novos documentos tratando do mesmo objeto desta representa\u00e7\u00e3o, sendo autuados sob o n\u00famero de processo TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1490920154\" target=\"_blank\">Processo 014.909/2015-4</a> e devidamente apensado aos presentes autos.</p><p>Em primeira an\u00e1lise, a SecexRO, realizado o exame de admissibilidade e exame sum\u00e1rio, verificou que a representa\u00e7\u00e3o atendia os requisitos de constitui\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise normativamente previstos bem como a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias \u00e0 Controladoria Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Prefeitura de Cacoal/RO, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Rond\u00f4nia bem como ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7a 3) .</p><p>Em ato cont\u00ednuo, recebida as respostas das dilig\u00eancias supra (pe\u00e7as 11, 16, 18-37 e 41-81) , a SecexRO verificou a responsabilidade dos Srs. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis, Nilma Aparecida Ruiz, S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici, Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana, Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara e Francesco Vialetto por direcionamento da contrata\u00e7\u00e3o da Empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, relativa a Constru\u00e7\u00e3o da UPA em Cacoal-RO, em infra\u00e7\u00e3o ao art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 86) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da SecexRO (pe\u00e7a 88) , foi promovida a audi\u00eancia dos Srs. Francesco Vialetto, Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis, Nilma Aparecida Ruiz, Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana, Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o, Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara e S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici, por meio do (s) Of\u00edcios 431, 432, 433, 434, 435, 436, 437, 439 e 438/2017-TCU/Secex/RO (pe\u00e7as 98, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105 e 106) , datados de 5/7/2017, 6/7/2017, respectivamente.</p><p>A Sras. Mara Martins Verg\u00edlio Galv\u00e3o, Nilma Aparecida Ruiz Motta e o Sr. Marcelo Machado dos Santos solicitaram dila\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 111, 117 e 119) , o quais foram deferidos pela SecexRO nos termos delegados pela Portaria MINA-ASC n\u00ba 7, de 19/8/2011 (pe\u00e7as 112, 118 e 120) .</p><p>N\u00e3o localizados no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7as 113, 114 e 122) os Srs. Francesco Vialetto, Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis e Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara, foram emitidos os Of\u00edcios 583, 584 e 585/2017-TCU/SecexRO, datados de 17/8/2017, respectivamente (pe\u00e7as 130-132) , a fim de cham\u00e1-los em audi\u00eancia. Somente o Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis tomou ci\u00eancia das audi\u00eancias (pe\u00e7as 134-136) .</p><p>Deste modo realizou-se nova tentativa de audi\u00eancia aos Srs. Francesco Vialetto e Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara, mediante os Of\u00edcios 985 e 986/2017-TCU/Secex/RO, datados de 5/12/2017 (pe\u00e7as 140 e 141) , sendo mais uma vez infrut\u00edfera a tentativa de audi\u00eancia dos respons\u00e1veis (pe\u00e7as 142-144) .</p><p>Esgotadas as tentativas de realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia dos Srs. Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara e Francesco Vialetto nos endere\u00e7os localizados pela SecexRO (pe\u00e7as 91, 97, 124-125, 137-139 e 145-146) , os respons\u00e1veis foram chamados em audi\u00eancia mediante os Editais 005 e 006/2018-TCU/Secex/RO, respectivamente, publicados no DOU de 20/3/2018 (pe\u00e7as 147-150) . Transcorrido o prazo regimental fixado, os supracitados respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram suas raz\u00f5es de justificativa, cabendo, portanto, consider\u00e1-los rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>De igual forma, considerando que o Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis tomou ci\u00eancia do of\u00edcio a ele remetido, conforme documento constante da pe\u00e7a 136, e n\u00e3o apresentou suas raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0s irregularidades verificadas, transcorrido o prazo regimental fixado, entende-se que o aludido respons\u00e1vel dever\u00e1 ser considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Os respons\u00e1veis Nilma Aparecida Ruiz Motta, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana, Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o e S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici tomaram ci\u00eancia dos of\u00edcios que lhes foram remetidos, conforme documentos constantes das pe\u00e7as 107-110 e 115, tendo apresentado suas raz\u00f5es de justificativa de acordo com documentos constantes das pe\u00e7as 116, 127-129 e 133. </p><p>Cabe registrar que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pela Sra. S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici se deu de forma intempestiva, haja vista que o prazo de quinze dias para apresenta\u00e7\u00e3o de sua defesa se expirava em 9/8/2017 e a respons\u00e1vel compareceu apenas em 25/8/2017 (pe\u00e7a 133) . Apesar da apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva, as referidas raz\u00f5es de justificativa devem ser apreciadas em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios verdade material e do formalismo moderado que regem as a\u00e7\u00f5es deste Egr\u00e9gio Tribunal.</p><p>Apesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel a audi\u00eancia do Sr. Silvino Gomes da Silva Neto no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal, conforme aviso de recebimento devolvido (pe\u00e7a 121) , o aludido respons\u00e1vel compareceu espontaneamente aos autos com suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 123) , suprindo a falta da audi\u00eancia nos termos do \u00a74\u00ba, do art. 179, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) .</p><p><b>Raz\u00f5es de justificativas apresentadas</b></p><p>Os justificantes foram notificados em decorr\u00eancia do direcionamento da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, em infra\u00e7\u00e3o ao art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993, materializado nas condutas a seguir indicadas:</p><p>a.2) Respons\u00e1vel: Nilma Aparecida Ruiz Motta (CPF XXX.224.152-XX) - Subprocuradora Geral do Munic\u00edpio de Cacoal-RO no exerc\u00edcio de 2013;</p><p>Conduta: <b>i.</b> emitir parecer jur\u00eddico, subscrito em 16/7/2013, acerca da minuta do edital de Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013 no qual n\u00e3o se aponta a cristalina ilegalidade das cl\u00e1usulas referente \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o dos licitantes: : <b>i.1</b> Al\u00ednea 'b' do item 15.4.1: exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico junto ao Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (par\u00e1grafos 22-25) ; <b>i.2</b> Al\u00ednea 'c.3' do item 15.4.1: exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do respons\u00e1vel t\u00e9cnico mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com o registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos (par\u00e1grafos 26-28) ; <b>i.3</b> Al\u00ednea 'j' do item 15.4.1: exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de Certificado de Regularidade de Servi\u00e7o de Engenharia - CRSE, emitido pela Secretaria Municipal de Obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos - Semosp, certificando que a empresa licitante n\u00e3o se encontra com pend\u00eancia perante o Munic\u00edpio de Cacoal/RO (par\u00e1grafos 29-30) ; <b>i.4</b> Al\u00edneas 'b' e 'd' do item 15.4.1: exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico e atestado de capacidade operacional que comprove aptid\u00e3o em obras de engenharia civil compat\u00edvel ou similar com o objeto deste certame, sem determinar os requisitos objetivos que possibilitassem identificar as parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto contratado, prejudicando a objetividade no julgamento das propostas (par\u00e1grafos 31-34) ; <b>i.5</b> Al\u00ednea 'h' do item 15.4.1: obrigatoriedade de vistoriar os locais de execu\u00e7\u00e3o das obras na mesma data e hor\u00e1rio por todas as licitantes, atrav\u00e9s de representante t\u00e9cnico da empresa, com local de partida a sala da CPL (par\u00e1grafos 35-38) ; <b>ii.</b> emitir parecer jur\u00eddico, subscrito em 21/10/2013, ap\u00f3s a fase de julgamento das propostas, no qual n\u00e3o se aponta a cristalina ilegalidade da condu\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, especialmente: <b>ii.1</b> excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.-ME (par\u00e1grafos 43-54) ; e <b>ii.2</b> habilita\u00e7\u00e3o irregular da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., haja vista a insufici\u00eancia dos Atestados de Capacidade T\u00e9cnica em comprovar a experi\u00eancia pr\u00e9via em obras similares ao objeto licitado (par\u00e1grafos 55-60) ;</p><p>Dispositivos Infringidos: <b>i.1</b> art. 30, inciso I, da Lei 8.666/93 e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2126/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2126/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>; <b>i.2</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2385/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2385/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 872/2016-TCU-Plen\u00e1rio c/c o art. 595 do C\u00f3digo Civil; <b>i.3</b> art. 30 da Lei 8666/93 e diversos julgados deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 667/2015-Plen\u00e1rio, 966/2015-TCU-2\u00aaC\u00e2mara e 992/2007-TCU-1\u00aaC\u00e2mara) ; <b>i.4</b> art. 30, \u00a71\u00ba, inciso I, da Lei 8666/93 e S\u00famula TCU 263; <b>i.5</b> art. 3\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 8666/93 e diversos julgados deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/212/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 212/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2672/2016-TCU-Plen\u00e1rio, 2126/2016-TCU-Plen\u00e1rio, 656/2016-TCU-Plen\u00e1rio, 1573/2015-TCU-Plen\u00e1rio) ; <b>ii.1</b> art. 43, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.666/1993 e jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2835/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2835/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 3340/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 2730/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1795/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1574/2015-TCU-Plen\u00e1rio) ; <b>ii.2</b> art. 30, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993;</p><p> (...) </p><p>a.4) Respons\u00e1veis: Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX) , Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX) , Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX) e Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX) - Membros da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013;</p><p>Conduta: i. inabilitar a empresa Construtora Quantana Ltda.-ME pela falta de reconhecimento de firma nas declara\u00e7\u00f5es apresentadas sem realizar as devidas dilig\u00eancias para sanar a impropriedade e promover a competitividade do certame que ao final ficou restrito a proposta de apenas uma empresa habilitada, conforme a segunda ata da Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013 subscrita por todos os membros da CPL em 12/9/2013 (par\u00e1grafos 43-54) ; ii. habilitar indevidamente a empesa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. haja vista a insufici\u00eancia dos Atestados de Capacidade T\u00e9cnica em comprovar a experi\u00eancia pr\u00e9via em obras similares ao objeto licitado (par\u00e1grafo 55-60) ;</p><p>Dispositivo Infringido: i. art. 43, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.666/1993 e jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2835/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2835/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 3340/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 2730/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1795/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1574/2015-TCU-Plen\u00e1rio) ; ii. art. 30, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993;</p><p>a.5) Respons\u00e1vel: S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (CPF XXX.207.877-XX) - Parecerista na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013;</p><p>Conduta: emitir Parecer Jur\u00eddico no qual n\u00e3o se aponta a cristalina ilegalidade da condu\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, especialmente: i. excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.-ME; e ii. habilita\u00e7\u00e3o irregular da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. haja vista a insufici\u00eancia dos Atestados de Capacidade T\u00e9cnica em comprovar a experi\u00eancia pr\u00e9via em obras similares ao objeto licitado (par\u00e1grafos 43-60) ;</p><p>Dispositivos Infringidos: i. \u00a7 3\u00b0 do art. 43 da Lei 8.666/1993 e jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2835/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2835/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 3340/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 2730/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1795/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 1574/2015-TCU-Plen\u00e1rio) ; art. 30, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993; ii. art. 30, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993; (Instru\u00e7\u00e3o SecexRO, pe\u00e7a 86) </p><p>Os Srs. Carlos Magno Ramos e Silvino Gomes da Silva Neto alegam que o Edital de Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013 foi elaborado pelo Presidente da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o, Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (revel) , e contou com a anu\u00eancia da procuradoria jur\u00eddica do munic\u00edpio mediante parecer jur\u00eddico, preconizado no art. 38, da Lei 8.666/1993, sem qualquer ressalva. Neste sentido, alega que a condu\u00e7\u00e3o do certame se deu de forma regular com base em parecer jur\u00eddico, sem qualquer impugna\u00e7\u00e3o deste Tribunal ou de terceiros, inclusive sem qualquer recurso acerca das decis\u00f5es da comiss\u00e3o, especialmente dos licitantes (pe\u00e7a 116, p. 1; pe\u00e7a 123, p. 1) .</p><p>Ressaltam tamb\u00e9m que o procedimento foi analisado pela Procuradoria Jur\u00eddica do munic\u00edpio e pela Controladoria sem que se tenha feito qualquer apontamento, redundando na homologa\u00e7\u00e3o pela autoridade superior (pe\u00e7a 116, p. 1; pe\u00e7a 123, p. 1) .</p><p>Quanto a inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda. - ME pela falta de reconhecimento de firma em todos as declara\u00e7\u00f5es, alega que n\u00e3o poderia ser sanada a irregularidade por dilig\u00eancia, pois o reconhecimento seria atribui\u00e7\u00e3o exclusiva de tabeli\u00e3o e h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o a inclus\u00e3o posterior de documento ou informa\u00e7\u00e3o que deveria constar originalmente da proposta, restando por inobservado a cl\u00e1usula edital\u00edcia, levando a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa supra, que n\u00e3o recorreu da inabilita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 116, p. 1-2; pe\u00e7a 123, p. 1-2) .</p><p>Quanto a habilita\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. alega equ\u00edvoco deste Corpo T\u00e9cnico, pois os atestados apresentados eram suficientes e satisfat\u00f3rios, pois o edital n\u00e3o mencionou o quantitativo que o licitante deveria comprovar, mas somente a apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o compat\u00edvel ou similar, devendo ser aceito qualquer atestado de constru\u00e7\u00e3o civil em alvenaria ou reforma (pe\u00e7a 116, p. 2; pe\u00e7a 123, p. 2) .</p><p>Alega que o entendimento jurisprudencial utilizado na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita n\u00e3o pode retroagir a uma licita\u00e7\u00e3o feita anteriormente aos referidos Ac\u00f3rd\u00e3os, pois trata-se de licita\u00e7\u00e3o em 2013 (pe\u00e7a 116, p. 3; pe\u00e7a 123, p. 3) .</p><p>Justifica ainda seus atos no princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio previsto no art. 3\u00ba, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 116, p. 3-5; pe\u00e7a 123, p. 3-5) .</p><p>Justifica tamb\u00e9m que houve diversas licita\u00e7\u00f5es para objetos similares ao da Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, em outras localidades, com valores bem mais elevados e que n\u00e3o foram conclu\u00eddas, e que a UPA de Cacoal foi licitada em 2011 ao valor de R$ 2.200.000,00, mas restou fracassada, sendo que em 2013 foi adjudicado o valor de R$ 1.934.020,21 (pe\u00e7a 116, p. 5-6; pe\u00e7a 123, p. 5-6) .</p><p>Justifica por fim que o edital foi adequadamente publicado, mas n\u00e3o recebeu qualquer impugna\u00e7\u00e3o, e que n\u00e3o houve direcionamento para a Empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda. - EPP demonstrando sua participa\u00e7\u00e3o em outros certames em que n\u00e3o se sagrou vencedora (pe\u00e7a 116, p. 6-7; pe\u00e7a 123, p. 6) .</p><p>A Sra. Nilma Aparecida Ruiz Motta alega em sede preliminar que n\u00e3o se pode responsabilizar o Advogado Parecerista sob fundamento de imunidade profissional no exerc\u00edcio de seu mister, disposto no art. 133 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, e art. 2\u00ba, \u00a73\u00ba, da Lei 8.906/1994 (Estatuto da OAB) (pe\u00e7a 127, p. 1-2) , que n\u00e3o agiu com dolo, m\u00e1-f\u00e9, culpa grave ou erro grosseiro e que os pareceres exarados t\u00eam natureza meramente opinativa, incapazes de gerar perdas, danos, extravios ou preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, n\u00e3o vinculando a Administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 127, p. 3-12) .</p><p>Quanto \u00e0 cl\u00e1usula que exige a quita\u00e7\u00e3o de anuidade do Crea para fins de habilita\u00e7\u00e3o (item 15.4.1, al\u00ednea 'b') , justifica n\u00e3o ser ilegal uma vez que o Crea n\u00e3o emite certid\u00e3o de registro sem a quita\u00e7\u00e3o das anuidades, conforme arts. 67 a 69 da Lei 5.194/1966, sendo inclusive pr\u00e1tica corriqueira a inclus\u00e3o deste tipo de cl\u00e1usula nos editais de licita\u00e7\u00e3o daquela municipalidade (pe\u00e7a 127, p. 13-14) .</p><p>Alega que o edital foi submetido por duas vezes \u00e0 an\u00e1lise do Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia, o qual n\u00e3o contestou qualquer cl\u00e1usula, nem tampouco terceiros impugnaram seu teor (pe\u00e7a 127, p. 14, 16 e 48-49) .</p><p>Refor\u00e7a que o edital era c\u00f3pia fiel de edital anterior constante dos autos 5310/2011, que teve mesmo objeto e n\u00e3o foi contestado pelo TCE-RO (pe\u00e7a 127, p. 15 e 100-110) .</p><p>Justifica ainda que todas as licitantes apresentaram a certid\u00e3o requerida no item 15.4.1, al\u00ednea 'b', demonstrando que n\u00e3o houve restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade (pe\u00e7a 127, p. 15, 50-51, 54-56, 68-71 e 73-75) .</p><p>Quanto ao item 15.4.1, al\u00ednea 'c.3', exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do respons\u00e1vel t\u00e9cnico mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o com o Registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos, justifica que o edital n\u00e3o estabeleceu prazo para o registro, ou seja, qualquer empresa que celebrasse um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o com registro em cart\u00f3rio indicando que o profissional seria o respons\u00e1vel t\u00e9cnico das obras seria aceita no certame, n\u00e3o restringindo a competitividade, uma vez que a maioria das empresas de engenharia j\u00e1 possuem em seu quadro societ\u00e1rio o engenheiro respons\u00e1vel t\u00e9cnico e as que contratam profissionais aut\u00f4nomos registram os contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em cart\u00f3rio para que produza efeitos em rela\u00e7\u00e3o a terceiros (pe\u00e7a 127, p. 15-16) .</p><p>Quanto ao item 15.4.1, al\u00ednea 'j', exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de Certificado de Regularidade de Servi\u00e7o de Engenharia - CRSE, emitido pela Secretaria Municipal de Obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos, justifica que, embora n\u00e3o prevista na lei, tal exig\u00eancia tinha como escopo resguardar o Munic\u00edpio de empresas inadimplentes com a municipalidade, visando contratar empresa id\u00f4nea capaz de executar a obra, sendo inclusive exig\u00eancia contumaz daquela municipalidade com anu\u00eancia do TCE-RO (pe\u00e7a 127, p. 16-17) .</p><p>Alega que os julgados que refor\u00e7aram a fundamenta\u00e7\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o da referida cl\u00e1usula s\u00e3o todos posteriores ao procedimento licitat\u00f3rio (pe\u00e7a 127, p. 17) .</p><p>Justifica ainda que n\u00e3o houve restri\u00e7\u00e3o, pois a referida certid\u00e3o era fornecida de forma gratuita, inclusive com apresenta\u00e7\u00e3o de todas as licitantes (pe\u00e7a 127, p. 17, 52, 66, 72 e 76) .</p><p>Quanto ao item 15.4.1, al\u00edneas 'b' e 'd', capacidade operacional que comprove aptid\u00e3o em obras de engenharia civil compat\u00edvel ou similar com o objeto do certame, sem determinar os requisitos que possibilitassem identificar as parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto contratado, prejudicando a objetividade no julgamento das propostas, alega que a referida omiss\u00e3o possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o da competitividade para qualquer empresa com experi\u00eancia em obras similares, n\u00e3o necessariamente um hospital, participasse do certame e que nenhuma licitante participante foi inabilitada por este quesito (pe\u00e7a 127, p. 17-18) .</p><p>Quanto ao item 15.4.1, al\u00ednea 'h', obrigatoriedade de visitar o local da execu\u00e7\u00e3o da obra na mesma data e hor\u00e1rio por todas licitantes, atrav\u00e9s de representante t\u00e9cnico da empresa, com local de partida a sala da CPL, justifica que era praxe da Administra\u00e7\u00e3o tal exig\u00eancia e visava a economicidade, celeridade, isonomia e otimiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, uma vez que acompanhada por engenheiro do munic\u00edpio, admitindo que poderia ser substitu\u00edda a visita t\u00e9cnica ao local da obra por declara\u00e7\u00e3o formal atestando conhecimento das condi\u00e7\u00f5es e peculiaridades da obra (pe\u00e7a 127, p. 18-19) .</p><p>Continua seus argumentos de que o edital foi apreciado pelo TCE-RO e este n\u00e3o impugnou tal cl\u00e1usula, e que esta n\u00e3o facilitou a pr\u00e1tica de conluio entre licitantes que, se o quisesse, o faria em qualquer outro momento e n\u00e3o na visita ao local da obra (pe\u00e7a 127, p. 18-19) .</p><p>Quanto \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Construtora Quantana Ltda. - ME pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es com firma reconhecida (exig\u00eancia do item 17) , registra que \u00e9 da compet\u00eancia da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o do julgamento da fase de habilita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 6\u00ba, inciso XVI e art. 51, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 127, p. 19-20) .</p><p>Alega que todas as empresas foram informadas do resultado da fase habilita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do Of\u00edcio 126/SUPEL/2013, datado de 23/9/2013, encaminhado via e-mail e nenhuma interp\u00f4s recurso, consoante Ata e Of\u00edcio 135/SUPEL/2013, datado de 4/10/2013, n\u00e3o cabendo \u00e0s pareceristas apontar a irregularidade (pe\u00e7a 127, p. 20-21 e 80-83) .</p><p>Alega que a an\u00e1lise do TCE-RO e deste Tribunal foram direcionadas a buscar irregularidades em decorr\u00eancia da den\u00fancia, muito diferente da an\u00e1lise rotineira empreendida pelas pareceristas, sendo irregularidades impercept\u00edveis (pe\u00e7a 127, p. 21) .</p><p>Acrescenta que n\u00e3o houve excesso de formalismo, mas simplesmente a obedi\u00eancia \u00e0s regras do edital, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio (pe\u00e7a 127, p. 22-25) .</p><p>Quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o irregular da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., alega que n\u00e3o havia ind\u00edcios de ilegalidade, uma vez que a habilita\u00e7\u00e3o de apenas uma empresa n\u00e3o \u00e9 ilegal e a empresa habilitada apresentou proposta aqu\u00e9m dos valores or\u00e7ados (pe\u00e7a 127, p. 25-26) .</p><p>Prossegue argumentando que o edital exigiu apenas apresenta\u00e7\u00e3o de acervo t\u00e9cnico e atestado de capacidade operacional da empresa referente a obras de engenharia e substa\u00e7\u00e3o el\u00e9trica compat\u00edvel ou similar com o objeto do certame, ou seja, n\u00e3o exigiu parcelas de maior relev\u00e2ncia ou valor significativo em percentuais em raz\u00e3o de ser obra de menor complexidade, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da igualdade, pois possibilitou a participa\u00e7\u00e3o de qualquer empresa com experi\u00eancia em constru\u00e7\u00e3o civil, ampliando a competitividade. Neste sentido, alega que a empresa Esfinge apresentou acervo compat\u00edvel ao objeto contratado, especialmente a Amplia\u00e7\u00e3o do Audit\u00f3rio da C\u00e2mara, obra nova, que elenca diversos servi\u00e7os compat\u00edveis com o objeto contratado como: escava\u00e7\u00e3o de valas, aterro apiloado, alvenaria de embasamento, baldrame em alvenaria, impermeabiliza\u00e7\u00e3o de viga baldrame, alvenarias e vergas, chapisco grosso, pisos, paredes internas e externas, emassamento de paredes e outros (pe\u00e7a 127, p. 27-28 e 57-60) .</p><p>Por fim alega que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio tendo em vista a conclus\u00e3o e entrega da obra, que o valor da UPA de Cacoal foi bem inferior a UPA de Ji-Paran\u00e1, que o inexpressivo desconto na proposta vencedora se deu em raz\u00e3o dos valores constantes do projeto b\u00e1sico estarem defasados ou deficientes e que n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 na sua conduta (pe\u00e7a 29-33) .</p><p>O Sr. Marcelo Machado dos Santos e a Sra. Mara Martins Verg\u00edlio Galv\u00e3o alegam que n\u00e3o houve irregularidade no procedimento licitat\u00f3rio, mas sim na execu\u00e7\u00e3o contratual (pe\u00e7a 128, p. 1-3; pe\u00e7a 129, p. 1-3) .</p><p>O Sr. Marcelo Machado informa que n\u00e3o acompanhou a elabora\u00e7\u00e3o do edital ou recebimento dos envelopes com os documentos de habilita\u00e7\u00e3o ou proposta de pre\u00e7o, pois ingressou na Supel em 18/9/2013 (pe\u00e7a 128, p. 3 e 38) .</p><p>Ambos alegam, da mesma forma que os demais justificantes, que o edital n\u00e3o fora impugnado pelo TCE-RO nem por terceiros, ainda que adequadamente publicado, restando somente seguir seus estritos termos com fundamento no princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, sendo que as empresas tamb\u00e9m firmaram declara\u00e7\u00e3o aceitando os termos do edital (pe\u00e7a 128, p. 3-7, 27-30 e 33-36; pe\u00e7a 129, p. 3-6) .</p><p>Neste sentido, alegam que a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Construtora Quantana Ltda. - ME, pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es com reconhecimento de firma, se deu nos estritos termos do edital, que contou com a anu\u00eancia das empresas licitantes, e em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da igualdade entre os licitantes e vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio (pe\u00e7a 128, p. 8-9; pe\u00e7a 129, p. 7-8) .</p><p>Informam que n\u00e3o se tratava de d\u00favida a respeito da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela licitante e sim de descumprimento do edital, o que impediria a execu\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia saneadora (pe\u00e7a 128, p. 9-10; pe\u00e7a 129, p. 8-9) . </p><p>Informam tamb\u00e9m que foi aberto prazo recursal mediante Ata e Of\u00edcio CP 03/2013 em respeito ao devido processo legal e n\u00e3o agiram de m\u00e1-f\u00e9 na condu\u00e7\u00e3o do certame, entendendo a preocupa\u00e7\u00e3o do elaborador do edital de dar maior seguran\u00e7a ao conte\u00fado das declara\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 128, p. 10-11, 26, 31-32 e 37; pe\u00e7a 129, p. 9-10) .</p><p>Alegam que a falta de reconhecimento de firma nas declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o dava a seguran\u00e7a jur\u00eddica de que a empresa firmaria contrato com a Administra\u00e7\u00e3o e descumpria norma do edital. Por outro lado, informa que as demais licitantes apresentaram suas declara\u00e7\u00f5es autenticadas (pe\u00e7a 128, p. 11; pe\u00e7a 129, p. 10) .</p><p>Quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge, trazem as mesmas alega\u00e7\u00f5es dos demais justificantes acima, justificando que a cl\u00e1usula que exigia a apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de capacidade t\u00e9cnica, ao n\u00e3o especificar as parcelas de maior relev\u00e2ncia para fins de subsidiar o julgamento da comiss\u00e3o, dada sua baixa complexidade, ampliou a competitividade pois possibilitou a participa\u00e7\u00e3o de qualquer empresa do ramo de constru\u00e7\u00e3o civil, inclusive nenhuma empresa fora inabilitada em raz\u00e3o de sua capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 128, p. 12-19; pe\u00e7a 129, p. 11-18) .</p><p>Tamb\u00e9m alegam que o Acervo T\u00e9cnico apresentado pela empresa Esfinge, referente ao servi\u00e7o de Amplia\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Cacoal, atende a cl\u00e1usula de habilita\u00e7\u00e3o do edital, pois amplia\u00e7\u00e3o equivale a obra de constru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 128, p. 15; pe\u00e7a 129, p. 14) .</p><p>Alegam que agiram de boa-f\u00e9, atendendo os preceitos do edital, que n\u00e3o ocorreu superfaturamento, a obra foi conclu\u00edda de forma satisfat\u00f3ria, que n\u00e3o fizeram parte de qualquer conluio, que n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a empresa Esfinge e que n\u00e3o agiram de modo a restringir a competitividade (pe\u00e7a 128, p. 19-21; pe\u00e7a 129, p. 18-20) .</p><p>Por fim, informam que, tal qual informado pelos demais justificantes acima, a Constru\u00e7\u00e3o da UPA de Cacoal/RO se deu em valor inferior a UPA de Ji-Paran\u00e1/RO, que supostamente seria do mesmo porte, comprovando a aus\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio, solicitando ser ouvido (pe\u00e7a 128, p. 21-25; pe\u00e7a 129, p. 20-23) .</p><p><b>An\u00e1lise das justificativas</b></p><p><b>da responsabiliza\u00e7\u00e3o de parecerista e vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o de Tribunal de Contas local</b></p><p>A alega\u00e7\u00e3o da Parecerista Jur\u00eddica Nilma Aparecida Ruiz Motta de que n\u00e3o cabe responsabilizar o advogado parecerista na emiss\u00e3o do parecer exigido no art. 38 da Lei 8.666/1993, \u00e0 luz da jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal, n\u00e3o pode prosperar, uma vez que, verificadas ilegalidades nas minutas de editais de licita\u00e7\u00e3o ou no procedimento licitat\u00f3rio, \u00e9 obrigat\u00f3ria sua aprecia\u00e7\u00e3o e imputa\u00e7\u00e3o no parecer jur\u00eddico, de modo a possibilitar o saneamento da irregularidade.</p><p>Considerando o conhecimento t\u00e9cnico do parecerista jur\u00eddico, no m\u00ednimo deve-se imputar como conduta culposa a emiss\u00e3o de parecer sem ressalvas quando na verdade o edital cont\u00e9m v\u00edcios que restringem a competitividade e est\u00e3o em afronta direta com a lei.</p><p>Registre-se que o parecer exigido no art. 38 da Lei 8.666/1993 n\u00e3o \u00e9 meramente opinativo como aduz a justificante, mas tem natureza vinculativa, posto que elemento motivador do ato administrativo subsequente ao procedimento licitat\u00f3rio, que \u00e9 a homologa\u00e7\u00e3o pela autoridade superior. Inclusive \u00e9 este o entendimento reiterado por este Tribunal:</p><p>O parecerista jur\u00eddico pode ser responsabilizado por parecer vinculante, a exemplo do previsto no art. 38, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.666/1993, se verificada culpa em sentido amplo (dolo ou culpa <i>strictu sensu</i>) na pr\u00e1tica da irregularidade apurada. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/434/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 434/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas) </p><p>Os pareceres jur\u00eddicos exigidos pelo art. 38 da Lei 8.666/1993 integram a motiva\u00e7\u00e3o dos atos administrativos. Devem apresentar abrang\u00eancia suficiente para tanto, evidenciando a avalia\u00e7\u00e3o integral dos documentos submetidos a exame. \u00c9 ilegal a ado\u00e7\u00e3o de pareceres jur\u00eddicos sint\u00e9ticos, com conte\u00fado gen\u00e9rico, sem a demonstra\u00e7\u00e3o da efetiva an\u00e1lise do edital e dos anexos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1944/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1944/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p>O parecerista jur\u00eddico pode ser responsabilizado solidariamente com gestores por irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos. O parecer jur\u00eddico integra e motiva a decis\u00e3o a ser adotada pelo ordenador de despesas. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/825/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 825/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ana Arraes) </p><p>A emiss\u00e3o de parecer jur\u00eddico pela aprova\u00e7\u00e3o de edital contendo irregularidades enseja a responsabiliza\u00e7\u00e3o do parecerista, visto tratar-se de consulta obrigat\u00f3ria que motiva o ato administrativo, passando a deste fazer parte (Lei 8.666/1993, art. 38, par\u00e1grafo \u00fanico) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3373/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3373/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Walton Alencar Rodrigues) </p><p>Quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de que a an\u00e1lise empreendida pelo Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia, a qual n\u00e3o apontou preliminarmente qualquer irregularidade, cabe registrar que o pronunciamento daquela Corte de Contas Estadual n\u00e3o vincula o exame por parte do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias:</p><p>A exist\u00eancia de recursos da Uni\u00e3o aplicados no conv\u00eanio atrai a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU, de modo que delibera\u00e7\u00f5es de tribunal de contas local e c\u00e2mara municipal n\u00e3o afetam nem vinculam o julgamento do Tribunal. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3196/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3196/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Aroldo Cedraz) </p><p>A aprova\u00e7\u00e3o das contas do gestor no \u00e2mbito do controle externo estadual ou municipal n\u00e3o gera impacto ou vincula a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em raz\u00e3o da independ\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal e sua jurisdi\u00e7\u00e3o sobre os recursos da Uni\u00e3o, outorgadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/660/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 660/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: Marcos Bemquerer) </p><p>O exame de licita\u00e7\u00e3o por tribunal de contas estadual ou municipal n\u00e3o impede nem vincula o exame por parte do TCU, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5432/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5432/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator: Benjamin Zymler) </p><p>O TCU n\u00e3o se vincula a qualquer decis\u00e3o adotada por Tribunal de Contas de Estado ou de munic\u00edpio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2675/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2675/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Aroldo Cedraz) </p><p><b>das cl\u00e1usulas restritivas</b></p><p>Cabe registrar que este Tribunal tem jurisprud\u00eancia pac\u00edfica no sentido de que a lista de documentos pass\u00edveis de serem exigidos dos interessados na etapa de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 taxativa, a exemplos dos enunciados dos julgados abaixo transcritos, proferidos anteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o que ora se analisa:</p><p>\u00c9 indevida a exig\u00eancia de que atestados de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sejam acompanhados de c\u00f3pias das respectivas notas fiscais, visto n\u00e3o estarem estes \u00faltimos documentos entre os relacionados no rol exaustivo do art. 30 da Lei 8.666/1993. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/944/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 944/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler) </p><p>A lista de documentos pass\u00edveis de serem exigidos dos interessados na etapa de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 exaustiva (arts. 27 a 33 da Lei 8.666/1993) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2197/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2197/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Augusto Sherman) </p><p>As exig\u00eancias de documentos para efeito de habilita\u00e7\u00e3o em certame licitat\u00f3rio n\u00e3o devem exceder os limites fixados nos artigos 27 a 33 da Lei 8.666/1993. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/808/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 808/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler) </p><p>O item 15.4.1, al\u00ednea 'b', que exige a quita\u00e7\u00e3o de anuidade do Crea para fins de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 patentemente ilegal, pois afronta o art. 30, inciso I, da Lei 8.666/1993, que exige somente prova de registro ou inscri\u00e7\u00e3o na entidade profissional competente, n\u00e3o cabendo \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o compelir as empresas \u00e0 quita\u00e7\u00e3o de anuidades junto ao Crea. Se o legislador infraconstitucional optou por n\u00e3o restringir a participa\u00e7\u00e3o de licitantes inadimplentes junto ao respectivo conselho profissional, n\u00e3o cabe \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o fazer essa restri\u00e7\u00e3o, sob pena de ilegalidade.</p><p>O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2126/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2126/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Sherman, citado na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, apenas fortalece o entendimento pacificado de que as exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o constam de rol taxativo na Lei 8.666/1993.</p><p>Registre-se por oportuno o fato da inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Akmi Constru\u00e7\u00f5es Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda.-ME ter se dado, al\u00e9m de outras inconsist\u00eancias, em raz\u00e3o do descumprimento do item 15.4.1, letra 'b', do Edital de Concorr\u00eancia 3/2013 (pe\u00e7a 25, p. 98) , fortalecendo a tese de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, que potencialmente tamb\u00e9m pode ter restringido a participa\u00e7\u00e3o no certame de outras empresas.</p><p>Quanto ao item 15.4.1, al\u00ednea 'c.3', que exige a comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do respons\u00e1vel t\u00e9cnico mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com o Registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos, cabe transcrever o seguinte trecho do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2297/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2297/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler:</p><p>7. Conforme ressaltei na oportunidade em que apreciei a medida cautelar, a Lei 8.666/1993 disciplinou de modo minucioso a mat\u00e9ria referente \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e uma das caracter\u00edsticas mais marcantes dessa norma foi a redu\u00e7\u00e3o da margem de liberdade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica nesse campo e a limita\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito das exig\u00eancias. Com isso, buscou-se evitar que exig\u00eancias formais e desnecess\u00e1rias acerca da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica se tornassem instrumento de restri\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 liberdade de participa\u00e7\u00e3o em procedimentos licitat\u00f3rios.</p><p>8. O artigo 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993 utiliza a express\u00e3o 'qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional' para indicar a exist\u00eancia, nos quadros permanentes de uma empresa, de profissionais em cujo acervo t\u00e9cnico conste a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os similares \u00e0queles aspirados pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>9. Todavia, h\u00e1 que se atentar para o fato de que a Lei 8.666/1993 n\u00e3o define o que seja 'quadro permanente'. Assim, essa express\u00e3o poderia ser compreendida como o conjunto de pessoas ligadas \u00e0 empresa de modo permanente, sem natureza eventual, por meio de v\u00ednculos de natureza trabalhista e/ou societ\u00e1ria. Esse conceito, entretanto, reclama certa amplia\u00e7\u00e3o nas hip\u00f3teses em que a autonomia no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o descaracteriza o v\u00ednculo empregat\u00edcio sem afastar a qualifica\u00e7\u00e3o do sujeito como integrante do quadro permanente, como \u00e9 o caso dos profissionais da \u00e1rea de engenharia.</p><p>10. A exig\u00eancia de que as empresas concorrentes possuam v\u00ednculo empregat\u00edcio, por meio de carteira de trabalho assinada, com o profissional t\u00e9cnico qualificado mostra-se, a meu ver, excessiva e limitadora \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de eventuais interessados no certame, uma vez que o essencial, para a Administra\u00e7\u00e3o, \u00e9 que o profissional esteja em condi\u00e7\u00f5es de efetivamente desempenhar seus servi\u00e7os no momento da execu\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel contrato. Em outros termos, o sujeito n\u00e3o integrar\u00e1 o quadro permanente quando n\u00e3o estiver dispon\u00edvel para prestar seus servi\u00e7os de modo permanente durante a execu\u00e7\u00e3o do objeto do licitado.</p><p>11. A regra contida no artigo 30, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993 n\u00e3o pode ser tomada em car\u00e1ter absoluto, devendo-se sopes\u00e1-la diante dos objetivos que se busca alcan\u00e7ar com a realiza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es, quais sejam, a garantia de observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da isonomia e a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>12. Assim, se o profissional assume os deveres de desempenhar suas atividades de modo a assegurar a execu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria do objeto licitado, o correto \u00e9 entender que os requisitos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional foram atendidos. N\u00e3o se pode conceber que as empresas licitantes sejam obrigadas a manter profissionais de alta qualifica\u00e7\u00e3o, sob v\u00ednculo empregat\u00edcio, apenas para participar da licita\u00e7\u00e3o, pois a interpreta\u00e7\u00e3o ampliativa e rigorosa da exig\u00eancia de v\u00ednculo trabalhista se configuraria como uma modalidade de distor\u00e7\u00e3o.</p><p>13. Atender, no caso em tela, \u00e0 letra fria desse dispositivo, sem considerar os objetivos da Administra\u00e7\u00e3o e os limites de exig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, suficientes para a garantia do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es, seria desbordar para o formalismo que se basta em si mesmo, sem ter em vista qualquer outro objetivo consent\u00e2neo com o interesse p\u00fablico.</p><p>14. As exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, sejam elas de car\u00e1ter t\u00e9cnico profissional ou t\u00e9cnico operacional, portanto, n\u00e3o devem ser desarrazoadas a ponto de comprometer a natureza de competi\u00e7\u00e3o que deve permear os processos licitat\u00f3rios realizados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Devem constituir t\u00e3o somente garantia m\u00ednima suficiente para que o futuro contratado demonstre, previamente, capacidade para cumprir as obriga\u00e7\u00f5es contratuais.</p><p>15. <b>Nesse sentido, entendo que seria suficiente</b>, segundo alega a representante, <b>a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sem v\u00ednculo trabalhista e regido pela legisla\u00e7\u00e3o civil comum.</b></p><p>16. <b>Esse posicionamento encontra guarida no entendimento segundo o qual a Constitui\u00e7\u00e3o Federal somente autoriza exig\u00eancias que configurem um m\u00ednimo de seguran\u00e7a. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 de se admitir exig\u00eancias que v\u00e3o al\u00e9m disso com base no argumento de que a seguran\u00e7a da Administra\u00e7\u00e3o restaria ampliada, na medida em que o m\u00e1ximo de seguran\u00e7a corresponderia, inequivocamente, ao m\u00e1ximo da restri\u00e7\u00e3o.</b> E essa n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o proclamada pela Carta Magna.</p><p>17. Desse modo, os fatos noticiados pela representante refletem, a meu ver, a pr\u00e1tica de ato contr\u00e1rio aos princ\u00edpios norteadores e ao car\u00e1ter competitivo dos procedimentos licitat\u00f3rios.</p><p>Verifica-se da leitura acima que este Tribunal entende que o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exigido para habilita\u00e7\u00e3o deve obedecer aos par\u00e2metros da legisla\u00e7\u00e3o civil comum.</p><p>Neste sentido, de acordo com os ensinamentos de Carlos Roberto Gon\u00e7alves (Direito Civil Brasileiro, v. 3: contratos e atos unilaterais - 8 ed. - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2011) , a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e9 um contrato consensual, que se aperfei\u00e7oa com o simples acordo de vontade das partes, podendo ser provada por testemunhas, seja qual for o seu valor, independentemente de come\u00e7o de prova por escrito, demonstrando sua essencial caracter\u00edstica de n\u00e3o solenidade, ou seja, independe de qualquer formalidade para que tenha validade, inclusive podendo ser constitu\u00eddo com assinatura a rogo, nos termos do art. 595, do C\u00f3digo Civil.</p><p>Entende-se que at\u00e9 seria razo\u00e1vel exigir a forma escrita para fins de habilita\u00e7\u00e3o na licita\u00e7\u00e3o, dada a caracter\u00edstica formal do processo licitat\u00f3rio, atendendo a exig\u00eancia vazada na lei de licita\u00e7\u00f5es. No entanto, exigir que o contrato conte com Registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos, a pretexto de dar maior seguran\u00e7a \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, extrapola os limites da razoabilidade e legalidade, pois cria restri\u00e7\u00e3o n\u00e3o prevista na lei de licita\u00e7\u00f5es e tampouco \u00e9 crit\u00e9rio de validade do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o civil comum e da doutrina civilista.</p><p>Destaque-se que a ilegalidade provocou restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade, materializada especialmente pela inabilita\u00e7\u00e3o da empresa JR Constru\u00e7\u00f5es e Terraplenagem, que se deu justamente por apresentar o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de seu respons\u00e1vel t\u00e9cnico sem registro em cart\u00f3rio (pe\u00e7a 25, p. 98) , ou seja, a ilegalidade teve efetividade ao restringir a participa\u00e7\u00e3o de licitante apto a participar do certame e ampliar a competitividade.</p><p>Quanto \u00e0 al\u00ednea 'j' do item 15.4.1, que previa a apresenta\u00e7\u00e3o de Certificado de Regularidade de Servi\u00e7o de Engenharia - CRSE, emitido pela Secretaria Municipal de obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos - SEMOSP, certificando que a empresa licitante n\u00e3o se encontra com pend\u00eancia perante o Munic\u00edpio de Cacoal/RO, conforme visto na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, tal exig\u00eancia excede os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica previstos legalmente, infringido o art. 30 da Lei 8666/93, que cont\u00e9m um rol taxativo de exig\u00eancias para fins de habilita\u00e7\u00e3o, nos termos dos ac\u00f3rd\u00e3os acima colacionados (par\u00e1grafo 60) .</p><p>Ressalte-se que os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Augustos Sherman, 667/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, 966/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relatora Ana Arraes, posteriores \u00e0 licita\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, apenas reiteram o entendimento exposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Marcos Bemquerer, anterior \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cabendo argumentar que a tese seria nova e sua aplica\u00e7\u00e3o ofenderia a seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p>Ainda que a emiss\u00e3o do referido certificado se desse de forma gratuita, n\u00e3o convalidaria a ilegalidade, pois o seu car\u00e1ter restritivo \u00e9 inalien\u00e1vel, posto que empresas de outras localidades, que tivessem interesse de participar do certame, teriam que incorrer nos custos de deslocamento necess\u00e1rios para a retirada do exigido certificado. </p><p>Tamb\u00e9m n\u00e3o cabe convalidar a ilegalidade pelo mero fato de que nenhuma empresa licitante foi inabilitada pela falta do citado certificado, pois \u00e9 razo\u00e1vel presumir que outras empresas interessadas podem ter deixado de participar em raz\u00e3o da necessidade de ir \u00e0 Cacoal/RO previamente a abertura da proposta a fim de retirar o supracitado certificado.</p><p>Quanto \u00e0s al\u00edneas 'b' e 'd' do item 15.4.1, que exigem, respectivamente, apresenta\u00e7\u00e3o, pelos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos das empresas licitantes, de 'Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico/CAT que comprove aptid\u00e3o em Obras de Engenharia Civil na execu\u00e7\u00e3o, atendendo por compara\u00e7\u00e3o, proximidade de caracter\u00edsticas funcionais, bem como na execu\u00e7\u00e3o de 'subesta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica'' e 'atestado de capacidade operacional da empresa referente a Obras de Engenharia em Constru\u00e7\u00e3o Civil e Subesta\u00e7\u00e3o El\u00e9trica, compat\u00edvel ou similar com o objeto deste certame fornecido por empresa p\u00fablica ou privada, atestando a capacidade operacional da empresa participante com firma reconhecida pelo declarante quando se trata de empresa privada' (pe\u00e7a 21, p. 19-20) , sem determinar os requisitos que possibilitassem identificar as parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto contratado, prejudicando a objetividade no julgamento das propostas, n\u00e3o ampliou a competitividade, mas, pelo contr\u00e1rio, potencialmente restringiu a participa\u00e7\u00e3o de mais licitantes decorrente da inseguran\u00e7a jur\u00eddica ante a falta de crit\u00e9rio objetivo de julgamento, deixando \u00e0 comiss\u00e3o o ju\u00edzo de habilita\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 estes itens, em absoluto desrespeito aos princ\u00edpios da impessoalidade e julgamento objetivo.</p><p>Registre-se o fato da inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Akmi Constru\u00e7\u00f5es Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda.-ME ter se dado, al\u00e9m de outras inconsist\u00eancias, em raz\u00e3o do descumprimento do item 15.4.1, letras 'b' e 'd', do Edital de Concorr\u00eancia 3/2013 (pe\u00e7a 25, p. 98) , sendo equivocado a justificativa de que nenhuma licitante fora inabilitada.</p><p>Quanto \u00e0 al\u00ednea 'h' do item 15.4.1, que prescreveu a obrigatoriedade de vistoriar os locais de execu\u00e7\u00e3o das Obras no dia 9/9/2013 \u00e0s 09h00, atrav\u00e9s de representante t\u00e9cnico da empresa devidamente credenciado munido de sua identidade profissional, bem como a declara\u00e7\u00e3o da empresa contendo o termo de vistoria (pe\u00e7a 21, p. 20) , a justificante confirma a sua ci\u00eancia da ilegalidade ao admitir que poderia tal visita ao local da obra ser substitu\u00edda por declara\u00e7\u00e3o formal atestando o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es e peculiaridade da obra.</p><p>Os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/212/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 212/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, 2.672/2016-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, 2.126/2016-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Augusto Sherman, 656/2016-Plen\u00e1rio, Relator Augusto Sherman e 1.573/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, citados na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, n\u00e3o acrescenta nova tese, mas reitera entendimento majorit\u00e1rio deste Tribunal, anterior inclusive ao procedimento licitat\u00f3rio sob an\u00e1lise, conforme exposto a seguir:</p><p>A exig\u00eancia de visita pr\u00e9via ao local da obra pelo engenheiro indicado como respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e em datas pr\u00e9-definidas, sem a demonstra\u00e7\u00e3o da imprescindibilidade da visita, \u00e9 ilegal. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2669/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2669/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Valmir Campelo) </p><p>\u00c9 indevida a obrigatoriedade de visita t\u00e9cnica ao local das obras, quando, por sua limita\u00e7\u00e3o de tempo e em face da complexidade e extens\u00e3o do objeto licitado, pouco acrescente no conhecimento dos concorrentes sobre os servi\u00e7os, sendo suficiente a declara\u00e7\u00e3o do licitante de que conhece as condi\u00e7\u00f5es locais para a execu\u00e7\u00e3o do objeto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1172/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1172/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </p><p>\u00c9 restritiva ao certame, portanto, ilegal, a exig\u00eancia para que a visita t\u00e9cnica ao local das obras seja realizada exclusivamente por respons\u00e1vel t\u00e9cnico da licitante. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/785/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 785/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Jos\u00e9 Jorge) </p><p>A exig\u00eancia contida no edital de tomada de pre\u00e7os para constru\u00e7\u00e3o de unidade de sa\u00fade de que visita t\u00e9cnica de licitante ao local da obra ocorra em dia e hora \u00fanicos e previamente especificados configura restri\u00e7\u00e3o indevida ao car\u00e1ter competitivo do certame. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/110/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 110/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Raimundo Carreiro) </p><p>\u00c9 irregular a exig\u00eancia de visita obrigat\u00f3ria, com data marcada, ao local da obra, por respons\u00e1vel t\u00e9cnico dos quadros da empresa. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2543/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2543/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Marcos Bemquerer) </p><p>De fato, os atos preparat\u00f3rios \u00e0 pr\u00e1tica de conluio entre licitantes podem se dar a qualquer momento. No entanto, a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode criar um contexto que facilite tal pr\u00e1tica, pois reunir todas as empresas potencialmente interessadas, de maneira pr\u00e9via \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o e abertura das propostas e em mesmo local, possibilita o pr\u00e9vio conhecimento do universo de concorrentes e abre margem para que se realize ajustes entre si.</p><p>Registre-se que a an\u00e1lise empreendida pela SecexRO se deu de maneira imparcial e devidamente fundamentada em disposi\u00e7\u00f5es legais e jurisprudenciais, com a constata\u00e7\u00e3o de irregularidades indubitavelmente evidenciadas na minuta de edital e nas atas da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o.</p><p>Cabe ressaltar que a falta de dano comprovado ao er\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 elemento abonador das irregularidades apuradas e, ainda, o fato do valor adjudicado na licita\u00e7\u00e3o de 2013 ser inferior ao que fora licitado em 2011 apenas alimenta ind\u00edcios de que a licita\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita continha certa margem de sobrepre\u00e7o.</p><p>Considerando que as raz\u00f5es de justificativa at\u00e9 aqui analisadas n\u00e3o tiveram o cond\u00e3o de elidir as irregularidades apuradas acerca das cl\u00e1usulas edital\u00edcias, remanesce a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis - Presidente da CPL (revel) , respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o do edital (pe\u00e7a 21, p. 25) , Nilma Aparecida Ruiz Motta - Subprocuradora Geral do Munic\u00edpio de Cacoal-RO, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do referido edital (pe\u00e7a 21, p. 57) e Sr. Francesco Vialetto - Prefeito Municipal (revel) , respons\u00e1vel por homologar o certame eivado de v\u00edcios de legalidade (pe\u00e7a 25, p. 175) . \u00c9 este o entendimento extra\u00eddo dos enunciados abaixo transcritos:</p><p>A participa\u00e7\u00e3o do gestor na aprova\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas restritivas motiva a aplica\u00e7\u00e3o de multa. A assinatura de contrato n\u00e3o \u00e9 ato de simples formalismo, pois faz lei entre as partes e materializa responsabilidade entre os part\u00edcipes. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/320/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 320/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ana Arraes) </p><p>A celebra\u00e7\u00e3o de contratos resultantes de procedimentos licitat\u00f3rios conduzidos por ente municipal, custeados com recursos federais, em que foram verificadas diversas cl\u00e1usulas restritivas ao car\u00e1ter competitivo dos respectivos certames justifica a apena\u00e7\u00e3o do gestor e de procuradores municipais que contribu\u00edram para a consuma\u00e7\u00e3o das irregularidades (grifo acrescentado) (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/184/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 184/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Augusto Sherman) .</p><p>A emiss\u00e3o de parecer, sem a devida fundamenta\u00e7\u00e3o, que confirme a manuten\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas restritivas ao car\u00e1ter competitivo de certame licitat\u00f3rio motiva a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao parecerista. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8117/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8117/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator: Walton Alencar Rodrigues) </p><p>Neste sentido, cabe aplicar aos respons\u00e1veis a correspondente penalidade pecuni\u00e1ria prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>da fase de julgamento</b></p><p>Cabe esclarecer a aposi\u00e7\u00e3o de assinatura na ata da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o faz presumir que os signat\u00e1rios tomaram ci\u00eancia do inteiro teor do que \u00e9 tratado e se responsabilizam pela decis\u00e3o tomada, n\u00e3o encontrando fundamento a alega\u00e7\u00e3o do Sr. Marcelo Machado dos Santos de que teve oportunidade da ci\u00eancia das irregularidades cometidas na fase de julgamento.</p><p>Quanto \u00e0 inabilita\u00e7\u00e3o irregular da empresa Construtora Quantana Ltda. - ME pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es com firmas reconhecidas, este Tribunal j\u00e1 se pronunciou que, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do formalismo moderado, a vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio deve ser aplicada considerando os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da vantajosidade, evitando-se excesso de rigor na desclassifica\u00e7\u00e3o de licitantes por conta de erros formais san\u00e1veis:</p><p>O disposto no <i>caput</i> do art. 41 da Lei 8.666/1993, que pro\u00edbe a Administra\u00e7\u00e3o de descumprir as normas e o edital, deve ser aplicado mediante a considera\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios basilares que norteiam o procedimento licitat\u00f3rio, dentre eles o da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3381/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3381/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Valmir Campelo) </p><p>As exig\u00eancias para habilita\u00e7\u00e3o devem ser compat\u00edveis com o objeto da licita\u00e7\u00e3o, evitando-se o formalismo desnecess\u00e1rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2003/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2003/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Augusto Nardes) </p><p>Constitui-se excesso de rigor a desclassifica\u00e7\u00e3o de licitantes por conta de erro formal na apresenta\u00e7\u00e3o da proposta e da documenta\u00e7\u00e3o exigida. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1924/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1924/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Raimundo Carreiro) </p><p>\u00c9 razo\u00e1vel presumir que a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, pareceristas e autoridade homologante conheciam tais entendimentos, posto que j\u00e1 em vigor na data do certame, e os aplicasse no caso concreto ou justifica-se adequadamente entendimento diverso, o que n\u00e3o se observou.</p><p>Ainda que n\u00e3o tenha havido recurso quanto \u00e0 referida inabilita\u00e7\u00e3o, esta permanece irregular por contrariar entendimento pac\u00edfico desta Corte de Contas. </p><p>Cabe registrar que a mera c\u00f3pia de envio de e-mail n\u00e3o faz prova da ci\u00eancia aos licitantes, mas deve vir acompanhada de aviso de recebimento ou e-mail resposta confirmando a ci\u00eancia.</p><p>Quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., os atestados de capacidade t\u00e9cnica apresentados (pe\u00e7a 23, p. 58-94) comprovam a execu\u00e7\u00e3o de diversos servi\u00e7os compat\u00edveis com os servi\u00e7os requeridos para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do certame em apre\u00e7o (pe\u00e7a 23, p. 76-84) .</p><p>Considerando o n\u00e3o estabelecimento de par\u00e2metros objetivos para an\u00e1lise da comprova\u00e7\u00e3o (atestados de capacidade t\u00e9cnico-operacional) de que a licitante j\u00e1 tenha prestado servi\u00e7os pertinentes e compat\u00edveis em caracter\u00edsticas, quantidades e prazos com o objeto da licita\u00e7\u00e3o (art. 30, inciso II, da Lei 8.666/1993) , \u00e9 prudente considerar, neste aspecto, regular a habilita\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda.</p><p>Tendo em vista que as raz\u00f5es de justificativa foram insuficientes para justificar o excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.-ME, permanece a responsabilidade dos Srs. Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana e Mara Martins Verg\u00edlio Galv\u00e3o - Membros da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o, tendo em vista que ao n\u00e3o realizarem as devidas dilig\u00eancias para atestar os documentos apresentados pela empresa inabilitada, provocaram o esvaziamento do certame e, em consequ\u00eancia, restringiram a fase de apresenta\u00e7\u00e3o de propostas a apenas uma empresa (pe\u00e7a 25, p. 99) . Neste sentido \u00e9 o seguinte enunciado:</p><p>A falta ou a insufici\u00eancia de verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos documentos apresentados pelos licitantes configura neglig\u00eancia no desempenho das atribui\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o e infra\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da efici\u00eancia, respondendo os seus membros solidariamente por todos os atos por ela praticados. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/720/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 720/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </p><p>Permanece ainda a responsabilidade das Sras. Nilma Aparecida Ruiz Motta e S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici - Pareceristas, em raz\u00e3o da emiss\u00e3o de Parecer Jur\u00eddico no qual n\u00e3o apontaram a ilegalidade da condu\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, contribuindo para chancelar uma licita\u00e7\u00e3o restritiva e tendenciosa (pe\u00e7a 25, p. 177-179) , conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2122/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2122/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1866/2016-TCU-Plen\u00e1rio, 434/2016-TCU-Plen\u00e1rio, etc.) .</p><p>Tamb\u00e9m permanece a responsabilidade do Sr. Francesco Vialetto (revel) - Prefeito Municipal, respons\u00e1vel por homologar o certame eivado de v\u00edcios de legalidade (pe\u00e7a 25, p. 175) , pois a homologa\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio se trata da verifica\u00e7\u00e3o da legalidade dos atos praticados, n\u00e3o se tratando de mera anu\u00eancia, mas de ato administrativo capaz de carrear responsabilidade por todo o certame \u00e0 autoridade homologante, mesmo que precedida de parecer jur\u00eddico. \u00c9 esse entendimento que se extrai dos seguintes enunciados:</p><p> </p><p>A homologa\u00e7\u00e3o de certame licitat\u00f3rio \u00e9 ato administrativo de alta relev\u00e2ncia, porquanto se trata do momento em que a autoridade competente tem o poder-dever de verificar a legalidade dos atos praticados e avaliar a conveni\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 um ato de simples anu\u00eancia com os da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, ainda que lastreados em parecer jur\u00eddico. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2659/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2659/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </p><p>A homologa\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 ato meramente formal, mas sim a aprova\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas pelos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o. A autoridade administrativa, ao apor a sua assinatura para homologar o certame, ratifica todos os atos da referida comiss\u00e3o, tornando-se por eles igualmente respons\u00e1vel. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1049/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1049/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Raimundo Carreiro) </p><p>Desta forma, cabe aplicar aos respons\u00e1veis correspondente multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>da an\u00e1lise de pre\u00e7os e execu\u00e7\u00e3o contratual</b></p><p>Conforme ressaltado na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, a diferen\u00e7a entre o valor da proposta apresentada e o constante do Projeto B\u00e1sico n\u00e3o representou nem 0,5%. E ainda, ao somar-se os itens consignados na Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria do Projeto B\u00e1sico apurou-se um valor de R$ 1.946.255,99, enquanto que a soma registrada na referida Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria foi de R$ 1.939.688,01, resultando em erro de soma no valor de R$ 6.567,98 (pe\u00e7a 82) . Coincidentemente, tamb\u00e9m houve erro na soma dos itens apresentados na Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria da Proposta, sendo que o valor correto seria de R$ 1.940.581,55 e o informado na proposta foi de R$ 1.934.020,21, totalizando uma diferen\u00e7a de R$ 6.561,34, valor praticamente igual ao erro apurado na Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria do Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 82) .</p><p>Tais fatos s\u00e3o fortes ind\u00edcios de que a proposta foi elaborada pela mesma pessoa respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico, incidindo inclusive no mesmo erro na soma dos itens. Tamb\u00e9m \u00e9 ind\u00edcio pr\u00e1tica de conluio dos agentes respons\u00e1veis por conduzir o certame e a empresa vencedora para direcionar a contrata\u00e7\u00e3o, pois esta tinha tamanha certeza de sua contrata\u00e7\u00e3o que apresentou proposta com o desconto de R$ 5.667,80, irris\u00f3rios 0,29% de desconto (pe\u00e7a 82) .</p><p>Mesmo havendo o inexpressivo desconto, este sucumbiu j\u00e1 no primeiro Termo Aditivo de valor, onde a contratada solicitou altera\u00e7\u00e3o da planilha or\u00e7ament\u00e1ria para inclus\u00e3o de itens n\u00e3o considerados na proposta inicial e suprimidos outros desnecess\u00e1rios, gerando um valor a ser acrescido de R$ 8.147,34 (pe\u00e7a 26, p. 219-221 e 257-258) .</p><p>Cabe ressaltar que a Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria cont\u00e9m valores referenciados em maio de 2013 e a licita\u00e7\u00e3o se deu em setembro daquele ano, tempo insuficiente para se argumentar que havia defasagem de pre\u00e7os para justificar o baixo desconto da proposta, principalmente em raz\u00e3o da baixa varia\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o.</p><p>Em 4/3/2015 os fiscais da obra elaboraram uma Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria, a qual acrescenta diversos itens \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da obra, resultando em valor a ser acrescido de R$ 45.338,44 (pe\u00e7a 30, p. 198 e 216-217) , sob o argumento de que os servi\u00e7os descritos surgiram durante a fase de obras da UPA (pe\u00e7a 30, p. 199) .</p><p>Realizada a an\u00e1lise de pre\u00e7os nestes aditivos de valor, observou-se que os itens acrescidos estavam todos dentro da margem de varia\u00e7\u00e3o do Sinapi (pe\u00e7as 84-85) , cabendo observar que se utilizou uma margem de Bonifica\u00e7\u00e3o de Despesas Indiretas (BDI) de 25% no primeiro aditivo, quando na verdade deveria ter sido utilizada mesma margem apresentada na proposta apresentada de 24,75%, o que resultou em diferen\u00e7a a maior de R$ 875,55 (pe\u00e7a 84) em favorecimento a empresa contratada. </p><p>Inclusive o Controle Interno do Munic\u00edpio de Cacoal/RO constatou que o valor do 1\u00ba Aditivo de Valor estava em desacordo com o pactuado na proposta inicial (desconto de 0,2922%) , sendo determinada a redu\u00e7\u00e3o em R$ 1.279,19 do valor aditivado, bem como se constatou a inser\u00e7\u00e3o de itens em desacordo como o BDI aplicado pela empresa (pe\u00e7a 28, p. 101) , n\u00e3o se verificando nos autos qualquer provid\u00eancia por parte dos gestores do contrato.</p><p>Ressalte-se tamb\u00e9m que a soma dos itens suprimidos no 1\u00ba Aditivo de Valor foi de R$ 429.630,56, o equivalente a uma altera\u00e7\u00e3o de 22,21% do total da proposta apresentada inicialmente, sendo este percentual relevante o suficiente para evidenciar que o Projeto B\u00e1sico era deficiente, dada a caracter\u00edstica comum das obras objeto da presente representa\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o existia complexidade para elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico suficiente para provocar uma altera\u00e7\u00e3o ulterior de tamanha magnitude.</p><p>Acrescente-se tamb\u00e9m a fragilidade do argumento de que surgiram novos servi\u00e7os n\u00e3o previstos no Projeto B\u00e1sico que obrigaram a realiza\u00e7\u00e3o do 2\u00ba Aditivo de Valor, pois os itens acrescidos eram absolutamente previs\u00edveis na fase de constru\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico, demonstrando que o Projeto B\u00e1sico no m\u00ednimo foi constru\u00eddo de forma deficiente. </p><p>Este Tribunal j\u00e1 se pronunciou no sentido de que a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o com base em projeto b\u00e1sico deficiente, impreciso e que n\u00e3o contempla todos os elementos necess\u00e1rios e suficientes para bem caracterizar e or\u00e7ar a totalidade da obra constitui falha grave ensejadora de aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/725/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 725/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3291/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3291/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Walton Alencar Rodrigues; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/707/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 707/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/510/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 510/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</p><p>Cabe destacar que, conforme se extrai dos autos, o respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o da proposta, fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato e tamb\u00e9m elabora\u00e7\u00e3o das Planilhas de Aditivo de Valor \u00e9 o mesmo que foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico, Sr. Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (revel) - Engenheiro Civil, caracterizando a falta de segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, conduta reprov\u00e1vel conforme j\u00e1 se pronunciou este Tribunal em diversos julgados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1442/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1442/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Walton Alencar Rodrigues; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1076/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1076/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4952/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4952/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Raimundo Carreiro; etc.) .</p><p>Outro fato que merece destaque s\u00e3o as sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es contratuais fundamentadas na necessidade de altera\u00e7\u00f5es nas planilhas or\u00e7ament\u00e1rias (evidenciando a defici\u00eancia do Projeto B\u00e1sico) e no fato de que as obras se iniciaram em per\u00edodo chuvoso (pe\u00e7a 28, p. 147-151; pe\u00e7a 30, p. 120, 122-125 e 176-185; pe\u00e7a 34, p. 116-120) . Tais motivos s\u00e3o fr\u00e1geis, pois a empresa contratada conhecia o objeto da obra, inclusive era exig\u00eancia edital\u00edcia a visita ao local onde seria realizada a obra, ou seja, n\u00e3o havia motivos para demandar tempo na readequa\u00e7\u00e3o da planilha or\u00e7ament\u00e1ria uma vez que a empresa deveria conhecer plenamente o objeto contratado. </p><p>Tamb\u00e9m \u00e9 razo\u00e1vel presumir que a administra\u00e7\u00e3o e a empresa contratada consideravam os fatores clim\u00e1ticos do local da obra quando da estipula\u00e7\u00e3o do prazo de trezentos dias para conclus\u00e3o das obras, sendo desnecess\u00e1ria qualquer prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, salvo motivo justo e fundamentado, o que n\u00e3o se aplica ao caso em tela. </p><p>Registre-se ainda, desconsiderados os aditivos, que o atraso das obras foi superior a trezentos dias, o dobro do inicialmente pactuado. Ou seja, al\u00e9m de ter sido beneficiada com a falta de competitividade do certame licitat\u00f3rio e pecuniariamente pelos aditivos de valor, a empresa contratada tamb\u00e9m foi beneficiada com a extens\u00e3o pouco razo\u00e1vel do prazo para entrega das obras, com infra\u00e7\u00e3o a efici\u00eancia do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>Portanto, a an\u00e1lise de pre\u00e7os realizada na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, bem como da execu\u00e7\u00e3o contratual, apesar de n\u00e3o se constatar dano ao er\u00e1rio, evidenciou que n\u00e3o houve qualquer vantagem para Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tendo em vista: i. a elabora\u00e7\u00e3o de Projeto B\u00e1sico deficiente o que provocou dois aditivos de valor ao Contrato 41/PMC/13; ii. a proposta apresentada teve desconto irris\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao valor or\u00e7ado no Projeto B\u00e1sico, e mesmo assim foi consumido pelos aditivos de valor; iii. ind\u00edcio de que o agente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o da Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria da Proposta vencedora, pois tanto a planilha da proposta quanto a planilha do projeto b\u00e1sico apresentam praticamente o mesmo erro de soma dos itens; iv. ac\u00famulo indevido das fun\u00e7\u00f5es de planejamento, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/13 na pessoa do Engenheiro Civil Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara; e v. sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es contratuais sem motivos razo\u00e1veis, provocando atraso na entrega da obra.</p><p>Considerando a revelia dos respons\u00e1veis Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara - Engenheiro Civil, que elaborou o Projeto B\u00e1sico e as Planilhas Or\u00e7ament\u00e1ria do Projeto B\u00e1sico e da Proposta Vencedora, e Francesco Vialetto - Prefeito Municipal, que manteve o Engenheiro Civil nas fun\u00e7\u00f5es de planejamento, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/13, incorrendo na falta de segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, cabe conden\u00e1-los com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Favorecimento \u00e0 Empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os</b></p><p>Os fatos at\u00e9 aqui narrados demonstram uma s\u00e9rie de condutas que tenderam a beneficiar a empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., a seguir elencados:</p><p>elabora\u00e7\u00e3o do edital com diversas cl\u00e1usulas restritivas;</p><p>aprova\u00e7\u00e3o do edital sem qualquer apontamento pela Procuradoria Jur\u00eddica;</p><p>excesso de formalismo na fase de julgamento da licita\u00e7\u00e3o com a inabilita\u00e7\u00e3o por de empresa concorrente;</p><p>anu\u00eancia da Procuradoria Jur\u00eddica e do Prefeito Municipal ao procedimento licitat\u00f3rio com fortes ind\u00edcios de direcionamento; </p><p>elabora\u00e7\u00e3o de Projeto B\u00e1sico deficiente, o que provocou dois aditivos de valor ao Contrato 41/PMC/13; </p><p>proposta vencedora com desconto irris\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao valor or\u00e7ado no Projeto B\u00e1sico, e mesmo assim consumido pelos aditivos de valor; </p><p>evid\u00eancia robusta de que o agente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o da Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria da Proposta vencedora;</p><p>ac\u00famulo indevido das fun\u00e7\u00f5es de planejamento, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/13 na pessoa do Engenheiro Civil Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara; </p><p>sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es contratuais sem motivos razo\u00e1veis, provocando atraso na entrega da obra.</p><p>N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel presumir que tantas condutas irregulares e de diversos agentes tenham sido meros erros, mas de fato se consubstanciaram na forma\u00e7\u00e3o de conluio para direcionar a contrata\u00e7\u00e3o, inclusive com suporte de suposta propina paga pelo Sr. Jo\u00e3o dos Reis Bonilha, engenheiro da empresa Esfinge, no valor de R$ 190.000,00, conforme consta A\u00e7\u00e3o Penal 2454-76.2015.4.01.4101 (pe\u00e7a 55, p. 151-158) .</p><p>Robustece ainda a tese de favorecimento o excepcional pagamento autorizado pelo prefeito de Cacoal-RO (pe\u00e7a 28, p. 115-122 e 136) , realizado exatamente ap\u00f3s a exonera\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Welder Ferreira, que afirmou ser devido a sua recusa em pagar aquela medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 8) .</p><p>Outro fato que fortalece a tese de direcionamento \u00e9 que, mesmo inabilitadas por mera falta de autentica\u00e7\u00e3o de documentos, as empresas JR Constru\u00e7\u00f5es e Terraplenagem Ltda.-EPP e Construtora Quantana Ltda.-ME n\u00e3o interpuseram recursos quanto ao resultado da fase de habilita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 25, p. 102) .</p><p>Tamb\u00e9m causa estranheza a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa AKMI Constru\u00e7\u00f5es, Com\u00e9rcios e Servi\u00e7os ter se dado pela falta de diversos documentos essenciais, caracterizando erro grosseiro, deixando a entender que participou do certame sem nenhuma pretens\u00e3o de venc\u00ea-lo, somente para dar a apar\u00eancia de competitividade ao certame.</p><p>Apesar dos ind\u00edcios, estes n\u00e3o t\u00eam for\u00e7a suficiente para provar a pr\u00e1tica de conluio entre as empresas licitantes. </p><p>No entanto, o somat\u00f3rio das condutas dos agentes p\u00fablicos aponta para a fraude a licita\u00e7\u00e3o mediante o conluio dos agentes p\u00fablicos e favorecimento \u00e0 empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., cabendo, dada a natureza grave das infra\u00e7\u00f5es, aplicar a multa prevista no inciso II, do art. 58, da Lei 8.443/1992, aos Srs. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis, Nilma Aparecida Ruiz Motta, Sr. Francesco Vialetto, Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana, Mara Martins Verg\u00edlio Galv\u00e3o, S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici, Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara e Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis. </p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, este Tribunal aprovou por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia em que firma o entendimento de que a mat\u00e9ria se subordina ao prazo prescricional de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade a ser sancionada.</p><p>Neste mesmo Ac\u00f3rd\u00e3o, ficou assentado que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o se interrompe na data do ato que ordena a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva dos respons\u00e1veis (item 9.1.3) , momento em que recome\u00e7a a correr o referido prazo (item 9.1.4) .</p><p>No presente caso, os atos irregulares foram praticados entre maio de 2013 (pe\u00e7a 19, p. 29) e junho de 2015 (pe\u00e7a 34, p. 118) . J\u00e1 o ato que ordenou a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis ocorreu em 4/7/2017 (pe\u00e7a 88) .</p><p>Verifica-se, portanto, que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o proposta, previstas na Lei 8.443/1992, aos supracitados respons\u00e1veis.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>A an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa realizada na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico' permitiu verificar a insufici\u00eancia dos argumentos da defesa no que concerne \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade acerca das irregularidades apuradas (par\u00e1grafos 56-59) e ao saneamento das ilegalidades apuradas na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013 e na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/13, especialmente no que se refere a ocorr\u00eancia de cl\u00e1usulas restritivas, excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o de empresa concorrente, falta de segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico deficiente e elabora\u00e7\u00e3o pelo mesmo agente das Planilhas Or\u00e7ament\u00e1rias do Projeto B\u00e1sico e da Proposta Vencedora (par\u00e1grafos 60-108) .</p><p>Permitiu-se ainda evidenciar que as condutas dos agentes respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do referido certame licitat\u00f3rio se somaram no sentido de favorecer a empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., consumando-se o direcionamento da licita\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 109-115) .</p><p>N\u00e3o se evidenciou boa-f\u00e9 em nenhuma conduta imputada, pois \u00e9 razo\u00e1vel presumir que os agentes arrolados tinham ci\u00eancia das ilegalidades perpetradas, dada as fun\u00e7\u00f5es que exerciam.</p><p>Neste sentido, considerando a natureza gravosa das condutas dos agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis, cabe conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente, e aplicar a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, aos respons\u00e1veis inquinados.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) <b>conhecer</b> da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la <b>procedente</b>;</p><p>b) <b>acatar parcialmente</b> as raz\u00f5es de justificativa dos Srs. Nilma Aparecida Ruiz Motta (CPF XXX.224.152-XX) , S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (CPF XXX.207.877-XX) , Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX) , Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX) , Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX) e Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX) ;</p><p>c) considerar <b>revel</b>, para todos os efeitos, os Srs. Francesco Vialetto (CPF XXX.949.757-XX) , Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (CPF XXX.366.324-XX) e Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (CPF XXX.063.701-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>d) <b>aplicar</b> \u00e0s Sras. Nilma Aparecida Ruiz Motta (CPF XXX.224.152-XX) - Subprocuradora Geral do Munic\u00edpio de Cacoal-RO no exerc\u00edcio de 2013, S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (CPF XXX.207.877-XX) - Parecerista na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (CPF XXX.560.612-XX) - Membro da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, e aos Srs. Silvino Gomes da Silva Neto (CPF XXX.049.224-XX) , Marcelo Machado dos Santos (CPF XXX.106.602-XX) e Carlos Magno Santana (CPF XXX.216.302-XX) - Membros da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, Francesco Vialetto (CPF XXX.949.757-XX) - Prefeito Municipal de Cacoal/RO nos exerc\u00edcios de 2013-2015, Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (CPF XXX.366.324-XX) - Engenheiro do Munic\u00edpio de Cacoal/RO nos exerc\u00edcios de 2013-2015, e Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (CPF XXX.063.701-XX) - Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, individualmente, a <b>multa</b> prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>e) <b>autorizar</b>, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>f) <b>dar ci\u00eancia</b> do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao representante e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos para V. S\u00aas.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADES EM CONCORR\u00caNCIA P\u00daBLICA PROMOVIDA PELA PREFEITURA DE CACOAL/RO PARA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UNIDADE DE PRONTO ATENDIMENTO - UPA. IND\u00cdCIOS DE DIRECIONAMENTO DA LICITA\u00c7\u00c3O. CL\u00c1USULAS RESTRITIVAS \u00c0 COMPETITIVIDADE. PROJETO B\u00c1SICO DEFICIENTE. AC\u00daMULO INDEVIDO DE FUN\u00c7\u00d5ES. OBRA CONCLU\u00cdDA. AUS\u00caNCIA DE DANO. AUDI\u00caNCIAS. RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA INSUFICIENTES PARA AFASTAR AS IRREGULARIDADES. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA. MULTAS.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado de Rond\u00f4nia (Sec-RO).", "VOTO": "<p>\tEm exame representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas do Estado de Rond\u00f4nia (TCE/RO) , noticiando poss\u00edveis irregularidades relatadas pelo Conselho Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Cacoal/RO na constru\u00e7\u00e3o de Unidade de Pronto Atendimento - UPA, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade (R$ 2.000.000,00) , autorizados mediante Portaria MS 1.733/2011.</p><p>2.\tDe acordo com a representa\u00e7\u00e3o, depoimento do Sr. Marco Aur\u00e9lio Blaz Vasques, exsecret\u00e1rio municipal de sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, revelou que outro exsecret\u00e1rio, Sr. Marcio Welder, foi exonerado em virtude da recusa em efetuar o pagamento \u00e0 empresa contratada, diante das irregularidades nas obras da UPA de Cacoal/RO; que o ent\u00e3o prefeito, Sr. Francesco Vialetto (Padre Franco) , efetuou o pagamento sem a anu\u00eancia do titular da pasta; que o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da obra, empres\u00e1rio Jo\u00e3o Bonilha, afirmara que precisava receber, pois teria pago R$ 190.000,00 de propina antecipada ao prefeito.</p><p>3.\tAs den\u00fancias de pagamento de propina por parte de empres\u00e1rios a servidores p\u00fablicos para a constru\u00e7\u00e3o da UPA e aquisi\u00e7\u00e3o do terreno para a implanta\u00e7\u00e3o do Hospital Municipal ensejaram ainda a deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o \"Detalhe\" pela Policia Civil e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Rond\u00f4nia. </p><p>4.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias junto \u00e0 Controladoria Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Prefeitura de Cacoal/RO, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Rond\u00f4nia, bem como ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a unidade t\u00e9cnica ressaltou a conclus\u00e3o do corpo t\u00e9cnico do TCE/RO de que houve quebra dos princ\u00edpios da impessoalidade e da isonomia na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, que propiciou o direcionamento da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., materializado nas seguintes impropriedades:</p><p>\ta) cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade: exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de Certid\u00e3o de Registro e Quita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico, qualificada em Engenharia Civil e El\u00e9trica, junto ao Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia/Crea; comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do respons\u00e1vel t\u00e9cnico mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com o registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos; apresenta\u00e7\u00e3o de Certificado de Regularidade de Servi\u00e7o de Engenharia - CRSE, emitido pela Secretaria Municipal de obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos - SEMOSP, certificando que a empresa licitante n\u00e3o se encontra com pend\u00eancia perante o Munic\u00edpio de Cacoal/RO; obrigatoriedade de vistoriar os locais de execu\u00e7\u00e3o das obras em dia e hor\u00e1rio previamente fixados; falta de crit\u00e9rios objetivos para avaliar os atestados de capacidade t\u00e9cnica;</p><p>\tb) excesso de formalismo na fase de habilita\u00e7\u00e3o: inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.-ME em raz\u00e3o da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es com firma reconhecida, sem realizar as devidas dilig\u00eancias para sanar a impropriedade;</p><p>\tc) habilita\u00e7\u00e3o indevida da empresa vencedora: insubsist\u00eancia dos Atestados de Capacidade T\u00e9cnica apresentados, pois estes atestam experi\u00eancia t\u00e9cnica pr\u00e9via em reformas, e n\u00e3o em obras semelhantes ao objeto da licita\u00e7\u00e3o, e os valores dos contratos apresentados representavam no m\u00e1ximo 10% do montante a ser contratado.</p><p>5.\tQuanto \u00e0 an\u00e1lise de pre\u00e7os realizada na Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013, bem como \u00e0 execu\u00e7\u00e3o contratual, a Secex/RO registrou: \"apesar de n\u00e3o se constatar dano ao er\u00e1rio, evidenciou que n\u00e3o houve qualquer vantagem para Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tendo em vista: i. a elabora\u00e7\u00e3o de Projeto B\u00e1sico deficiente o que provocou dois aditivos de valor ao Contrato 41/PMC/13; ii. a proposta apresentada teve desconto irris\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao valor or\u00e7ado no Projeto B\u00e1sico, e mesmo assim foi consumido pelos aditivos de valor; iii. evid\u00eancia de que o agente respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o da Planilha Or\u00e7ament\u00e1ria da Proposta vencedora, pois tanto a planilha da proposta quanto a planilha do projeto b\u00e1sico apresentam praticamente o mesmo erro de soma dos itens; iv. ac\u00famulo indevido das fun\u00e7\u00f5es de planejamento, contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/13 na pessoa do Engenheiro Civil Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara; e v. sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es contratuais sem motivos razo\u00e1veis, provocando atraso na entrega da obra.\"</p><p>6.\tDiante disso, a unidade t\u00e9cnica promoveu a audi\u00eancia dos seguintes respons\u00e1veis, explicitando as condutas atribu\u00eddas a cada um: </p><p>\ta) Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o) ;</p><p>\tb) Nilma Aparecida Ruiz (Subprocuradora Geral do munic\u00edpio) ;</p><p>\tc) Francesco Vialetto (Prefeito) ;</p><p>\td) Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana e Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (Membros da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o) ;</p><p>\te) S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (Parecerista jur\u00eddica) ;</p><p>\tf) Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (Engenheiro do munic\u00edpio) .</p><p>7.\tOs Srs. Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara e Francesco Vialetto, notificados por edital em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido localizados nos endere\u00e7os dispon\u00edveis, bem como o Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis permaneceram silentes. </p><p>8.\tAnalisadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis, a proposta da Secex/RO \u00e9 de aplicar a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, individualmente, a todos os agentes.</p><p>9.\tDe minha parte, manifesto concord\u00e2ncia com a an\u00e1lise promovida, de modo que adoto a instru\u00e7\u00e3o como parte das minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de ressaltar os seguintes aspectos.</p><p>10.\tDe fato, a presente representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida por este Tribunal, por atender aos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno do TCU e, no m\u00e9rito, considerada procedente.</p><p>11.\tOs respons\u00e1veis n\u00e3o lograram afastar as irregularidades.</p><p>12.\tEntre as cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade inclu\u00eddas no edital, est\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o de Certid\u00e3o de Registro e Quita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico, qualificada em Engenharia Civil e El\u00e9trica, junto ao Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia/Crea (item 15.4.1, al\u00ednea \"b\") . N\u00e3o procede a justificativa de que a exig\u00eancia n\u00e3o \u00e9 ilegal, uma vez que o Crea n\u00e3o emite certid\u00e3o de registro sem a quita\u00e7\u00e3o das anuidades, conforme arts. 67 a 69 da Lei 5.194/1966. </p><p>13.\tH\u00e1 tempo \u00e9 assunto consolidado neste Tribunal que a previs\u00e3o disposta da referida lei n\u00e3o \u00e9 suficiente para afastar o entendimento de que a exig\u00eancia de prova de quita\u00e7\u00e3o com o Crea \u00e9 potencialmente restritiva \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis interessados na licita\u00e7\u00e3o e \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 Lei 8.666/1993, a qual, no seu art. 30, inciso I, exige t\u00e3o somente o registro na entidade, consoante exposto no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/772/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 772/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>\"4.\tA empresa agravante sustenta que dita exig\u00eancia est\u00e1 de acordo com o disposto no art. 69 da Lei Federal 5.194/66, que regulamenta a atividade dos profissionais da engenharia, assim expresso:</p><p>\"art. 69. S\u00f3 poder\u00e3o ser admitidos nas concorr\u00eancias p\u00fablicas para obras ou servi\u00e7os t\u00e9cnicos e para concursos de projetos, profissionais e pessoas jur\u00eddicas que apresentarem prova de quita\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou visto do Conselho Regional da jurisdi\u00e7\u00e3o onde a obra, o servi\u00e7o t\u00e9cnico ou projeto deva ser executado.\"</p><p>5.\tA respeito desse ponto, relembro que este Tribunal tem jurisprud\u00eancia firme no sentido de que a exig\u00eancia de registro ou visto no Crea do local de realiza\u00e7\u00e3o da obra licitada somente dar-se-\u00e1 no momento da contrata\u00e7\u00e3o. Nessa linha, cito as Decis\u00f5es Plen\u00e1rias 279/1998 e 348/1999, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/979/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 979/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>6.\tO entendimento do Tribunal fundamenta-se no princ\u00edpio constitucional da universalidade de participa\u00e7\u00e3o em licita\u00e7\u00f5es, impondo-se ao ato convocat\u00f3rio o estabelecimento de regras que garantam a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, vedadas cl\u00e1usulas desnecess\u00e1rias ou inadequadas que restrinjam o car\u00e1ter competitivo do certame.</p><p>7. \tDessa forma, entendo que o dispositivo contido na Lei 5.194/66 n\u00e3o pode prevalecer diante do texto constitucional, em especial o art. 37, inciso XXI, e da Lei 8.666/1993 (art. 30, inciso I) . At\u00e9 porque \u00e9 compet\u00eancia privativa da Uni\u00e3o legislar sobre normas gerais de licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o, nos termos expressos no art. 22, inciso XXVII, da Carta Magna.</p><p>8.\tN\u00e3o procede, portanto, a justificativa trazida pela autora do agravo a respeito da exig\u00eancia em discuss\u00e3o.\"</p><p>14.\tAo contr\u00e1rio da alega\u00e7\u00e3o de que todas as licitantes apresentaram a certid\u00e3o requerida no item 15.4.1, al\u00ednea \"b\", demonstrando que n\u00e3o houve restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade, a unidade t\u00e9cnica registra que a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Akmi Constru\u00e7\u00f5es Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda.-ME decorreu, al\u00e9m de outras inconsist\u00eancias, do descumprimento da citada cl\u00e1usula, fortalecendo a tese de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, que potencialmente tamb\u00e9m pode ter limitado a participa\u00e7\u00e3o de outras empresas no certame.</p><p>15.\tOutra exig\u00eancia restritiva foi a comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do respons\u00e1vel t\u00e9cnico mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com o registro em Cart\u00f3rio de T\u00edtulos e Documentos (item 15.4.1, al\u00ednea \"c.3\") . </p><p>16.\tEm que pese a Subprocuradora Geral do munic\u00edpio possuir raz\u00e3o ao afirmar que o edital previa outras formas de comprova\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo, como o empregat\u00edcio e o societ\u00e1rio, o exame da Secex/RO bem exp\u00f5e o posicionamento predominante nesta Corte de que o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exigido para habilita\u00e7\u00e3o deve obedecer aos par\u00e2metros da legisla\u00e7\u00e3o civil comum. Ainda que se pudesse atenuar a exig\u00eancia do registro em cart\u00f3rio, considerando as demais formas de comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 inconteste que provocou, em oposto ao defendido pela respons\u00e1vel, restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade, materializada especialmente pela inabilita\u00e7\u00e3o da empresa JR Constru\u00e7\u00f5es e Terraplenagem, justamente por apresentar o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de seu respons\u00e1vel t\u00e9cnico sem registro em cart\u00f3rio.</p><p>17.\tTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 como acolher as justificativas quanto \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de Certificado de Regularidade de Servi\u00e7o de Engenharia - CRSE, emitido pela Secretaria Municipal de obras e Servi\u00e7os P\u00fablicos - SEMOSP (item 15.4.1, al\u00ednea \"j\") , certificando que a empresa licitante n\u00e3o se encontra com pend\u00eancia perante o Munic\u00edpio de Cacoal/RO. A pr\u00f3pria Sra. Nilma reconhece que a exig\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 prevista entre os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o da Lei 8.666/93, o que, por si s\u00f3, evidencia a ilegalidade. E, nesse sentido, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento de que a lista de documentos pass\u00edveis de serem exigidos dos interessados na etapa de habilita\u00e7\u00e3o, constantes dos arts. 27 a 33 da Lei 8.666/1993, \u00e9 exaustiva e, portanto, as exig\u00eancias n\u00e3o devem exceder os limites fixados nos referidos dispositivos (Ac\u00f3rd\u00e3os 2197/2007 e 808/2003, do Plen\u00e1rio) .</p><p>18.\t\tA falta de crit\u00e9rios objetivos para avaliar os atestados de capacidade t\u00e9cnica foi apontada diante da exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de \"Certid\u00e3o de Acervo T\u00e9cnico/CAT que comprove aptid\u00e3o em Obras de Engenharia Civil na execu\u00e7\u00e3o, atendendo por compara\u00e7\u00e3o, proximidade de caracter\u00edsticas funcionais, bem como na execu\u00e7\u00e3o de 'subesta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica'\" e \"atestado de capacidade operacional da empresa referente a Obras de Engenharia em Constru\u00e7\u00e3o Civil e Subesta\u00e7\u00e3o El\u00e9trica, compat\u00edvel ou similar com o objeto deste certame fornecido por empresa p\u00fablica ou privada, atestando a capacidade operacional da empresa participante com firma reconhecida pelo declarante quando se trata de empresa privada\" (item 15.4.1, al\u00edneas \"b\" e \"d\") , sem a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos objetivos que possibilitassem identificar as parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto contratado.</p><p>19.\tNesse ponto, a justificativa, com a tese de que a exig\u00eancia de forma gen\u00e9rica, na realidade, ampliou a competitividade, n\u00e3o tratou do cerne da quest\u00e3o, que \u00e9 o preju\u00edzo \u00e0 objetividade no julgamento das propostas. A omiss\u00e3o do edital, al\u00e9m de possibilitar subjetivismo para comiss\u00e3o escolher as empresas habilitadas, contrariou o disposto no art. 30 da Lei 8666/93, o qual prev\u00ea que a comprova\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional deve estar limitada exclusivamente \u00e0s parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto da licita\u00e7\u00e3o (\u00a71\u00ba, inciso I) e que tais parcelas ser\u00e3o definidas no instrumento convocat\u00f3rio (\u00a72\u00ba) .</p><p>20.\tAinda quanto \u00e0s cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade, apontou-se a obrigatoriedade de vistoriar os locais de execu\u00e7\u00e3o das obras em dia e hor\u00e1rio previamente fixados (item 15.4.1, al\u00ednea \"h\") . Novamente, n\u00e3o merecem prosperar os argumentos de que era praxe da Administra\u00e7\u00e3o e visava a economicidade, celeridade, isonomia e otimiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, uma vez que acompanhada por engenheiro do munic\u00edpio. \u00c9 farta e remota a jurisprud\u00eancia desta Corte, a exemplo do disposto no enunciado da jurisprud\u00eancia que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2543/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2543/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que \"\u00c9 irregular a exig\u00eancia de visita obrigat\u00f3ria, com data marcada, ao local da obra, por respons\u00e1vel t\u00e9cnico dos quadros da empresa\", uma vez que compromete o car\u00e1ter competitivo do certame.</p><p>21.\tAdemais, n\u00e3o se pode olvidar que \"A vistoria ao local das obras somente deve ser exigida quando for imprescind\u00edvel ao cumprimento adequado das obriga\u00e7\u00f5es contratuais, o que deve ser justificado e demonstrado pela Administra\u00e7\u00e3o no processo de licita\u00e7\u00e3o, devendo o edital prever a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o do atestado de visita t\u00e9cnica por declara\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico de que possui pleno conhecimento do objeto. As visitas ao local de execu\u00e7\u00e3o da obra devem ser prioritariamente compreendidas como um direito subjetivo da empresa licitante, e n\u00e3o uma obriga\u00e7\u00e3o imposta pela Administra\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual devem ser uma faculdade dada pela Administra\u00e7\u00e3o aos participantes do certame\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2672/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2672/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>22.\tAl\u00e9m dos v\u00edcios no edital, tamb\u00e9m n\u00e3o foram integralmente saneadas as irregularidades constatadas no procedimento licitat\u00f3rio.</p><p>23.\tHouve excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.-ME em raz\u00e3o da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es com firma reconhecida, sem realizar as devidas dilig\u00eancias para sanar a impropriedade.</p><p>24.\tN\u00e3o h\u00e1 como acolher os argumentos que, em s\u00edntese, defendem que os respons\u00e1veis apenas obedeceram as regras descritas no edital, em conformidade com o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio e da isonomia.</p><p>25.\tH\u00e1 outros princ\u00edpios norteadores do procedimento licitat\u00f3rio, como o da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa, que tamb\u00e9m devem ser ponderados. A respeito disso, transcrevo trecho constante da declara\u00e7\u00e3o de voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2302/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2302/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>\"21. Por oportuno, considero pertinente transcrever alguns trechos dos argumentos da unidade t\u00e9cnica que a levaram ao entendimento supra (grifos acrescentados) :</p><p>Entende-se por procedimento formal a vincula\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio principalmente \u00e0s leis e aos editais que disciplinam todos suas fases e atos, criando para os participantes e para a Administra\u00e7\u00e3o a obrigatoriedade de observ\u00e1-los. O rigor formal, todavia, n\u00e3o pode ser exagerado ou absoluto. O princ\u00edpio do procedimento formal n\u00e3o quer dizer que se deva anular o procedimento ou julgamento, ou inabilitar licitantes, ou desclassificar propostas diante de simples omiss\u00f5es ou irregularidades na documenta\u00e7\u00e3o ou na proposta, desde que tais omiss\u00f5es ou irregularidades sejam irrelevantes e n\u00e3o causem preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou aos concorrentes.</p><p>Esta necessidade de atenuar o excessivo formalismo encontra expressa previs\u00e3o legal no \u00a7 3\u00ba do artigo 43 da Lei 8.666/1993, que faculta '\u00e0 Comiss\u00e3o ou autoridade superior, em qualquer fase da concorr\u00eancia, a promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, destinada a esclarecer ou a complementar a instru\u00e7\u00e3o do processo'. Adotando-se essa medida, evita-se a inabilita\u00e7\u00e3o de licitantes ou a desclassifica\u00e7\u00e3o de propostas em virtude de pequenas falhas, sem reflexos importantes, e preserva-se o objetivo de selecionar a proposta mais vantajosa.</p><p> (...) </p><p>24. Relembro que tanto o gestor quanto os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o devem estar atentos n\u00e3o s\u00f3 aos ditames normativos, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios da racionalidade administrativa, da economia processual e da razoabilidade. Isso, para que as decis\u00f5es dos agentes e das institui\u00e7\u00f5es na pacifica\u00e7\u00e3o de conflitos sejam ponderadas pelo bom senso, prud\u00eancia, modera\u00e7\u00e3o e atitudes adequadas e coerentes, levando-se em conta a rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade entre os meios empregados e a finalidade a ser alcan\u00e7ada, bem como as circunst\u00e2ncias objetivas que envolvem os atos e procedimentos administrativos.\"</p><p>26.\tNesse sentido, em situa\u00e7\u00f5es similares, o Tribunal entendeu irregular a inabilita\u00e7\u00e3o de licitantes por excesso de formalismo:</p><p>\"14.4.4. Por sua vez, deve ser considerado formalismo exacerbado a inabilita\u00e7\u00e3o da empresa [<i>omissis</i>] pelo motivo alegado de diverg\u00eancia entre assinaturas e rubricas dispostas em documentos das propostas, comparadas com as do Contrato Social, bem como pela d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade de representa\u00e7\u00e3o da empresa. Afinal, \u00e9 facultada \u00e0 Comiss\u00e3o, em qualquer fase da licita\u00e7\u00e3o, a promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia destinada a esclarecer ou a complementar a instru\u00e7\u00e3o do processo, de acordo com o art. 43, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/1993. Ou seja, ao inv\u00e9s de inabilitar e evitar a participa\u00e7\u00e3o de empresa interessada no certame, a CPL poderia muito bem esclarecer as d\u00favidas suscitadas.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5181/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5181/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) </p><p>27.\tNo caso concreto, especialmente considerando a inabilita\u00e7\u00e3o das demais licitantes, restando \u00fanica empresa habilitada, caberia \u00e0 comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o sopesar e relativizar o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o aos demais, de modo a diligenciar a empresa para saneamento da impropriedade formal com o objetivo de preservar a competitividade do certame e a busca pela proposta mais vantajosa. Aos demais respons\u00e1veis, que atuaram posteriormente, competiria apontar a falha.</p><p>28.\tTamb\u00e9m n\u00e3o merecem prosperar as justificativas de que a falta do reconhecimento de firma n\u00e3o poderia ser sanada por dilig\u00eancia, pois seria atribui\u00e7\u00e3o exclusiva de tabeli\u00e3o e h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o a inclus\u00e3o posterior de documento ou informa\u00e7\u00e3o que deveria constar originalmente da proposta. Ao contr\u00e1rio do que alegam os respons\u00e1veis, a jurisprud\u00eancia desta Corte considera indevida, por excesso de formalismo, tal inabilita\u00e7\u00e3o:</p><p>\"b) dar ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba da Portaria-Segecex 13/2011, ao [...]de que:</p><p>b3) a inabilita\u00e7\u00e3o do licitante [...] por aus\u00eancia de reconhecimento de firma na assinatura da procura\u00e7\u00e3o, impropriedade nitidamente formal, identificada no Convite 12/2013, afronta o art. 43, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993;\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1299/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1299/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </p><p>\"No que concerne \u00e0 segunda irregularidade, relativa \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o inicial pela empresa de atestados de capacidade t\u00e9cnica sem firma reconhecida, considerei que inabilitar a licitante vencedora devido \u00e0 falta de reconhecimento de firma afigurar-se-ia medida exagerada e inadequada, por tratar-se de irregularidade perfeitamente san\u00e1vel, que n\u00e3o causa preju\u00edzo ao interesse p\u00fablico. Citei, inclusive, excerto decis\u00f3rio do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) nesse sentido:</p><p>'ADMINISTRATIVO. RECURSO ESPECIAL. FALTA DE RECONHECIMENTO DE FIRMA EM CERTAME LICITAT\u00d3RIO.</p><p>1. A aus\u00eancia de reconhecimento de firma \u00e9 mera irregularidade formal, pass\u00edvel de ser suprida em certame licitat\u00f3rio, em face dos princ\u00edpios da razoabilidade e proporcionalidade.</p><p>2. Recurso especial improvido.' (REsp 542.333/RS, Rel. Ministro CASTRO MEIRA, SEGUNDA TURMA, julgado em 20/10/2005, DJ 7/11/2005, p. 191) \" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1058/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1058/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </p><p>29.\tPor outro lado, podem ser acolhidas as justificativas relativas \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da empresa vencedora, considerada inicialmente indevida pelo entendimento de que os atestados de capacidade t\u00e9cnica apresentados atestavam experi\u00eancia t\u00e9cnica pr\u00e9via em reformas, e n\u00e3o em obras semelhantes ao objeto da licita\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de os valores dos contratos representarem no m\u00e1ximo 10% do montante a ser contratado.</p><p>30.\tAcompanho o posicionamento da Secex/RO de que os atestados apresentados comprovam a execu\u00e7\u00e3o de diversos servi\u00e7os compat\u00edveis com os requeridos para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do certame em apre\u00e7o, a exemplo de concreto armado para pilar e vigas, coloca\u00e7\u00e3o de piso, telhamento, forro, revestimento, pintura, esquadrias, instala\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, entre outros.</p><p>31.\tAssim, nada obstante a aus\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o, no edital, das parcelas de maior relev\u00e2ncia e valor significativo do objeto da licita\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais deveria ser avaliada a comprova\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional, pondero, excepcionalmente, admiss\u00edvel considerar, neste aspecto, regular a habilita\u00e7\u00e3o da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda.</p><p>32.\tOs respons\u00e1veis n\u00e3o lograram afastar, ainda, as irregularidades relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico deficiente, o que provocou aditivos de valor ao contrato e sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para a conclus\u00e3o da obra, bem como \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das planilhas or\u00e7ament\u00e1rias do projeto b\u00e1sico e da proposta apresentada pela contratada garantindo o m\u00e1ximo benef\u00edcio \u00e0 empresa, considerando a coincid\u00eancia do valor do erro de soma das planilhas.</p><p>33.\tA esse respeito sequer foram apresentadas justificativas, tendo em vista a revelia do exprefeito e do engenheiro do munic\u00edpio. Ainda assim, a an\u00e1lise promovida pela unidade t\u00e9cnica, reproduzida no relat\u00f3rio precedente, detalha e evidencia a gravidade das ocorr\u00eancias. O entendimento \u00e9 de que as condutas tenderam a beneficiar a empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda.</p><p>34.\tDiante do exposto, exceto quanto \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o da licitante vencedora do certame, cabe a responsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os agentes chamados em audi\u00eancia.</p><p>35.\tA <b>Sra. Nilma Aparecida Ruiz (Subprocuradora Geral do munic\u00edpio) </b> foi chamada em audi\u00eancia em raz\u00e3o de emitir o parecer jur\u00eddico acerca da minuta do edital sem apontar a cristalina ilegalidade das cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade referentes \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o dos licitantes, bem como, em conjunto com <b>Sra. S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici (Parecerista jur\u00eddica) </b>, emitir o parecer jur\u00eddico ap\u00f3s a fase de julgamento das propostas, no qual n\u00e3o se aponta a cristalina ilegalidade da condu\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, especialmente o excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da Construtora Quantana Ltda.- ME e a habilita\u00e7\u00e3o irregular da empresa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda.</p><p>36.\tDiversas s\u00e3o as delibera\u00e7\u00f5es desta Corte no sentido de que \"o parecerista jur\u00eddico pode ser responsabilizado solidariamente com o gestor por irregularidades ou preju\u00edzos ao er\u00e1rio, nos casos de erro grosseiro ou atua\u00e7\u00e3o culposa, quando seu parecer for obrigat\u00f3rio - caso em que h\u00e1 expressa exig\u00eancia legal - ou mesmo opinativo\", a exemplo do enunciado da jurisprud\u00eancia que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4984/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4984/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>37.\tTrecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> refor\u00e7a esse entendimento:</p><p>\"55. Nesse sentido, esta Corte entende que o parecerista jur\u00eddico pode ser considerado respons\u00e1vel, quando, por dolo ou por culpa, induza o administrador p\u00fablico \u00e0 pr\u00e1tica de irregularidade, conforme explicitado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1851/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1851/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>19. A responsabilidade dos pareceristas jur\u00eddicos \u00e9 tema recorrente nos processos de controle externo. Embora n\u00e3o exer\u00e7am fun\u00e7\u00e3o administrativa estrito senso, os advogados podem ser considerados respons\u00e1veis por este TCU, pois o art. 71, inciso VIII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, c/c art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, autoriza a aplica\u00e7\u00e3o de multa por atos praticados com grave infra\u00e7\u00e3o de norma legal. Existindo parecer que, por dolo ou por culpa, induza o administrador p\u00fablico \u00e0 pr\u00e1tica de irregularidade, haver\u00e1 responsabilidade n\u00e3o apenas dos gestores, mas tamb\u00e9m dos caus\u00eddicos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1964/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1964/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 1.161/2010-Plen\u00e1rio, 6.640/2009-1\u00aa C\u00e2mara, 3.987/2009-2\u00aa C\u00e2mara e 157/2008-1\u00aa C\u00e2mara) .\"</p><p>38.\tDiante da aprova\u00e7\u00e3o de edital contendo diversas cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 competitividade, as justificativas apresentadas n\u00e3o s\u00e3o h\u00e1beis a afastar a responsabilidade da Subprocuradora Geral do munic\u00edpio. As ilegalidades no edital s\u00e3o evidentes, em cl\u00e1usulas habituais, e deveriam ter sido apontadas pela profissional jur\u00eddica. </p><p>39.\tTamb\u00e9m quanto ao parecer emitido ao final do processo licitat\u00f3rio, que considerou regular o procedimento, apesar do excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o de licitante, cabe a responsabiliza\u00e7\u00e3o das subscritoras do parecer jur\u00eddico, haja vista a previs\u00e3o legal de promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia destinada a esclarecer ou a complementar a instru\u00e7\u00e3o do processo, consoante art. 43, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/1993. A alegada compet\u00eancia da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para habilitar licitantes n\u00e3o suprime a atribui\u00e7\u00e3o das respons\u00e1veis de emitir parecer jur\u00eddico sobre o certame, por meio do qual atestaram a regularidade do procedimento. </p><p>40.\tAs ocorr\u00eancias indicam ao menos a conduta culposa das pareceristas, cujos argumentos, praticamente id\u00eanticos, foram adequadamente recha\u00e7ados na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica. Nesses casos, nem mesmo a eventual aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 as favorece.</p><p>41.\tA audi\u00eancia dos <b>Srs. Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana e Mara Martins Vergilio Galv\u00e3o (Membros da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o - CPL) </b> decorreu da inabilita\u00e7\u00e3o da empresa Construtora Quantana Ltda.-ME pela falta de reconhecimento de firma nas declara\u00e7\u00f5es apresentadas, sem realizar as devidas dilig\u00eancias para sanar a impropriedade e promover a competitividade do certame que ao final ficou restrito a proposta de apenas uma empresa habilitada, bem como da habilita\u00e7\u00e3o indevida da empesa Esfinge Obras e Servi\u00e7os Ltda., haja vista a insufici\u00eancia dos atestados de capacidade t\u00e9cnica.</p><p>42.\tAfastada essa \u00faltima ocorr\u00eancia, remanesce a responsabilidade de todos os membros da CPL, os quais assinaram a segunda ata de reuni\u00e3o da comiss\u00e3o (pe\u00e7a 25, p. 98-99) , demonstrando a participa\u00e7\u00e3o na indevida inabilita\u00e7\u00e3o da licitante, diante do excesso de formalismo.</p><p>43.\tOs demais respons\u00e1veis, como visto, devem ser considerados rev\u00e9is para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>44.\tO <b>Sr. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis (Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o) </b> foi o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do edital de Concorr\u00eancia P\u00fablica 3/2013 com as citadas cl\u00e1usulas restritivas.</p><p>45.\tJ\u00e1 o <b>Sr. Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara (Engenheiro do munic\u00edpio) </b> foi ouvido em audi\u00eancia por elaborar projeto b\u00e1sico deficiente, o que provocou aditivos de valor ao Contrato 41/PMC/2013 e sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para a conclus\u00e3o da obra, bem como por elaborar as planilhas or\u00e7ament\u00e1rias do projeto b\u00e1sico e da proposta apresentada pela empresa contratada garantindo o m\u00e1ximo benef\u00edcio a esta empresa, tendo em vista a coincid\u00eancia do valor do erro de soma da planilha or\u00e7ament\u00e1ria do projeto b\u00e1sico e da planilha or\u00e7ament\u00e1ria da proposta vencedora.</p><p>46.\tPor fim, a audi\u00eancia do <b>Sr. Francesco Vialetto (Prefeito) </b> contemplou todas as irregularidades tratadas, ante a aprova\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o tendenciosa e restritiva, caracterizada pelas cl\u00e1usulas do edital, pelo excesso de formalismo na inabilita\u00e7\u00e3o da licitante, bem como da permiss\u00e3o para que o engenheiro da prefeitura atuasse nas fases de planejamento, licita\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do Contrato 41/PMC/2013, ocasionando o ac\u00famulo indevido dessas fun\u00e7\u00f5es.</p><p>47.\tNesse sentido, acompanho a proposta da Secex/RO de aplicar a multa prevista no inciso II do art. 58 da Lei 8.443/1992 aos Srs. Jos\u00e9 Carlos Rodrigues dos Reis, Nilma Aparecida Ruiz Motta, Francesco Vialetto, Silvino Gomes da Silva Neto, Marcelo Machado dos Santos, Carlos Magno Santana, Mara Martins Verg\u00edlio Galv\u00e3o, S\u00f4nia Marcia F\u00e1vero Selv\u00e1tici e Thiago Albuquerque de Carvalho C\u00e2mara, levando-se em conta a participa\u00e7\u00e3o de cada um dos respons\u00e1veis nas irregularidades na dosimetria da pena.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656388", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656388", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}