{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2349537", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2556/2019 ATA 8/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2556", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2556/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2556/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/248720195\" target=\"_blank\">Processo 002.487/2019-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aletho Alves de Sa Oliveira (XXX.099.421-XX) ; Bruno Batista Tiba (XXX.026.771-XX) ; Debora Daura da Cunha Nogueira (XXX.230.123-XX) ; Fabiana Braga Lopes (XXX.214.066-XX) ; Marcos Paulo Bertoldo Bernardes (XXX.069.881-XX) ; Olavia Cristina Gomes Bonfim (XXX.861.701-XX) ; Pedro Henrique Douro Azevedo (XXX.128.901-XX) ; Talita Queiroz de Almeida (XXX.136.161-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/03/2019", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria", "INTERESSADOS": " Aletho Alves de Sa Oliveira (XXX.099.421-XX); Bruno Batista Tiba (XXX.026.771-XX); Debora Daura da Cunha Nogueira (XXX.230.123-XX); Fabiana Braga Lopes (XXX.214.066-XX); Marcos Paulo Bertoldo Bernardes (XXX.069.881-XX); Olavia Cristina Gomes Bonfim (XXX.861.701-XX); Pedro Henrique Douro Azevedo (XXX.128.901-XX); Talita Queiroz de Almeida (XXX.136.161-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00248720195\" target=\"_blank\">002.487/2019-5</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16504734", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16504734", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60967960"}