{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2332401", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2697/2019 ATA 8/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2697", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedidos de reexame interpostos por Antonio Medeiros Gurgel e Antonio Benito Carneiro contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10089/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10089/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por interm\u00e9dio do qual este Tribunal, dentre outras medidas, considerou ilegais seus atos de aposentadoria,</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286 do RI/TCU, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. conhecer e dar provimento parcial aos presentes pedidos de reexame, de modo a considerar regulares as aposentadorias de Antonio Medeiros Gurgel (XXX.043.093-XX) e Antonio Benito Carneiro (XXX.126.733-XX) aos trinta anos de efetivo tempo de magist\u00e9rio, com proventos integrais (art. 40, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em sua reda\u00e7\u00e3o original) , mantendo-se a ilegalidade dos atos em raz\u00e3o do pagamento indevido da vantagem do art. 192 da Lei 8.112/1990, de parcela relativa a plano econ\u00f4mico e de quintos em valor acima do devido;</p><p>\t9.2. determinar \u00e0 Universidade Federal do Cear\u00e1 que, no prazo de 30 (trinta) dias, encaminhe novos atos escoimados das irregularidades detalhadas no subitem anterior;</p><p>\t9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes e \u00e0 Universidade Federal do Cear\u00e1.</p>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame interposto por Antonio Medeiros Gurgel e Antonio Benito Carneiro contra decis\u00e3o que, dentre outras medidas, considerou ilegais seus atos de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/03/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Cear\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Antonio Medeiros Gurgel (XXX.043.093-XX) e Antonio Benito Carneiro (XXX.126.733-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=85216719970\" target=\"_blank\">852.167/1997-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "35.487", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Antonio Benito Carneiro"}, {"numProcessoJudicial": "35.420", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Antonio Medeiros Gurgel"}, {"numProcessoJudicial": "35.420", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Antonio Medeiros Gurgel"}, {"numProcessoJudicial": "35.420", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Antonio Medeiros Gurgel"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos de pedidos de reexame interpostos por Antonio Medeiros Gurgel e Antonio Benito Carneiro contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10089/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10089/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>2.\tA parte dispositiva delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">\"9.1. considerar ilegais os atos de aposentadoria de Aldo Frota Nogueira, Antonio Benito Carneiro, Antonio Medeiros Gurgel, Heliomar Abr\u00e3ao Maia, Jose Albersio de Araujo Lima, Manoel Perboyre Gomes Castelo, Marcos Vinicius Assun\u00e7\u00e3o, Maria Dulce Sousa Castelo, Maria Ivoni Pereira de S\u00e1 e Wagner Barreira Filho, recusando seu registro;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelos interessados, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal do Cear\u00e1 que:</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3.2. corrija, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, o valor das rubricas alusivas \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos de FC\" atualmente pagas a Aldo Frota Nogueira, Antonio Medeiros Gurgel, Heliomar Abra\u00e3o Maia, Jos\u00e9 Albersio de Ara\u00fajo Lima, Manoel Perboyre Gomes Castelo, Marcos Vinicius Assun\u00e7\u00e3o, Maria Ivoni Pereira de S\u00e1 e Wagner Barreira Filho, utilizando, para tanto, a tabela de refer\u00eancia de FC adotada pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, disponibilizada no sistema Siape;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3.3. suspenda, de imediato, quaisquer pagamentos eventualmente ainda realizados a t\u00edtulo de Plano Collor a Antonio Medeiros Gurgel, Heliomar Abra\u00e3o Maia, Manoel Perboyre Gomes Castelo, Marcos Vinicius Assun\u00e7\u00e3o, Maria Dulce Sousa Castelo, Maria Ivoni Pereira de S\u00e1 e Wagner Barreira Filho, haja vista j\u00e1 integrado \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria dos interessados por for\u00e7a das subsequentes reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira, tratando-se, assim, de execu\u00e7\u00e3o em excesso dos respectivos provimentos judiciais;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3.4. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos inativos tratados nestes autos, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.3.5. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que os interessados tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.4. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, que as concess\u00f5es consideradas ilegais poder\u00e3o prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novos atos concess\u00f3rios, escoimados das irregularidades apontadas nestes autos;</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas indicadas acima.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAdmitido o processamento dos recursos, porquanto preenchidos os requisitos previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.1, 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em rela\u00e7\u00e3o a Antonio Medeiros Gurgel e aos itens 9.1 e 9.3.1 em rela\u00e7\u00e3o a Antonio Benito Carneiro (pe\u00e7a 161) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tInstru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 163) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 164 e 165) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTrata-se de processo de aposentadoria que considerou ilegais os benef\u00edcios dos recorrentes em raz\u00e3o das seguintes irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tAntonio Medeiros Gurgel: inclus\u00e3o nos proventos de parcela alusiva a plano econ\u00f4mico (Plano Collor, \u00edndice de 84,32%) , imune de compensa\u00e7\u00e3o por estruturas remunerat\u00f3rias supervenientes; c\u00e1lculo incorreto das parcelas de \"quintos\" incorporados de fun\u00e7\u00e3o comissionada; pagamento incorreto da \"aposentadoria-pr\u00eamio\", prevista na reda\u00e7\u00e3o original do art. 192 da Lei 8.112/1990; e c\u00f4mputo irregular de tempo de servi\u00e7o refere a tempo de bolsista.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tAntonio Benito Carneiro: pagamento incorreto da \"aposentadoria-pr\u00eamio\", prevista na reda\u00e7\u00e3o original do art. 192 da Lei 8.112/1990; e c\u00f4mputo irregular de tempo de servi\u00e7o decorrentes de tempo de monitoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tReitera-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 157 e 158) , ratificados \u00e0 pe\u00e7a 161, pelo Relator, Ministro Bruno Dantas, que entenderam pelo conhecimento dos recursos, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, em rela\u00e7\u00e3o a Antonio Medeiros Gurgel; e 9.1 e 9.3.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, em rela\u00e7\u00e3o a Antonio Benito Carneiro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.1.\tConstitui objeto dos presentes recurso definir se:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tAntonio Medeiros Gurgel pode computar para fins de aposentadoria o tempo de bolsista;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tas averba\u00e7\u00f5es dos tempos de bolsista e monitoria est\u00e3o garantidas pelo princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\to TCU pode revisar os atos administrativos que deferiram as contagens de tempo de servi\u00e7o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\taplica-se o prazo decadencial do art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \to TCU tem compet\u00eancia para decidir sobre a retirada da parcela relativa ao Plano Collor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f) \tos recorrentes s\u00e3o compelidos a retornar ao trabalho para completar o tempo de servi\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>5.\tDo c\u00f4mputo para fins de aposentadoria do tempo de bolsista.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.1.\tAntonio Medeiros Gurgel defende-se no recurso que deve haver o computo de tempo de bolsista para fins de sua aposentadoria, aduzindo os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tdurante todo o ano de 1967 at\u00e9 o ano de 1969, exerceu a fun\u00e7\u00e3o de bolsista no Centro de Aperfei\u00e7oamento de Economistas do Nordeste, selecionado entre os melhores alunos do curso de gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas e Administrativas da Universidade Federal do Cear\u00e1;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tao solicitar contagem de tempo para sua aposentadoria, o professor teve contado 29 anos, 3 meses e 10, ou seja, \u00e0 \u00e9poca em que solicitou a primeira contagem de tempo de servi\u00e7o, o professor n\u00e3o implementava tempo suficiente para aposentadoria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \ta contagem de tempo foi expressamente deferida pela UFC, com o devido embasamento legal, em abril de 1995;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \to ato de aproveitamento do tempo somente agora foi contestado pelo Tribunal de Contas, baseado em jurisprud\u00eancia formada a partir de 2003;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \tn\u00e3o foi todo o tempo de monitor bolsista que foi computado para fins de aposentadoria do servidor, mas apenas o tempo de servi\u00e7o em que efetivamente deu aulas (documento \u00e0 p. 6 da pe\u00e7a 155) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.\tA jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de ser ilegal o c\u00f4mputo do tempo de atividade como bolsista, estagi\u00e1rio ou monitor para fins de aposentadoria, pois tais atividades s\u00e3o exercidas na condi\u00e7\u00e3o de estudante, sem v\u00ednculo empregat\u00edcio de qualquer natureza, de modo que o subs\u00eddio recebido n\u00e3o pode ser interpretado como remunera\u00e7\u00e3o por trabalho prestado, inexistindo tampouco contribui\u00e7\u00e3o para regime previdenci\u00e1rio (v. Decis\u00f5es 339/2001, 42/2002 e 98/2002, da Segunda C\u00e2mara; Ac\u00f3rd\u00e3os 462/2003, 503/2003 e 1504/2009, da Segunda C\u00e2mara; Ac\u00f3rd\u00e3os 3131/2006, 1041/2008, 961/2010, 8671/2011 e 5541/2016, da Primeira C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.3.\tAl\u00e9m disso, \u00e9 farta a legisla\u00e7\u00e3o no sentido de que os monitores e os estagi\u00e1rios poder\u00e3o receber bolsa, n\u00e3o havendo, contudo, v\u00ednculo empregat\u00edcio de qualquer natureza. Nesse sentido, cumpre mencionar o art. 4\u00b0 do Decreto 66.315/1970, alterado pelo Decreto 68.771/1971, o art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 85.862/1981, o art. 4\u00ba da Lei 6.494/1977 e o art. 3\u00ba da Lei 11.788/2008.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.4.\tNo que concerne ao documento que supostamente demonstraria que o tempo computado foi de atividade de professor, ele n\u00e3o tem for\u00e7a probat\u00f3ria alguma, pois n\u00e3o se trata de certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o emitida por \u00f3rg\u00e3o competente, sendo inclusive escrita \u00e0 m\u00e3o, contendo apenas uma assinatura e um carimbo sem n\u00famero de matr\u00edcula do servidor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>6.\tDo princ\u00edpio da Seguran\u00e7a Jur\u00eddica.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.1.\tAntonio Benito Carneiro e Antonio Medeiros Gurgel defendem-se nos recursos que a revis\u00e3o dos atos de averba\u00e7\u00e3o, ocorridos h\u00e1 mais de 20 anos, fere a boa-f\u00e9, a seguran\u00e7a jur\u00eddica e a estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.2.\tQuanto ao argumento de ter havido viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9 e da estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.3.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.4.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.5.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa.' </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.6.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve os respectivos registros em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade nos atos, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade dos atos administrativo sque lhes concederam os benef\u00edcios, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9 e da estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.7.\tSobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre sua edi\u00e7\u00e3o e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o-somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <i>verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) '</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.8.\tNo caso concreto, os recorrentes foram devidamente notificados (pe\u00e7as 32, 33, 37, 47, 84, 85, 94, 96 e 97) , mas n\u00e3o apresentaram defesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.9.\tN\u00e3o se pode perder de vista que este Tribunal, em aten\u00e7\u00e3o aos referidos princ\u00edpios, dispensou a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos consignados no item 9.2. do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7<b>.\tDa revis\u00e3o pelo TCU do ato administrativo que deferiu a contagem de tempo de servi\u00e7o.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.1.\tAntonio Benito Carneiro e Antonio Medeiros Gurgel defendem-se nos recursos que o TCU n\u00e3o pode revisar os atos administrativos que deferiram a contagem de tempo de servi\u00e7o, aduzindo os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) aposentaram-se com a contagem de per\u00edodos nos quais trabalharam como monitor (Antonio Benito Carneiro) e monitor-bolsista (Antonio Medeiros Gurgel) feitas por meio de atos administrativos que preencheram todos os requisitos legais, tendo efeitos por mais 20 anos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) as contagens de tempo s\u00e3o atos juridicamente perfeitos e acabados, n\u00e3o restando d\u00favidas de suas legalidades;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) a aposentadoria \u00e9 ato administrativo efetivado ap\u00f3s a contagem, mas que, por si s\u00f3 n\u00e3o pode acarretar a revis\u00e3o do ato de contagem de tempo, pois s\u00e3o atos administrativos distinto;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) a revis\u00e3o ou desfazimentos de atos administrativos ocorrem em tr\u00eas formas poss\u00edveis: cassa\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o e, deste modo, n\u00e3o se pode tornar sem efeitos as contagens de tempos realizadas legalmente h\u00e1 mais de 20 anos sem se abrir procedimento administrativo espec\u00edfico para tal fim, conforme imp\u00f5em a seguran\u00e7a jur\u00eddica, a lealdade e a boa-f\u00e9, sendo esse o posicionamento do STF e do STJ.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.2.\tConforme mencionado alhures, o ato de aposentadoria \u00e9 complexo que somente estar\u00e1 plenamente formado, v\u00e1lido e eficaz quando recebe o registro pela Corte de Contas, sendo a averba\u00e7\u00e3o do tempo parte integrante do ato de aposentadoria, n\u00e3o havendo que se falar em direito adquirido ou ato jur\u00eddico perfeito at\u00e9 o citado registro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.\tDeste modo, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o tem o direito/dever, constitucionalmente deferido, de apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de aposentadoria, inclusive qualquer tempo averbado para a concess\u00e3o do benef\u00edcio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.4.\tDeste modo, n\u00e3o h\u00e1 que se acolher os argumentos a favor dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>8.\tDa decad\u00eancia</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.1.\tAntonio Benito Carneiro e Antonio Medeiros Gurgel defendem-se nos recursos que se operou a decad\u00eancia quinquenal prescrita no art. 54 da Lei 9784/99, aduzindo que o in\u00edcio da contagem do prazo decadencial ocorreu na data do ato que determinou a averba\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o prestado como monitor/bolsista ou a partir da vig\u00eancia da citada lei, conforme jurisprud\u00eancia do STJ.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.\tSobre a decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, impende mencionar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consoante entabulado no MS 24.859/DF, de 4/8/2004:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99</b>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV. - MS indeferido.' (destacamos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.\tAinda, com essa mesma orienta\u00e7\u00e3o, registra-se manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Marco Aur\u00e9lio, ao apreciar o MS 27.966/DF, de 11/9/2012:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'<b>Quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria,</b> vale dizer, fica afastado quando se faz em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, iniludivelmente tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o - precedentes: Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, relatados pelo Ministro Eros Grau, com ac\u00f3rd\u00e3os publicados no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de abril de 2005 - os concernentes aos dois primeiros - e 6 de maio de 2005, respectivamente. (g.n.) .' </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.\tCalcado nesta premissa, este Tribunal editou a S\u00famula 278:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.5.\tDeste modo, n\u00e3o a que se acolher os argumentos a favor dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9.\tDa compet\u00eancia do TCU para decidir sobre a retirada da parcela relativa ao Plano Collor.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.\tAntonio Medeiros Gurgel defende-se no recurso que o TCU n\u00e3o tem compet\u00eancia para decidir sobre a retirada da parcela relativa ao Plano Collor, aduzindo os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \to Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido est\u00e1 se impondo como verdadeiro ju\u00edzo rescis\u00f3rio da decis\u00e3o judicial que concedeu a parcela relativa ao Plano Collor aos docentes da Universidade Federal do Cear\u00e1;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tnem a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nem a Lei 8.441/1992 concede ao TCU prerrogativa para desrespeitar a coisa julgada;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \tem caso semelhante, o STF deferiu liminar no Mandado de Seguran\u00e7a 24.529/DF contra decis\u00e3o do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \tse a decis\u00e3o judicial n\u00e3o garantisse a incorpora\u00e7\u00e3o dos 84,32% para o futuro, mas apenas o seu pagamento, como adiantamento salarial, sobre um m\u00eas de remunera\u00e7\u00e3o, porque a decis\u00e3o recorrida despenderia tanto esfor\u00e7o para dizer que ap\u00f3s a data-base esse percentual teria sido incorporado aos vencimentos dos substitu\u00eddos, motivo porque n\u00e3o mais seria devido;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \to percentual \u00e9 direito adquirido dos substitu\u00eddos, incorporou em seus patrim\u00f4nios jur\u00eddicos, n\u00e3o havendo limita\u00e7\u00e3o imposta no t\u00edtulo judicial transitado em julgado, seja ao pagamento somente por um m\u00eas, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do percentual por reajustes posteriores.An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2.\tImportante ressaltar que, h\u00e1 muito, esta Corte de Contas, por suas duas C\u00e2maras e Plen\u00e1rio, vem se posicionando contra a incorpora\u00e7\u00e3o <b>ad aeternum</b> de valores decorrentes de senten\u00e7as judiciais que reconheceram o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de determinados percentuais relativos a planos econ\u00f4micos, sendo farta a jurisprud\u00eancia no sentido de que tais parcelas n\u00e3o devem perpetuar-se em face de reajustes e reestrutura\u00e7\u00f5es salariais subsequentes (Decis\u00f5es 138/2001 - Plen\u00e1rio, 117/2002 - 2\u00aa C\u00e2mara, 118/2002 - 2\u00aa C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/398/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 398/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1910/2003 - 1\u00aa C\u00e2mara, 2169/2003 - 1\u00aa C\u00e2mara, 4661/2012 - 1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3.\tConv\u00e9m rememorar que as parcelas judiciais referentes a planos econ\u00f4micos (IPC de junho/87: Plano Bresser - 26,06%, URP de fevereiro de 89: Plano Ver\u00e3o - 26,05%; IPC de mar\u00e7o/90: Plano Collor - 84,32, dentre outros) derivam de diplomas legais que trataram de pol\u00edtica salarial dos servidores, estabelecendo a recomposi\u00e7\u00e3o de perdas inflacion\u00e1rias. Todavia, referidos reajustes consubstanciavam-se em antecipa\u00e7\u00f5es salariais que seriam compensadas na data-base seguinte da categoria, <b>v.g.</b> art. 8\u00ba do Decreto-lei 2.335/1987. Art. 5\u00ba da Lei 7.730/1989, arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 7.788/1989 e arts. 5\u00ba e 9\u00ba da Lei 8.030/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4.\tAssim, a raz\u00e3o dos reajustes foi t\u00e3o-somente garantir a antecipa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima da data-base, a fim de evitar o aviltamento salarial dos servidores p\u00fablicos, tendo em vista as altas taxas inflacion\u00e1rias do per\u00edodo, compensando-se esta antecipa\u00e7\u00e3o na data-base da categoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5.\tOcorre, no entanto, que em face da edi\u00e7\u00e3o de in\u00fameros planos econ\u00f4micos, com a consequente altera\u00e7\u00e3o de metodologia de revis\u00e3o geral dos sal\u00e1rios, os servidores buscaram o judici\u00e1rio, o que culminou em decis\u00f5es que reconheceram o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de determinados percentuais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.6.\tEntretanto, com o fim de dirimir as controv\u00e9rsias sobre a mat\u00e9ria, o Supremo Tribunal Federal, ao apreciar a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 694-1, deixou assente que os atos que implicaram reposi\u00e7\u00f5es salariais mostravam-se inconstitucionais, ante a inexist\u00eancia de direito adquirido frente a superveni\u00eancia de planos econ\u00f4micos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.7.\tCom base nessa orienta\u00e7\u00e3o, o Tribunal Superior do Trabalho - TST editou a S\u00famula 322, afirmando que os pagamentos de direitos reconhecidos em senten\u00e7a judicial, relativos a gatilhos salariais e URP, deve limitar-se, no tempo, \u00e0 data-base seguinte \u00e0 que serviu de refer\u00eancia ao julgado, momento em que as perdas inflacion\u00e1rias ocorridas no per\u00edodo restariam devidamente equacionadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.\tDestaca-se, ainda, o pronunciamento daquela Casa nos autos de Embargos em Recurso de Revista TST-E-RR 88034/93-8:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'No sil\u00eancio da senten\u00e7a exeq\u00fcenda a prop\u00f3sito do limite temporal do reajuste com base na URP, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o \u00e0 data-base seguinte, nos termos do enunciado 322/TST, tendo em vista que o acerto na data-base decorre de disposi\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica inserida na pr\u00f3pria lei salarial e calcada no princ\u00edpio do 'non bis in idem'. Trata-se, assim, de norma imperativa e cogente, de inderrogabilidade absoluta, sob pena de comprometimento da 'pol\u00edtica salarial' estabelecida. Recurso de embargos de que n\u00e3o se conhece por ofensa ao art. 5\u00ba, inciso XXXVI, da Carta Magna (coisa julgada) .'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.\tAssim, a menos que a senten\u00e7a judicial expressamente declare que a incorpora\u00e7\u00e3o de antecipa\u00e7\u00f5es salariais resultantes de planos econ\u00f4micos deva extrapolar a data-base fixada em lei, com a determina\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o <b>ad aeternum</b> do percentual nos vencimentos do servidor, <b>o que n\u00e3o se constatou no presente caso</b>, n\u00e3o apresenta afronta \u00e0 coisa julgada o zelo deste Tribunal para que se d\u00ea \u00e0s decis\u00f5es judiciais o cumprimento nos seus estritos termos, afastando os pagamentos indevidos. A incorpora\u00e7\u00e3o definitiva por ato administrativo desborda os limites objetivos da coisa julgada e acaba por criar vantagens ou gratifica\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 juridicamente imposs\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.10.\tPortanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ofensa \u00e0 coisa julgada, tendo em vista que as circunst\u00e2ncias de fato e de direito mudaram ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais, sendo que as vantagens que est\u00e3o sendo pagas de forma destac\u00e1vel, j\u00e1 foram, inclusive, absorvidas -  na sistem\u00e1tica estabelecida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com as observa\u00e7\u00f5es dispostas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/269/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 269/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> -, h\u00e1 tempos pelos aumentos reais obtidos pela categoria ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, <b>v.g.</b> Lei 11.784/2008 que reestruturou a carreira do recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.11.\tTranscreve-se, ainda, trecho do Voto do Exmo. Ministro Walton Alencar Rodrigues, condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual aborda quest\u00f5es relacionadas a pagamentos feitos a servidores ativos ou inativos com base em senten\u00e7a judicial j\u00e1 transitada em julgado que perdeu o suporte f\u00e1tico de quando prolatada:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'No Ac\u00f3rd\u00e3o 1873/2010, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/891320098\" target=\"_blank\">Processo 008.913/2009-8</a>, a Primeira C\u00e2mara j\u00e1 disp\u00f4s sobre o tema nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'A Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o confere \u00e0 coisa julgada prote\u00e7\u00e3o maior do que a que atribui ao direito adquirido. Ambos os institutos est\u00e3o amparados pelo mesmo regime de prote\u00e7\u00e3o que os resguarda dos efeitos da legisla\u00e7\u00e3o superveniente, mas encontra limites na conhecida f\u00f3rmula, tantas vezes reiterada pelo STF, no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido a regime jur\u00eddico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Essa orienta\u00e7\u00e3o aplica-se tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coisa julgada, uma vez que esta nada mais \u00e9 que uma das causas ou fontes geradoras do direito adquirido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A coisa julgada \u00e9 limitada pela situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sob cuja \u00f3rbita se configurou. O STF expressamente reconhece a limita\u00e7\u00e3o temporal da efic\u00e1cia da coisa julgada, em face \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse quadro, n\u00e3o h\u00e1 desrespeito \u00e0 garantia da irredutibilidade de vencimentos, porque a coisa julgada n\u00e3o constituiu \u00f3bice \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do regime jur\u00eddico, sob pena de configurar direito adquirido a regime jur\u00eddico, o que sempre foi repelido, tanto pela doutrina, como pela jurisprud\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O que h\u00e1, na verdade, \u00e9 grande confus\u00e3o sobre tema que deveria ser simples. A panaceia decorre dos interesses em jogo. Mas seja qual for a forma da aquisi\u00e7\u00e3o do direito, se decorrente de ato jur\u00eddico perfeito, de situa\u00e7\u00e3o definitivamente constitu\u00edda ou de coisa julgada, n\u00e3o \u00e9 ele apto a impedir a pronta incid\u00eancia do regime jur\u00eddico novo e os efeitos decorrentes da sua modifica\u00e7\u00e3o superveniente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em recente decis\u00e3o, no RE 559.019/SC, o Relator, Min. Cezar Peluso indeferiu o recurso extraordin\u00e1rio, por entender n\u00e3o constituir afronta \u00e0 coisa julgada a limita\u00e7\u00e3o de seus efeitos, ante a posterior reorganiza\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, a coisa julgada n\u00e3o \u00e9 uma conquista do servidor, como pessoa, sobre a qual se montam as conquistas de toda a categoria, em todas as situa\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...] </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em ambos os casos, ocorreram modifica\u00e7\u00f5es do regime jur\u00eddico supervenientes \u00e0 senten\u00e7a. As altera\u00e7\u00f5es normativas tiveram o cond\u00e3o de afastar a efic\u00e1cia dos respectivos provimentos judiciais em rela\u00e7\u00e3o aos fatos posteriores \u00e0s inova\u00e7\u00f5es legislativas, com plena preserva\u00e7\u00e3o da garantia contra a redu\u00e7\u00e3o nominal dos vencimentos.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.\tN\u00e3o obstante isso, oportuno mencionar acerca do novel entendimento exarado pelo STF, no sentido de que as decis\u00f5es judiciais sobre incorpora\u00e7\u00f5es de parcelas econ\u00f4micas incidem apenas para a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servidores ativos, n\u00e3o sendo objeto da coisa julgada a situa\u00e7\u00e3o do servidor que passa para a inatividade, ou seja, a coisa julgada incidente sobre vencimentos, n\u00e3o se estende aos proventos. Veja-se, nesse sentido, o MS 28604/DF, oportunidade em que o relator, Ministro Marco Aur\u00e9lio, assim se pronunciou:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'<b>Inicialmente, consigne-se que o t\u00edtulo executivo judicial evocado n\u00e3o dirimiu controv\u00e9rsia sobre proventos da aposentadoria. Ficou restrito a vencimentos dos impetrantes.</b> (...) Logo, n\u00e3o cabe vislumbrar relev\u00e2ncia da causa de pedir, no que direcionada a reconhecer-se a repercuss\u00e3o a ponto de alcan\u00e7ar proventos da aposentadoria cujo exame final, sob o \u00e2ngulo da legalidade administrativa, incumbe ao Tribunal de Contas. (g.n) .'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.13.\tNesse contexto, n\u00e3o bastasse o entendimento da Corte Constitucional, de que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em transposi\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de pretensos direitos adquiridos na atividade para a inatividade, recai ainda em desfavor da tese as constantes reestrutura\u00e7\u00f5es da carreira a que pertence o recorrente, <i>v. g.</i> Lei 11.784/2008, o que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, teve o cond\u00e3o de absorver por completo a parcela impugnada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.14.\tNo que concerne ao citado MS 24.529, conforme pesquisa junto ao site STF, foi proferida decis\u00e3o, em 31/3/2017, indeferindo pedido de imposi\u00e7\u00e3o de multa ao TRT 7\u00aa Regi\u00e3o por ter exclu\u00eddo parcela referente a plano econ\u00f4mico, pois se entendeu que ela havia sido absorvida pelos aumentos subsequentes a decis\u00e3o judicial. Deste modo, o citado Mandado de Seguran\u00e7a se coaduna com a jurisprud\u00eancia do TCU e do pr\u00f3prio STF.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.15.\tDeste modo, n\u00e3o h\u00e1 que se acolher os argumentos a favor do recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>10.\tDo retorno ao trabalho para completar o tempo de servi\u00e7o.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.1.\tAntonio Benito Carneiro e Antonio Medeiros Gurgel defendem-se nos recursos que n\u00e3o podem retornar ao trabalho para completar o tempo de servi\u00e7o que o TCU julgou ser necess\u00e1rio para as suas aposentadorias pois se encontra com 80 e 75 anos, sendo que ao retirar suas aposentadorias, a Administra\u00e7\u00e3o incorre em abuso de direito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10089/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10089/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o compeliu os recorrentes a retornarem ao trabalho e nem determinou que eles ficassem sem aposentadoria, mas esclareceu, em seu item 9.4, que \"as concess\u00f5es consideradas ilegais poderiam prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novos atos concess\u00f3rios, escoimados das irregularidades apontadas nestes autos\", ou seja, com outros fundamentos legais, considerando a exclus\u00e3o dos tempos de servi\u00e7os ilegais e demais irregularidades.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3.\tDeste modo, n\u00e3o h\u00e1 que se acolher os argumentos a favor dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\t Da an\u00e1lise anterior, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tAntonio Medeiros Gurgel n\u00e3o pode computar para fins de aposentadoria o tempo de bolsista;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tas averba\u00e7\u00f5es dos tempos de bolsista e monitoria n\u00e3o est\u00e3o garantidas pelo princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \to TCU pode revisar os atos administrativos que deferiram as contagens de tempo de servi\u00e7o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \tn\u00e3o se aplica o prazo decadencial do art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \to TCU tem compet\u00eancia para decidir sobre a retirada da parcela relativa ao Plano Collor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f) \tos recorrentes n\u00e3o s\u00e3o compelidos a retornar ao trabalho para completar o tempo de servi\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.1.\tCom base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o n\u00e3o provimento dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\t Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tconhecer dos recursos interpostos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tdar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado aos recorrentes e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado nos autos pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, manifestou-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela Serur (pe\u00e7a 166) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Carlos Henrique da Rocha Cruz (OAB/CE 5.496) e outros, representando Antonio Medeiros Gurgel e Antonio Benito Carneiro.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "pessoal. aposentadoria. identifica\u00e7\u00e3o de irregularidade na incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, no pagamento de parcelas de planos econ\u00f4micos sem a devida absor\u00e7\u00e3o por reestrutura\u00e7\u00f5es remunerat\u00f3rias posteriores, no pagamento de \"aposentadoria-pr\u00eamio\" e na averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o como bolsita e como monitor. pedidos de reexame. ELEMENTOS INSUFICiENTES PARA ALTERAR A DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA no que se refere \u00e0s parcelas pagas indevidamente. longo lapso desde o encaminhamento dos atos ao tcu. impossibilidade de preenchimento dos requisitos legais para obten\u00e7\u00e3o de nova aposentadoria nos moldes da concess\u00e3o inicial. \u00f4nus que n\u00e3o deve ser suportado pelos interessados. CONHECIMENTO. PROVIMENTO parcial para considerar regulares, em car\u00e1ter excepcional, os tempos de servi\u00e7o impugnados. determina\u00e7\u00e3o para encaminhamento de novos atos livres das parcelas impugnadas. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tEm julgamento pedidos de reexame interpostos por Antonio Medeiros Gurgel e Antonio Benito Carneiro contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10089/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10089/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por interm\u00e9dio do qual este Tribunal, dentre outras medidas, considerou ilegais seus atos de aposentadoria.</p><p>2.\tA concess\u00e3o emitida em favor de Antonio Medeiros Gurgel foi considerada ilegal pelas seguintes raz\u00f5es: inclus\u00e3o nos proventos de parcela alusiva a plano econ\u00f4mico (Plano Collor, \u00edndice de 84,32%) , imune de compensa\u00e7\u00e3o por estruturas remunerat\u00f3rias supervenientes; c\u00e1lculo incorreto da parcela de \"quintos\" incorporados de fun\u00e7\u00e3o comissionada; pagamento incorreto da \"aposentadoria-pr\u00eamio\", prevista na reda\u00e7\u00e3o original do art. 192 da Lei 8.112/1990, e c\u00f4mputo irregular de tempo de servi\u00e7o relativo a per\u00edodo prestado como bolsista. Por sua vez, o ato emitido em favor de Antonio Benito Carneiro foi considerado ilegal ante os seguintes motivos determinantes: c\u00f4mputo irregular de tempo de servi\u00e7o decorrente de per\u00edodo prestado como monitor e pagamento incorreto da \"aposentadoria-pr\u00eamio\".</p><p>3.\t Preliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que os presentes recursos merecem ser conhecidos, porquanto preenchem os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, par\u00e1grafo \u00fanico, 33 e 48, todos da Lei 8.443/1992.</p><p>4.\tNo m\u00e9rito, a secretaria especializada prop\u00f5e o conhecimento e a negativa de provimento aos pedidos, ante a aus\u00eancia de elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o vergastada, desfecho que contou com o apoio do <i>Parquet</i> de Contas. No que se refere \u00e0s quest\u00f5es aqui discutidas, fa\u00e7o as considera\u00e7\u00f5es que se seguem.</p><p>5.\tAcerca das vantagens relativas a planos econ\u00f4micos (<i>e.g.</i> Planos Bresser - 26,06%, Ver\u00e3o - 26,05% e Collor - 84,32%) , \u00e9 mister ressaltar o disciplinamento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual, em atos que contemplem parcelas dessa natureza, compete ao Tribunal consider\u00e1-los ilegais e negar-lhes registro, mesmo diante de decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel ao pagamento do benef\u00edcio, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam car\u00e1ter de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o enunciado 322 da S\u00famula do TST.</p><p>6.\tAinda que, porventura, a senten\u00e7a judicial concessiva da vantagem no caso em exame houvesse determinado expressamente a sua incorpora\u00e7\u00e3o de forma definitiva \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor, as condi\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas do caso atrairiam, inequivocamente, a disciplina do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, momento em que este Tribunal balizou a forma de execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7as judiciais concessivas de percentuais de planos econ\u00f4micos, nos seguintes termos:</p><p>\"9.2.1.2. recalcular, em cada caso, o valor nominal deferido por senten\u00e7a judicial relativa a planos econ\u00f4micos, de tal forma que a quantia inicial seja apurada, quando poss\u00edvel, na data do provimento jurisdicional, limitando-se essa revis\u00e3o ao prazo de 5 anos anteriores. Acrescentar ao valor nominal calculado na data da senten\u00e7a, apenas os reajustes gerais de sal\u00e1rio do funcionalismo p\u00fablico federal ocorridos no per\u00edodo e subtrair as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei, at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem;\" (grifo acrescido) .</p><p>7.\tAp\u00f3s in\u00fameros precedentes que seguiram id\u00eantica linha de ju\u00edzo (<i>e.g.</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1900/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1900/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 962/2006-TCU-Plen\u00e1rio, 5.153/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 3.076/2009-TCU- 1\u00aa C\u00e2mara, 4.128/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 5.259/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara) , foram cristalizados os seguintes enunciados da S\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU:</p><p>Enunciado 276</p><p>\"As vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior n\u00e3o se incorporam \u00e0 atual, exceto quando expressamente consignadas em lei superveniente.\"</p><p>Enunciado 279</p><p>\"As rubricas referentes a senten\u00e7as judiciais, enquanto subsistir fundamento para o seu pagamento, devem ser pagas em valores nominais, sujeitas exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, salvo se a senten\u00e7a judicial dispuser de outra forma.\"</p><p>8.\tAli\u00e1s, a exata metodologia de c\u00e1lculo do valor devido a t\u00edtulo de decis\u00e3o judicial concessiva de reajuste desse g\u00eanero, nos termos do disposto no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi talhada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/269/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 269/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que assim elucidou a quest\u00e3o:</p><p>\"9.2. esclarecer \u00e0 FURG que, para fins de implementa\u00e7\u00e3o do procedimento previsto no subitem 9.2.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.4.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2047/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2047/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, deve-se observar que:</p><p>9.2.1. a data-base para o c\u00e1lculo da vantagem URP sob a forma de VPNI ser\u00e1 a data do primeiro provimento judicial que determinar o seu pagamento, seja em sede de liminar ou de decis\u00e3o de m\u00e9rito, desde que tal data esteja compreendida no per\u00edodo de cinco anos que antecede a data da publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n.\u00ba 2161/2005, que foi em 23/12/2005. Caso contr\u00e1rio, ou seja, caso o provimento judicial seja anterior \u00e0 data de 23/12/2000, deve-se considerar o valor pago nessa data (23/12/2000) , que corresponde a 5 (cinco) anos antes do Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU;</p><p>9.2.2. o valor calculado, na forma precedente, ficar\u00e1 sujeito aos aumentos gerais concedidos aos servidores p\u00fablicos e dever\u00e1 ser absorvido pelas reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira posteriores.\"</p><p>9.\tA rigor, portanto, o sustent\u00e1culo para continuidade do pagamento deixa de vigorar no instante em que a VPNI for plenamente absorvida por altera\u00e7\u00f5es remunerat\u00f3rias posteriores. Isso porque a reestrutura\u00e7\u00e3o principia nova ordem jur\u00eddica de remunera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica tanto no \u00e2mbito do STJ como do STF, n\u00e3o h\u00e1 falar em direito adquirido a regime de vencimentos, de forma que altera\u00e7\u00f5es posteriores devem absorver as vantagens decorrentes de decis\u00f5es judiciais cujo suporte f\u00e1tico j\u00e1 se tenha exaurido, resguardada a irredutibilidade remunerat\u00f3ria (<i>e.g.</i>, MS 13.721-DF/STJ, MS 11.145-DF/STJ, RE 241.884-ES/STF, RE 559.019-SC/STF, MS 26.980-DF/STF) .</p><p>10.\tAdemais, o Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual aos seus ganhos. A t\u00edtulo ilustrativo, transcrevo a ementa do referido julgado:</p><p>\"CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SENTEN\u00c7A AFIRMANDO DIREITO \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE PERCENTUAL REMUNERAT\u00d3RIO, INCLUSIVE PARA O FUTURO. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DE TRATO CONTINUADO. EFIC\u00c1CIA TEMPORAL. CL\u00c1USULA REBUS SIC STANTIBUS. SUPERVENIENTE INCORPORA\u00c7\u00c3O DEFINITIVA NOS VENCIMENTOS POR FOR\u00c7A DE DISS\u00cdDIO COLETIVO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DA SENTEN\u00c7A. 1. A for\u00e7a vinculativa das senten\u00e7as sobre rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de trato continuado atua <i>rebus sic stantibus</i>: sua efic\u00e1cia permanece enquanto se mantiverem inalterados os pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos adotados para o ju\u00edzo de certeza estabelecido pelo provimento sentencial. A superveniente altera\u00e7\u00e3o de qualquer desses pressupostos (a) determina a imediata cessa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia executiva do julgado, independentemente de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria ou, salvo em estritas hip\u00f3teses previstas em lei, de a\u00e7\u00e3o revisional, raz\u00e3o pela qual (b) a mat\u00e9ria pode ser alegada como mat\u00e9ria de defesa em impugna\u00e7\u00e3o ou em embargos do executado. 2. Afirma-se, nessa linha de entendimento, que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos. 3. Recurso extraordin\u00e1rio improvido.\"</p><p>11.\tPor a\u00ed se v\u00ea que a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos de acr\u00e9scimos remunerat\u00f3rios dessa natureza n\u00e3o representa ofensa \u00e0 senten\u00e7a judicial, mas efetiva obedi\u00eancia aos limites da coisa julgada, porquanto a for\u00e7a do aresto n\u00e3o pode impedir que fatos novos produzam as consequ\u00eancias que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias, n\u00e3o se admitindo que a coisa julgada material signifique imunidade \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos que regem a quest\u00e3o.</p><p>12.\t\u00c9 que a coisa julgada, como situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (<i>res</i>) regulada pela senten\u00e7a como norma singular e concreta (<i>iudicata</i>) , alcan\u00e7a apenas o estado de coisas sobre o qual incide a senten\u00e7a, n\u00e3o se estendendo a inova\u00e7\u00f5es supervenientes, como a que decorre de lei ulterior que altere a organiza\u00e7\u00e3o ou a estrutura de cargos e carreiras, cujo regime jur\u00eddico n\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel e perp\u00e9tuo, nem gera direito adquirido \u00e0 sua eterna perman\u00eancia ou subsist\u00eancia.</p><p>13.\tNo caso de Antonio Medeiros Gurgel, foi verificado, na aprecia\u00e7\u00e3o inicial, que seu ato estava em desacordo com essa intelec\u00e7\u00e3o. Observou-se, em suas fichas financeiras, que a parcela judicial j\u00e1 deveria ter sido totalmente absorvida pelas reestrutura\u00e7\u00f5es ocorridas em sua remunera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual foi corretamente impugnada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que merece ser mantido em seus exatos termos quanto a esse aspecto.</p><p>14.\tNo que se refere aos quintos auferidos com base na Portaria-MEC 474/1987, este Tribunal tem entendimento pacificado no sentido de que \u00e9 leg\u00edtima sua incorpora\u00e7\u00e3o, ressalvando, contudo, que os par\u00e2metros de c\u00e1lculo ali fixados somente se aplicam at\u00e9 o advento da Lei 8.168/1991, que fixou novas bases de retribui\u00e7\u00e3o para as antigas Fun\u00e7\u00f5es Comissionadas (FC's) previstas na sobredita portaria, transformando-as em Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas (FG's) e Cargos de Dire\u00e7\u00e3o (CD's) .</p><p>15.\tPor conseguinte, tampouco se admite a inclus\u00e3o, na base de c\u00e1lculo da vantagem, de reajustes e rubricas criadas posteriormente \u00e0 Lei 8.168/1991, uma vez que n\u00e3o se reconhece direito adquirido a regime de vencimentos, conforme jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (RE 241.884/ES) .</p><p>16.\tSeguindo essa intelec\u00e7\u00e3o, cumpre salientar o entendimento sedimentado nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/835/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 835/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ocasi\u00e3o em que foram fixados os seguintes par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da incorpora\u00e7\u00e3o aqui discutida:</p><p>\"9.1.1. para os servidores que n\u00e3o ajuizaram a\u00e7\u00f5es judiciais ou para os que o fizeram mas n\u00e3o lograram \u00eaxito, em decis\u00e3o transitada em julgado, efetue o pagamento das parcelas de quintos com amparo na Portaria MEC n\u00ba 474/87, desde que tenham iniciado o seu exerc\u00edcio at\u00e9 31/10/1991, sob a forma de VPNI, ajustando-se o valor da parcela ao que era devido em 1\u00ba/11/1991, data de efic\u00e1cia da Lei n\u00ba 8.168/1991, devidamente atualizado, desde ent\u00e3o, exclusivamente pelos reajustes gerais concedidos ao funcionalismo, conforme preceitua o \u00a7 1\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 9.527/1997;</p><p>9.1.2. para os servidores que obtiveram decis\u00f5es judiciais favor\u00e1veis transitadas em julgado, confirmadas em grau de recurso, recalcule os quintos de FCs adequando o valor nominal \u00e0s condi\u00e7\u00f5es deferidas na senten\u00e7a, de modo que a quantia inicial seja apurada na data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional de 1\u00ba grau e, a partir da\u00ed, transformada em VPNI, atualizada exclusivamente pelos reajustes gerais concedidos ao funcionalismo, conforme preceitua o \u00a7 1\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 9.527/1997.\"</p><p>17.\tNo caso de Antonio Medeiros Gurgel, foi verificado que a parcela de quintos estava em desacordo com a sobredita intelec\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual foi corretamente impugnada nos termos do aresto vergastado, que deve ser preservado quanto a esse ponto.</p><p>18.\tNo que se refere aos per\u00edodos prestados na condi\u00e7\u00e3o de monitor e de bolsista, averbados por Antonio Benito Carneiro e Antonio Medeiros Gurgel, conv\u00e9m repisar que tais per\u00edodos caracterizam-se como aprendizagem. Significa que tais atividades s\u00e3o exercidas na condi\u00e7\u00e3o de alunos, com vistas ao aperfei\u00e7oamento ou forma\u00e7\u00e3o profissional do estudante. Assim, o monitor e o estagi\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o empregados ou funcion\u00e1rios daqueles que concedem a bolsa de estudos, nem o subs\u00eddio por eles recebido pode ser interpretado como remunera\u00e7\u00e3o por um trabalho prestado.</p><p>19.\tAdemais, cabe citar que h\u00e1 muito a legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria tem contemplado o entendimento de que os monitores e os estagi\u00e1rios poder\u00e3o receber bolsa, n\u00e3o havendo, contudo, v\u00ednculo empregat\u00edcio de qualquer natureza. Nesse sentido, cabe mencionar o art. 4\u00b0 do Decreto 66.315/1970, alterado pelo Decreto 68.771/1971, o art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, do Decreto 85.862/1981, o art. 4\u00ba da Lei 6.494/1977 e o art. 3\u00ba da Lei 11.788/2008.</p><p>20.\tNesse cen\u00e1rio, expurgados os per\u00edodos prestados na condi\u00e7\u00e3o de monitor e de bolsista, verificou-se que os recorrentes n\u00e3o possu\u00edam tempo para obten\u00e7\u00e3o da aposentadoria nos moldes encaminhados (aos trinta anos de efetivo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de magist\u00e9rio, com proventos integrais e paridade - art. 40, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em sua reda\u00e7\u00e3o original) , raz\u00e3o pela qual seus atos foram considerados ilegais, com a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de nova aposentadoria na proporcionalidade m\u00ednima (30/35 avos) , nos termos da S\u00famula/TCU 74.</p><p>21.\tN\u00e3o obstante a precis\u00e3o do sobredito entendimento, que nos leva a concluir, inequivocamente, pelo n\u00e3o preenchimento dos requisitos temporais para concess\u00e3o das aposentadorias ora reexaminadas, existem, <i>in casu</i>, circunst\u00e2ncias singulares que merecem ser aprofundadas e que me fazem discordar do encaminhamento sugerido nos pareceres precedentes.</p><p>22.\t Cumpre consignar, de imediato, que, quando da aprecia\u00e7\u00e3o dos presentes atos, na sess\u00e3o de 1\u00ba/11/2017, Antonio Benito Carneiro contava mais de 80 anos de idade, enquanto Antonio Medeiros Gurgel estava prestes a completar 74 anos de idade. Significa que o primeiro sequer poderia retornar \u00e0 atividade para completar o tempo impugnado, enquanto que o segundo, ainda que retornasse \u00e0 atividade e assim permanecesse at\u00e9 o limite para a aposentadoria compuls\u00f3ria, n\u00e3o lhe seria mais poss\u00edvel completar tempo de contribui\u00e7\u00e3o suficiente para fins de obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria integral, nos termos da concess\u00e3o inicial. A op\u00e7\u00e3o restante, conforme detalhado na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, foi a obten\u00e7\u00e3o de nova inativa\u00e7\u00e3o na proporcionalidade m\u00ednima (30/35 avos) , nos termos da S\u00famula/TCU 74.</p><p>23.\tConv\u00e9m assinalar, contudo, que as aposentadorias aqui reexaminadas <b>vigoram desde 19/3/1996 e 18/4/1996</b>, e <b>foram autuadas no TCU em 17/10/1997</b>, ou seja, permaneceram em tr\u00e2mite neste Tribunal <b>por mais de 20 anos</b> antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o inicial, em <b>1\u00ba/11/2017</b>. \u00c9 verdade que, em 9/10/2007, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que havia considerado ilegais as concess\u00f5es dos recorrentes. No entanto, referida delibera\u00e7\u00e3o foi tornada sem efeito em raz\u00e3o da inobserv\u00e2ncia do contradit\u00f3rio, de modo que a aprecia\u00e7\u00e3o inicial somente ocorreu em 1\u00ba/11/2017.</p><p>24.\tSignifica dizer que o cen\u00e1rio ora delineado - em que os recorrentes sofreram evidente redu\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para obten\u00e7\u00e3o de nova aposentadoria, n\u00e3o lhes sendo mais poss\u00edvel preencher os requisitos para pleitear novo benef\u00edcio em condi\u00e7\u00e3o similar \u00e0quela originalmente consignada (com integralidade) - se solidificou em raz\u00e3o do lapso para esta aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p>25.\tNa verdade, restou aos interessados unicamente aceitar a aposentadoria na proporcionalidade m\u00ednima, sem possibilidade de retorno \u00e0 atividade para complementar o tempo expurgado. Essas ocorr\u00eancias, a meu sentir, exigem que sejam sopesados, em conjunto com o princ\u00edpio da legalidade, os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do administrado, da presun\u00e7\u00e3o de legalidade dos atos da Administra\u00e7\u00e3o e da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo.</p><p>26.\tPor oportuno, rememoro a bem sedimentada intelec\u00e7\u00e3o de que o TCU n\u00e3o consolida atos ilegais ante o simples decurso de tempo. Seguindo essa orienta\u00e7\u00e3o, registro trecho da ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p>\"4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) .\"</p><p>27.\tAinda sobre o tema, importa esclarecer que o posicionamento cristalizado nesta Corte de Contas, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/868/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 868/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 no sentido de que a an\u00e1lise quanto \u00e0 aplicabilidade do preceito da seguran\u00e7a jur\u00eddica deve ser feita observando-se as especificidades de cada caso. </p><p>28.\tEm estudo do aludido entendimento, verifico que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal evoluiu no sentido de que a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica deve cingir-se \u00e0quelas hip\u00f3teses em que for irrevers\u00edvel a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica do interessado ou insuport\u00e1vel o preju\u00edzo a ele causado.</p><p>29.\tCompulsando alguns precedentes, observo que as premissas essenciais ao reconhecimento de situa\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria est\u00e3o, em regra, relacionadas \u00e0 impossibilidade de revers\u00e3o do servidor \u00e0 atividade para complementar tempo de servi\u00e7o considerado ilegal, \u00e0 supress\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia condigna, ao estado de sa\u00fade do benefici\u00e1rio ou \u00e0 absoluta impossibilidade de preenchimento de algum requisito legal (<i>e.g.</i> Ac\u00f3rd\u00e3os 2.417/2009 e 1.381/2014, do Plen\u00e1rio; 269/2014, da 1\u00aa C\u00e2mara; 713/2011, 1.051/2013 2.490/2013 e 3.134/2014, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>30.\t\u00c9 dizer, em s\u00edntese, que, para chancelar a legalidade de ato que contenha n\u00edtida impropriedade e que esteja vigente h\u00e1 longo tempo, deve-se avaliar a situa\u00e7\u00e3o do interessado, bem como se as consequ\u00eancias da aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade seriam excessivamente gravosas, a ponto de afastar, excepcionalmente, a incid\u00eancia estrita do princ\u00edpio da legalidade.</p><p>31.\tSegundo compreendo, as particularidades do caso vertente, j\u00e1 pormenorizadas neste voto, legitimam a ado\u00e7\u00e3o de tratamento diferenciado. Com efeito, em situa\u00e7\u00e3o normal, os per\u00edodos de tempo de servi\u00e7o impugnados pelo TCU podem ser substitu\u00eddos pelos servidores, mediante revers\u00e3o \u00e0 ativa. Contudo, na situa\u00e7\u00e3o examinada, houve flagrante restri\u00e7\u00e3o dessa hip\u00f3tese em decorr\u00eancia do lapso para a aprecia\u00e7\u00e3o inicial das concess\u00f5es, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel impor aos interessados os encargos trazidos pelo tardio exame de seus atos de aposentadoria. Essa \u00e9 a intelec\u00e7\u00e3o que tenho adotado em situa\u00e7\u00f5es do g\u00eanero, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3104/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3104/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>32.\tNesse contexto, entendo que os efeitos da impugna\u00e7\u00e3o dos tempos prestados na condi\u00e7\u00e3o de monitor e de bolsista mostraram-se sobremodo onerosos aos recorrentes, o que me leva a propor o provimento parcial aos pedidos de reexame para reconhecer a regularidade de suas aposentadorias aos 30 anos de efetivo tempo de magist\u00e9rio, com proventos integrais (art. 40, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em sua reda\u00e7\u00e3o original) , em car\u00e1ter excepcional. Tal medida, contudo, n\u00e3o permite o pagamento da \"aposentadoria-pr\u00eamio\", prevista no art. 192 da Lei 8.112/1990, porquanto a excepcionalidade da contagem dos tempos como bolsista e monitor n\u00e3o poder\u00e1 servir para acr\u00e9scimo de qualquer vantagem, conforme a intelig\u00eancia da S\u00famula/TCU 74.</p><p>33\tPor fim, ressalto que a ado\u00e7\u00e3o desse entendimento n\u00e3o permite a legalidade e registro das concess\u00f5es reexaminadas. Isso porque o ato emitido em favor de Antonio Benito Carneiro contempla a vantagem do art. 192 da Lei 8.112/1990, que deve ser expurgada. Em rela\u00e7\u00e3o ao ato de Antonio Medeiros Gurgel, al\u00e9m de ali tamb\u00e9m estar contemplada indevidamente a vantagem do art. 192 da Lei 8.112/1990, permanecem as irregularidades relativas ao pagamento de parcela de plano econ\u00f4mico e de quintos em valor acima do devido, conforme j\u00e1 delineado neste voto. Nesse cen\u00e1rio, deve ser mantida a ilegalidade e negativa de registro das concess\u00f5es, cumprindo \u00e0 entidade de origem encaminhar novos atos, escoimados dessas parcelas irregulares.</p><p></p><p>\tEm face do exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de mar\u00e7o de 2019.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657360", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=657360", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}