{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2341581", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2701/2019 ATA 8/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2701", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto pelo Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, presidente do Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o - CRQ XIV, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8606/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8606/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame, com fundamento nos arts. 32, 33 e 48 da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra decis\u00e3o que aplicou multa por descumprimento de determina\u00e7\u00e3o do TCU.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/03/2019", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Qu\u00edmica XIV Regi\u00e3o (Am, AC, RO e RR).", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Gilson da Costa Mascarenhas (XXX.056.222-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02552620154\" target=\"_blank\">025.526/2015-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2391460", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 433/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "433", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2366531", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8130/2019 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "8130", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1003511-94.2018.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "F\u00e1tima Folhadela Turenko"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira.", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 109) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 110 e 111) , a seguir transcrita: </p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7as 85 a 87) interposto pelo Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, presidente do Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o - CRQ XIV, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8606/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8606/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 75) .</p><p>1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do cumprimento, pelo Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o, das determina\u00e7\u00f5es constantes do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar n\u00e3o cumpridas as determina\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. fixar o prazo improrrog\u00e1vel de 30 (trinta) dias para que o Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o d\u00ea cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no sentido de concluir os procedimentos relativos \u00e0 tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o dos desfalques de recursos depositados em conta banc\u00e1ria do CRQ XIV praticados por funcion\u00e1ria respons\u00e1vel pelo setor financeiro, nos exerc\u00edcios de 2009 a 2013;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3. aplicar ao Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, presidente da CRQ XIV, a multa prevista no art. 58, IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, VII, do RI/TCU, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.4 autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; e</b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o e ao Conselho Federal de Qu\u00edmica (grifos acrescidos) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Weder de Oliveira, esta Corte decidiu:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237 do RI/TCU; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2. determinar ao Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o que: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.1. instaure tomada de contas especial, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c a Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, arts. 3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba e 10\u00ba, \u00a72\u00ba e 3\u00ba, com vista a identificar os respons\u00e1veis e a quantificar o d\u00e9bito decorrente das irregularidades indicadas no relat\u00f3rio da comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia, institu\u00edda pela portaria 009/2014, e no relat\u00f3rio da comiss\u00e3o de processo administrativo disciplinar, institu\u00edda pela portaria 008/2014; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.2. com fundamento no art. 71, IX, e no art. 45, <i>caput</i>, da Lei Org\u00e2nica c/c o art. 250, II, do RI/TCU, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, adote as medidas cab\u00edveis, tanto para efetuar os pagamentos das obriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias, civis, e previdenci\u00e1rias pendentes, quanto para apurar as responsabilidades e promover os ressarcimentos pertinentes pelas eventuais san\u00e7\u00f5es decorrentes de mora, por estar em desacordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 156, III) , a Lei Complementar 116/2003 (arts. 1\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba) , a Lei 1.089/2006 do munic\u00edpio de Manaus (arts. 3\u00ba, VIII; 8\u00ba) e a Lei 4.591/1964 (art. 12) ; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.3. informe as provid\u00eancias adotadas a esta Corte por ocasi\u00e3o do pr\u00f3ximo relat\u00f3rio de gest\u00e3o a ser apresentado. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador da Rep\u00fablica Alexandre Jabur; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.4. encerrar o presente processo e arquivar os autos.'</p><p>2.1.\tAssim, cabia ao Presidente do CRQ XIV - desde as notifica\u00e7\u00f5es iniciais do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> at\u00e9 a presente data, como indicam os relat\u00f3rios de gest\u00e3o 2016 e 2017, e o site da entidade (pe\u00e7a 71) -, Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente, dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU, o que n\u00e3o ocorreu. Pelo contr\u00e1rio, o respons\u00e1vel permaneceu inerte e absteve-se de remeter resposta ao TCU sobre a conclus\u00e3o do processo de tomada de contas especial, bem como sobre o envio da TCE para os procedimentos do controle interno, com vistas \u00e0 posterior remessa a este Tribunal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">2.2.\tTendo em vista o injustificado descumprimento de determina\u00e7\u00f5es expedidas por esta Corte de Contas, foi aplicada ao Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, presidente do CRQ XIV, a multa prevista no art. 58, IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. art. 268, VII, do RI/TCU.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.<b>\t</b>Reitera-se o exame de admissibilidade contido na pe\u00e7a 90 do SAR/Serur, em que se prop\u00f4s o conhecimento do presente recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8606/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8606/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente. Observa-se que o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Vital do R\u00eago, mediante despacho de pe\u00e7a 97, concordou com a an\u00e1lise desta unidade t\u00e9cnica.</p><p><b>M\u00c9RITO</b></p><p><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1<b>\t  </b>Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>\ta) o recorrente apresenta justificativas razo\u00e1veis sobre o n\u00e3o cumprimento de determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal;</p><p>\tb) o valor da multa aplicada ao recorrente foi excessivo.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\"><b>5. Do n\u00e3o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o oriunda do TCU</b></p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">5.1.\tO recorrente aduziu que n\u00e3o foi intencional o descumprimento da determina\u00e7\u00e3o oriunda do TCU, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">5.2.\tOcorreu um tumulto quanto \u00e0 aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o do andamento dos trabalhos. O CRQ-XIV recebeu o Of\u00edcio 152/2018/4\u00ba OF/PR-AM do MPF requisitando informa\u00e7\u00f5es adicionais acerca do tema aqui tratado.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">5.3.\tProntamente, o CRQ-XIV enviou ao MPF as informa\u00e7\u00f5es adicionais requisitadas, contudo, entendendo que se tratava do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2552620154\" target=\"_blank\">Processo 025.526/2015-4</a>. Devido a este equ\u00edvoco, o CRQ-XIV n\u00e3o encaminhou informa\u00e7\u00f5es a esse C. TCU, para comprova\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o estava inerte quanto \u00e0s determina\u00e7\u00f5es exaradas nos ac\u00f3rd\u00e3os anteriores.\t </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">5.4.\tJamais poderia o recorrente imaginar que seria um dia compelido a pagar uma multa imputada pelo TCU, uma vez que sua conduta \u00e0 frente do CRQ-XIV sempre atendeu a lei e os interesses da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5.4.\tEntende-se ser inadmiss\u00edvel que o recorrente tenha feito confus\u00e3o entre o TCU e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, eis que \u00f3rg\u00e3os distintos e com diferentes compet\u00eancias constitucionais. </p><p>5.5.\tSobre o tema da responsabiliza\u00e7\u00e3o e penaliza\u00e7\u00e3o do recorrente, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o o disposto no art. 8\u00ba do Novo C\u00f3digo de Processo Civil (Lei 13.105, de 16 de mar\u00e7o de 2015) :</p><p>Art. 8o Ao aplicar o ordenamento jur\u00eddico, o juiz atender\u00e1 aos fins sociais e \u00e0s exig\u00eancias do bem comum, resguardando e promovendo a dignidade da pessoa humana e observando a proporcionalidade, a razoabilidade, a legalidade, a publicidade e a efici\u00eancia (grifos acrescidos) .</p><p>5.6.\tAcrescente-se o disposto no <i>caput</i> do art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Art. 2o. A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica obedecer\u00e1, dentre outros, aos princ\u00edpios da legalidade, finalidade, motiva\u00e7\u00e3o, razoabilidade, proporcionalidade, moralidade, ampla defesa, contradit\u00f3rio, seguran\u00e7a jur\u00eddica, interesse p\u00fablico e efici\u00eancia (grifos acrescidos) .</p><p>5.7.\tPara a aferi\u00e7\u00e3o da razoabilidade plasmada nos artigos supracitados, \u00e9 de rigor considerar a \"l\u00f3gica do razo\u00e1vel\" de Lu\u00eds Recas\u00e9ns Siches.</p><p>5.8.\tSobre a \"l\u00f3gica do razo\u00e1vel\", cumpre fazer um breve hist\u00f3rico sobre sua elabora\u00e7\u00e3o:</p><p>\tEm 1926, Siches frequentou um curso na Universidade de Viena, com Fritz Scheir, disc\u00edpulo de Kelsen e Husserl, no qual foi apresentada uma an\u00e1lise de todos os m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o, de que se tinha conhecimento, dentre os propostos ao longo da hist\u00f3ria jur\u00eddica. Procurava-se, com essa an\u00e1lise, encontrar os crit\u00e9rios de elei\u00e7\u00e3o dos referidos m\u00e9todos, mas a conclus\u00e3o resultou decepcionante: n\u00e3o havia nenhuma raz\u00e3o justificada, nem em termos gerais, nem em situa\u00e7\u00f5es singulares, para preferir-se um m\u00e9todo de interpreta\u00e7\u00e3o em detrimento dos outros. Essa conclus\u00e3o, ademais, s\u00f3 constatava uma velha realidade: nunca, Jurista algum que tivesse realizado um estudo pluralista de m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o conseguira, com raz\u00f5es plaus\u00edveis, escolher um dos m\u00e9todos, por ser o mais correto e repudiar os demais.</p><p>\tAlguns anos antes, prossegue Siches, j\u00e1 Benjamin Cardoso, ao analisar suas experi\u00eancias jur\u00eddicas, procurou saber quais eram os m\u00e9todos que empregava na interpreta\u00e7\u00e3o do Direito positivo vigente. E, em termos de grande sinceridade, concluiu que primeiro buscava a solu\u00e7\u00e3o mais justa e depois se preocupava em encontrar, dentre os m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o, o que melhor serviria par justificar suas decis\u00f5es.</p><p>\tComo supera\u00e7\u00e3o desses problemas, Recas\u00e9ns Siches preconiza o emprego de um s\u00f3 m\u00e9todo: o da l\u00f3gica do razo\u00e1vel, definido como uma raz\u00e3o impregnada de pontos de vista estimativos, de crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o, de pautas axiol\u00f3gicas que, ademais, traz consigo os ensinamentos colhidos da experi\u00eancia pr\u00f3pria e da do pr\u00f3ximo, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria (L\u00eddia Reis de Almeida Prado, <i>in </i>Direito, Cidadania e Justi\u00e7a. Ensaios sobre L\u00f3gica, Interpreta\u00e7\u00e3o, Teoria, Sociologia e Filosofia Jur\u00eddicas, 1995, p. 64-65) </p><p>5.9.\t\u00c9 da pena fluente do jurisconsulto Lu\u00eds Recas\u00e9ns Siches:</p><p><i>\"La l\u00f3gica tradicional pura</i> -<i> en cualquiera de sus manifestaciones -, es el instrumento adecuado para tratar com las ideas puras </i>a priori<i> - tales como los axiomas l\u00f3gicos, las leyes del silogismo, los princ\u00edpios matem\u00e1ticos, etc. - y para la aprehensi\u00f3n de los hechos de la naturaleza. Por eso se la suele llamar l\u00f3gica f\u00edsicomatem\u00e1tica.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Ahora bi\u00e9n, la l\u00f3gica tradicional o f\u00edsico-matem\u00e1tica no es adecuada para tratar la vida humana ni sus problemas pr\u00e1cticos; por consiguiente, tampoco para los menesteres jur\u00eddicos, entre los cuales figura la interpretaci\u00f3n del Derecho. Para todo cuanto pertenezca a nuestra humana existencia - incluyendo la pr\u00e1ctica del Derecho - hay que emplear un tipo diferente del logos, que tiene tanta dignidad como la l\u00f3gica tradicional, si es que no es superior a la de \u00e9sta: hay que manejar el logos de lo humano, </i><b><i>la l\u00f3gica de lo razonable</i></b><i>, la cual es raz\u00f3n, tan raz\u00f3n como la l\u00f3gica lo racional, pero diferente de \u00e9sta. La l\u00f3gica de lo humano o de lo razonable es </i><b><i>una raz\u00f3n impregnada de puntos de vista estimativos, de crit\u00e9rios de valoraci\u00f3n, de pautas axiol\u00f3gicas</i></b><i>, que, adem\u00e1s, lleva a sus espaldas como aleccionamiento las ense\u00f1anzas recibidas de la experi\u00eancia, de la experiencia propia y de la experiencia del pr\u00f3jimo, a trav\u00e9s de la historia\" </i> (<i>grifos acrescidos</i>) (in<i> Tratado General de Filosofia del Derecho, Vig\u00e9sima Edici\u00f3n, M\u00e9xico: Editorial Porr\u00faa, 2010, p. 642</i>) <i>.</i></p><p>5.10\tSeguindo as pegadas de Recas\u00e9ns Siches, ensina Luis Gustavo de la Cruz Mallaupoma:</p><p>\t<i>Recas\u00e9ns Siches considera que los juristas han cometido un grave error en la teoria y la pr\u00e1ctica jur\u00eddicas del siglo XIX, por haber querido tratar los contenidos de las normas jur\u00eddicas empleando m\u00e9todos de la l\u00f3gica tradicional, es decir de la l\u00f3gica habitualmente llamada matem\u00e1tico-f\u00edsica, deductiva, silog\u00edstica, sistem\u00e1tica, de la l\u00f3gica que va desde su fundaci\u00f3n en el </i><b><i>Organon</i></b><i> de Arist\u00f3teles hasta las l\u00f3gicas contempor\u00e1neas; que si bien esa l\u00f3gica vale para la matem\u00e1tica, la f\u00edsica y otras ci\u00eancias de la naturaleza, es inservible para el tratamiento de los problemas pr\u00e1cticos de conducta humana - dom\u00e9sticos, familiares, econ\u00f3micos, sociales, jur\u00eddicos, etc. Ahora bien, esa l\u00f3gica de \"lo racional\", la l\u00f3gica pura, la l\u00f3gica matem\u00e1tico f\u00edsica, todas consideradas como l\u00f3gica tradicional no constituyen la totalidad de la l\u00f3gica ya que es s\u00f3lo una parte del logos, hay outra parte del logos - que es tan l\u00f3gica como la racional pero diferente de \u00e9sta - que se denomina el logos de los assuntos humanos o </i><b><i>l\u00f3gica de lo razonable</i></b><i>. Lo razonable pertenece al campo de la raz\u00f3n con igual o tal vez mejor derecho que lo meramente racional desde el \u00e1ngulo formalista. Pertenece al reino de la l\u00f3gica pero es diferente a la l\u00f3gica de lo racional formalista, en el sentido tradicional es necesario tener em cuenta el campo de lo razonable como otro sector de la raz\u00f3n que tambi\u00e9n podemos denominar el logos de lo humano. </i><b><i>En s\u00edntesis, estamos hablando de la aplicaci\u00f3n del logos de lo razonable a la interpretaci\u00f3n de normas, a las decisiones administrativas y a las sentencias judiciales, porque en mat\u00e9ria de interpretaci\u00f3n, debemos trabajar com razones. La l\u00f3gica de lo razonable es una raz\u00f3n impregnada de puntos de vista estimativos, de crit\u00e9rios de valoraci\u00f3n, de pautas axiol\u00f3gicas que adem\u00e1s lleva las ense\u00f1anzas recibidas de la experiencia propia y de la experiencia del pr\u00f3jimo a trav\u00e9s de la historia.</i></b><i> Por lo tanto, estamos dentro de um campo l\u00f3gico, pero no de la l\u00f3gica de lo racional, sino de la l\u00f3gica de lo humano o de lo razonable. El problema de la interpretaci\u00f3n del Derecho es un problema de l\u00f3gica material, de l\u00f3gica de los contenidos y no de l\u00f3gica formal. </i><b><i>Ante cualquier caso, f\u00e1cil o dif\u00edcil, hay que proceder razonablemente, percat\u00e1ndonos de la realidad y del sentido de los hechos, comprendiendo las valoraciones en que se inspira el orden jur\u00eddico positivo, viendo el prop\u00f3sito de la norma en cuesti\u00f3n y apreciando las valoraciones complementarias que produzca el Juez en armonia com dicho orden jur\u00eddico positivo, y, relacion\u00e1ndolos. </i></b><i>De ese modo se debe llegar a la soluci\u00f3n satisfactoria. Conviene destacar que este movimiento se ha gestado a partir de una Filosof\u00eda del Derecho que ha prestado mayor atenci\u00f3n a la interpretaci\u00f3n judicial</i> (<i>apud </i>Manoel Ant\u00f4nio Teixeira Filho, <i>in </i>Coment\u00e1rios ao novo C\u00f3digo de Processo Civil sob a perspectiva do trabaho: (Lei 13.105, 16 de mar\u00e7o de 2015) . S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 33-34) .</p><p>5.11.\tAssim, vem \u00e0 baila a doutrina de Al\u00edpio Silveira:</p><p>\"<b>Recas\u00e9ns Siches</b>, ao considerar os v\u00e1rios m\u00e9todos modernos esbo\u00e7ados nos primeiros cap\u00edtulos - m\u00e9todo teleol\u00f3gico, m\u00e9todo hist\u00f3rico-evolutivo ou progressivo, m\u00e9todo da 'vontade da lei', nos mostra que cada um deles encerra uma parte da verdade, mas que a sua s\u00edntese final, em cada caso concreto, ser\u00e1 dada pelo '<b>logos do razo\u00e1vel'</b>. Mal comparando, a opera\u00e7\u00e3o interpretativa se assemelha \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma partitura musical. V\u00e1rios s\u00e3o os instrumentos - no caso os m\u00e9todos de interpreta\u00e7\u00e3o - mas eles devem formar um conjunto harm\u00f4nico, sob a batuta do maestro, no caso, o logos do razo\u00e1vel, o qual, como veremos em breve, corresponde \u00e0 id\u00e9ia b\u00e1sica do bem comum\" (grifos acrescidos) (in Hermen\u00eautica no Direito Brasileiro, vol. I: S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais, 1968, p. 83) .</p><p>5.12.\t\u00c9 nesse mesmo sentido a doutrina de Jos\u00e9 Frederico Marques:</p><p>Tendo em vista os crit\u00e9rios de justi\u00e7a, seguran\u00e7a ou oportunidade, o int\u00e9rprete adotar\u00e1 o m\u00e9todo que lhe pare\u00e7a mais acertado para o caso. N\u00e3o h\u00e1 sistemas r\u00edgidos de interpreta\u00e7\u00e3o. O entendimento mais razo\u00e1vel \u00e9 o que deve prevalecer, pouco importando que tenha sido deduzido da interpreta\u00e7\u00e3o exeg\u00e9tica, da sistem\u00e1tica ou da teleol\u00f3gica. <b>O <i>logos del razonable</i></b>, como destaca <b>RECAS\u00c9NS SICHES</b>, \u00e9 que deve orientar o int\u00e9rprete, visto que na aplica\u00e7\u00e3o do direito n\u00e3o se depara com a uniformidade l\u00f3gica do racioc\u00ednio matem\u00e1tico e sim com a flexibilidade ou compreens\u00e3o razo\u00e1vel a norma do <i>ius scriptum</i>. Com essa orienta\u00e7\u00e3o pautou-se precedente do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em cuja mente oficial se assentou que \"a melhor interpreta\u00e7\u00e3o da lei \u00e9 a que se preocupa com a solu\u00e7\u00e3o justa, n\u00e3o podendo o seu aplicador esquecer que o rigorismo na exegese dos textos legais pode levar a injusti\u00e7as\" (grifos acrescidos) (<i>apud </i>Mauro Schiavi, <i>in</i> Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 120) </p><p>5.13.\tDe mais a mais, ensina Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Ribeiro de Oliveira Silva:</p><p>Em conclus\u00e3o, <b>Recas\u00e9ns Siches</b> prop\u00f5e que \"a \u00fanica proposi\u00e7\u00e3o v\u00e1lida que pode ser emitida sobre a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que o juiz, em todos os casos, deve interpretar a lei precisamente do modo que conduza \u00e0 solu\u00e7\u00e3o mais justa para resolver o problema apresentado \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o\". De modo que o exerc\u00edcio do <b><i>logos de lo razonable</i></b> ou <i>de lo humano</i>, \"aplicado \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, supera a pluralidade de m\u00e9todos\" de interpreta\u00e7\u00e3o. Diante de qualquer caso, f\u00e1cil ou dif\u00edcil, o juiz deve proceder com bom-senso, verificando a realidade e o sentido dos fatos, buscando os valores nos quais se inspira o ordenamento jur\u00eddico positivo, ou at\u00e9 mesmo complementando esses valores, com a produ\u00e7\u00e3o de outros, em harmonia com o referido sistema. E, assim, conjugando todos esses princ\u00edpios, chegar a uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria, considerando-se como tal a decis\u00e3o no sentido \"do que o ordenamento jur\u00eddico considera como senso de justi\u00e7a\". O cerne da quest\u00e3o est\u00e1, pois, em compreender que o conte\u00fado jur\u00eddico das normas prescritivas, proibitivas ou permissivas n\u00e3o pertence \"ao pensamento regido pela l\u00f3gica de tipo matem\u00e1tico, pelo racional\", mas a outro campo do pensamento, que est\u00e1 regido por outro tipo de l\u00f3gica, pela <i>logica de lo razonable, de lo humano</i> ou da raz\u00e3o vital e hist\u00f3rica.</p><p>Com efeito, na individualiza\u00e7\u00e3o da norma geral e abstrata, para solucionar o caso concreto, o juiz deve aplicar a l\u00f3gica do razo\u00e1vel, de acordo com o senso de justi\u00e7a. Se a norma conduz a uma solu\u00e7\u00e3o justa, deve ser aplicada, e, em caso contr\u00e1rio, o juiz deve criar a norma jur\u00eddica particular, sem se preocupar com os m\u00e9todos doutrin\u00e1rios de interpreta\u00e7\u00e3o, aplicando a lei sempre de forma a solucionar a quest\u00e3o da maneira mais justa poss\u00edvel (grifos acrescidos) (<i>in </i>Magistratura e temas atuais do Direito: S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 138-139) .</p><p>5.14.\tSobre a incid\u00eancia da \"l\u00f3gica do razo\u00e1vel\" no Direito brasileiro, e mais especificamente ao Direito Administrativo, registra-se a doutrina de Carlos Henrique Bezerra Leite:</p><p>A l\u00f3gica do razo\u00e1vel est\u00e1 implicitamente prevista no art. 5\u00ba da LINDB, segundo o qual \"na aplica\u00e7\u00e3o da lei, o juiz atender\u00e1 aos fins sociais a que ela se dirige e \u00e0s exig\u00eancias do bem comum\". Esta disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeitamente aplic\u00e1vel a todos os ramos do Direito, inclusive, e especialmente, no Direito do Trabalho (grifos acrescidos) (<i>in </i>Curso de Direito do Trabalho, 6\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2015, p. 112) .</p><p>5.15.\tDe salientar que o argumento da \"l\u00f3gica do razo\u00e1vel\" j\u00e1 foi acolhido por este Tribunal, conforme se infere do seguinte excerto de voto do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Augusto Nardes (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3034920084\" target=\"_blank\">Processo 030.349/2008-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11231/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11231/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) :</p><p>17.\t\tDe outro lado, a par das irregularidades atribu\u00eddas ao recorrente frente a todos os elementos que conformam a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, e em busca da decis\u00e3o mais justa, concordo com o auditor da Serur, quando afirma que (...) \"<i>\u00e9 de mister a utiliza\u00e7\u00e3o da 'l\u00f3gica do razo\u00e1vel', que tem tanta dignidade quanto a l\u00f3gica tradicional pura, por\u00e9m uma l\u00f3gica impregnada de pontos de vista estimativos, de crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o e de pautas axiol\u00f3gicas\".</i></p><p>5.16.\tAssim, vale repisar que \u00e9 de mister a utiliza\u00e7\u00e3o da \"l\u00f3gica do razo\u00e1vel\", que tem tanta dignidade quanto a l\u00f3gica tradicional pura, por\u00e9m uma l\u00f3gica impregnada de pontos de vista estimativos, de crit\u00e9rios de valora\u00e7\u00e3o e de pautas axiol\u00f3gicas.</p><p>5.17.\tNo caso concreto, a estimativa, o crit\u00e9rio de valora\u00e7\u00e3o e a pauta axiol\u00f3gica devem levar em conta a atua\u00e7\u00e3o do homem m\u00e9dio (do <i>bonus pater familiae</i>) , aquele cujas dilig\u00eancias, sensibilidade, idiossincrasias e sentimentos \u00e9ticos e morais sejam representativos da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Sobre o tema, <i>mutatis mutandis</i>, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de S\u00edlvio Rodrigues:</p><p>Ao se perquirir se existe, ou n\u00e3o, erro de conduta por parte do causador do dano, deve-se \"comparar o seu comportamento com aquele que seria normal e correntio em um homem m\u00e9dio, fixado como padr\u00e3o. Se de tal compara\u00e7\u00e3o resultar que o dano derivou de uma imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia do autor do dano, nos quais n\u00e3o incorreria o homem padr\u00e3o, criado <i>in abstracto</i> pelo julgador, caracteriza-se a culpa, ou seja, o erro de conduta\" (<i>apud </i>Milton Oliveira, <i>in </i>Dano Moral, 2\u00aa Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 36) . </p><p>5.18.\tFoi nesse mesmo sentido o pensamento do Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/33/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 33/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>19.\tAo analisar a exist\u00eancia de culpa, em qualquer uma de suas modalidades, adotarei como par\u00e2metro para compara\u00e7\u00e3o a conduta esperada de um homem m\u00e9dio, diligente e probo - o equivalente ao princ\u00edpio romano do <i>bonus pater familiae</i>. Ressalto ser pac\u00edfica a assimila\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio pelo direito p\u00e1trio, tanto que, na \u00e9poca em que ocorreram os fatos ora sob exame, ele estava insculpido nos arts. 1.300 e 1.301 do C\u00f3digo Civil, no art. 153 da Lei das Sociedades An\u00f4nimas e no art. 142 do C\u00f3digo Comercial.</p><p class=\"n_-_num._1\">20.\tDesse princ\u00edpio decorre que o agente p\u00fablico dever\u00e1 agir como se estivesse cuidando dos seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios, respondendo pelos danos que vier a causar em decorr\u00eancia de condutas desidiosas ou temer\u00e1rias. Assim, nas palavras de Jos\u00e9 Aguiar Dias, <i>\"a culpa pode ser entendida como a falta de dilig\u00eancia na observ\u00e2ncia da norma de conduta, isto \u00e9, o desprezo, por parte do agente, do esfor\u00e7o necess\u00e1rio para observ\u00e1-la, com resultado n\u00e3o objetivado, mas previs\u00edvel, desde que o agente se detivesse na considera\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias eventuais de sua atitude.\" </i> (<b>Da Responsabilidade Civil. </b>6\u00aa ed. Rio de Janeiro: Forense, 1979) \".</p><p>5.19.\tNessa vereda, sugere-se a seguinte reflex\u00e3o: ser\u00e1 que um presidente de Conselho Regional <b>m\u00e9dio</b>, aquele que ganha honestamente o sustento de sua fam\u00edlia e \u00e9 atento \u00e0 sua responsabilidade perante \u00e0 comunidade, iria demorar mais de 1 ano para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU? Salta aos olhos que, aquele que assim procede, age com neglig\u00eancia e merece ser penalizado por este Tribunal, nos termos do art. 58, IV, da Lei 8.443/1992.</p><p>5.20.\tSobre o tema, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio as seguintes pondera\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, os quais, baseando-se nas li\u00e7\u00f5es de Kant, Hegel, Rawls e Habermas, assim pontuam:</p><p>O sujeito de direitos \u00e9 o indiv\u00edduo que, estando sozinho no mundo (sem o apoio das for\u00e7as m\u00edticas e dos dogmas medievais) , \u00e9 respons\u00e1vel por sua pr\u00f3pria sorte. Por isso, autores comprometidos com tal racionalidade referem que o homem, exercendo sua liberdade, deve assumir deveres relacionados aos seus pares, que a moralidade do indiv\u00edduo consiste em que ele cumpra os deveres de sua posi\u00e7\u00e3o social, que a responsabilidade perante os pares e as gera\u00e7\u00f5es futuras deve ser o limitador da liberdade individual ou que o direito de liberdade corresponde \u00e0 responsabilidade, ao cumprimento de determinados deveres. Ent\u00e3o, mesmo (ou principalmente) sob a perspectiva liberal, aos direitos correspondem deveres exig\u00edveis pelo Estado e sujeitos a san\u00e7\u00f5es por descumprimento (grifos acrescidos) (in O Processo do Trabalho como Instrumento do Direito do Trabalho e as Ideias Fora de Lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 49) </p><p>5.21.\tAcrescente-se que \"a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do cumprimento das determina\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para que as medidas de prote\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio oriundas deste Tribunal tenham efetividade. Diga-se, a prop\u00f3sito, que a determina\u00e7\u00e3o descumprida pelo gestor foi proferida pelo TCU no regular exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es afetas ao Controle Externo, com espeque no art. 71, inciso IX, da Carta Magna, revestindo-se de car\u00e1ter coativo\" (Ministro Bruno Dantas, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3074120114\" target=\"_blank\">Processo 030.741/2011-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1001/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1001/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 6/2/2018) .</p><p>5.22.\tDestarte, o recorrente, ao descumprir \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU, sujeitou-se \u00e0 multa aplicada pelos seus pares de controle externo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. </p><p>5.23.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o cogitava que, um dia, seria compelido a pagar uma multa imputada pelo TCU, cumpre observar que o Of\u00edcio 2.577/2017-TCU/Secex-AM, de 11/12/2017 (pe\u00e7a 62) , que foi devidamente recebido (pe\u00e7a 63) , expressamente consignava que:</p><p>2. Por dever de of\u00edcio, informo que o n\u00e3o cumprimento de dilig\u00eancia ou de decis\u00e3o deste Tribunal, no prazo fixado, sem causa justificada, poder\u00e1 ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, a qual prescinde de realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9via audi\u00eancia, nos termos do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>5.24.\tNesse sentir, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados.</p><p><b>6. Do valor da multa</b></p><p>6.1.\tO recorrente aduz que o valor da multa que lhe foi aplicado \u00e9 excessivo, com base nos seguintes argumentos:</p><p>6.2.\tA manuten\u00e7\u00e3o da multa imposta ir\u00e1 prejudicar severamente a sua subsist\u00eancia e de sua fam\u00edlia. Na atual crise econ\u00f4mica em que o pa\u00eds se encontra, h\u00e1 de se convir que o valor chega a ser estratosf\u00e9rico. Assim, requer que o valor da multa seja diminu\u00eddo, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da razoabilidade e proporcionalidade e em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>6.3.\tAcerca da proporcionalidade da multa aplicada, registra-se que o valor estipulado na decis\u00e3o recorrida, de R$ 15.000,00, est\u00e1 em conformidade com as diretrizes normativas que tratam da quest\u00e3o. Com efeito, a Portaria-TCU 7/2018, de 11/1/2018, fixou o valor m\u00e1ximo da multa em R$ 59.988,01 e o art. 268, incisos IV e VII, do Regimento Interno do TCU, estipula que o valor da multa para casos de descumprimento de determina\u00e7\u00f5es e dilig\u00eancias deve estar compreendido entre 5% e 50% do referido valor m\u00e1ximo.</p><p>6.4.\tDestarte, devem ser rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo recorrente.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>7.\tDiante do exposto, conclui-se que:</p><p>\ta) o recorrente n\u00e3o logrou justificar a raz\u00e3o do descumprimento de delibera\u00e7\u00e3o do TCU;</p><p>\tb) a multa aplicada ao recorrente n\u00e3o foi desproporcional.</p><p>7.1.\tAssim, opina-se pela negativa de provimento do presente recurso.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>8.\tDiante do exposto, com base no art. 48 da Lei n. 8.443/92, submete-se o presente processo \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p>a) conhecer do pedido de reexame e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) cientificar o recorrente e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Adriane Cristine Cabral Magalh\u00e3es (OAB/AM 5.373).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. DESCUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TCU. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR A DECIS\u00c3O RECORRIDA. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de pedido de reexame interposto pelo Sr. Gilson da Costa Mascarenhas, presidente do Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o - CRQ XIV, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8606/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8606/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual este Tribunal, em sede de representa\u00e7\u00e3o, aplicou-lhe multa de R$ 15.000,00, fundada no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A condena\u00e7\u00e3o decorreu da in\u00e9rcia do gestor em dar cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do TCU contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para que instaurasse tomada de contas especial, com vistas a identificar os respons\u00e1veis e a quantificar o d\u00e9bito decorrente das irregularidades atinentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos indevidos realizado no per\u00edodo de 2009 a 2013 e ao n\u00e3o recolhimento de tributos, encargos e taxas devidas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para melhor compreens\u00e3o dos fatos que levaram \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa guerreada, transcrevo, a seguir, excerto da proposta de delibera\u00e7\u00e3o condutora do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8606/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8606/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">4. Segundo o consignado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 72, o CRQ XIV foi notificado do ac\u00f3rd\u00e3o ora monitorado, em 19/9/2016, e, em resposta, encaminhou o relat\u00f3rio elaborado pela comiss\u00e3o de tomada de contas especial criada pela portaria 1/2017 (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">5. A Secex-AM verificou que o relat\u00f3rio estava em desacordo com o disposto na IN TCU 71/2012 e diligenciou ao CRQ XIV para sanear as pend\u00eancias observadas (pe\u00e7as 53, 56, 60 e 62) . A entidade solicitou prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para cumprimento das dilig\u00eancias, o que foi deferido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 66) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">6. A notifica\u00e7\u00e3o da prorroga\u00e7\u00e3o de prazo ocorreu em 29/3/2018 (pe\u00e7a 70) e, desde ent\u00e3o, o CRQ XIV permaneceu inerte, n\u00e3o tendo encaminhado a este Tribunal informa\u00e7\u00f5es sobre o cumprimento efetivo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s a an\u00e1lise detida das raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos (Serur) prop\u00f4s o n\u00e3o provimento do recurso, por considerar que os argumentos apresentados n\u00e3o tiveram o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feito esse breve hist\u00f3rico, passo ao exame de m\u00e9rito do presente recurso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, conhe\u00e7o do presente recurso por atender aos requisitos de admiss\u00e3o previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, conforme exame de admissibilidade realizado pela Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 90) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Manifesto, desde j\u00e1, minha concord\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, de forma que incorporo a an\u00e1lise empreendida no relat\u00f3rio precedente \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos coment\u00e1rios a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Segundo o relat\u00f3rio condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, ap\u00f3s efetuadas as notifica\u00e7\u00f5es para o cumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5389/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5389/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o Conselho Regional de Qu\u00edmica da XIV Regi\u00e3o, encaminhou o relat\u00f3rio emitido pela Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, constitu\u00edda pela Portaria 1/2017 (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Todavia, o relat\u00f3rio n\u00e3o atendia ao estabelecido na IN/TCU 71/2012, no que se refere \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis como \"diversos respons\u00e1veis\" no Siafi e \u00e0 observ\u00e2ncia dos procedimentos internos para cobran\u00e7a, auditoria e parecer do controle interno e manifesta\u00e7\u00e3o da autoridade ministerial. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foi providenciado o envio do processo de TCE para o controle interno e posteriormente remessa para autoridade ministerial, quando deveria ingressar no TCU como processo aut\u00f4nomo de tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A fim de sanar as referidas pend\u00eancias, o referido conselho foi novamente notificado por este Tribunal, conforme Of\u00edcios 1654, 1791, 2257 e 2577/2017-TCU/Secex-AM (pe\u00e7as 53, 56, 60 e 62) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ainda que tenha solicitado prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para o saneamento das falhas apontadas (pe\u00e7a 64) , devidamente deferido por este Tribunal (pe\u00e7a 62) , conforme notifica\u00e7\u00e3o recebida pela entidade em 29/3/2018 (pe\u00e7a 70) , a entidade n\u00e3o apresentou resposta sobre o efetivo cumprimento da determina\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tal omiss\u00e3o justificou a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de multa, objeto do presente recurso.</p><p>De in\u00edcio, ressalto a gravidade das infra\u00e7\u00f5es cometidas que ensejaram a determina\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. A funcion\u00e1ria respons\u00e1vel pelo setor financeiro da entidade efetuou sucessivos desfalques de recursos do CRQ XIV, de 2009 a 2013, ao transferir os recursos da entidade para sua conta banc\u00e1ria particular, atingindo montante de mais de R$ 1,2 milh\u00e3o, conforme apurado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 19) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A pe\u00e7a recursal intenta demonstrar a aus\u00eancia de in\u00e9rcia do titular da entidade em dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do TCU. Entretanto, os esclarecimentos ali prestados somente confirmam que a entidade, passados mais de dois anos do encaminhamento da mencionada determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o logrou concluir a respectiva tomada de contas especial e adotar os procedimentos determinados h\u00e1 quase um ano por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em sua pe\u00e7a, o recorrente alega que a \u00faltima notifica\u00e7\u00e3o deste Tribunal, autorizando a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo solicitada, n\u00e3o teria chegado ao destino, haja vista a exist\u00eancia do que chamou de AR negativo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ocorre que o Of\u00edcio 486/2018-TCU/SECEX-AM foi, de fato, recebido pelo destinat\u00e1rio, conforme se observa do AR juntado aos autos \u00e0 pe\u00e7a 70. Ainda que n\u00e3o o fosse, a eventual aus\u00eancia de resposta n\u00e3o autorizaria a entidade a descumprir a determina\u00e7\u00e3o por ela recebida, no prazo que lhe foi originalmente concedido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, n\u00e3o vejo como afastar a multa ora recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o percebo fundamento para modificar a dosimetria da multa aplicada, eis que se encontra dentro dos par\u00e2metros das diretrizes normativas pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, o recurso n\u00e3o traz elementos suficientes para justificar a altera\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>\tDiante do exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=659113", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=659113", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}