{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2343282", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3223/2019 ATA 11/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3223", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "11/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) , em desfavor do Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do Munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida/BA (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas relativas aos recursos repassados ao Munic\u00edpio por for\u00e7a do Conv\u00eanio 705811/2009, Siconv 705811/2009,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel para todos os efeitos a empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentas pelo Sr. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , ex-prefeito de Lic\u00ednio de Almeida/BA, e pelo Sr. Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) , fiscal do Contrato 0169/2010;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.  com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201cc\u201d e \u201cd\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas do Sr. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , ex-prefeito de Lic\u00ednio de Almeida/BA, Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) , fiscal do Contrato 0169/2010, e da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.277,84</p></td>\t<td><p>01/07/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.704,99</p></td>\t<td><p>03/03/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar aos Srs. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) e \u00e0 empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 para cada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.   </p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas relativas aos recursos repassados ao Munic\u00edpio", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Lic\u00ednio de Almeida - BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (vinculador) (03.353.358/0001-96)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Alan Lacerda Leite (XXX.992.845-XX); Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (XXX.058.215-XX); Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (04.465.567/0001-94).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01551020166\" target=\"_blank\">015.510/2016-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto, como relat\u00f3rio, excerto da instru\u00e7\u00e3o vazada por Auditor Federal lotado na Sec-BA (pe\u00e7a 82) , bem como o Pronunciamento do Diretor que supervisionou o trabalho (pe\u00e7a 83) e o Parecer do MP/TCU (pe\u00e7a 84) :</p><p><b>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) , em desfavor do Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do Munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida/BA (2009/2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas, relativas aos recursos repassados ao munic\u00edpio por for\u00e7a do Conv\u00eanio 705811/2009, Siconv 705811/2009 (pe\u00e7a 2, p. 80-87) .</p><p>2.\tConstitui objeto do conv\u00eanio a execu\u00e7\u00e3o de obras de drenagem urbana de \u00e1guas pluviais e servi\u00e7os complementares de pavimenta\u00e7\u00e3o de diversas ruas no Distrito de Tau\u00e1pe, cuja justificativa inclu\u00edda na proposta 051065/2009, era a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de escoamento das \u00e1guas pluviais, eliminando-se o risco de eros\u00e3o e consequente comprometimento da estrutura f\u00edsica das resid\u00eancias, bem como a preven\u00e7\u00e3o de alagamentos da regi\u00e3o beneficiada.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>3.\tForam previstos R$ 961.030,66 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 941.810,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 19.220,66 corresponderiam \u00e0 contrapartida. </p><p>4.\tOs recursos federais foram repassados em uma parcela, mediante a ordem banc\u00e1ria 2010OB800025, no valor de R$ 470.905,00, emitida em 23/2/2010 (pe\u00e7a 2, p. 35) e foram creditados na conta espec\u00edfica em 25/2/2010 (pe\u00e7a 2, p. 102) .</p><p>5.\tO ajuste vigeu no per\u00edodo de 30/12/2009 a 28/12/2014, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 27/1/2015, conforme cl\u00e1usulas terceira e nona, alteradas pelos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba Termos de Prorroga\u00e7\u00e3o de Of\u00edcio (pe\u00e7a 2, p. 50; pe\u00e7a 3, p. 89 e 109 e pe\u00e7a 4, p. 136) .\t\t\t</p><p>6.\tNo \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, a fase interna do processo foi conclusa com a expedi\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do tomador das contas especiais (pe\u00e7a 10, p. 26-44) , em que o hist\u00f3rico de provid\u00eancias adotadas encontra-se registrado \u00e0s p. 27-34.</p><p>7.\tForam inclu\u00eddas as pe\u00e7as exigidas nos incisos II a IV do art. 10, da IN TCU 71/2012, conclusas com anu\u00eancia aos pareceres antecedentes, pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 10, p. 61-74) .</p><p><b>Das irregularidades</b></p><p>8.\tEm sede de Representa\u00e7\u00e3o (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , equipe do TCU realizou inspe\u00e7\u00e3o nas obras e documenta\u00e7\u00e3o respectiva, em cujo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 4, p. 85-108) registrou as constata\u00e7\u00f5es relacionadas a seguir, as quais motivaram o julgamento pela proced\u00eancia da Representa\u00e7\u00e3o, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado com determina\u00e7\u00e3o ao MI para instaura\u00e7\u00e3o de TCE (pe\u00e7a 4, p. 144-155) :</p><p>Al - Adiantamento do valor pago na 1\u00aa medi\u00e7\u00e3o</p><p>A) SITUA\u00c7\u00c3O ENCONTRADA</p><p>A Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o verificou existir previs\u00e3o contratual (Cl\u00e1usula Quinta) admitindo o adiantamento do pagamento de 45% do valor do contrato... e que, de fato, o pagamento da 1\u00aa medi\u00e7\u00e3o, no valor de R$ 323.482,91, ocorreu menos de uma semana depois da assinatura do contrato... e um dia antes da emiss\u00e3o da Ordem de Servi\u00e7o de 30/6/2010,... confirmando o adiantamento contr\u00e1rio aos ditames da Lei 4.320/64...;</p><p>A2 - Inexist\u00eancia de registro dos projetos b\u00e1sico e executivo da obra no Siconv</p><p>A) SITUA\u00c7\u00c3O ENCONTRADA</p><p>Apesar de ter sido apresentado \u00e0 Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o o projeto b\u00e1sico impresso... e de prepostos da prefeitura terem informado que tamb\u00e9m havia projeto executivo, embora este \u00faltimo somente na forma digitalizada e sem ter sido disponibilizado, foi constatado pela Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o que nenhum dos dois projetos consta registrado no Siconv, aba \u2018Projeto/Termo de Refer\u00eancia\u2019, consoante a \u00faltima consulta feita em 30/6/2013, onde se v\u00ea apenas uma mensagem de erro do sistema dizendo \u2018Arquivo n\u00e3o encontrado\u2019, em sinal de que n\u00e3o h\u00e1 no sistema os projetos.</p><p>A3- Manipula\u00e7\u00e3o ileg\u00edtima do or\u00e7amento da obra: jogo de planilha e \u2018qu\u00edmica\u2019;</p><p>A) SITUA\u00c7\u00c3O ENCONTRADA</p><p>Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o verificou que houve altera\u00e7\u00e3o das planilhas utilizadas nas tr\u00eas medi\u00e7\u00f5es efetuadas. Os boletins de medi\u00e7\u00e3o coletados pela equipe, datados respectivamente de 30/6/2010, 18/2/2011 e 26/2/2011..., n\u00e3o constam no Siconv. Os boletins lan\u00e7ados no referido sistema, que foram carregados em 23/12/2011, conforme registra o Siconv (ou seja, 10 meses depois da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, em total desconformidade com as normas sobre o Siconv e o Termo do Conv\u00eanio) , se referem respectivamente \u00e0s datas de 30/6/2010, 18/2/2011 e 22/3/2011..., e apresentam v\u00e1rias diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos boletins entregues \u00e0 Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o pela prefeitura;</p><p>A4 - Medi\u00e7\u00e3o e pagamento de execu\u00e7\u00e3o fict\u00edcia de servi\u00e7os</p><p>A) SITUA\u00c7\u00c3O ENCONTRADA</p><p>A Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o constatou que alguns servi\u00e7os medidos n\u00e3o foram de fato executados. Em vistoria <i>in loco</i> em companhia do engenheiro fiscal e de um preposto da prefeitura, realizada em 22/8/2012, foi visto que o que foi medido e pago de servi\u00e7o de drenagem (item \u20183. Drenagem\u2019) nas 3 medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi executado, tanto nos boletins de medi\u00e7\u00e3o fornecidos pela prefeitura \u00e0 Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o quanto nos registrados no Siconv, ou seja, medi\u00e7\u00f5es fict\u00edcias dos servi\u00e7os de drenagem em todos os boletins de medi\u00e7\u00e3o..., haja vista a inexist\u00eancia completa de po\u00e7os de visita e de bocas de lobo, havendo apenas umas poucas manilhas empilhadas, mas n\u00e3o assentadas, em uma das ruas por onde correr\u00e1 o sistema de drenagem (rua Clotildes Prates) , como comprovam as fotografias tiradas pela Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o...</p><p>9.\tA partir das informa\u00e7\u00f5es constantes da delibera\u00e7\u00e3o do TCU, bem como do resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada em 15/10/2013 por t\u00e9cnico da Secretaria Nacional de Defesa Civil, foi editado o Parecer T\u00e9cnico Conclusivo 082/2014, concluso com recomenda\u00e7\u00e3o de glosa t\u00e9cnica e devolu\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos transferidos, em decorr\u00eancia do n\u00e3o enquadramento das obras executadas na funcional program\u00e1tica de Apoio a Obras Preventivas de Desastre/Nacional (pe\u00e7a 4, p. 6-13) .</p><p>10.\tPara exame de nova documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo gestor municipal, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o do parecer anterior, foi editado o Parecer T\u00e9cnico Conclusivo 128/2014 com recomenda\u00e7\u00e3o de glosa t\u00e9cnica e devolu\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos transferidos, por motivo de perda da funcionalidade das obras no que diz respeito \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de desastres para qual os recursos foram destinados, caracterizando-se por mero melhoramento com pavimenta\u00e7\u00e3o, o qual mant\u00e9m a vulnerabilidade da infraestrutura implantada a enxurradas e alagamentos, implicando no n\u00e3o enquadramento dos servi\u00e7os executados na funcional program\u00e1tica de Apoio a Obras Preventivas de Desastre/Nacional (pe\u00e7a 5, p. 32-41) .</p><p>11.\tRestou comprovado nos autos a ocorr\u00eancia de antecipa\u00e7\u00e3o de pagamento \u00e0 empreiteira sem respaldo legal, pr\u00e1tica irregular que permitiu a inexecu\u00e7\u00e3o do item de obra relativo \u00e0 drenagem das \u00e1guas pluviais, essencial \u00e0 funcionalidade do objeto conveniado, bem como diverg\u00eancias entre documentos digitalizados no Siconv e os apresentados \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o, impossibilitando a aferi\u00e7\u00e3o do efetivo cumprimento do objeto do conv\u00eanio e da comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos a ele destinados.</p><p><b>Do d\u00e9bito apurado</b></p><p>12.\tEm raz\u00e3o do exposto no item anterior, o d\u00e9bito apurado nos autos corresponde \u00e0 totalidade dos recursos repassados \u00e0 convenente em 23/2/2010, R$ 470.905,00\t.</p><p><b>Das responsabilidades</b></p><p>13.\tNa fase interna do processo foi atribu\u00edda a responsabilidade individual do gestor municipal (gest\u00e3o 2009-2012 e 2013-2016) , Sr. Alan Lacerda Leite, que comandou a execu\u00e7\u00e3o das obras, n\u00e3o obstante a responsabilidade solid\u00e1ria atribu\u00edda a outras pessoas que contribu\u00edram para a ocorr\u00eancia dos fatos inquinados, consoante apurado nos autos da Representa\u00e7\u00e3o julgada pela delibera\u00e7\u00e3o do TCU j\u00e1 mencionada.</p><p><b>Instru\u00e7\u00e3o inicial</b></p><p>14.\tA an\u00e1lise inicial do processo, contido \u00e0 pe\u00e7a 15, considerou pertinente a inclus\u00e3o no rol de respons\u00e1veis, como solid\u00e1rios, a empreiteira contratada para execu\u00e7\u00e3o das obras, Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) e o fiscal respons\u00e1vel pela confer\u00eancia e atesta\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es, Sr. Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPF XXX.058.215-XX) , haja vista que este respons\u00e1vel atuou como autor do projeto e possu\u00eda estreita rela\u00e7\u00e3o com a empresa contratada (foi s\u00f3cio minorit\u00e1rio 19/5/2006 a 4/10/2006) . </p><p>15.\tAnte a constata\u00e7\u00e3o da inutilidade da obra para os fins a que foram destinados os recursos e ante a aus\u00eancia de elementos nos autos que confirmassem ocorr\u00eancia de benef\u00edcio direto do munic\u00edpio, entendeu-se n\u00e3o se conceberia a inclus\u00e3o do munic\u00edpio no rol de respons\u00e1veis.</p><p>16.\tAssim, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Srs. Alan Lacerda Leite, Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o e da empresa Transfran Ltda. em decorr\u00eancia pelos seguintes motivos:</p><p>a) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 705811/2009, que propiciou a ocorr\u00eancia das irregularidades discriminadas abaixo, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 4.320/1964, art. 63, \u00a7 2\u00ba e no Decreto 93.872/1986, arts. 36, \u00a7 2\u00ba e 42; Portaria Interministerial CGU/MF/MP 127/2008; e cl\u00e1usulas conveniadas:</p><p>a.1) pagamento antecipado no valor de RS 323.482,91, representando 45% do valor total do Contrato 169/2010;</p><p>a.2) aus\u00eancia de registro dos projetos b\u00e1sico e executivo no Siconv;</p><p>a.3) diverg\u00eancias entre os documentos fornecidos \u00e0 equipe de inspe\u00e7\u00e3o e os existentes no Siconv;</p><p>a.4) pagamento por servi\u00e7os de drenagem n\u00e3o realizados.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">470.905,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">25/2/2010</p></td></tr></tbody></table><p>17.\tA proposta foi acolhida pelo Diretor da Subunidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 16) e pelo Secret\u00e1rio da Secex/BA, que por meio do pronunciamento de pe\u00e7a 17 e, com base na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo Ministro-Relator, encaminhou os autos ao Servi\u00e7o de Administra\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica para confec\u00e7\u00e3o e expedi\u00e7\u00e3o dos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>18.\tEm cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Alan Lacerda Leite, do Sr. Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o e da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. Os primeiros foram citados mediante os of\u00edcios 2214/2016-TCU/Secex/BA (pe\u00e7a 19) e 2215/2016-TCU/Secex/BA (pe\u00e7a 20) , datados de 9/8/2016.</p><p>19.\tOs Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o tomaram ci\u00eancia dos of\u00edcios que lhes foram remetidos, conforme documentos constantes das pe\u00e7as 26 e 27, tendo apresentado, tempestivamente suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 50 e 52.</p><p>20.\tJ\u00e1 a Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., citada por via edital\u00edcia (pe\u00e7a 77) , n\u00e3o atendeu a cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas. Destaca-se que antes da cita\u00e7\u00e3o por edital foram adotadas provid\u00eancias que esgotaram as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. De fato, primeiro foi tentada a cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o da empresa registrado no sistema CNPJ (pe\u00e7as 14 e 18) , por\u00e9m a correspond\u00eancia retornou \u00e0 Secretaria do TCU com a informa\u00e7\u00e3o de \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 33) . Foi repetido o envio para o mesmo endere\u00e7o, tamb\u00e9m, sem sucesso (pe\u00e7as 38 e 45) .</p><p>21.\tAssim, em raz\u00e3o da impossibilidade da cita\u00e7\u00e3o utilizando-se o endere\u00e7o oficial da empresa, tentou-se a busca de outros locais onde se pudesse proceder a cita\u00e7\u00e3o, tais como busca no <i>Google </i> (pe\u00e7a 47, 48 e 51) , endere\u00e7os fornecidos pelas concession\u00e1rias de energia e saneamento b\u00e1sico (pe\u00e7as 63, 64, 67, 68, 69, 74, 75 e 76) , bem como of\u00edcio destinado ao endere\u00e7o do s\u00f3cio Administrador (pe\u00e7a 55, 71 e 72) , por\u00e9m todas tentativas foram infrut\u00edferas, conforme demonstram os avisos de recebimentos respectivos<i>.</i></p><p>22.\tCom isso, transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte a aludida empresa, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p><b>[Alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o - pe\u00e7a 50]</b></p><p>23.\tO respons\u00e1vel, preliminarmente, faz considera\u00e7\u00f5es acerca do conv\u00eanio e do seu objeto, descrevendo, resumidamente, os principais dados f\u00edsicos e financeiros. Tamb\u00e9m menciona que houve uma inspe\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da representa\u00e7\u00e3o que redundou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>\u00e2mara</acordao_decisao_tcu> e que determinou ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o que instaurasse esta tomada de contas especial.</p><p>24.\tAp\u00f3s isso, assevera que ele n\u00e3o poderia ser inclu\u00eddo como respons\u00e1vel nos autos por falta de fundamento jur\u00eddico. Argumenta, quanto a isso, com o art. 265 do C\u00f3digo Civil, al\u00e9m de trechos de outros julgados. Refor\u00e7a a sua tese, com a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 nos autos qualquer dispositivo que indique a sua solidariedade, haja vista que n\u00e3o participou e n\u00e3o tinha dom\u00ednio sobre todas as irregularidades indicadas.</p><p>25.\tAduz ainda o respons\u00e1vel que as \u00fanicas irregularidades que lhe poderiam ser imputadas s\u00e3o aquelas que se referem ao projeto da obra e \u00e0s respectivas medi\u00e7\u00f5es, eis que vinculadas ao seu papel de engenheiro e fiscal da obra. Ou seja, afirma n\u00e3o ter tido inger\u00eancia sobre a gest\u00e3o do or\u00e7amento, empenho de despesas e suposta manipula\u00e7\u00e3o de planilhas que possa justificar sua responsabilidade solid\u00e1ria.</p><p>26.\tCom isso, assegura que o apontamento da falta de projetos b\u00e1sicos e executivos n\u00e3o conduz com a verdade visto que o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o aprovou os projetos e recomendou algumas altera\u00e7\u00f5es que foram superadas, conforme PT 009/2013-DRM-DRR-SEDEC-MI.</p><p>27.\tRessalta que a exist\u00eancia de vers\u00f5es impressas dos projetos restou patenteada no pr\u00f3prio relat\u00f3rio da inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> e que, de mais a mais, n\u00e3o se poderia falar da inexist\u00eancia, mas t\u00e3o somente na inobserv\u00e2ncia de uma formalidade secund\u00e1ria, que em nada compromete a idoneidade do conv\u00eanio e dos servi\u00e7os prestados para a execu\u00e7\u00e3o de seu objeto. Por isso, requer que seja desconsiderada essa irregularidade, porquanto superada pelo expediente PT 009/2013-DRM-DRR-SEDEC-MI, sem qualquer repercuss\u00e3o no er\u00e1rio federal.</p><p>28.\tQuanto aos adiantamentos de valores pago em raz\u00e3o da primeira medi\u00e7\u00e3o, aduz que no pr\u00f3prio contrato havia essa previs\u00e3o, conforme observado pela equipe de inspe\u00e7\u00e3o e que isso visou atender uma demanda de momento para compra de paralelep\u00edpedos.</p><p>29.\tAssegura tamb\u00e9m que, na \u00e9poca da Inspe\u00e7\u00e3o do TCU, onde se constatou a ocorr\u00eancia do pagamento de R$323.482,91 (45% do valor do contrato) as obras estavam em um patamar mais elevado (mais de 50%) , conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n. 079/2011-ASR, de 22/09/2011, do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o.</p><p>30.\tConsidera ainda que esse procedimento restou acertado, pois viabilizou demanda urgente do munic\u00edpio com a compra de paralelep\u00edpedos e por evitar que as fortes chuvas que ocorreram na regi\u00e3o causassem problema ainda maior na execu\u00e7\u00e3o das obras.</p><p>31.\tAssevera que em 18/3/2011, a prefeitura encaminhou a primeira presta\u00e7\u00e3o de contas Parcial e o Parecer 009/2013-DRMDRR/SEDEC, de 6 de maio de 2013 se mostrou favor\u00e1vel \u00e0 libera\u00e7\u00e3o da \u00faltima parcela de recursos. E mais, o Parecer Financeiro 212/2013CAPC/CG/CONV/DGI/Secex/MI concluiu pela aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira da primeira parcela do Conv\u00eanio.</p><p>32.\tCom isso, assegura que os servi\u00e7os de drenagem foram de fato realizados, nos termos dos tr\u00eas boletins confeccionados e que, o que ocorreu foi uma diverg\u00eancia entre as medi\u00e7\u00f5es de drenagem constantes das planilhas dos pareceres t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e \u00e0quelas contidas na planilha aprovada, conforme planilha de quantitativos executados acostada nos autos.</p><p>33.\tPor fim, quanto ao fato de ter sido s\u00f3cio da empresa contratada, considera que em nada repercute nas irregularidades apuradas, haja vista que s\u00f3 figurou como s\u00f3cio da empresa por um curto per\u00edodo (menos de quatro meses) e tr\u00eas anos antes da celebra\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, sem qualquer vincula\u00e7\u00e3o posterior.</p><p>34.\tPara fundamentar os seus argumentos, o respons\u00e1vel encaminhou em anexo c\u00f3pia dos seguintes documentos: Procura\u00e7\u00e3o: pe\u00e7a 50, p. 13, Parecer Financeiro N. 212/2013/CAPC/CGCONV/DGI/SCEX/MI (pe\u00e7a 50, p. 14-17) e o Relat\u00f3rio Fotogr\u00e1fico das obras (pe\u00e7a 50, p. 18-27) .</p><p><b>[Alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Alan Lacerda Leite - pe\u00e7a 52]</b></p><p>35.\tO exPrefeito tamb\u00e9m faz considera\u00e7\u00f5es acerca do conv\u00eanio e do seu objeto e descreve resumidamente os principais dados f\u00edsicos e financeiros. Tamb\u00e9m menciona a ocorr\u00eancia da inspe\u00e7\u00e3o que redundou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e que, ao final, determinou ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o que instaurasse a presente tomada de contas especial.</p><p>36.\tConsidera que os pagamentos das medi\u00e7\u00f5es ocorreram de forma regular, eis que havia previs\u00e3o contratual ao pagamento antecipado de parte das obras e que isso ocorreu em fun\u00e7\u00e3o de fatores locais que n\u00e3o possibilitaram outra sa\u00edda sen\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o dessa modalidade de pagamento, notadamente por conta de desastres em decorr\u00eancia de chuvas que atingiram a cidade em 2009.</p><p>37.\tEm raz\u00e3o disso, aduz que a prefeitura firmou, em car\u00e1ter emergencial, o conv\u00eanio com a Secret\u00e1ria Nacional de Defesa Civil, com finalidade de promover obras que viabilizasse o escoamento das \u00e1guas pluviais, eliminando o risco de eros\u00e3o e consequentemente comprometimento da estrutura f\u00edsica das resid\u00eancias, bem como prevenir contra alagamentos.</p><p>38.\tAssegura que, com vistas a evitar o aumento nos gastos com as obras, a municipalidade optou em antecipar a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos, exigindo, como contrapartida, garantias de que as obras seriam executadas pela vencedora do certame, sob pena aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es expressamente previstas no contrato.</p><p>39.\tConsidera que n\u00e3o h\u00e1 na lei vedando o pagamento antecipado, especialmente quando o objetivo \u00e9 gerar menores despesas durante a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e atender as emerg\u00eancias que porventura ocorram e que, o fundamento legal utilizado para apontar como irregular o pagamento (artigos 62, 63, 65 e 68 da Lei 4.320/64 e art. 40, XIV, \u2018a\u2019 c/c art. 40, \u00a7 3\u00ba da Lei 8.666/93) , na verdade permite o pagamento antecipado quando o mesmo se configura como a modalidade mais eficiente e econ\u00f4mica ao er\u00e1rio p\u00fablico. </p><p>40.\tO gestor ilustra o entendimento com base em Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 374/2011-P, de relatoria do Ministro Ubiratan Aguiar, no Decreto 93.872/86, de trechos de informativo T\u00e9cnico do Tribunal, bem como de juristas tais como Hely Lopes Meirelles e Mar\u00e7al Justen Filho.</p><p>41.\tObserva, ainda que, na pr\u00f3pria minuta do contrato, parte integrante do certame licitat\u00f3rio, estavam previstas penalidades em caso de inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas com a administra\u00e7\u00e3o municipal. </p><p>42.\tRefor\u00e7a o seu entendimento afirmando que muitos contratos de grande vulto, a previs\u00e3o de pagamento diferido excluiria da competi\u00e7\u00e3o potenciais fornecedores desprovidos do capital de giro o que acabaria por prejudicar pequenas e m\u00e9dios empresas.</p><p>43.\tPor fim, destaca que as obras, pelo menos no que se refere \u00e0 primeira parcela, foram realizadas, o que inviabiliza a instaura\u00e7\u00e3o da TCE. </p><p>44.\tJ\u00e1 quanto aos projetos b\u00e1sicos e executivos constantes do Siconv e entregue \u00e0 equipe de inspe\u00e7\u00e3o, assegura que essa impropriedade \u00e9 contorn\u00e1vel, haja vista que o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o aprovou os projetos e recomendou algumas altera\u00e7\u00f5es que foram superadas, conforme PT 009/2013-DRM-DRR-SEDEC-MI.</p><p>45.\tRessalta que a exist\u00eancia de vers\u00f5es impressas dos projetos constou do pr\u00f3prio relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o, descaracterizando a omiss\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o destes documentos mas t\u00e3o somente, e quando muito, na inobserv\u00e2ncia de uma formalidade secund\u00e1ria, que em nada compromete a idoneidade do conv\u00eanio e dos servi\u00e7os prestados.</p><p>46.\tQuanto aos supostos pagamentos de servi\u00e7os de drenagem n\u00e3o realizados, assegura que estes s\u00f3 foram pagos nos locais em que de fato foi realizados. Para isso, encaminha c\u00f3pia das plantas da execu\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os.</p><p>47.\tAinda quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras conveniadas, assevera que houve atrasos, por conta apenas de decis\u00e3o judicial, posteriormente suspensa e que, ap\u00f3s isso, os servi\u00e7os foram retomados e as obras conclu\u00eddas. </p><p>48.\tQuanto ao objeto conveniado, aduz que o plano de trabalho foi aprovado pela Secret\u00e1ria Nacional de Defesa Civil, o processo licitat\u00f3rio (Tomada de Pre\u00e7os 002/2010, c\u00f3pia anexa) tamb\u00e9m foi aprovado pelo convenente, liberando-se, com isso a primeira parcela do conv\u00eanio.</p><p>49.\tRessalta, por\u00e9m, que empresa licitante interp\u00f4s mandado de seguran\u00e7a, sob a alega\u00e7\u00e3o de que a empresa vencedora teria descumprido o edital e, em raz\u00e3o disso, o Poder Judici\u00e1rio concedeu a seguran\u00e7a pleiteada, acarretando a paraliza\u00e7\u00e3o das obras por cerca de tr\u00eas meses, comprometendo todo o material adquirido e os pr\u00f3prios servi\u00e7os j\u00e1 executados, por conta do alto \u00edndice pluviom\u00e9trico naquela \u00e9poca.</p><p>50.\tAo final do embate judicial, o gestor afirma que o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado da Bahia concedeu medida de suspens\u00e3o de seguran\u00e7a, ordenando a retomada das obras. </p><p>51.\tAssegura ainda que a paraliza\u00e7\u00e3o das obras ocorreu em per\u00edodo crucial da execu\u00e7\u00e3o e acarretou efetivo preju\u00edzo aos servi\u00e7os j\u00e1 executados, haja vista que as chuvas que atingiram o munic\u00edpio durante o per\u00edodo causaram destrui\u00e7\u00e3o de parte da obra, al\u00e9m de danificar materiais j\u00e1 adquiridos para a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p>52.\tPor\u00e9m, mesmo assim, o \u00f3rg\u00e3o repassador, por meio de inspe\u00e7\u00e3o, atestou a regularidade da execu\u00e7\u00e3o das obras e constatou a conclus\u00e3o de 50% do objeto (100% relativa \u00e0 primeira parcela) , conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n. 079/2011-ASR.</p><p>53.\tAssim, assegura que as obras encontram-se executadas em conformidade com o plano de trabalho e que j\u00e1 foi solicitada nova inspe\u00e7\u00e3o para o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, com o objetivo de realizar a libera\u00e7\u00e3o da segunda parcela do conv\u00eanio e consequentemente concluir a execu\u00e7\u00e3o da obra.</p><p>54.\tPara fundamentar os seus argumentos, o respons\u00e1vel encaminhou em anexo c\u00f3pia dos seguintes documentos: Parecer T\u00e9cnico N. 009/2013-DRM-DRR/SEDEC (pe\u00e7a 52, p. 19-21) , Parecer Financeiro N. 212/2013/CAPC/CGCONV/DGI/SCEX/MI (pe\u00e7a 52, p. 22-25) , Relat\u00f3rio Fotogr\u00e1fico das obras (pe\u00e7a 52, p. 26-36) e plantas com os servi\u00e7os de drenagem (pe\u00e7a 52, p. 37-42) </p><p><b>[An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa - contextualiza\u00e7\u00e3o]</b></p><p>55.\tPreliminarmente, cabe contextualizar como o presente processo de tomada de contas especial foi instaurado. Anteriormente a autua\u00e7\u00e3o deste, as irregularidades relacionadas ao objeto foram analisadas no \u00e2mbito do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>, representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia (TCM/BA) , em raz\u00e3o de den\u00fancia formulada por vereadores locais questionando a execu\u00e7\u00e3o das obras. </p><p>56.\tDurante a instru\u00e7\u00e3o daqueles autos, foi realizada inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> entre 20 e 24/8/2012 e, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Relat\u00f3rio, o Relator determinou a oitivas do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, do munic\u00edpio e da empresa Transfran Ltda., para que se pronunciassem acerca das irregularidades constatadas, parte delas ensejadoras da presente TCE (pe\u00e7a 46 daqueles autos) .</p><p>57.\tAp\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es apresentadas, os autos foram novamente instru\u00eddos, dessa vez, com proposta de m\u00e9rito, pelo conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da convers\u00e3o em tomada de contas especial.</p><p>58.\tPor sua vez, o ent\u00e3o Diretor da Subunidade T\u00e9cnica considerou que seria mais adequado que fosse determinado ao \u00f3rg\u00e3o repassador instaurar a TCE, haja vista que a Secretaria Nacional havia realizado inspe\u00e7\u00e3o e fixado prazo para resolu\u00e7\u00e3o do problema. Ademais, j\u00e1 havia recomenda\u00e7\u00e3o interna para realizar nova inspe\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. Essa proposta foi seguida pelo Titular da unidade t\u00e9cnica e os autos foram encaminhados ao Gabinete do Relator do processo de Representa\u00e7\u00e3o.</p><p>59.\tAssim, nos termos da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 75 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , o Relator observou que a inspe\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, datada de 23 de agosto de 2013 (pe\u00e7a 69 daqueles autos) , confirmou a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o de o munic\u00edpio n\u00e3o ter realizado os servi\u00e7os de drenagem previstos no conv\u00eanio, de modo que a execu\u00e7\u00e3o apenas parcial da pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas n\u00e3o atendia \u00e0 finalidade da aven\u00e7a, que consistia na preven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis desastres provocados pelas chuvas.</p><p>60.\tAdemais, ressaltou que o munic\u00edpio j\u00e1 havia rescindido unilateralmente o contrato com a Transfran, em 8/7/2013, conforme se observa no Extrato de Distrato n. 2/2013, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 18/7/2013, (pe\u00e7a 70, p. 240 daqueles autos) .</p><p>61.\tPor fim, considerou remota a probabilidade de o munic\u00edpio reaver administrativamente os valores pagos indevidamente, j\u00e1 que houve a \u2018antecipa\u00e7\u00e3o de 45% do valor do contrato no mesmo dia da libera\u00e7\u00e3o da ordem de servi\u00e7o sem a exig\u00eancia de efetivas cautelas e sem justificativa plaus\u00edvel, a diminui\u00e7\u00e3o do percentual de garantia de 5% do valor do contrato previsto no edital para 1%, o atesto por parte do fiscal da Prefeitura de servi\u00e7os n\u00e3o executados e a identidade das justificativas apresentadas nas oitivas\u2019.</p><p>62.\tDiante disso, e em raz\u00e3o dessas pondera\u00e7\u00f5es, o Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>\u00e2mara</acordao_decisao_tcu>, fixou o prazo de 30 dias para que a Secretaria Nacional de Defesa Civil do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o instaurasse o processo de tomada de contas especial, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio, tendo em vista o pagamento integral da primeira parcela do empreendimento, frente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o de parte do objeto.</p><p>63.\tDecorrente do Ac\u00f3rd\u00e3o, foi autuado na Secex/BA processo de monitoramento, para avaliar o cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2433920148\" target=\"_blank\">Processo 024.339/2014-8</a>) , ao qual o processo de representa\u00e7\u00e3o se encontra apensado. Durante a instru\u00e7\u00e3o do monitoramento constatou-se a indevida morosidade do \u00f3rg\u00e3o repassador em cumprir a determina\u00e7\u00e3o desta Colenda Corte.</p><p>64.\tNa instru\u00e7\u00e3o do processo de monitoramento, constatou-se que a tomada de contas especial apenas deu entrada no Tribunal quase dois anos ap\u00f3s o prazo estipulado e ap\u00f3s o encaminhamento de diversos expedientes aos respons\u00e1veis, culminando em audi\u00eancias, sem que estes esclarecessem os motivos da demora Foi proposto, assim, a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos exSecret\u00e1rio Executivo e exCoordenadora-Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (pe\u00e7a 79 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2433920149\" target=\"_blank\">Processo 024.339/2014-9</a>) . </p><p>65.\tEm que pese a proposta de aplica\u00e7\u00e3o de multa aos exgestores n\u00e3o ter sido acolhida pelo Tribunal, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6934/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6934/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> determinou que o Minist\u00e9rio realizasse, no prazo de 120 dias, o mapeamento dos processos de trabalho atinentes \u00e0 an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas e \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e encaminhamento ao TCU dos processos de tomada de contas especial, envolvendo diversas unidades subordinadas, com vistas a adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para cumprir os requisitos e os prazos estipulados na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, com a altera\u00e7\u00e3o dada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa 76/2016. </p><p>68.\tDeterminou ainda que a SeinfraPortoFerrovia, unidade respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, promovesse o monitoramento nos Relat\u00f3rios de Gest\u00e3o a serem encaminhados ao Tribunal a partir de 2018.</p><p><b>[An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa - Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o]</b></p><p>69.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos elementos de defesa encaminhados pelo fiscal do contrato, Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o, a alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o poderia ser responsabilizado solidariamente n\u00e3o deve ser acatada. Ora, em que pese n\u00e3o ter sido ele o gestor financeiro dos recursos e n\u00e3o ter firmado o conv\u00eanio com a municipalidade, em raz\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o (ou omiss\u00e3o) permitiu que se configurasse o dano ao er\u00e1rio.</p><p>70.\tA jurisprud\u00eancia do Tribunal \u00e9 no sentido de que o fiscal da obra responde por preju\u00edzo decorrente de servi\u00e7os executados com defici\u00eancia aparente e por aqueles inexistentes que foram indevidamente atestados, situa\u00e7\u00e3o na qual, se for terceiro contratado, cabe tamb\u00e9m a restitui\u00e7\u00e3o dos honor\u00e1rios recebidos pelo servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o mal executado, uma vez que, conforme o disposto no art. 76 da Lei 8.666/1993, o fiscal tem uma t\u00edpica obriga\u00e7\u00e3o de resultado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2672/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2672/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator MIN Benjamin Zymler) .</p><p>71.\tOutrossim, a responsabilidade atribu\u00edda ao fiscal do contrato \u00e9 caracterizada, haja vista que este possui forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica adequada para avaliar a regularidade da execu\u00e7\u00e3o (segundo os elementos constantes dos autos, o Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o \u00e9 Engenheiro) e atestou a execu\u00e7\u00e3o do objeto. </p><p>72.\tOutro argumento alegado pelo fiscal do contrato \u00e9 que o Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n. 079/2011-ASR, de 22/09/2011, do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o havia atestado a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relativos \u00e0 primeira parcela dos recursos (pe\u00e7a 3, p. 80-84) .</p><p>73.\tDe fato, esse documento, datado de 22/9/211, aponta que \u2018As obras de Drenagem e Pavimenta\u00e7\u00e3o, no Distrito de Tau\u00e1pe, encontram-se com 50% de sua execu\u00e7\u00e3o conclu\u00edda, levando-se em considera\u00e7\u00e3o servi\u00e7os executados e materiais no canteiro de obras\u2019 e que \u2018h\u00e1 aparente controle das obras executadas no munic\u00edpio, pela Secretaria Municipal, respons\u00e1vel pelas obras\u2019. Apresenta ainda algumas fotografias. Por\u00e9m, o parecer \u00e9 por demais sint\u00e9tico, n\u00e3o deixando evidenciadas as quest\u00f5es fulcrais que ora se discute nos autos, quais sejam a falta de elementos de drenagem, necess\u00e1rios \u00e0 durabilidade e estabilidade do objeto foram de fato executados.</p><p>75.\tAdemais, ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o mencionada, foi efetuada, em 2012, fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> por auditores deste Tribunal de Contas (Relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 43 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) em que os apontamentos ensejadores de d\u00e9bito foram evidenciados. Por fim, em nova Inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, dessa vez em 2013 (Relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o: 003_2013_RPS, pe\u00e7a 79) constatou-se, basicamente aquilo que a equipe do tribunal j\u00e1 havia apontado.</p><p>76.\tNessa avalia\u00e7\u00e3o evidenciou-se que \u2018o servi\u00e7o de drenagem n\u00e3o foi executado, conforme as plantas da rede de drenagem\u2019 e que \u2018a pavimenta\u00e7\u00e3o com meio fio foi executada em mais de 50% do total aprovado, mas sem a constata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de drenagem. Uma obra de drenagem urbana de \u00e1guas pluviais e servi\u00e7os complementares de pavimenta\u00e7\u00e3o perde a finalidade de preven\u00e7\u00e3o de desastre se for executada sem a drenagem\u2019.</p><p>77.\tPortanto, quanto aos aspectos construtivos da obra, n\u00e3o cabe o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o.</p><p>78.\tOutro ponto abordado pelo respons\u00e1vel trata da quest\u00e3o do pagamento antecipado Ele sugere que essa ocorr\u00eancia n\u00e3o trouxe qualquer preju\u00edzo ao er\u00e1rio e que havia previs\u00e3o edital\u00edcia e contratual para realizar esse pagamento.</p><p>79.\tQuanto a esse aspecto, o entendimento do Tribunal \u00e9 que a antecipa\u00e7\u00e3o de pagamento somente deve ser admitida em situa\u00e7\u00f5es excepcionais em que ficar devidamente demonstrado o interesse p\u00fablico e houver previs\u00e3o edital\u00edcia, sendo necess\u00e1rio exigir do contratado as devidas garantias que assegurem o pleno cumprimento do objeto, a fim de evitar expor a Administra\u00e7\u00e3o a riscos decorrentes de eventual inexecu\u00e7\u00e3o contratual (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/557/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 557/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. MIN Vital do Rego; 4143/2016-1\u00aa C, Rel. MIN Benjamin Zymler; 1160/2016-Plen\u00e1rio, Rel. MIN Augusto Nardes, dentre outros) .</p><p>80.\tNo caso em an\u00e1lise, de fato, o contrato firmado com a empresa previa o pagamento adiantado de parte dos recursos (ver contrato \u00e0 pe\u00e7a 15, p. 2-7 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 qualquer justificativa sobre a necessidade de haver a cl\u00e1usula no Termo firmado. A alega\u00e7\u00e3o de que a sistem\u00e1tica permitiria maior competi\u00e7\u00e3o e que poderia propiciar que empresas menores participassem do certame n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel, haja vista que o argumento, sob esse prisma se aplicaria a todos os contratos, sem que isso redundasse em vantagem para a administra\u00e7\u00e3o. Ou seja, n\u00e3o est\u00e1 caracterizada a situa\u00e7\u00e3o excepcional.</p><p>81.\tPor outro lado, o mero adiantamento de pagamentos \u00e0 empresas, por si somente, n\u00e3o caracteriza um d\u00e9bito (excetuando as situa\u00e7\u00f5es em que os valores s\u00e3o grandiosos e a diferen\u00e7a temporal \u00e9 grande o suficiente para que corre\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias sejam relevantes) . No caso ora tratado, n\u00e3o fora essa a motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE. Se ocorresse apenas essa irregularidade e as obras contratadas fossem conclu\u00eddas com todos os elementos necess\u00e1rios, muito possivelmente esse achado seria abordado na pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o que deu origem \u00e0 TCE, com uma poss\u00edvel apena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 58 da Lei 8.443/92.</p><p>82.\tAl\u00e9m disso, se aqui fosse tratada apenas dessa irregularidade, o Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o, como fiscal respons\u00e1vel pelo acompanhamento do contrato, a princ\u00edpio, n\u00e3o poderia ser responsabilizado, haja vista que essa irregularidade deve ser atribu\u00edda \u00e0queles que firmaram o contrato (no caso espec\u00edfico, o Prefeito Municipal, signat\u00e1rio do Termo) ou at\u00e9 mesmo as pessoas que promoveram o certame licitat\u00f3rio com essa previs\u00e3o.</p><p><b>[An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa - Sr. Alan Lacerda Leite]</b></p><p>83. \tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo exPrefeito s\u00e3o parecidas com as apresentadas pelo fiscal do contrato. Apresenta ainda relatos sobre os acontecimentos, como a judicializa\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio e que as obras ficaram por tr\u00eas meses paralisadas e que, por isso, trabalhos tiveram que ser refeitos. Esses argumentos, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para descaracterizar a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de drenagem necess\u00e1rios \u00e0 obra. </p><p>84.\tAssim como o fiscal do contrato, o exPrefeito apresenta como principal evid\u00eancia da regularidade do gasto a men\u00e7\u00e3o de que o Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n. 079/2011-ASR, de 22/09/2011, do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o havia atestado a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relativos \u00e0 primeira parcela dos recursos. Por\u00e9m, conforme an\u00e1lise efetuada nos subitens 72 a 76 supra, os pareceres posteriores n\u00e3o confirmam essa regularidade. Por isso, n\u00e3o devem ser acolhido esse argumento do gestor municipal.</p><p>85.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o do pagamento adiantado, o exgestor municipal, assim como o fiscal do contrato, considera que houve a regularidade desse pagamento. Por\u00e9m, tamb\u00e9m n\u00e3o logrou caracterizar essa cl\u00e1usula contratual em situa\u00e7\u00e3o de excepcionalidade suficientemente forte para ir de encontro ao previsto nos art. 62 e 63 da Lei 8.443/92, em que h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o expressa da realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos adiantados.</p><p>86.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es atinentes \u00e0s diferen\u00e7as entre projetos constantes do Siconv e aqueles entregues \u00e0 equipe de inspe\u00e7\u00e3o, essas falhas podem ser mitigadas, haja vista que n\u00e3o restou caracterizada obstru\u00e7\u00e3o \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o. Muito possivelmente essas diferen\u00e7as podem ser atribu\u00eddas \u00e0 desorganiza\u00e7\u00e3o administrativa, mas que, apenas por isso, n\u00e3o configuraria o d\u00e9bito. </p><p>87.\tO exPrefeito ainda traz como elementos de alega\u00e7\u00f5es relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico das supostas obras e plantas como dos servi\u00e7os realizados. Por\u00e9m, ao se analisar essas pe\u00e7as n\u00e3o se vislumbra, de forma inequ\u00edvoca, a descaracteriza\u00e7\u00e3o dos apontamentos indicados, tanto no Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o da Secex/BA, quanto do Relat\u00f3rio <i>in loco</i> produzido em 2013 pelo \u00f3rg\u00e3o concedente.</p><p>88.\tAssim, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo exPrefeito n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de descaracterizar o d\u00e9bito ou de afastar a sua responsabilidade nos autos, por isso n\u00e3o devem ser acatadas.</p><p><b>[Revelia de respons\u00e1vel citado por edital]</b> </p><p>89.\tJ\u00e1 a Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., citada por via edital\u00edcia, n\u00e3o atendeu a cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas. Destaca-se que antes da cita\u00e7\u00e3o por edital foram adotadas provid\u00eancias que esgotaram as tentativas de localiza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. De fato, primeiro foi tentada a cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o da empresa registrado no sistema CNPJ (pe\u00e7as 14 e 18) , por\u00e9m a correspond\u00eancia retornou \u00e0 Secretaria do TCU com a informa\u00e7\u00e3o de \u2018n\u00e3o procurado\u2019 (pe\u00e7a 33) . Foi repetido o envio para o mesmo endere\u00e7o, por\u00e9m, sem sucesso (pe\u00e7as 38 e 45) .</p><p>90.\tAssim, em raz\u00e3o da impossibilidade da cita\u00e7\u00e3o utilizando-se o endere\u00e7o oficial da empresa, tentou-se a busca de outros locais onde se pudesse proceder a cita\u00e7\u00e3o, tais como no <i>Google </i> (pe\u00e7a 47, 48 e 51) , endere\u00e7os fornecidos pelas concession\u00e1rias de energia e saneamento b\u00e1sico (pe\u00e7as 63, 64, 67, 68, 69, 74, 75 e 76) , bem como of\u00edcio destinado ao endere\u00e7o do s\u00f3cio Administrador (pe\u00e7a 55, 71 e 72) . Por\u00e9m, todas tentativas foram infrut\u00edferas, conforme demonstram os avisos de recebimentos respectivos.<i> </i></p><p>91.\tTranscorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>92.\tDiante da revelia da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que a empresa seja condenada em d\u00e9bito, bem como que lhe seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>93.\tQuanto aos Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o, em face da an\u00e1lise promovida nos itens 55 a 88 da se\u00e7\u00e3o \u2018Exame T\u00e9cnico\u2019, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas.</p><p>94.\tOs argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, as contas dos Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o devem, desde logo, serem julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>95.\tEm atendimento ao quanto disposto no item 9.6.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2833/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2833/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ressalta-se que o valor do dano ao er\u00e1rio atualizado at\u00e9 a presente data, \u00e9 de R$ 766.303,71 (pe\u00e7a 80) , enquanto que esse valor atualizado e com a incid\u00eancia de juros de mora \u00e9 de R$996.282,21 (pe\u00e7a 81) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>96.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) considerar revel para todos os efeitos a empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) ;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u2018c\u2019 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , exPrefeito de Lic\u00ednio de Almeida/BA, Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) , fiscal do Contrato 0169/2010 e da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>470.905,00</b></p></td>\t<td><p><b>25/2/2010</b></p></td></tr></tbody></table><p> Valor atualizado at\u00e9 09/03/2018, com juros de mora: R$ 996.282,21</p><p>c) aplicar aos Srs. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) e \u00e0 Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>e) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdiante o Pronunciamento da Subunidade, que contou com a chancela do titular da Sec-BA (pe\u00e7a 84) :</p><p><b>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) , em desfavor do Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do Munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida/BA (2009/2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas, relativas aos recursos repassados ao munic\u00edpio por for\u00e7a do Conv\u00eanio 705811/2009, Siconv 705811/2009 (pe\u00e7a 2, p. 80-87) .</p><p>2.\tConstitui objeto do referido conv\u00eanio a execu\u00e7\u00e3o de obras de drenagem urbana de \u00e1guas pluviais e servi\u00e7os complementares de pavimenta\u00e7\u00e3o de diversas ruas no Distrito de Tau\u00e1pe, cuja justificativa inclu\u00edda na proposta 051065/2009 era a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de escoamento das \u00e1guas pluviais, eliminando-se o risco de eros\u00e3o e consequente comprometimento da estrutura f\u00edsica das resid\u00eancias, bem como a preven\u00e7\u00e3o de alagamentos da regi\u00e3o beneficiada.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>3.\tForam previstos R$ 961.030,66 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 941.810,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 19.220,66 corresponderiam \u00e0 contrapartida. </p><p>4.\tOs recursos federais foram repassados em uma parcela, mediante a ordem banc\u00e1ria 2010OB800025, no valor de R$ 470.905,00, emitida em 23/2/2010 (pe\u00e7a 2, p. 35) e foram creditados na conta espec\u00edfica em 25/2/2010 (pe\u00e7a 2, p. 102) .</p><p>5.\tO ajuste vigeu no per\u00edodo de 30/12/2009 a 28/12/2014, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 27/1/2015, conforme cl\u00e1usulas terceira e nona, alteradas pelos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba Termos de Prorroga\u00e7\u00e3o de Of\u00edcio (pe\u00e7a 2, p. 50; pe\u00e7a 3, p. 89 e 109 e pe\u00e7a 4, p. 136) .\t\t\t</p><p>6.\tA irregularidade motivadora da presente TCE consiste na inutilidade da obra para os fins a que foram destinados os recursos, haja vista ter sido executada apenas a etapa referente \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo, descuidando-se das obras de drenagem constantes no plano de trabalho, as quais garantiriam a funcionalidade do investimento federal, cujo objetivo prim\u00e1rio buscava mitigar os efeitos dos eventos clim\u00e1ticos extraordin\u00e1rios, notadamente as chuvas intensas (preven\u00e7\u00e3o a cen\u00e1rios de desastres) .</p><p>7.\t Apesar de prevista e paga \u00e0 empresa contratada para realizar os servi\u00e7os (Transfran) , a rede de drenagem n\u00e3o foi executada oportunamente, prejudicando o aproveitamento da pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo.</p><p>8.\tDiante desse quadro, a instru\u00e7\u00e3o inaugural dos autos prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do Munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida e gestor dos recursos federais, do Sr. Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o, engenheiro fiscal das obras e da empresa contratada pela <i>comuna</i>, respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o das notas fiscais n. 233, 279 e 284, referente ao pagamento dos tr\u00eas boletins de medi\u00e7\u00e3o, no valor total de R$473.782,92 (Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.) . </p><p>9.\tAs pessoas f\u00edsicas convocadas apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa juntadas \u00e0s pe\u00e7as 50 e 52, enquanto que a empresa Transfran n\u00e3o compareceu aos autos, mesmo ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o edital\u00edcia (pe\u00e7a 77) . </p><p>10.\tAnalisados os argumentos oferecidos pelos respons\u00e1veis, a derradeira instru\u00e7\u00e3o dos autos pugna pelo n\u00e3o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria pela quantia integral repassada \u00e0 <i>comuna</i> na data de 23/02/2010, correspondente \u00e0 R$ 470.905,00.</p><p>11.\tEm que pese a fundamenta\u00e7\u00e3o registrada na instru\u00e7\u00e3o, entendemos pertinente algumas considera\u00e7\u00f5es adicionais, com impacto no valor do d\u00e9bito atribu\u00eddo aos respons\u00e1veis.</p><p><b>EXAME</b></p><p>12.\tConforme se verifica, o cerne do d\u00e9bito tratado nos autos diz respeito \u00e0 <b>aus\u00eancia de funcionalidade dos servi\u00e7os executados (pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo) </b>, notadamente em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o da rede de drenagem prevista no plano de trabalho\t.</p><p>13.\tA situa\u00e7\u00e3o veio \u00e0 tona ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o realizada por equipe de auditoria desta Corte (TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , que ponderou o seguinte (Fonte: relat\u00f3rio inspe\u00e7\u00e3o Fiscalis 861/2012) :</p><p>\tA Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o constatou que alguns servi\u00e7os medidos n\u00e3o foram de fato executados. Em vistoria <i>in loco</i> em companhia do engenheiro fiscal e de um preposto da prefeitura, realizada em 22/8/2012, <b>foi visto que o que foi medido e pago de servi\u00e7o de drenagem (item \u20183. Drenagem\u2019) nas 3 medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi executado</b>, tanto nos boletins de medi\u00e7\u00e3o fornecidos pela prefeitura \u00e0 Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o quanto nos registrados no Siconv, ou seja, medi\u00e7\u00f5es fict\u00edcias dos servi\u00e7os de drenagem em todos os boletins de medi\u00e7\u00e3o (p.44 - pe\u00e7a 20; pp.9 e 12 - pe\u00e7a 21; pe\u00e7a 30) , haja vista a inexist\u00eancia completa de po\u00e7os de visita e de bocas de lobo, havendo apenas umas poucas manilhas empilhadas, mas n\u00e3o assentadas, em uma das ruas por onde correr\u00e1 o sistema de drenagem (rua Clotildes Prates) , como comprovam as fotografias tiradas pela Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o (pp.5/7 - pe\u00e7a 34) . 14.\tA situa\u00e7\u00e3o foi confirmada por inspe\u00e7\u00e3o posterior realizada por t\u00e9cnicos da SEDEC, sendo registrado que: </p><p>14.\tO pr\u00f3prio prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca, Sr. Alan Lacerda Leite, reconheceu a irregularidade, nos termos do Of\u00edcio 112/2014 (pe\u00e7a 05; pg. 20) , encaminhado ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, no qual solicita o prazo de 30 dias para executar/finalizar os servi\u00e7os da rede de drenagem. Servi\u00e7os esses liquidados e pagos \u00e0 empresa contratada pela municipalidade, conforme indicado pela equipe de auditoria do TCU.</p><p>15.\tDiante desse contexto \u00e9 ineg\u00e1vel que, at\u00e9 aquele momento, ocorreu o pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados no \u00e2mbito do contrato para execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, e justamente a parcela n\u00e3o executada impedia o aproveitamento dos demais servi\u00e7os (pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo) .</p><p>16.\tEm que pese essa situa\u00e7\u00e3o, observamos nos autos documentos que sinalizam para a execu\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea da rede de drenagem nas ruas pavimentadas, a exemplo de relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico, parecer t\u00e9cnico, planilha de servi\u00e7os e projetos anexados ao Of\u00edcio 186/2014, de 16 de julho de 2014 (pe\u00e7a 8; pg. 32) , por interm\u00e9dio do qual o gestor apresenta esclarecimentos acerca da notifica\u00e7\u00e3o para recolhimento dos valores repassados pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o. </p><p>17.\tNo bojo do citado Of\u00edcio 186/2014, <b>o chefe do executivo local requereu nova vistoria do empreendimento por parte do \u00f3rg\u00e3o repassador, que indeferiu o pleito em raz\u00e3o de o gestor ter sido notificado para devolver os recursos e n\u00e3o ter apresentado fatos novos ao quanto j\u00e1 apurado em sede de tomada de contas</b> (pe\u00e7a 09; pg. 32) . Quando do pleito, o ajuste ainda se encontrava vigente.</p><p>18.\tAinda que os documentos e os respons\u00e1veis ilustrem a efetiva execu\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, nos termos das fotografias juntadas aos autos, projetos e parecer t\u00e9cnico fornecido por um dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 15) , <b>n\u00e3o h\u00e1 a comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos repassados pelo Governo Federal e essas interven\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas</b>. At\u00e9 porque, o contrato com a empreiteira respons\u00e1vel pelas obras foi rescindindo em 8/7/2013, indicando que a mesma, certamente, n\u00e3o cuidou da complementa\u00e7\u00e3o do objeto. </p><p>19.\tNessa linha intelectiva, <b>temos que o afastamento do d\u00e9bito imputado na presente TCE n\u00e3o se mostra vi\u00e1vel</b>, mormente se considerarmos a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte, no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto ou de parte dele, por si s\u00f3, n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente, cabendo ao respons\u00e1vel demonstrar o nexo causal entre os recursos que lhe foram repassados e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, tais como notas de empenho, recibos, notas fiscais, extratos banc\u00e1rios, de forma que seja poss\u00edvel confirmar que determinada obra foi executada com os recursos transferidos. </p><p>20.\tEsse entendimento fundamenta-se no dever de prestar contas, previsto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como em outros normativos infraconstitucionais, como o Decreto-lei 200/1967. Nesse sentido \u00e9 o teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2024/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2024/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ana Arraes; 1.449/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ana Arraes; 11.236/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ana Arraes; 11.222/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Nardes; e 7.612/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Walton Alencar Rodrigues.</p><p>21.\tTodavia, a nosso ver, n\u00e3o se mostra pertinente cobrar a restitui\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos repassados pelo Governo Federal, uma vez que a rede de drenagem posteriormente executada confere funcionalidade \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo implantada originalmente pela empresa Transfran. <b>Pavimenta\u00e7\u00e3o essa, destaque-se, devidamente atestada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, conforme Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n. 03_2013_RPS (pe\u00e7a 79) </b>. \tTais servi\u00e7os, uma vez dotados de funcionalidade, devem ser aproveitados no \u00e2mbito do ajuste, sob pena de enriquecimento sem causa da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ainda que verificadas impropriedades nos processos de pagamentos do empreendimento. </p><p>22.\tPor isso, em raz\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constantes nos autos, se afigura tecnicamente coerente cobrar dos respons\u00e1veis somente <b>a parcela correspondente \u00e0 rede de drenagem liquidada indevidamente nos tr\u00eas boletins de medi\u00e7\u00e3o</b>. Tal parcela, a nosso ver, corresponde ao montante dos recursos federais que n\u00e3o foram aplicados no projeto, ainda que tenha ocorrido a complementa\u00e7\u00e3o da rede de drenagem posteriormente, por\u00e9m sem vincula\u00e7\u00e3o com os recursos do er\u00e1rio federal. </p><p>23.\tCompulsando-se esses boletins de medi\u00e7\u00e3o constata-se que a liquida\u00e7\u00e3o de itens da rede de drenagem ocorreu no primeiro e no terceiro pagamento, na forma detalhada a seguir:</p><p>Tabela 01 - Rela\u00e7\u00e3o liquida\u00e7\u00e3o rede drenagem</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DESCRI\u00c7\u00c3O</b></p></td>\t<td><p><b>MEDI\u00c7\u00c3O 1</b></p></td>\t<td><p><b>MEDI\u00c7\u00c3O 2</b></p></td>\t<td><p><b>MEDI\u00c7\u00c3O 3</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Escava\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em valas at\u00e9 2,00 de profundidade em material de1\u00aa categoria</p></td>\t<td><p>R$1.914,84</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$260,24</p></td></tr><tr>\t<td><p>Escoramento de vala cont\u00ednuo</p></td>\t<td><p>R$7.873,64</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$1.155,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>Reaterro de valas Com material de pr\u00f3pria vala e=0.20 m</p></td>\t<td><p>R$3.366,00</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$1.299,78</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lastro de areia</p></td>\t<td><p>R$2.646,65</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$774,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bota Fora DMT 10 KM</p></td>\t<td><p>R$3.632,21</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$157,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fornecimento e assentamento de galerias de concreto</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rejuntamento argamassa</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>DN=400mm do tipoCS</p></td>\t<td><p>R$3.152,07</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$552,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>DN=600mm do tipo CS</p></td>\t<td><p>R$7.692,43</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$1.923,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>DN=800mm do tipo CA</p></td>\t<td></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Tipo A com grelha n=1</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$7.495,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>Po\u00e7o de visita d=080 m 1.2 < h< 1.80</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>R$2.086,29</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Totais</b></p></td>\t<td><p><b>R$30.277,84</b></p></td>\t<td><p><b>-</b></p></td>\t<td><p><b>R$15.704,99</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total Geral</b></p></td>\t<td><p><b>R$45.982,83</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Boletins de medi\u00e7\u00e3o - pe\u00e7a 3; p\u00e1gs. 2, 11,20.</p><p>24.\tNo que se refere \u00e0s datas das parcelas, constata-se que a primeira medi\u00e7\u00e3o foi sacada da conta corrente do conv\u00eanio em 01/07/2010, ao passo que os valores correspondentes \u00e0 terceira medi\u00e7\u00e3o foram quitados em 03/03/2011, conforme extrato \u00e0 p\u00e1gina 145 da pe\u00e7a 3.</p><p>25.\tAssim, para fins de atualiza\u00e7\u00e3o dos valores, prop\u00f5e-se os referidos marcos temporais.</p><p>26.\tNesses termos, concordamos com a proposta de julgamento irregular da presente tomada de contas especial, dissentindo apenas quanto a extens\u00e3o do dano a ser reparado, haja vista a sinaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, conferindo funcionalidade aos servi\u00e7os custeados com recursos do Conv\u00eanio 705811/2009.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>27.\tConforme detalhado na instru\u00e7\u00e3o precedente, a empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. manteve-se inerte em apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa, motivo pelo qual deve ser considerada revel.</p><p>28.\tQuanto aos Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o, prop\u00f5e-se acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa, apenas para reduzir o valor do d\u00e9bito, mantendo-se, contudo, o julgamento irregular das contas, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear integralmente as irregularidades a eles atribu\u00eddas.</p><p>29.\tOs argumentos de defesa tampouco lograram demonstrar boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade, pois, com base em documentos constantes nos autos, \u00e9 poss\u00edvel apenas elidir parcela do d\u00e9bito, anteriormente considerado como sendo a integralidade dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, especialmente em raz\u00e3o de aus\u00eancia de funcionalidade dos servi\u00e7os executados. </p><p>30.\tDesse modo, as contas dos Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o devem, desde logo, serem julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>31.\tPor fim, em atendimento ao quanto disposto no item 9.6.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2833/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2833/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ressalta-se que o valor do dano ao er\u00e1rio atualizado at\u00e9 a presente data, se anu\u00edda a proposta de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, \u00e9 de R$ 73.740,49, enquanto que esse valor atualizado e com a incid\u00eancia de juros de mora \u00e9 de R$89.617,52.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>32.\tDiante do exposto, alternativamente \u00e0 proposta da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 82, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) considerar revel para todos os efeitos a empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) ;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u2018c\u2019 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , exPrefeito de Lic\u00ednio de Almeida/BA, Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPFXXX.058.215-XX) , fiscal do Contrato 0169/2010 e da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>30.277,84</p></td>\t<td><p>01/07/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.704,99</p></td>\t<td><p>03/03/2011</p></td></tr></tbody></table><p> Valor atualizado at\u00e9 14/08/2018, com juros de mora: R$89.617,52</p><p>c) aplicar aos Srs. Alan Lacerda Leite (CPF XXX.992.845-XX) , Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o (CPF XXX.058.215-XX) e \u00e0 Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 04.465.567/0001-94) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>e) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.<b>\u201d.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III</b></p><p>3.\tEnfim o Parecer do MP/TCU (pe\u00e7a 85) :</p><p><b>\u201c</b>Considerando que houve cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida na empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Quanto \u00e0s responsabilidades dos Srs. Alan Lacerda Leite e Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o, nota-se diverg\u00eancia de entendimentos entre o auditor (pe\u00e7a 82) e o Diretor da 2\u00aa DT da Secex/BA (pe\u00e7a 83) . </p><p>O Diretor da 2\u00aa DT da Secex/BA defende que \u2018n\u00e3o se mostra pertinente cobrar a restitui\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos repassados pelo Governo Federal, uma vez que a rede de drenagem posteriormente executada confere funcionalidade \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo implantada originalmente pela empresa Transfran\u2019 (pe\u00e7a 83, p. 3) . E sendo assim, pelo entendimento daquele Diretor que contou com o aval do Titular da Secretaria, esses servi\u00e7os deveriam ser aproveitados no \u00e2mbito do ajuste em an\u00e1lise, sob pena de enriquecimento sem causa da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ainda que verificadas impropriedades nos processos de pagamentos do empreendimento.</p><p>Ao meu ver, esse posicionamento n\u00e3o \u00e9 o mais adequado visto que, apesar da execu\u00e7\u00e3o posterior do servi\u00e7o de rede de drenagem, n\u00e3o h\u00e1 a comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos repassados pelo Governo Federal e essas interven\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas. Nesse sentido, essa Corte de Contas possui reiterados entendimentos com a orienta\u00e7\u00e3o de que a apresenta\u00e7\u00e3o de fotografias desacompanhadas de provas mais consistentes \u00e9 insuficiente para que comprove a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos porque, embora possa, eventualmente, demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o revelam, efetivamente, a origem dos recursos aplicados.</p><p>H\u00e1 que se lembrar que, anteriormente a autua\u00e7\u00e3o deste processo, as irregularidades relacionadas ao objeto foram analisadas no \u00e2mbito do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>, representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia (TCM/BA) . </p><p>Naquele processo, o Relator observou que a inspe\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, datada de 23 de agosto de 2013 (pe\u00e7a 69 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , confirmou a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o de o munic\u00edpio n\u00e3o ter realizado os servi\u00e7os de drenagem previstos no conv\u00eanio. Soma-se a isso o fato de que o munic\u00edpio j\u00e1 havia rescindido unilateralmente o contrato com a Transfran, em 8/7/2013, conforme se observa no Extrato de Distrato 2/2013, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 18/7/2013, (pe\u00e7a 70, p. 240 do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) . </p><p>Desse modo, al\u00e9m de n\u00e3o estar comprovado o nexo de causalidade entre os recursos repassados pelo Governo Federal e as interven\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas que executaram a rede de drenagem, h\u00e1 d\u00favidas quem de fato executou os servi\u00e7os, vez que o contrato com a empreiteira respons\u00e1vel dos autos estava rescindindo. </p><p>Ante o exposto, divergindo do Diretor da 2\u00aa DT da Secex/BA e do Titular daquela unidade, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento oferecida pelo Auditor \u00e0 pe\u00e7a 82, no sentido de julgar irregular as contas dos Srs. Alan Lacerda Leite, Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o e da Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito total dos recursos repassados e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.<b>\u201d.</b></p><p class=\"body_Text\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rafael Cerqueira Rocha (OAB/BA 46.836), representando Alan Lacerda Leite.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. REPRESENTA\u00c7\u00c3O TCM-BA. INEXECU\u00c7\u00c3O DAS OBRAS DE DRENAGEM. EXECU\u00c7\u00c3O DA PAVIMENTA\u00c7\u00c3O. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. REVELIA DA EMPRESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO PARCIAL. MULTA. REMESSA AO MPU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado da Bahia (Sec-BA).", "VOTO": "<p>\tEm exame tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) , em desfavor do Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do Munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida/BA (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas relativas ao Conv\u00eanio 705811/2009, Siconv 705811/2009 (pe\u00e7a 2, p. 80-87) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Lembro que a referida aven\u00e7a foi objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>, relatado pelo e. Ministro Andr\u00e9 Luis de Carvalho, que tratou de Representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia (TCM/BA) , em raz\u00e3o de den\u00fancia formulada por vereadores locais questionando a execu\u00e7\u00e3o das obras. Naquela oportunidade, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/258/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 258/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, fixou-se o prazo de trinta dias para que o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o instaurasse o presente processo de tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A aven\u00e7a teve por objeto a execu\u00e7\u00e3o de obras de drenagem urbana de \u00e1guas pluviais e servi\u00e7os complementares de pavimenta\u00e7\u00e3o de diversas ruas no distrito de Tau\u00e1pe, naquele munic\u00edpio. Para sua execu\u00e7\u00e3o, haviam sido previstos R$ 961.030,66, dos quais R$ 941.810,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 19.220,66 corresponderiam \u00e0 contrapartida municipal. Os recursos federais foram repassados em parcela \u00fanica, no valor de R$ 470.905,00, creditados em 25/2/2010 (pe\u00e7a 2, p. 35 e 102) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ajuste vigeu no per\u00edodo de 30/12/2009 a 28/12/2014 e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 27/1/2015, conforme cl\u00e1usulas terceira e nona, alteradas pelos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba Termos de Prorroga\u00e7\u00e3o de Of\u00edcio (pe\u00e7a 2, p. 50; pe\u00e7a 3, p. 89 e 109 e pe\u00e7a 4, p. 136) .\t\t\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na an\u00e1lise do tomador de contas, a obra mostrou-se in\u00fatil para os fins a que foram destinados os recursos, na medida em que fora executada apenas a etapa referente \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo. Segundo o tomador, deixaram de ser executadas as obras de drenagem constantes no plano de trabalho, as quais constitu\u00edam objetivo prim\u00e1rio da aven\u00e7a, consoante se extrai de trecho da justificativa do referido projeto (pe\u00e7a 1, p. 109) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\u201cobjetivo de promover condi\u00e7\u00f5es de escoamento das \u00e1guas pluviais, eliminando o risco de eros\u00e3o e consequente comprometimento da estrutura f\u00edsica das resid\u00eancias, bem como prevenir contra alagamentos da regi\u00e3o beneficiada pelo projeto\u201d</i> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, apesar de prevista e parcialmente paga \u00e0 empresa contratada para realizar os servi\u00e7os (Transfran) , a rede de drenagem n\u00e3o foi executada oportunamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no \u00e2mbito desta Corte, foram promovidas as seguintes cita\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias: Sr. Alan Lacerda Leite, prefeito do munic\u00edpio de Lic\u00ednio de Almeida (gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016) ; Sr. Jorge Ot\u00e1vio da Silva Brand\u00e3o, engenheiro fiscal das obras fiscal; empresa Transfran Servi\u00e7os Especializados e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., empresa contratada para executar as obras. Nos of\u00edcios citat\u00f3rios constaram os seguintes motivos (pe\u00e7as 18-20) :</p><p><i>a) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio n\u00ba 705811/2009, que propiciou a ocorr\u00eancia das irregularidades discriminadas abaixo, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto na Lei 4.320/1964, art. 63, \u00a7 2\u00ba e no Decreto 93.872/1986, arts. 36, \u00a7 2\u00ba e 42; Portaria Interministerial CGU/MF/MP 127/2008; e cl\u00e1usulas conveniadas:</i></p><p><i>a.1) pagamento antecipado no valor de RS 323.482,91, representando 45% do valor total do contrato n\u00ba 169/2010;</i></p><p><i>a.2) aus\u00eancia de registro dos projetos b\u00e1sico e executivo no Siconv;</i></p><p><i>a.3) diverg\u00eancias entre os documentos fornecidos \u00e0 equipe de inspe\u00e7\u00e3o e os existentes no Siconv;</i></p><p><i>a.4) pagamento por servi\u00e7os de drenagem n\u00e3o realizados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As pessoas f\u00edsicas apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 50 e 52) , ao passo que a empresa Transfran n\u00e3o compareceu aos autos, mesmo ap\u00f3s sua cita\u00e7\u00e3o edital\u00edcia (pe\u00e7a 77) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Analisados os argumentos oferecidos, o Auditor Federal respons\u00e1vel pelo feito prop\u00f4s o n\u00e3o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria pela quantia integral repassada (R$ 470.905,00) , al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da multa legal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Diretor respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o dos trabalhos, a seu turno, e com a concord\u00e2ncia do Titular da Sec-BA, divergiu parcialmente entendendo que n\u00e3o se poderia cobrar a integralidade dos recursos, \u201cuma vez que a rede de drenagem posteriormente executada confere funcionalidade \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo implantada originalmente pela empresa Transfran\u201d (pe\u00e7a 83, p. 3) . Dessa forma, o Diretor e o Titular da Secretaria entendem que esses servi\u00e7os deveriam ser aproveitados no \u00e2mbito do ajuste em an\u00e1lise, sob pena de enriquecimento sem causa da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ainda que verificadas impropriedades nos processos de pagamentos do empreendimento. Adotando-se este entendimento, os dirigentes prop\u00f5em a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor de R$ 45.982,83 em valores hist\u00f3ricos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O MP/TCU, por sua vez, esposou o entendimento defendido pelo Auditor Federal, sugerindo a imputa\u00e7\u00e3o do valor integral, dada a aus\u00eancia de \u201ccomprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos repassados pelo Governo Federal e essas interven\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas\u201d (pe\u00e7a 85) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com as devidas v\u00eanias, endosso o posicionamento sugerido pelo Diretor (pe\u00e7a 83) , com ajustes de forma. Nestes termos, adoto como raz\u00f5es de decidir o referido Pronunciamento e, naquilo em que n\u00e3o colidir, a instru\u00e7\u00e3o lavrada pelo Auditor Federal \u00e0 pe\u00e7a 82.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o h\u00e1, nos presentes autos, comprova\u00e7\u00e3o de que os servi\u00e7os de drenagem previstos tenham sido realizados \u00e0 conta da aven\u00e7a convenial em ep\u00edgrafe. De fato, consoante apontado pelo MP/TCU, a inspe\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, datada de 15/10/2013 (pe\u00e7a 69 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , confirmou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de drenagem previstos no conv\u00eanio. Al\u00e9m disso, faz-se mister destacar que a rescis\u00e3o unilateral do contrato com a Transfran ocorreu em 8/7/2013, conforme se observa no Extrato de Distrato 2/2013, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 18/7/2013 (pe\u00e7a 70, p. 240 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>) , em momento anterior \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ocorre que, na proposta alvitrada pelo Diretor da Sec-BA, n\u00e3o se questiona o reconhecimento da parcela das obras referente aos servi\u00e7os de drenagem. O cerne da diverg\u00eancia diz respeito ao aproveitamento do restante das obras, para os quais h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e n\u00e3o foram apontadas irregularidades quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira (pe\u00e7a 3, p. 1-24) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Entendo que a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral seria medida por demais rigorosa, na medida em que, a despeito da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de drenagem \u00e0 conta dos recursos do conv\u00eanio, houve aproveitamento das obras de pavimenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, acolho a proposta \u00e0 pe\u00e7a 83, no sentido de cobrar dos respons\u00e1veis somente a parcela correspondente \u00e0 rede de drenagem liquidada indevidamente nos tr\u00eas boletins de medi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De mais a mais, observo que as alega\u00e7\u00f5es trazidas aos autos pelo Sr. Jorge Ot\u00e1vio Silva Brand\u00e3o, fiscal de contrato, e pelo Sr. Alan Lacerda Leite, ex-prefeito municipal, foram enfrentadas com propriedade na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 82.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Consoante destaca a unidade t\u00e9cnica, os termos do relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o do concedente de 22/9/2011 (pe\u00e7a 3, p. 80-84 - Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o 79/2011-ASR) , em que se concluiu que \u201c50% do total das obras\u201d haviam sido executadas s\u00e3o por demais sint\u00e9ticos, devendo-se ser analisado em conjunto com outros elementos dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A este respeito, al\u00e9m do relat\u00f3rio do pr\u00f3prio concedente, do ano de 2013 (citado acima) , fiscaliza\u00e7\u00e3o empreendida por esta Corte, no ano de 2012, havia j\u00e1 constatado o seguinte, <i>in verbis </i> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894220116\" target=\"_blank\">Processo 028.942/2011-6</a>, pe\u00e7a 43, p. 11) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tfoi visto que o que foi medido e pago de servi\u00e7o de drenagem (item \u201c3. Drenagem\u201d) nas 3 medi\u00e7\u00f5es </i><b><i>n\u00e3o foi executado</i></b><i>, tanto nos boletins de medi\u00e7\u00e3o fornecidos pela Prefeitura \u00e0 Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o quanto nos registrados no Siconv, ou seja, medi\u00e7\u00f5es fict\u00edcias dos servi\u00e7os de drenagem em todos os boletins de medi\u00e7\u00e3o (p.44 \u2013 pe\u00e7a 20; pp.9 e 12 \u2013 pe\u00e7a 21; pe\u00e7a 30) , haja vista a </i><b><i>inexist\u00eancia completa de po\u00e7os de visita e de bocas de lobo</i></b><i>, havendo apenas umas poucas manilhas empilhadas, mas n\u00e3o assentadas, em uma das ruas por onde correr\u00e1 o sistema de drenagem (rua Clotildes Prates) , como comprovam as fotografias tiradas pela Equipe de Inspe\u00e7\u00e3o (pp.5/7 \u2013 pe\u00e7a 34) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dessa forma, entendo que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para afastamento integral do d\u00e9bito imputado, devendo-se as presentes contas serem julgadas irregulares, com a imputa\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis do d\u00e9bito calculado \u00e0 pe\u00e7a 83, p. 4, tabela 01, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da multa legal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 empresa Transfran, observo que, embora regularmente citada (pe\u00e7as 14 e 18; 33; 38 e 45) , inclusive pela via edital\u00edcia (pe\u00e7a 77) , n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas. Observo que a cita\u00e7\u00e3o por edital foi adotada ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas infrut\u00edferas da unidade t\u00e9cnica de cit\u00e1-la pela via postal (pe\u00e7as 14 e 18; 33; 38 e 45; 47, 48 e 51; 55, 63, 64, 67-76) <i>. </i>Com efeito, a empresa deve ser considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, a ela aplicando-se o encaminhamento supra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de abril de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656791", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656791", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "55656214"}