{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351984", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3435/2019 ATA 13/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3435", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "13/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3435/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3435/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/279420195\" target=\"_blank\">Processo 002.794/2019-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriane Muller Nakato (XXX.046.548-XX) ; Alessandra Amaral Schwanke (XXX.477.519-XX) ; Andrey Lucas Cardozo (XXX.157.919-XX) ; Gabriel Kavilhuka Metzger (XXX.270.319-XX) ; Joao Victor Lucas (XXX.185.739-XX) ; Marcelle Beatriz Cortiano Nagakura (XXX.580.629-XX) ; Michelle Nunes Andrade (XXX.122.559-XX) ; Rubens Cavilha de Souza (XXX.253.659-XX) ; Sarah Cristina Zanghellini Ruckl (XXX.629.709-XX) ; Thalita Regina Tuleski (XXX.632.189-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Paran\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/04/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Paran\u00e1", "INTERESSADOS": " Adriane Muller Nakato (XXX.046.548-XX); Alessandra Amaral Schwanke (XXX.477.519-XX); Andrey Lucas Cardozo (XXX.157.919-XX); Gabriel Kavilhuka Metzger (XXX.270.319-XX); Joao Victor Lucas (XXX.185.739-XX); Marcelle Beatriz Cortiano Nagakura (XXX.580.629-XX); Michelle Nunes Andrade (XXX.122.559-XX); Rubens Cavilha de Souza (XXX.253.659-XX); Sarah Cristina Zanghellini Ruckl (XXX.629.709-XX); Thalita Regina Tuleski (XXX.632.189-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00279420195\" target=\"_blank\">002.794/2019-5</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16682043", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16682043", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60969684"}