{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2328281", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3727/2019 ATA 15/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3727", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "15/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2784/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2784/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos dos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra delibera\u00e7\u00e3o que julgou irregulares as contas do ex-prefeito, condenou-o em d\u00e9bito e aplicou-lhe multa, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas repassadas mediante conv\u00eanio, que teve por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Festividades Natalinas\". ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/05/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Am\u00e9rico de Campos - SP.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: C\u00e9sar Schumaher de Alonso Gil (XXX.656.438-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02801020159\" target=\"_blank\">028.010/2015-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2420035", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8128/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "8128", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo sr. C\u00e9sar Schumaher de Alonso Gil, ex-Prefeito Municipal de Am\u00e9rico de Campos/SP, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2784/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2784/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7a 40) .</p><p>2.\tA tomada de conta especial foi instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1464/2008, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Am\u00e9rico de Campos - SP (pe\u00e7a 1, p. 32) .</p><p>3.\tO conv\u00eanio, no valor de R$ 105.000,00, sendo R$ 5.000,00 a t\u00edtulo de contrapartida, teve por objeto apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Festividades Natalinas\", com vig\u00eancia de 19/12/2008 a 30/1/2009.</p><p>4.\tMediante o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, o recorrente teve suas contas julgadas irregulares, foi condenado em d\u00e9bito, solidariamente com a empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME, pela quantia aproximada R$ 100.000,00 e sofreu a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 24.000,00 (pe\u00e7a 29) . </p><p>5.\tO ent\u00e3o prefeito foi responsabilizado pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto de acordo com o estabelecido no plano de trabalho. </p><p>6.\tA empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME, a qual foi contratada para intermediar a apresenta\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos art\u00edsticos e fornecimento de infraestrutura (sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o e palco) , m\u00eddia para divulga\u00e7\u00e3o, tudo em regime de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, foi responsabilizada por receber os pagamentos sem que a contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os tenha sido demonstrada. </p><p>7.\tOs fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foram assim descritos no seu voto condutor (pe\u00e7a 30) :</p><p><i>\"os documentos constantes nos autos n\u00e3o s\u00e3o capazes de demonstrar sequer a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio, tornando secund\u00e1ria a an\u00e1lise dos aspectos da presta\u00e7\u00e3o de contas relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira e \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal (consoante solu\u00e7\u00e3o preconizada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7504/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7504/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</i></p><p><i>Chama-me aten\u00e7\u00e3o que, embora destinados R$ 10.000,00 para divulga\u00e7\u00e3o dos shows art\u00edsticos e do evento, o respons\u00e1vel foi incapaz de apresentar c\u00f3pia dos an\u00fancios ou m\u00eddias contendo a reprodu\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Itens como equipamentos de som, ilumina\u00e7\u00e3o, palco e m\u00eddia para divulga\u00e7\u00e3o foram contratados via inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem a adequada fundamenta\u00e7\u00e3o, quando perfeitamente licit\u00e1veis.</i></p><p><i>Consta dos autos nota fiscal gen\u00e9rica emitida pela empresa contratada Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME (pe\u00e7a 7, p. 15) , com atesto de pagamento com recursos do conv\u00eanio em quest\u00e3o, em sua integralidade. O extrato banc\u00e1rio constante \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 17 corrobora o pagamento.</i></p><p><i>Por isso, conquanto n\u00e3o haja prova de que o objeto tenha sido executado, resta evidenciado o nexo entre os recursos federais repassados, as despesas tidas como realizadas e os pagamentos efetuados \u00e0 empresa. Ou seja, a contratada favoreceu-se de tais recursos e, consequentemente, contribuiu para a consuma\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado nas presentes contas, devendo por ele responder solidariamente, com fundamento na Lei 8.443/1992, art. 16, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \"b\".\" </i> (Grifou-se) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">8.\tDepois de propor o conhecimento do recurso, a unidade t\u00e9cnica assim se manifestou quanto ao m\u00e9rito: </p><p><b><i>4.\t\"Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.\tConstitui objeto do recurso verificar as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p><i>\ta) se a documenta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e9 capaz de comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto da aven\u00e7a e a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais (pe\u00e7a 40, p. 3-7) ;</i></p><p><i>\tb) se o valor a ser ressarcido, conjuntamente com a penalidade aplicada, causaria o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 40, p. 7) ;</i></p><p><i>\tc) se foi observado o princ\u00edpio da razoabilidade na imputa\u00e7\u00e3o da multa (pe\u00e7a 40, p. 7) . </i></p><p><b><i>5.\tDa realiza\u00e7\u00e3o do objeto e regularidade das contas prestadas</i></b></p><p><i>5.1.\tO recorrente argui pela realiza\u00e7\u00e3o do objeto e regularidade das contas, tendo em vista os seguintes argumentos: </i></p><p><i>\ta) em que pese a decis\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ter se pautado no art. 16, III, \"b\" e \"c\" da lei 8.443/1992, n\u00e3o foi verificado no caso concreto gest\u00e3o ilegal ou dano ao er\u00e1rio;</i></p><p><i>\tb) o evento foi realizado, todos os compromissos decorrentes do conv\u00eanio foram efetivados, como demonstrado nos documentos anexos (pe\u00e7a 40) ;</i></p><p><i>\tc) n\u00e3o houve perda, extravio ou qualquer ocorr\u00eancia que resultasse dano ao er\u00e1rio;</i></p><p><i>\td) pela falta de estrutura t\u00e9cnica da Prefeitura Municipal de Am\u00e9rico de Campos, pode ter havido alguma irregularidade formal quando da presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise </i></p><p><i>5.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente. As alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o conduzem ao cumprimento do objeto pactuado no conv\u00eanio 1464/2008. </i></p><p><i>5.3.\tS\u00e3o essenciais para a aprova\u00e7\u00e3o das contas a execu\u00e7\u00e3o do objeto, o alcance da sua finalidade, assim como a comprova\u00e7\u00e3o de gastos, al\u00e9m do nexo de causalidade entre eles. No caso sob an\u00e1lise, nenhum desses elementos foram demonstrados nos autos. </i></p><p><i>5.4.\tAs irregularidades encontradas n\u00e3o s\u00e3o meramente burocr\u00e1ticas ou de natureza formal. Os elementos contidos no processo demonstram concretamente a ocorr\u00eancia de pr\u00e1tica de atos de gest\u00e3o ilegal, do qual resultou injustificado dano ao Er\u00e1rio, uma vez que houve o disp\u00eandio dos recursos p\u00fablicos sem a devida comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do objeto pactuado.</i></p><p><i>5.5.\tDurante a apura\u00e7\u00e3o das contas, identificou-se a inexist\u00eancia de diversos documentos essenciais para a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto e a conex\u00e3o entre os disp\u00eandios ocorridos e os recursos federais repassados, tais como justificativa da inviabilidade da licita\u00e7\u00e3o, fotografia/filmagens originais, datadas e em plano aberto, contendo nomes do evento e da localidade, bem como logomarca do Mtur, materiais de divulga\u00e7\u00e3o p\u00f3s evento, publica\u00e7\u00f5es em jornais, revistas ou reportagens televisivas, conforme exigido no termo de conv\u00eanio, cl\u00e1usula 12\u00aa, \u00a72\u00ba, al\u00edneas c, e, h, i, j (pe\u00e7a 1, p. 43-45) . </i></p><p><i>5.6.\tNo mais, n\u00e3o foi poss\u00edvel comprovar a utiliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura constante do plano de trabalho para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, tais como sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o e palco.</i></p><p><i>5.7.\tTamb\u00e9m n\u00e3o merece prosperar a alega\u00e7\u00e3o de estrutura prec\u00e1ria da prefeitura, uma vez que, ao assinar o termo de conv\u00eanio, o gestor tinha ci\u00eancia de suas obriga\u00e7\u00f5es constantes no ajuste, entre as quais enviar filmagens, fotografias do evento e comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto (cl\u00e1usula 12\u00aa, \u00a72\u00ba, al\u00edneas c, e, h, i, j, pe\u00e7a 1, p. 43-45) .</i></p><p><i>5.8.\tFrise-se que incide sobre o gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos p\u00fablicos repassados. Por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim o art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, compete ao gestor comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, isto \u00e9, cabe ao gestor o \u00f4nus da prova.</i></p><p><i>\t ...</i></p><p><i>5.10.\tO gestor respons\u00e1vel n\u00e3o comprovou a execu\u00e7\u00e3o do objeto. A regra relativa ao exerc\u00edcio do controle financeiro no processo deste Tribunal privilegia, como princ\u00edpio b\u00e1sico, a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor p\u00fablico comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos, sob sua responsabilidade. </i></p><p><i>5.11.\tAo recorrente foi dado a oportunidade de acostar aos autos outros elementos capazes de comprovar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto conveniado (pe\u00e7as 14 e 16) , por\u00e9m n\u00e3o foram anexados elementos comprobat\u00f3rios de maior robustez exigidos no termo de conv\u00eanio para a devida presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 1, p. 43-45) . </i></p><p><i>5.12.\tOs documentos ora apresentados pelo recorrente s\u00e3o, em sua maioria, os mesmos j\u00e1 apresentados anteriormente, e referem-se a c\u00f3pias de fotografias de m\u00e1 qualidade, pouca defini\u00e7\u00e3o, foco fechado, sem qualquer refer\u00eancia ao t\u00edtulo, data e local do evento (pe\u00e7a 40, p. 59, 61, 86-90) . </i></p><p><i>5.13.\tO recorrente reapresentou a mesma nota fiscal j\u00e1 acostada aos autos, e n\u00e3o se manifestou sobre as anota\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas nela contida (pe\u00e7as 7, p. 15; 40, p. 25) . Outrossim, reprisou as mesmas declara\u00e7\u00f5es datadas do ano de 2010, assinadas pelo pr\u00f3prio recorrente e por funcion\u00e1rio da prefeitura, sendo que o evento ocorreu em 2008 (pe\u00e7as 21, p. 25-29; 40, p. 71) .</i></p><p>...</p><p><i>5.15.\tOs documentos juntados n\u00e3o se prestam a afastar as conclus\u00f5es retrotranscritas. O respons\u00e1vel colaciona extratos banc\u00e1rios e demonstrativos de execu\u00e7\u00e3o financeira do ajuste que apenas apontam que os recursos foram integralmente repassados \u00e0 empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME. Colaciona tamb\u00e9m c\u00f3pia do termo de conv\u00eanio. Estes documentos n\u00e3o se prestam a comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do ajuste.</i></p><p><i>5.16.\tPor fim, as c\u00f3pias dos artigos de jornal apresentadas n\u00e3o permitem identificar qual o nome do jornal o qual foi veiculada a informa\u00e7\u00e3o sobre o evento. Causa estranheza, ainda, o fato de as informa\u00e7\u00f5es sobre o evento estarem inseridas no meio de uma publica\u00e7\u00e3o sobre matr\u00edcula para o ensino m\u00e9dio (pe\u00e7a 40, p.91-92) . Remanesce, portanto, a irregularidade contida no item \"d\" do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 14 - grifo acrescido) :</i></p><p><i>d) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do </i><b><i>jornal completo</i></b><i>, com exemplar de cada an\u00fancio constando o nome e a logomarca do MTur, e esclarecimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de an\u00fancios realizados, em desacordo com as al\u00edneas \"e\", \"h\" e \"j\" do par\u00e1grafo segundo da cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda do termo de conv\u00eanio;</i></p><p><i>5.17.\tDiante do exposto, e considerando que a comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do objeto conveniado se faz preponderantemente por meio de documentos, constata-se que n\u00e3o foi apresentada toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida no termo de conv\u00eanio, o que impossibilita a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto e da regular execu\u00e7\u00e3o financeira. Por esta raz\u00e3o, afasta-se tamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o dos julgados colacionados pelo respons\u00e1vel, que n\u00e3o se amoldam ao caso concreto. Nos ac\u00f3rd\u00e3os transcritos na pe\u00e7a recursal, foram afastadas irregularidades como falta de contrato de exclusividade e contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o. No presente caso, n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do ajuste.</i></p><p><b><i>6.\tDo enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o</i></b></p><p><i>6.1.\tO recorrente argui pelo enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o, tendo em vista que o objeto do conv\u00eanio foi cumprido. </i></p><p><i>\tAn\u00e1lise </i></p><p><i>6.2.\tO recorrente n\u00e3o logrou \u00eaxito na contesta\u00e7\u00e3o do ressarcimento do valor do d\u00e9bito, uma vez que este \u00e9 decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 701746/2008, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do objeto.</i></p><p><i>6.3.\tO enriquecimento sem causa alegado pelo defendente, existente na imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor integral do conv\u00eanio e ao suposto enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o n\u00e3o tem fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, e j\u00e1 foi tratada nesta Corte de Contas. A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o, ou a execu\u00e7\u00e3o parcial, do objeto conveniado n\u00e3o \u00e9 suficiente para aprovar as contas do gestor respons\u00e1vel. Ademais, no caso concreto, n\u00e3o houve demonstra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto.</i></p><p><i>6.4.\tNessa linha, o termo de conv\u00eanio, o qual o recorrente \u00e9 signat\u00e1rio, em sua cl\u00e1usula nona, par\u00e1grafos primeiro e segundo, conjuntamente com a cl\u00e1usula d\u00e9cima, II, 1, prev\u00ea expressamente as hip\u00f3teses de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, entre as quais est\u00e3o a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto e dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 1, p. 42-43) . </i></p><p><i>6.5.\tAssim, a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos pelo respons\u00e1vel n\u00e3o enseja o enriquecimento sem causa do Estado, uma vez que o termo de conv\u00eanio o qual o recorrente \u00e9 signat\u00e1rio prev\u00ea as hip\u00f3teses de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p><i>6.6.\tVale lembrar que os fatos apurados indicam a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, oriundo da inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio.</i></p><p><i>6.7.\tVale registrar que a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito n\u00e3o foi pelo valor integral, uma vez que foi reconhecido o valor de R$ 165,32 transferido aos cofres p\u00fablicos, conforme evidenciado na decis\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o ora vergastado, em seu item 9.2 (pe\u00e7a 29) .</i></p><p><i>6.8.\tDesse modo, as alega\u00e7\u00f5es trazidas aos autos n\u00e3o conduzem ao enriquecimento il\u00edcito do Estado, uma vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto. </i></p><p><b><i>7.\tDa razoabilidade da multa</i></b></p><p><i>7.1.\tO recorrente argui pela falta de razoabilidade na multa a ele imputada, uma vez que n\u00e3o foi observado o princ\u00edpio da proporcionalidade.</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise </i></p><p><i>7.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente.</i></p><p><i>7.3.\t A multa se faz necess\u00e1ria, especialmente em raz\u00e3o do car\u00e1ter retributivo e preventivo, seja geral ou especial, tendo em vista que o recorrente n\u00e3o comprovou a realiza\u00e7\u00e3o do objeto e, por consequ\u00eancia, n\u00e3o demonstrou a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais por ele geridos.</i></p><p><i>7.4.\tNo caso em discuss\u00e3o, o objetivo da penalidade aplicada \u00e9 punir o respons\u00e1vel pelas irregularidades e impedir que o mesmo erro seja praticado. De forma indireta, as penalidades aplicadas fomentam condutas tecnicamente adequadas e probas nas futuras contrata\u00e7\u00f5es com recursos p\u00fablicos. </i></p><p><i>7.5.\tA pondera\u00e7\u00e3o do valor da apena\u00e7\u00e3o \u00e9 tarefa do julgador, cabendo a ele sopesar a gravidade relativa das irregularidades na hora de calcular a dosimetria da pena a ser aplicada.</i></p><p><i>7.6.\tNote-se que tal atividade do julgador envolve uma certa margem de discricionariedade. Nesse sentido, as multas, fundadas no artigo 57 da Lei 8.443/1992, estabelecidas em R$ 24 mil, parecem razo\u00e1veis, sopesando-se adequadamente as condutas dos respons\u00e1veis que ocorreram em d\u00e9bito de quase R$ 100 mil em valores hist\u00f3ricos, ressaltando-se que quando o respons\u00e1vel \u00e9 julgado em d\u00e9bito, pode o Tribunal aplicar-lhe multa de at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao er\u00e1rio, conforme estabelecido no art. 267 do Regimento Interno. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>8.\tEm face das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) s\u00e3o essenciais para a aprova\u00e7\u00e3o das contas a execu\u00e7\u00e3o do objeto, o alcance da sua finalidade, comprova\u00e7\u00e3o de gastos, al\u00e9m do nexo de causalidade entre eles. No caso sob an\u00e1lise, n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do ajuste, prejudicando aferir a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos;</i></p><p><i>b) o enriquecimento sem causa alegado pelo defendente, existente na imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor integral do conv\u00eanio e ao suposto enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o n\u00e3o tem fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o, ou a execu\u00e7\u00e3o parcial, do objeto conveniado n\u00e3o \u00e9 suficiente para aprovar as contas do gestor respons\u00e1vel. Ademais, no caso concreto, restou caracterizado a inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio;</i></p><p><i>c) as multas aplicadas pelo Tribunal atenderam ao princ\u00edpio da razoabilidade, quando analisada adequadamente aos subcrit\u00e9rios da necessidade, adequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade em sentido estrito da pena. </i></p><p><i>8.1.\tAssim, os elementos apresentados pelo recorrente n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, devendo-se mant\u00ea-la em seus exatos termos. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>9.\tDiante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</i></p><p>a) <i>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p>b) <i>comunicar ao recorrente e aos demais interessados a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com a unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jeronimo Figueira da Costa Filho (OAB/SP 73.497), representando C\u00e9sar Schumaher de Alonso Gil.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "CONV\u00caNIO. REALIZA\u00c7\u00c3O DE EVENTO. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. N\u00c3O H\u00c1 ELEMENTOS CAPAZES DE COMPROVAR A REALIZA\u00c7\u00c3O DO OBJETO. RAZOABILIDADE NA IMPUTA\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA MULTA. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo sr. C\u00e9sar Schumaher de Alonso Gil, ex-Prefeito Municipal de Am\u00e9rico de Campos/SP, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2784/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2784/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido em tomada de contas especial (pe\u00e7a 40) .</p><p>2.\tA tomada de conta especial foi instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1464/2008, celebrado ente o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Am\u00e9rico de Campos - SP (pe\u00e7a 1, p. 32) .</p><p>3.\tO conv\u00eanio, no valor de R$ 105.000,00, sendo R$ 5.000,00 a t\u00edtulo de contrapartida, teve por objeto apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Festividades Natalinas\", com vig\u00eancia de 19/12/2008 a 30/1/2009.</p><p>4.\tO plano de trabalho previa as seguintes atividades (pe\u00e7a 1, p. 13-16) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Despesa</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Equipamentos de som e ilumina\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b></p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Palco para a realiza\u00e7\u00e3o dos shows</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Divulga\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b> e das festividades natalinas</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Banda Tribo do Gueto</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Banda Ax\u00e9 K\u00e9bom</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Banda Bat\u00e3o na Cueca</p></td>\t<td><p>30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Show</b> com o DJ Lukinha</p></td>\t<td><p>8.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>5.\tMediante o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, o recorrente teve suas contas julgadas irregulares, foi condenado em d\u00e9bito, solidariamente com a empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME, pela quantia aproximada R$ 100.000,00 e sofreu a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 24.000,00 (pe\u00e7a 29) . </p><p>6.\tO ent\u00e3o prefeito foi responsabilizado pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto de acordo com o estabelecido no plano de trabalho. </p><p>7.\tPor sua vez, a empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME, a qual foi contratada para intermediar a apresenta\u00e7\u00e3o de <b>shows</b> art\u00edsticos e fornecimento de infraestrutura (sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o e palco) , m\u00eddia para divulga\u00e7\u00e3o, tudo em regime de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, foi responsabilizada por receber os pagamentos sem que a contrapresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os tenha sido demonstrada. </p><p>8.\tOs fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foram assim descritos no seu voto condutor (pe\u00e7a 30) :</p><p><i>\"os documentos constantes nos autos n\u00e3o s\u00e3o capazes de demonstrar sequer a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio, ...</i></p><p><i>Chama-me aten\u00e7\u00e3o que, embora destinados R$ 10.000,00 para divulga\u00e7\u00e3o dos shows art\u00edsticos e do evento, o respons\u00e1vel foi incapaz de apresentar c\u00f3pia dos an\u00fancios ou m\u00eddias contendo a reprodu\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Itens como equipamentos de som, ilumina\u00e7\u00e3o, palco e m\u00eddia para divulga\u00e7\u00e3o foram contratados via inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem a adequada fundamenta\u00e7\u00e3o, quando perfeitamente licit\u00e1veis.</i></p><p><i>Consta dos autos nota fiscal gen\u00e9rica emitida pela empresa contratada Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME ...\" </i> (Grifou-se) .</p><p>9.\tPor estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32 e 33 da Lei 8.443/1992, cabe conhecer do recurso e adentrar-lhe o m\u00e9rito. </p><p>II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tO recorrente argumenta, em s\u00edntese, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) os servi\u00e7os pactuados foram realizados; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) a multa aplicada foi desproporcional.</p><p>11.\tTanto a unidade t\u00e9cnica, quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entenderam que as alega\u00e7\u00f5es recursais n\u00e3o merecem prosperar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tConsoante o par\u00e1grafo segundo da cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda do termo de conv\u00eanio, deveriam constar da presta\u00e7\u00e3o de contas, dentre outros, os seguintes documentos (pe\u00e7a 1, p. 44-45) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) c\u00f3pia dos termos de contratos firmados com terceiros para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado e documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de sua execu\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) comprova\u00e7\u00e3o, por meio de fotografia jornal, v\u00eddeo, etc., da fixa\u00e7\u00e3o da logomarca do Minist\u00e9rio do Turismo no material promocional; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) c\u00f3pia do an\u00fancio em v\u00eddeos, <b>cd's, dvd's</b>, entre outros, e, ainda, comprovante de veicula\u00e7\u00e3o dos an\u00fancios em r\u00e1dios, televis\u00e3o, jornais, revistas ou cat\u00e1logos, se for o caso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tQuanto aos contratos com terceiros, somente foi apresentada uma nota fiscal gen\u00e9rica referente a todo o valor repassado da empresa Paulo S\u00e9rgio Barbosa Produ\u00e7\u00f5es - ME com a seguinte descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os: \"<i>show referente a festividades natalinas realizados na pra\u00e7a central de Am\u00e9rico Campos</i>\". (pe\u00e7a 7, p. 15) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tN\u00e3o foram apresentados os contratos com as bandas e os respectivos comprovantes de pagamentos, tampouco os comprovantes de despesas referentes \u00e0 infraestrutura do evento: sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o e palco.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tAdemais, embora destinados R$ 10.000,00 para divulga\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b> art\u00edsticos e do evento, n\u00e3o foram apresentados c\u00f3pia dos an\u00fancios ou m\u00eddias contendo a reprodu\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o. A respeito, s\u00e3o pertinentes as seguintes considera\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica:</p><p><i>\t\"Por fim, as c\u00f3pias dos artigos de jornal apresentadas n\u00e3o permitem identificar qual o nome do jornal e </i>[bem como a data da sua publica\u00e7\u00e3o]<i> o qual foi veiculada a informa\u00e7\u00e3o sobre o evento. Causa estranheza, ainda, o fato de as informa\u00e7\u00f5es sobre o evento estarem inseridas no meio de uma publica\u00e7\u00e3o sobre matr\u00edcula para o ensino m\u00e9dio (pe\u00e7a 40, p.91-92) .\" </i> (Grifou-se) .<i> </i></p><p>16.\tAssim, diante da aus\u00eancia de elementos essenciais da presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o h\u00e1 como ser considerado que o objeto pactuado tenha sido executado, de forma que n\u00e3o h\u00e1 reparos a fazer ao d\u00e9bito imputado mediante o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>17.\tQuanto \u00e0 san\u00e7\u00e3o aplicada, registro que seu valor alcan\u00e7ou cerca de 14% do valor atualizado do d\u00e9bito, dose que entendo compat\u00edvel com o grau de reprovabilidade da conduta daqueles que deixam de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais recebidos, infringindo dever legal e constitucional. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 que falar que a multa tenha sido desarrazoada, ressaltando-se que quando o respons\u00e1vel \u00e9 julgado em d\u00e9bito, pode o Tribunal aplicar-lhe multa de at\u00e9 100% do valor atualizado do dano causado ao Er\u00e1rio (art. 57 da Lei 8.443/1992) </p><p>18.\tEm assim sendo, por n\u00e3o terem sido apresentados elementos aptos a reformar a decis\u00e3o impugnada, cabe negar provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tDiante do exposto, acolho o parecer da unidade t\u00e9cnica e a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, os quais incorporo como raz\u00f5es de decidir, e voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de maio de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=663480", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=663480", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}