{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350234", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3861/2019 ATA 16/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3861", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "16/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar, exPrefeito do Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas com os recursos transferidos para o Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2009 (Pnate/2009) e para o Programa Dinheiro Direto na Escola no exerc\u00edcio de 2010 (PDDE/2010) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 julgar irregulares<b> </b>as contas do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar (CPF XXX.081.203-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201cb\u201d e \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, condenando-o ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </p><table><tbody><tr>\t<td><p> <b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>7.687,20</p></td>\t<td><p>8/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>33,92</p></td>\t<td><p>17/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>85.590,40</p></td>\t<td><p>11/10/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado em 2/3/2019: R$ 188.541,95 (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 aplicar ao Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar (CPF XXX.081.203-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4 dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5 encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), em desfavor de ex-prefeito (Gest\u00e3o 2009-2012), em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA, \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2009 (Pnate/2009) e do Programa Dinheiro Direto na Escola no exerc\u00edcio de 2010 (PDDE/2010).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/05/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Senador La Rocque/MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Jo\u00e3o Alves Alencar (XXX.081.203-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01731020180\" target=\"_blank\">017.310/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto, como relat\u00f3rio, excerto da instru\u00e7\u00e3o vazada \u00e0 pe\u00e7a 18 destes autos, anu\u00edda pelo corpo diretivo da SecTCE (pe\u00e7as 19-20) , e, em quota singela, pelo MP/TCU (pe\u00e7a 21) :</p><p>\u201c<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar, exprefeito (Gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA, \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2009 (Pnate/2009) e do Programa Dinheiro Direto na Escola no exerc\u00edcio de 2010 (PDDE/2010) , contrariando o previsto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14, de 8/4/2009 e na Resolu\u00e7\u00e3o CD /FNDE 3, de 1\u00ba/4/2010.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. Para a execu\u00e7\u00e3o do Pnate/2009 e do PDDE/2010, o FNDE repassou ao Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA respectivamente as import\u00e2ncias de R$ 27.395,70 e R$ 270.616,30, mediante as Ordens Banc\u00e1rias relacionadas \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 5-7.</p><p>3. Como fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, temos a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas, de acordo com o Parecer 667/FNDE, de 24/2/2017 (Pnate/2009) e do Parecer 1325/2016/FNDE, de 1/9/2016 (PDDE/2010, pe\u00e7a 4, p. 15-18) , conforme relatado no Relat\u00f3rio de TCE 343/2017 (pe\u00e7a 4, p. 59) , resumidas a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Programa</b></p></td>\t<td><p><b>Origem do D\u00e9bito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Pnate/2009</b></p></td>\t<td><p>Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta espec\u00edfica do programa, em desacordo com o disposto no art. 15, inciso I, al\u00ednea \u2018d\u2019, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE\u00ba 14, de 08 de abril, de 2009. </p></td>\t<td><p>4,35</p></td>\t<td><p>29/1/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>PDDE/2010</b></p></td>\t<td><p>Foi identificado no Extrato Banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa, um pagamento n\u00e3o relacionado na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos efetuados do Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados</p></td>\t<td><p>7.687,20</p></td>\t<td><p>8/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>N\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro em desacordo com o disposto no par\u00e1grafo 5\u00ba do Artigo 24\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 03, de 01 de abril de 2010</p></td>\t<td><p>33,92</p></td>\t<td><p>17/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta espec\u00edfica do programa, em desacordo com o disposto no Inciso IV, par\u00e1grafo 1\u00ba do Artigo 2\u00ba na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 03, de 01 de abril de 2010.</p></td>\t<td><p>17,40</p></td>\t<td><p>17/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>O valor correspondente ao \u2018valor transferido pelo FNDE\u2019 indicado na presta\u00e7\u00e3o de contas analisada (R$ 164.794,50) diverge do valor efetivamente transferido para o exerc\u00edcio de 2010, R$ 250.384,90, conforme Rela\u00e7\u00f5es de Unidades Executoras \u2013 REXs dos exerc\u00edcios de 2009 e 2010. Destaca-se que n\u00e3o houve indica\u00e7\u00e3o de Unidade Executora inadimplente que justificasse o valor comprovado a menor. Ademais, o valor transferido pelo FNDE no exerc\u00edcio de 2010 foi de R$ 153.632,90 juntamente com a parcela referente ao exerc\u00edcio de 2009 no valor de R$ 97.022,00, que s\u00f3 foi creditada no exerc\u00edcio de 2010. </p></td>\t<td><p>85.590,40</p></td>\t<td><p>11/10/2010*</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p><b>93.333,27</b></p></td></tr></tbody></table><p>* Considerando n\u00e3o ter sido informada a data das despesas sem comprova\u00e7\u00e3o, a estimativa acontece a partir da data da \u00faltima ordem banc\u00e1ria, uma vez que esta estimativa \u00e9 a menos onerosa ao gestor faltoso, evitando assim o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>4 Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio, com fulcro nas delega\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia conferidas pelo relator destes autos, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar, por meio do Of\u00edcio 2021/2018-TCU/SecexTCE, de 4/10/2018 (pe\u00e7a 13) , recebido conforme AR, de 28/12/2018, acostado \u00e0 pe\u00e7a 14. </p><p>5. O respons\u00e1vel apresentou, intempestivamente, as alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 16) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguinte irregularidade:</p><p>a.1) Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais na execu\u00e7\u00e3o do PDDE/2010, tendo em vista as seguintes constata\u00e7\u00f5es: </p><p> a.1.1) Foi identificado no Extrato Banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa, um pagamento n\u00e3o relacionado na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos efetuados do Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados</p><p> a.1.2) N\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro em desacordo com o disposto no par\u00e1grafo 5\u00ba do Artigo 24\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 03, de 01 de abril de 2010</p><p> a.1.3) Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta espec\u00edfica do programa, em desacordo com o disposto no Inciso IV, par\u00e1grafo 1\u00ba do Artigo 2\u00ba na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 03, de 01 de abril de 2010.</p><p> a.1.4) O valor correspondente ao \u2018valor transferido pelo FNDE\u2019 indicado na presta\u00e7\u00e3o de contas analisada diverge do valor efetivamente transferido para o exerc\u00edcio de 2010, conforme Rela\u00e7\u00f5es de Unidades Executoras \u2013 REXs dos exerc\u00edcios de 2009 e 2010. Destaca-se que n\u00e3o houve indica\u00e7\u00e3o de Unidade Executora inadimplente que justificasse o valor comprovado a menor. Ademais, o valor transferido pelo FNDE no exerc\u00edcio de 2010 foi de R$ 153.632,90 juntamente com a parcela referente ao exerc\u00edcio de 2009 no valor de R$ 97.022,00, que s\u00f3 foi creditada no exerc\u00edcio de 2010.</p><p>6. Alega\u00e7\u00f5es de Defesa do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar \u2013 (pe\u00e7a 16) :</p><p>6.1. Inicialmente, o defendente apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto ao d\u00e9bito do Pnate/2009, citando que o valor \u00e9 irris\u00f3rio e que as verbas do referido programa tiveram a correta e adequada aplica\u00e7\u00e3o nas suas finalidades.</p><p>6.2. Em sequ\u00eancia, adentrou nas irregularidades relativas ao PDDE/2010:</p><p>6.2.1. Quanto ao Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta espec\u00edfica do programa, no valor de R$ 17,00 em 17/12/2010, o respons\u00e1vel argumentou que os recursos do referido programa tiveram a correta e adequada aplica\u00e7\u00e3o nas suas finalidades, na implementa\u00e7\u00e3o de projetos pedag\u00f3gicos, no desenvolvimento de atividades educacionais, na aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo, na aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente, na realiza\u00e7\u00e3o de pequenos reparos do pr\u00e9dio da escola da rede municipal de ensino, n\u00e3o existindo qualquer comprova\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio, ademais este valor \u00e9 irris\u00f3rio;</p><p>6.2.2. Quanto a diverg\u00eancia entre o valor transferido pelo FNDE indicado na presta\u00e7\u00e3o de contas analisada e o valor efetivamente transferido para o exerc\u00edcio de 2010, a defesa igualmente a quest\u00e3o anterior, reafirmou que os recursos do referido programa tiveram a correta e adequada aplica\u00e7\u00e3o nas suas finalidades, na implementa\u00e7\u00e3o de projetos pedag\u00f3gicos, no desenvolvimento de atividades educacionais, na aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo, na aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente, na realiza\u00e7\u00e3o de pequenos reparos do pr\u00e9dio da escola da rede municipal de ensino, n\u00e3o existindo qualquer comprova\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio;</p><p>6.3. Por fim, a defesa entendendo que os recursos decorrentes dos referidos programas tiveram sua correta aplica\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o existe comprova\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio requereu a aprova\u00e7\u00e3o das contas do respons\u00e1vel. </p><p>7. An\u00e1lise:</p><p>7.1. Inicialmente, registra-se que no Of\u00edcio 2021/2018-TCU/SecexTCE n\u00e3o houve a impugna\u00e7\u00e3o do valor de R$ 4,35 relativo ao Pnate/2009, pois tal valor havia sido exclu\u00eddo do processo, conforme o item 15 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 10, a seguir transcrito:</p><p>15. Registra-se, quanto \u00e0s despesas pelo pagamento de tarifas banc\u00e1rias (Pnate/2009) que a jurisprud\u00eancia do Tribunal construiu o entendimento de que n\u00e3o cabe condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito da convenente em raz\u00e3o de despesas banc\u00e1rias derivadas da simples utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os banc\u00e1rios necess\u00e1rios e inevit\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o da conta corrente espec\u00edfica e para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, que n\u00e3o sejam consequ\u00eancia de comportamento inadequado do titular da conta corrente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/912/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 912/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 6.197/2016--TCU1\u00aa C\u00e2mara, 4.661/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, todos da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7596/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7596/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes) . </p><p>7.2. Quanto as irregularidades relativas ao do PDDE/2010, observa-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou \u00eaxito em justificar o valor constante em extrato banc\u00e1rio, n\u00e3o relacionado na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos; a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro; nem a diverg\u00eancia entre o valor transferido pelo FNDE indicado na presta\u00e7\u00e3o de contas analisada e o valor efetivamente transferido para o exerc\u00edcio de 2010. Enfim, a defesa do respons\u00e1vel n\u00e3o traz argumentos robustos para refutar as referidas ocorr\u00eancias, valendo-se apenas de alega\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas de que os recursos federais recebidos, por meio do PDDE, foram adequadamente aplicados nas finalidades do programa em tela, inexistindo, portanto, comprova\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</p><p>7.2.1. Destaca-se que no caso concreto deve haver a cobran\u00e7a pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro dos recursos transferidos n\u00e3o utilizados, pois n\u00e3o ocorre sobreposi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e de eventuais juros de mora com o per\u00edodo da aplica\u00e7\u00e3o financeira, nos termos da jurisprud\u00eancia do TCU. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7576/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7576/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2534/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2534/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5088/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5088/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Augusto Nardes, entre outros. </p><p class=\"list_Paragraph\">7.3. Dessa forma, haja vista que o afastamento das irregularidades dependeria de justificativas capazes de elidir os questionamentos acima levantados, o que n\u00e3o ocorreu, no caso concreto, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8. Em face da an\u00e1lise promovida no item 7, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas. </p><p>9. Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>10. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p> a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar (CPF XXX.081.203-XX) ;</p><p> b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018b\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar (CPF XXX.081.203-XX) , e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </p><p>b.1) <b>Valor e data original do d\u00e9bito:</b></p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                           TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t\tTC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1731020180\" target=\"_blank\">Processo 017.310/2018-0</a></p><p class=\"header\"/><p class=\"footer\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>7.687,20</p></td>\t<td><p>8/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>33,92</p></td>\t<td><p>17/12/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>85.590,40</p></td>\t<td><p>11/10/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">b.2) <b>Valor atualizado em 2/3/2019:</b> R$ 188.541,95 (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">c) aplicar ao Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar (CPF XXX.081.203-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p> d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>e) autorizar o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante este Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p>f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao advogado do respons\u00e1vel regulamente constitu\u00eddo nos autos, para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias de forma impressa.\u201d</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. </p>", "ADVOGADO": " Amadeus Pereira da Silva (4408/OAB/MA) e outros, representando Jo\u00e3o Alves Alencar. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PNATE. PDDE. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. MULTA. D\u00c9BITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de tomada de contas especial, instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Jo\u00e3o Alves Alencar, exPrefeito (Gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA, \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2009 (Pnate/2009) e do Programa Dinheiro Direto na Escola no exerc\u00edcio de 2010 (PDDE/2010) , contrariando o previsto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14, de 8/4/2009 e na Resolu\u00e7\u00e3o CD /FNDE 3, de 1\u00ba/4/2010.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Para a execu\u00e7\u00e3o dos referidos programas, o FNDE repassou ao Munic\u00edpio de Senador La Rocque/MA o montante de R$ 298.012,00, sendo R$ 27.395,70 para o Pnate/2009 e R$ 270.616,30 para o PDDE/2010 (pe\u00e7a 2, p. 5-7) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Caracterizada a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas, o FNDE instaurou a tomada de contas especial, dada a diverg\u00eancia do valor efetivamente transferido pelo ente repassador e o valor declarado na presta\u00e7\u00e3o de contas analisada, n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio no mercado financeiro, pagamento n\u00e3o relacionado na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos efetuados do Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados e pagamentos indevidos de tarifas banc\u00e1rias, conforme relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 4, p.55-61) e relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no \u00e2mbito do TCU, a unidade t\u00e9cnica pronunciou-se pela cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em 2/10/2018, pelo valor hist\u00f3rico de R$ 93.311,52 (pe\u00e7a 10) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Regularmente citado (pe\u00e7as 13 e 14) , o exprefeito apresentou, intempestivamente, as alega\u00e7\u00f5es de defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apontadas na execu\u00e7\u00e3o dos programas (pe\u00e7a 16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A SecexTCE, encarregada do saneamento dos autos, prop\u00f5e, por meio da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 18, rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas. Em consequ\u00eancia, prop\u00f5e julgar irregulares as presentes contas, imputando ao respons\u00e1vel o d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 93.311,52 e a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU avalizou essa proposta (pe\u00e7a 21) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acolho o encaminhamento proposto pela SecexTCE, cuja an\u00e1lise adoto como parte das minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As parcelas mais significativas do dano referem-se a despesas para as quais n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer o requerido nexo de causalidade com os recursos transferidos ao munic\u00edpio. Acerca de tais d\u00e9bitos, o defendente n\u00e3o trouxe aos autos quaisquer elementos capazes de confirmar a destina\u00e7\u00e3o dos valores \u00e0s despesas eleg\u00edveis no \u00e2mbito do PDDE, de modo a comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como registrou a SecexTCE, a defesa limita-se a afirmar que houve aplica\u00e7\u00e3o correta dos montantes recebidos, sem, contudo, apresentar as provas necess\u00e1rias para desconstituir as irregularidades que motivaram a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE. Remanesce, portanto, a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento, na forma sugerida pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com efeito, endosso a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, chancelada pelo <i>Parquet</i> especial, no sentido de julgar irregulares as presentes contas, condenando o respons\u00e1vel em d\u00e9bito e aplicando-lhe a multa legal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Deixo de acolher a proposta de, desde j\u00e1, autorizar-se o parcelamento da d\u00edvida imputada, por entender tratar-se de provid\u00eancia que somente deve ser adotada em face de solicita\u00e7\u00e3o do interessado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de maio de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=661552", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=661552", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59453169"}