{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355378", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4087/2019 ATA 18/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4087", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "18/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4087/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4087/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de reforma constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/866720195\" target=\"_blank\">Processo 008.667/2019-5</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Severino Dias Bezerra (XXX.065.290-XX) ; Sidnei Gil de Oliveira (XXX.914.548-XX) ; Sidnei Gon\u00e7alo da Silva (XXX.843.877-XX) ; Tarcizo Adailton Marques de Cerqueira (XXX.357.515-XX) ; Trajano Jos\u00e9 Antunes Coelho (XXX.045.889-XX) ; Ulisses Yonaha (XXX.933.023-XX) ; Valmir Ferreira Chaves (XXX.679.178-XX) ; Valmyr Ferreira Serpa (XXX.881.194-XX) ; Vilnei Longhi (XXX.789.344-XX) ; Waldecir Figueiredo Leite (XXX.867.691-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal \u2013 MD/CA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal \u2013 Sefip.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/06/2019", "ENTIDADE": " Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal - MD/CA.", "INTERESSADOS": " Severino Dias Bezerra (XXX.065.290-XX); Sidnei Gil de Oliveira (XXX.914.548-XX); Sidnei Gon\u00e7alo da Silva (XXX.843.877-XX); Tarcizo Adailton Marques de Cerqueira (XXX.357.515-XX); Trajano Jos\u00e9 Antunes Coelho (XXX.045.889-XX); Ulisses Yonaha (XXX.933.023-XX); Valmir Ferreira Chaves (XXX.679.178-XX); Valmyr Ferreira Serpa (XXX.881.194-XX); Vilnei Longhi (XXX.789.344-XX); Waldecir Figueiredo Leite (XXX.867.691-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00866720195\" target=\"_blank\">008.667/2019-5</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip.", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16883034", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16883034", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61435499"}