{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357222", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4378/2019 ATA 20/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4378", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "20/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4378/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4378/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros dos atos de admiss\u00e3o de pessoal em an\u00e1lise se exauriram antes de seu processamento pela Corte, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso II, do Regimento Interno, c/c o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 24/10/2007, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1075620191\" target=\"_blank\">Processo 010.756/2019-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Daniela Tranches de Melo (XXX.690.876-XX) ; Danielle Tavares Amorim (XXX.643.657-XX) ; David Pereira de Oliveira (XXX.170.527-XX) ; Devoni Fernandes dos Santos (XXX.616.847-XX) ; Diana Fonseca de Souza de Sena (XXX.775.717-XX) ; Edson Soares Fialho (XXX.767.377-XX) ; Eduardo Pires Nunes da Silva (XXX.278.207-XX) ; Elaine Mary Mendon\u00e7a Meneguci (XXX.720.717-XX) ; Eliane Melara (XXX.391.700-XX) ; Eraci Gon\u00e7alves de Oliveira (XXX.987.927-XX) ; Eric Borges de Carvalho Nogueira (XXX.611.507-XX) ; Erica Cavalcanti de Albuquerque Dell Asem (XXX.015.807-XX) ; Ernesto Aranha Andrade (XXX.299.307-XX) ; Eucledia Barbosa Martins (XXX.973.287-XX) ; Fabio Henrique Teixeira de Souza (XXX.610.287-XX) ; Felipe Forain Marques (XXX.484.987-XX) ; Felipe Rechia Santos (XXX.727.520-XX) ; Felipe do Amorin Martins (XXX.720.567-XX) ; Fernanda Couto dos Santos Araujo (XXX.573.657-XX) ; \u00c9rica Renata Martins de Miranda (XXX.179.017-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Col\u00e9gio Pedro II</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/06/2019", "ENTIDADE": " Col\u00e9gio Pedro II", "INTERESSADOS": " Daniela Tranches de Melo (XXX.690.876-XX); Danielle Tavares Amorim (XXX.643.657-XX); David Pereira de Oliveira (XXX.170.527-XX); Devoni Fernandes dos Santos (XXX.616.847-XX); Diana Fonseca de Souza de Sena (XXX.775.717-XX); Edson Soares Fialho (XXX.767.377-XX); Eduardo Pires Nunes da Silva (XXX.278.207-XX); Elaine Mary Mendon\u00e7a Meneguci (XXX.720.717-XX); Eliane Melara (XXX.391.700-XX); Eraci Gon\u00e7alves de Oliveira (XXX.987.927-XX); Eric Borges de Carvalho Nogueira (XXX.611.507-XX); Erica Cavalcanti de Albuquerque Dell Asem (XXX.015.807-XX); Ernesto Aranha Andrade (XXX.299.307-XX); Eucledia Barbosa Martins (XXX.973.287-XX); Fabio Henrique Teixeira de Souza (XXX.610.287-XX); Felipe Forain Marques (XXX.484.987-XX); Felipe Rechia Santos (XXX.727.520-XX); Felipe do Amorin Martins (XXX.720.567-XX); Fernanda Couto dos Santos Araujo (XXX.573.657-XX); \u00c9rica Renata Martins de Miranda (XXX.179.017-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01075620191\" target=\"_blank\">010.756/2019-1</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16998932", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16998932", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61564582"}