{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357516", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4444/2019 ATA 20/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4444", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "20/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4444/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4444/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, 16, I e II, 17, 18 e 23, I e II, da Lei n\u00ba 8.443/1992 e 1\u00ba, I, 207, 208 e 214, I e II, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) \tjulgar regulares com ressalva as contas dos Srs. Bruno Rodrigues da Costa (CPF XXX.418.221-XX) e Celso Cezar da Cruz Amaral Jesus (CPF XXX.673.341-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o das seguintes falhas:</p><p>a.1) realiza\u00e7\u00e3o de empenhos sem a pr\u00e9via verifica\u00e7\u00e3o da regularidade fiscal e sem a emiss\u00e3o do parecer jur\u00eddico obrigat\u00f3rio;</p><p>a.2) planejamento deficiente da aquisi\u00e7\u00e3o de computadores da unidade, caracterizado pela n\u00e3o elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planejamento pr\u00e9vios exigidos na IN SLTI/MP 4/2014;</p><p>a.3) aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da singularidade do objeto e da not\u00f3ria especializa\u00e7\u00e3o para fins de declara\u00e7\u00e3o de inexigibilidade de procedimento licitat\u00f3rio;</p><p>a.4) defici\u00eancia nos controles internos de legalidade dos atos de inexigibilidade, caracterizada pela aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o sobre o cumprimento estrito da Lei n\u00ba 8.666/1993 e ds orienta\u00e7\u00f5es do TCU e da AGU;</p><p>a.5) aus\u00eancia de justificativa de pre\u00e7os nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o por inexigibilidade;</p><p>a.6) inexist\u00eancia de forma, crit\u00e9rios e metodologia para realizar pesquisa de pre\u00e7os com vistas a instruir os procedimentos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o e evitar sobrepre\u00e7os, o que viola o disposto na IN SLTI/MPOG 5, de 27/6/2014;</p><p>b) julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Rafael Albuquerque Bezerra Pires (CPF XXX.742.451-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da emiss\u00e3o de empenhos sem verifica\u00e7\u00e3o da regularidade fiscal nem elabora\u00e7\u00e3o dos pareceres jur\u00eddicos obrigat\u00f3rios;</p><p>c) \tjulgar regulares as contas dos demais integrantes do Rol de Respons\u00e1veis; e</p><p>d) dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Trabalho e Emprego no Estado do Tocantins, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t1. Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3424720181\" target=\"_blank\">Processo 034.247/2018-1</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2017) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Bruno Rodrigues da Costa (XXX.418.221-XX) , Celso Cezar da Cruz Amaral Jesus (XXX.673.341-XX) , Felipe Povoa Araujo (XXX.450.411-XX) , Jalson Jacomo do Couto (XXX.153.381-XX) , Jose Renato Alves (XXX.602.011-XX) e Rafael Albuquerque Bezerra Pires (XXX.742.451-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de Tocantins.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e de Entidades Paraestatais (SecexTrab) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/06/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado de Tocantins.", "INTERESSADOS": " Bruno Rodrigues da Costa (XXX.418.221-XX), Celso Cezar da Cruz Amaral Jesus (XXX.673.341-XX), Felipe Povoa Araujo (XXX.450.411-XX), Jalson Jacomo do Couto (XXX.153.381-XX), Jose Renato Alves (XXX.602.011-XX) e Rafael Albuquerque Bezerra Pires (XXX.742.451-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03424720181\" target=\"_blank\">034.247/2018-1</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e de Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17026400", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17026400", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60232274"}