{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2357116", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4466/2019 ATA 20/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4466", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "20/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4466/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4466/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1161020190\" target=\"_blank\">Processo 011.610/2019-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Hilda Maria dos Santos Vianelo (XXX.594.778-XX) ; Hilda dos Santos de Carvalho (XXX.044.202-XX) ; Hiran Luiz de Souza (XXX.260.491-XX) ; Idal Belo Martins e Silva (XXX.393.772-XX) ; Idonezia Goncalves Sehenem (XXX.996.732-XX) ; Ignacio Vieira de Sousa (XXX.446.002-XX) ; Inacio Washigton Luiz Gouveia (XXX.335.204-XX) ; Ines Artner (XXX.897.889-XX) ; Ines Quevedo Martins (XXX.100.922-XX) ; Ines da Concei\u00e7\u00e3o Lima (XXX.602.232-XX) ; Inocencia dos Santos Fagundes (XXX.869.172-XX) ; Irene Sedlaceck (XXX.692.692-XX) ; Ireni Vieira de Souza (XXX.991.592-XX) ; Isaac Nascimento da Silva (XXX.258.842-XX) ; Ivanilda da Silva Gomes (XXX.170.032-XX) ; Ivanildes de Souza Mafra Santos (XXX.801.762-XX) ; Ivonte do Ros\u00e1rio Marinho (XXX.154.422-XX) ; Izaias Mendonca da Silva (XXX.683.402-XX) ; Izzabel Tereza de Souza (XXX.730.702-XX) ; Jacinto Araujo da Silva (XXX.553.222-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o Em Rond\u00f4nia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/06/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o Em Rond\u00f4nia", "INTERESSADOS": " Hilda Maria dos Santos Vianelo (XXX.594.778-XX); Hilda dos Santos de Carvalho (XXX.044.202-XX); Hiran Luiz de Souza (XXX.260.491-XX); Idal Belo Martins e Silva (XXX.393.772-XX); Idonezia Goncalves Sehenem (XXX.996.732-XX); Ignacio Vieira de Sousa (XXX.446.002-XX); Inacio Washigton Luiz Gouveia (XXX.335.204-XX); Ines Artner (XXX.897.889-XX); Ines Quevedo Martins (XXX.100.922-XX); Ines da Concei\u00e7\u00e3o Lima (XXX.602.232-XX); Inocencia dos Santos Fagundes (XXX.869.172-XX); Irene Sedlaceck (XXX.692.692-XX); Ireni Vieira de Souza (XXX.991.592-XX); Isaac Nascimento da Silva (XXX.258.842-XX); Ivanilda da Silva Gomes (XXX.170.032-XX); Ivanildes de Souza Mafra Santos (XXX.801.762-XX); Ivonte do Ros\u00e1rio Marinho (XXX.154.422-XX); Izaias Mendonca da Silva (XXX.683.402-XX); Izzabel Tereza de Souza (XXX.730.702-XX); Jacinto Araujo da Silva (XXX.553.222-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01161020190\" target=\"_blank\">011.610/2019-0</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17014590", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17014590", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61571725"}