{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2358419", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4637/2019 ATA 21/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4637", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4637/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4637/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar <b>prejudicado, por perda do objeto</b>, o exame de m\u00e9rito dos atos de concess\u00e3o de <b>pens\u00e3o civil</b> constantes dos autos, de acordo com os pareceres emitidos no presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1171320194\" target=\"_blank\">Processo 011.713/2019-4</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Amelia Passoni Menicucci (XXX.033.587-XX) ; Benedita Rangel dos Santos (XXX.528.517-XX) ; Catarina de Castro Oliveira (XXX.233.547-XX) ; Cicera Noronha da Silva (XXX.514.894-XX) ; Dalva Thomsem Antunes (XXX.761.979-XX) ; Elfrida de Melo Silva (XXX.062.469-XX) ; Idalina Rosa Cecchin Vargas de Souza (XXX.502.260-XX) ; Igina Lucia Magalh\u00e3es Hastenreiter (XXX.440.506-XX) ; Maria Bauab Teixeira (XXX.821.038-XX) ; Maria Cust\u00f3dio Costa (XXX.354.628-XX) ; Maria Margarida dos Santos Avelar (XXX.194.666-XX) ; Maria de Lourdes Silva (XXX.845.414-XX) ; Natalia de Oliveira Amantino (XXX.646.939-XX) ; Palmira Moreira Cabral Gomes (XXX.643.309-XX) ; Palmira Soares dos Santos (XXX.825.395-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/06/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil (extinta).", "INTERESSADOS": " Amelia Passoni Menicucci (XXX.033.587-XX); Benedita Rangel dos Santos (XXX.528.517-XX); Catarina de Castro Oliveira (XXX.233.547-XX); Cicera Noronha da Silva (XXX.514.894-XX); Dalva Thomsem Antunes (XXX.761.979-XX); Elfrida de Melo Silva (XXX.062.469-XX); Idalina Rosa Cecchin Vargas de Souza (XXX.502.260-XX); Igina Lucia Magalh\u00e3es Hastenreiter (XXX.440.506-XX); Maria Bauab Teixeira (XXX.821.038-XX); Maria Cust\u00f3dio Costa (XXX.354.628-XX); Maria Margarida dos Santos Avelar (XXX.194.666-XX); Maria de Lourdes Silva (XXX.845.414-XX); Natalia de Oliveira Amantino (XXX.646.939-XX); Palmira Moreira Cabral Gomes (XXX.643.309-XX); Palmira Soares dos Santos (XXX.825.395-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01171320194\" target=\"_blank\">011.713/2019-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17071425", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17071425", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61572040"}