{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2346001", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4779/2019 ATA 21/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4779", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor do Sr. Francisco Coutinho Braga, prefeito de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao munic\u00edpio, \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 exerc\u00edcio 2011,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/92, c/c o art. 213 do Regimento Interno do TCU e os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, sem julgamento do m\u00e9rito e sem cancelamento do d\u00e9bito no valor de R$ 2.202,79 (dois mil duzentos e dois reais e setenta e nove centavos) , a cujo pagamento, atualizado monetariamente a partir de 20/10/2011 at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, continuar\u00e1 obrigado o Sr. Francisco Coutinho Braga, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.\tdar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel, \u00e0 Prefeitura do Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo FNDE, em desfavor do prefeito de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao munic\u00edpio, para o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u0096 exerc\u00edcio 2011.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/06/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de M\u00e3e do Rio/PA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Francisco Coutinho Braga (XXX.804.322-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00490720183\" target=\"_blank\">004.907/2018-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Secex-TCE (pe\u00e7a 35) , com a qual se manifestaram de acordo os titulares da Secretaria (pe\u00e7as 36 e 37) e o representante do MP/TCU (pe\u00e7a 38) . Transcri\u00e7\u00e3o com ajustes de forma considerados pertinentes.</p><p><b>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE, instaurada em desfavor do Sr. Francisco Coutinho Braga (CPF XXX.804.322-XX) , exprefeito Municipal de M\u00e3e do Rio/PA (gest\u00e3o 2009-2012) , em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados ao Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA no \u00e2mbito do <b>Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 Pnae (exerc\u00edcio 2011) \u2013 Pnae/2011</b>, vigente de 01/01/2011 a 31/12/2011 (pe\u00e7a 17, p. 1) , e cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 30/4/2013 (pe\u00e7a 17, p. 1) , na gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Ivaldo Martins Guimar\u00e3es, exprefeito municipal de M\u00e3e do Rio/PA, gest\u00e3o 2013-2016, embora os recursos tenham sido integralmente geridos e administrados na gest\u00e3o 2009-2012, pelo prefeito Sr. Francisco Coutinho Braga.</p><p>2. Por seu turno, o objetivo do <b>Pnae/2011</b> foi <i>\u2018contribuir para o crescimento e o desenvolvimento biopsicossocial, a aprendizagem, o rendimento escolar e a forma\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas alimentares saud\u00e1veis dos alunos, por meio de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional e da oferta de refei\u00e7\u00f5es que cubram as suas necessidades nutricionais durante o per\u00edodo letivo\u2019</i>, conforme art. 4\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE N\u00ba 38, de 16 de julho de 2009.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3. Para a execu\u00e7\u00e3o do <b>Pnae/2011</b>, o FNDE repassou, ao Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA, a import\u00e2ncia total de <b>R$ 679.860,00</b>, conforme rela\u00e7\u00e3o de ordens banc\u00e1rias constante da pe\u00e7a 3 e listadas a seguir:</p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                          TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t\tTC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/490720183\" target=\"_blank\">Processo 004.907/2018-3</a></p><p class=\"header\"/><p></p><p class=\"footer\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>N\u00ba OB</b></p></td>\t<td><p><b>Emiss\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Valor por Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400293</p></td>\t<td><p>15/3/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400158</p></td>\t<td><p>15/3/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400292</p></td>\t<td><p>15/3/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400090</p></td>\t<td><p>15/3/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400298</p></td>\t<td><p>15/3/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400810</p></td>\t<td><p>31/3/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400641</p></td>\t<td><p>31/3/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400959</p></td>\t<td><p>31/3/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400945</p></td>\t<td><p>31/3/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB400573</p></td>\t<td><p>31/3/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401147</p></td>\t<td><p>2/5/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401613</p></td>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401391</p></td>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401380</p></td>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401487</p></td>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td><p>23.778,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB402223</p></td>\t<td><p>1/6/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB402225</p></td>\t<td><p>1/6/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB402203</p></td>\t<td><p>1/6/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB401804</p></td>\t<td><p>1/6/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB402041</p></td>\t<td><p>1/6/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB403049</p></td>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB402971</p></td>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB403854</p></td>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB403545</p></td>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB403503</p></td>\t<td><p>4/7/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404329</p></td>\t<td><p>29/7/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404124</p></td>\t<td><p>29/7/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404084</p></td>\t<td><p>29/7/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404396</p></td>\t<td><p>29/7/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404064</p></td>\t<td><p>29/7/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404685</p></td>\t<td><p>1/9/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404977</p></td>\t<td><p>1/9/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404813</p></td>\t<td><p>1/9/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB405197</p></td>\t<td><p>1/9/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB404744</p></td>\t<td><p>1/9/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB407033</p></td>\t<td><p>30/9/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB407296</p></td>\t<td><p>30/9/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB407659</p></td>\t<td><p>30/9/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB406806</p></td>\t<td><p>30/9/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB407263</p></td>\t<td><p>30/09/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408298</p></td>\t<td><p>31/10/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408237</p></td>\t<td><p>31/10/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408170</p></td>\t<td><p>31/10/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408310</p></td>\t<td><p>31/10/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408308</p></td>\t<td><p>31/10/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408836</p></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>44.208,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB409167</p></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>8.694,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB408959</p></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>6.420,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB409184</p></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>5.976,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>2011OB409292</p></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>2.688,00</p></td>\t<td><p>67.986,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total:</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>679.860,00</b></p></td>\t<td><p><b>679.860,00</b></p></td></tr></tbody></table><p></p><p>4. Ante a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas, em 26/06/2013 foi registrada no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Constas (SiGPC) do FNDE o efeito suspensivo relativo ao <b>Pnae/2011</b> decorrente de A\u00e7\u00e3o Judicial ajuizada pela Prefeitura Municipal de M\u00e3e do Rio/PA contra o exprefeito, Sr. Francisco Coutinho Braga, CPF XXX.804.322-XX (gest\u00e3o 2009-2012) , registrado sob o n\u00famero 72216/2013-1, e datado de 02/05/2013 (pe\u00e7a 12) .</p><p>5. De acordo com a Informa\u00e7\u00e3o 1211/2017/SEOPC/Copra/CGCAP/Difin-FNDE, de 26/06/2017 (pe\u00e7a 9; p. 1) , foi emitido o Of\u00edcio 2681E/2013-SEOPC/Copra/CGCAP/Difin/FNDE para o mesmo exprefeito municipal de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012 e respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o dos recursos do <b>Pnae/2011</b>, embora o exprefeito n\u00e3o tenha acusado o devido recebimento desse of\u00edcio.</p><p>6. Ante a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas, tamb\u00e9m foi emitido, em 15/08/2013, o Of\u00edcio 2680E/2013-SEOPC/Copra/CGCAP/Difin/FNDE ao ent\u00e3o-prefeito na gest\u00e3o 2013-2016, Sr. Jos\u00e9 Ivaldo Martins Guimar\u00e3es (pe\u00e7a17, p. 3 e pe\u00e7a 10, p. 1) , cujo recebimento foi registrado em 30/04/2014 no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas \u2013 SiGPC do FNDE (pe\u00e7a 11, p. 1) , embora este j\u00e1 tenha registrado em 26/06/2016, no SiGPC, o efeito suspensivo j\u00e1 mencionado (pe\u00e7a 12) .</p><p>7. O Relat\u00f3rio de TCE 580/2017, assinado em 17/11/2017, (pe\u00e7a 17, p. 5) informa ainda que a Prefeitura Municipal de M\u00e3e do Rio/PA tamb\u00e9m foi notificada, embora n\u00e3o haja c\u00f3pia dessa notifica\u00e7\u00e3o nos autos.</p><p>8. Dada a ado\u00e7\u00e3o de medidas pelo Sr. Jos\u00e9 Ivaldo Martins Guimar\u00e3es, o Relat\u00f3rio de Auditoria 580/2017 (pe\u00e7a 17, p. 5-6) opinou pela exclus\u00e3o da sua responsabilidade nos seguintes termos:</p><p><i>\u20186. Cumpre esclarecer que, em consulta realizada \u00e0 Procuradoria Federal no FNDE \u2013PROFE, emanou-se o entendimento, nos termos do Parecer 767/2008, de que para os casos de omiss\u00e3o a corresponsabilidade somente se aplica quando o prazo para presta\u00e7\u00e3o de recai sobre o mandato do Prefeito sucessor, desde que n\u00e3o adotadas as competentes medidas de resguardo ao Er\u00e1rio. No caso do Pnae/2011, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em corresponsabilidade, visto que, apesar de o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas do programa ter se encerrado em 30/04/2013, durante o per\u00edodo de gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Ivaldo Martins Guimar\u00e3es, este adotou as medidas legais de resguardo ao er\u00e1rio, conforme Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. A documenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o foi considerada suficiente pela Procuradoria Federal no FNDE \u2013 PROFE como comprova\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o das referidas medidas.\u2019</i></p><p>9. Em 20/04/2017 foi refeita a notifica\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco Coutinho Braga por meio do Of\u00edcio 11.376/2017-SEOPC/Copra/CGCAP/Difin/FNDE (pe\u00e7a 10, p. 2-3) , que, embora tenha sido cientificado, conforme AR de 04/05/2017 (pe\u00e7a 11, p. 2-3) , manteve-se inicialmente silente.</p><p>10. Em 17/11/2017 foi assinado o Relat\u00f3rio de TCE 580/2017 (pe\u00e7a 15) , que concluiu pela responsabilidade individual do Sr. Francisco Coutinho Braga, CPF XXX.804.322-XX, exprefeito municipal de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados ao Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA, no \u00e2mbito do <b>Pnae/2011</b>, no montante hist\u00f3rico de <b>R$ 679.860,00</b>.</p><p>11. Em 22/11/2017, foi emitido o Parecer 5.598/2017/Dipla/Copac/Audit (pe\u00e7a 15) , pela qual foi constatado que o processo estava devidamente instru\u00eddo com as pe\u00e7as previstas no art. 10\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, no que diz respeito \u00e0 compet\u00eancia do FNDE, e que se encontrava em condi\u00e7\u00f5es de ser submetido ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o \u2013 CGU.</p><p>12. Dessa forma, a presente Tomada de Contas Especial foi instaurada em desfavor do exprefeito municipal de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012, Sr. Francisco Coutinho Braga, pelo dano ao er\u00e1rio no valor original de <b>R$ 679.860,00</b>, equivalente ao total dos recursos repassados \u00e0 conta do <b>Pnae/2011</b>, e remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o.</p><p>13. O Relat\u00f3rio de Auditoria 102/2018, de 2/2/2018 do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (Pe\u00e7a 18) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, de 6/2/2018 (pe\u00e7a 19) , o Parecer do Dirigente do Controle Interno, 14/2/2018 (pe\u00e7a 20) e o Pronunciamento Ministerial, de 16/2/2018 (Pe\u00e7a 21) .</p><p>14. Entretanto, intempestivamente, em 26/12/2017, foi apresentada, segundo o Of\u00edcio 8.327/2018/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE, de 20/03/2018 (pe\u00e7a 25) , a presta\u00e7\u00e3o de contas do <b>Pnae/2011</b> do Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA pelo respons\u00e1vel, Sr. Francisco Coutinho Braga. Naquela data (26/12/2018) , a TCE ainda n\u00e3o estava instaurada no TCU, mas a presta\u00e7\u00e3o de contas passou despercebida pelo departamento do FNDE que remeteu o processo para o Tribunal em 20/02/2018.</p><p>15. O referido Of\u00edcio 8.327/2018/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE, de 20/3/2018, assinado pelo Sr. Vladimir Borges de Ara\u00fajo, Coordenador-Geral de Acompanhamento de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, foi recepcionado na Secretaria de Controle Externo no Par\u00e1 (Secex/PA) em 25/04/2018 (pe\u00e7a 25) , vindo o mesmo a ser introduzido no Sistema e-TCU em 07/06/2018.</p><p>16. Em face disso, mediante instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 26) , foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao FNDE, com vistas a obter o seguinte:</p><p>a) C\u00f3pia de Nota T\u00e9cnica a ser expedida em face da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva do <b>Pnae/2011</b> no Munic\u00edpio de M\u00e3e do Rio/PA;</p><p>b) Informa\u00e7\u00f5es sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade de os documentos oferecidos servirem de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito por parte do TCU.</p><p>17. Tal dilig\u00eancia foi efetuada por meio do Of\u00edcio 0604/2018-TCU/SecexTCE, de 11/7/2018 (pe\u00e7a 29) , o qual foi devidamente recebido conforme atesta o AR de pe\u00e7a 30.</p><p>18. O FNDE atendeu \u00e0 mencionada dilig\u00eancia por meio dos Of\u00edcios n\u00b0 29145/2018/Diade/Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7a 31; pp. 1-2) e n\u00b0 29623/2018/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7a 32; p. 1) , por interm\u00e9dio dos quais foi enviada a Nota T\u00e9cnica n\u00b0 20/2018/Daesp/Copra/CGAPC/Difin (pe\u00e7a 31; pp. 3-7; e pe\u00e7a 32; pp. 2-6) , a qual ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise na presente instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN TCU 71/2012</b></p><p>19. No que tange \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco Coutinho Braga (CPF XXX.804.322-XX) , Prefeito Municipal de M\u00e3e do Rio/PA (gest\u00e3o 2009-2012) , verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN TCU 71/2012, modificada pela IN TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos em 2011 (pe\u00e7a 3) , e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 2017, por meio do Of\u00edcio 11.376/2017-SEOPC/Copra/CGCAP/Difin/FNDE (pe\u00e7a 10, p. 2-3) , recebido conforme AR de 04/05/2017 (pe\u00e7a 11, p. 2-3) .</p><p>20. Por seu turno, conforme Nota T\u00e9cnica n\u00b0 20/2018/Daesp/Copra/CGAPC/Difin (pe\u00e7a 31; pp. 3-7; e pe\u00e7a 32; pp. 2-6) , o FNDE manifestou-se pela sufici\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada intempestivamente no que diz respeito \u00e0 omiss\u00e3o do dever de prestar contas. No entanto, registrou as seguintes ressalvas:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u20185.2. Os dados apostos no Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira, anexado ao SiGPC, v\u00e3o ao encontro das informa\u00e7\u00f5es apuradas no extrato banc\u00e1rio da conta corrente espec\u00edfica do programa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.3. A \u00e1rea t\u00e9cnica, por meio do PARECER N\u00b0 4210/2018/DIAPC/COECS/CGPAE/Dirae, apensado ao SEI sob o n\u00famero 1006770, aprovou as contas com ressalvas, tendo em vista os aspectos declinados abaixo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) Indisponibiliza\u00e7\u00e3o de itens de infraestrutura ao CAE;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) Aus\u00eancia de atividade de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) Aus\u00eancia de cadastro de Nutricionistas no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Nutricionistas (SINUTRI) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.4. O Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (CAE) , consoante demonstrado no retrorreferido parecer t\u00e9cnico, aprovou a execu\u00e7\u00e3o do programa sem demonstrar quaisquer ressalvas.\u2019</i></p><p>21. Al\u00e9m disso, a referida Nota T\u00e9cnica n\u00b0 20/2018/Daesp/Copra/CGAPC/Difin (pe\u00e7a 31; pp. 3-7; e pe\u00e7a 32; pp. 2-6) identificou um dano ao er\u00e1rio no valor de <b>R$ 2.202,79</b> em virtude de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos do <b>Pnae/2011</b>, no per\u00edodo de 01/01/2011 a 26/10/2011 (pe\u00e7a 31; pp. 5-6; e pe\u00e7a 32; pp. 4-5) , em ofensa ao inciso XIII do artigo 30 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00b0 38/2009 (pe\u00e7a 33; p. 18) . Tamb\u00e9m foi detectada uma despesa indevida com tarifa banc\u00e1ria no montante de <b>R$ 8,00</b> em 06/10/2011 (pe\u00e7a 31; p. 6; e pe\u00e7a 32; p. 5) .</p><p>22. Com o intuito de caracterizar a parcela de d\u00e9bito relativa \u00e0 n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos do <b>Pnae/2011</b> na forma menos gravosa para o respons\u00e1vel, considerar-se-\u00e1, para o montante de <b>R$ 2.202,79</b>, a data de refer\u00eancia como sendo a \u00faltima data constante da tabela inserida \u00e0 Nota T\u00e9cnica 20/2018/Daesp/Copra/CGAPC/Difin (pe\u00e7a 31; pp. 3-7; e pe\u00e7a 32; pp. 2-6) , ou seja, 26/10/2011. Ademais, procedendo assim, n\u00e3o haver\u00e1 sobreposi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e de eventuais juros de mora com o per\u00edodo da aplica\u00e7\u00e3o financeira, nos termos da jurisprud\u00eancia consolidada do TCU acerca desta quest\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7576/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7576/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2534/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2534/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5088/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5088/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Augusto Nardes, entre outros) .</p><p>23. Logo, verifica-se que, no caso concreto, <b>afigura-se devida a imputa\u00e7\u00e3o desta parcela de d\u00e9bito</b> pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro (<b>R$ 2.202,79</b> com data base 26/10/2011) , pois o per\u00edodo em que se deixou de auferir renda com a aplica\u00e7\u00e3o financeira foi anterior \u00e0 data de ocorr\u00eancia do d\u00e9bito principal.</p><p>24. No que tange ao d\u00e9bito pelo pagamento indevido de tarifa banc\u00e1ria no valor de <b>R$ 8,00</b> com data base 06/10/2011, percebe-se que a an\u00e1lise dos extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 8; p. 2) leva \u00e0 conclus\u00e3o de que tal tarifa se refere ao pagamento via TED ao fornecedor <b>WAGNER FATIMA DE MOURA \u2013 ME</b> (CNPF 14.721.229/0001-20) , em 06/10/2011, no montante de <b>R$ 19.998,35</b>. Por conseguinte, pode-se concluir que tal cobran\u00e7a de tarifa banc\u00e1ria adv\u00e9m do uso normal da conta espec\u00edfica do <b>Pnae/2011</b>.</p><p>25. Nesse sentido, cabe destacar que, na vig\u00eancia da IN-STN 1/1997, apesar da previs\u00e3o contida no art. 8\u00ba, inciso VII, da aludida norma, a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do TCU \u00e9 no sentido de que n\u00e3o cabe condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito decorrente de despesas oriundas da simples utiliza\u00e7\u00e3o da conta corrente, desde que as mesmas n\u00e3o sejam consequ\u00eancias de comportamentos inadequados por parte do titular da conta banc\u00e1ria. Portanto, n\u00e3o cabe condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do respons\u00e1vel pela simples utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os banc\u00e1rios necess\u00e1rios e inevit\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o da conta corrente espec\u00edfica e para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do programa, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/912/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 912/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 6.197/2016-1\u00aa C\u00e2mara, 4.661/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, todos da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7596/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7596/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes. Logo, <b>afigura-se indevida a imposi\u00e7\u00e3o desta parcela de d\u00e9bito</b> relativa \u00e0 cobran\u00e7a de tarifa banc\u00e1ria.</p><p>26. Portanto, o d\u00e9bito remanescente \u00e9 o seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor do D\u00e9bito (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data de Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Origem do D\u00e9bito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2.202,79</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">26/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos do <b>Pnae/2011</b></p></td></tr></tbody></table><p>27. Por sua vez, verifica-se que o valor atualizado dos d\u00e9bitos apurados sem juros relativamente ao <b>Pnae/2011</b>, em 01/01/2017 (pe\u00e7a 34) , \u00e9 igual a <b>R$ 3.136,11</b>, inferior, portanto, ao limite de R$ 100.000,00 estabelecido conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN TCU 71/2012, modificada pela IN TCU 76/2016.</p><p>28. Por oportuno, registra-se que, em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e n\u00e3o foram encontradas tomadas de contas especiais em tramita\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis com valores inferiores ao fixado no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p>29. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>30. Considerando-se o valor remanescente do d\u00e9bito em rela\u00e7\u00e3o ao <b>Pnae/2011</b>, observa-se que, atualizando o montante correspondente, sem juros, at\u00e9 01/01/2017 (pe\u00e7a 34) , chega-se a um valor de apenas <b>R$ 3.136,11</b>, inferior, portanto, ao limite de R$ 100.000,00 estabelecido conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN TCU 71/2012, modificada pela IN TCU 76/2016.</p><p>31. Por conseguinte, observa-se que tal n\u00e3o enseja o prosseguimento desta TCE, em virtude de se tratar de valor irris\u00f3rio, por estar abaixo do limite m\u00ednimo estabelecido pela norma de reg\u00eancia acima citada, impondo-se o arquivamento dos presentes autos, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, com vistas a evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor da import\u00e2ncia a ser ressarcida, o arquivamento do processo, com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/1992, nos arts. 169, inciso VI, e 213 do RI/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN TCU 71/2012.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>32. Tendo em vista que o exame das ocorr\u00eancias que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial relativa aos recursos do <b>Pnae/2011</b> evidenciou que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (<b>R$ 3.136,11</b>) \u00e9 inferior a R$ 100.000,00, limite m\u00ednimo fixado por este Tribunal para instaura\u00e7\u00e3o de TCE; considerando que n\u00e3o foram identificados outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal, nos quais constem d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel; e, considerando, ainda, que o processo encontra-se pendente de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida neste Tribunal, cabe propor, desde logo, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, com vistas a evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor da import\u00e2ncia a ser ressarcida, o arquivamento do processo, com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/1992, nos arts. 169, inciso VI, e 213 do RI/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN TCU 71/2012 (conforme itens 30 e 31 da se\u00e7\u00e3o \u2018Exame T\u00e9cnico\u2019 em que o assunto foi discutido) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>33. Diante de todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo o arquivamento do presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, com vistas a evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor da import\u00e2ncia a ser ressarcida, com fulcro no art. 93 da Lei 8.443/1992, nos arts. 169, inciso VI, e 213 do RI/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN TCU 71/2012.</p><p>34. Por fim, prop\u00f5e-se tamb\u00e9m encaminhar uma c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal, assim como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, ao Sr. Francisco Coutinho Braga (CPF XXX.804.322-XX) e ao FNDE.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Tomada de contas especial. Repasse de recursos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - Pnae/2011. Apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas, ap\u00f3s instaurada a TCE. Arquivamento do processo sem julgamento do m\u00e9rito.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial, instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Francisco Coutinho Braga, Prefeito de M\u00e3e do Rio/PA na gest\u00e3o 2009-2012, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao munic\u00edpio, para o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 exerc\u00edcio 2011 (Pnae/2011) (pe\u00e7a 17, p. 1) .</p><p>2.\tO Pnae/2011 teve vig\u00eancia de 1\u00ba/1 a 31/12/2011, sendo 30/4/2013 a data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 17, p. 1) .</p><p>3.\tO valor total dos repasses ao munic\u00edpio ocorridos no ano de 2011, para atendimento ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, foi de R$ 679.860,00, conforme rela\u00e7\u00e3o de ordens banc\u00e1rias constante da pe\u00e7a 3 (reproduzidas no item 3 do relat\u00f3rio precedente) .</p><p>4.\tSegundo o relat\u00f3rio do tomador de contas especial (pe\u00e7a 17) , de 13/11/2017, a motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE foi a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas do Pnae/2011. O d\u00e9bito foi atribu\u00eddo ao exprefeito Francisco Coutinho Braga, uma vez que todo o ocorrido se deu em sua gest\u00e3o, n\u00e3o adotando as provid\u00eancias para a correta execu\u00e7\u00e3o dos recursos, bem como em raz\u00e3o de o prefeito sucessor haver adotado medidas legais visando o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico. </p><p>5.\tInstaurada a tomada de contas especial e tramitado pelo Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria Geral da Uni\u00e3o e pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, com a emiss\u00e3o dos documentos pertinentes (Certificado de Auditoria, parecer do dirigente do Controle Interno e Pronunciamento Ministerial) , o processo foi remetido ao TCU em 20/2/2018.</p><p>6.\tEm 25/4/2018 foi recepcionado pela ent\u00e3o SecexPA, c\u00f3pia de documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnae/2011, apresentada intempestivamente pelo respons\u00e1vel em 26/12/2017, enviada pelo concedente, por of\u00edcio datado de 20/3/2018 (pe\u00e7a 25) . Diligenciado, o FNDE remeteu uma nota t\u00e9cnica ao Tribunal (pe\u00e7as 31 e 32) , em que se manifestou pela sufici\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas, no que diz respeito \u00e0 omiss\u00e3o do dever de prestar contas, ressalvando os aspectos listados a seguir:</p><p>a)\tindisponibiliza\u00e7\u00e3o de itens de infraestrutura ao CAE;</p><p>b)\taus\u00eancia de atividade de educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional;</p><p>c)\taus\u00eancia de cadastro de nutricionistas no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Nutricionistas.</p><p>7.\tImportante ressaltar que o Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar do munic\u00edpio (CAE) aprovou a execu\u00e7\u00e3o do programa sem qualquer restri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 25, p. 5 e pe\u00e7a 31, p. 5, item 5.4) .</p><p>8.\tA referida nota t\u00e9cnica identificou um dano ao er\u00e1rio no valor de R$ 2.202,79, em virtude de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos do Pnae/2011.</p><p>9.\tPelo baixo valor do d\u00e9bito apurado, historicamente de R$ 2.202,79, referentes a 20/10/2011, muito abaixo do limite m\u00ednimo fixado pelo Tribunal para a instaura\u00e7\u00e3o de uma TCE; por n\u00e3o terem sido identificados processos em tramita\u00e7\u00e3o nesta Corte de Contas em que constem d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel; e considerando que este processo se encontra pendente de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, com a anu\u00eancia do represente do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, o arquivamento do processo, sem julgamento do m\u00e9rito, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual.</p><p>10.\tFeito esse breve resumo, manifesto a minha concord\u00e2ncia com a an\u00e1lise e com o encaminhamento dado pela unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal de Contas.</p><p>11.\tA aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do programa pelo Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar e da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo concedente, mesmo que com ressalvas e apresentada intempestivamente, associado a um pretenso d\u00e9bito de valor irris\u00f3rio, equivalente a R$ 3.374,67, se atualizado para mar\u00e7o de 2019, s\u00e3o fatores que respaldam o posicionamento que ora profiro.</p><p>12.\tAssim, com fundamento no art. 6\u00ba da IN-TCU 76/2016, c/c o art. 213 do RI/TCU, e em vista da pend\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, proponho, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, e com o objetivo de evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor do ressarcimento, o arquivamento do presente processo, sem o cancelamento do d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado o Sr. Francisco Coutinho Braga, para que lhe seja dada a devida quita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=659869", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=659869", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58821500"}