{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2346535", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4790/2019 ATA 21/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4790", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em virtude da omiss\u00e3o no dever de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, 16, III, \u201ca\u201d e \u201cc\u201d, 19, <i>caput</i>, e 23, III, \u201ca\u201d, da Lei 8.443/1992 e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. declarar a revelia de Francisco Lisboa da Silva (XXX.076.293-XX) , nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas de Francisco Lisboa da Silva (XXX.076.293-XX) , condenando-o ao pagamento de d\u00e9bito no valor de R$ 150.000,00 (cento e cinquenta mil reais) , atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, calculados a partir de 1/12/2009, at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 214, III, \u201ca\u201d, do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.3. aplicar a Francisco Lisboa da Silva (XXX.076.293-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 259.860,00 (duzentos e cinquenta e nove mil, oitocentos e sessenta reais) , fixando o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data desta delibera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/92, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; e</p><p>9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Turismo e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em virtude da omiss\u00e3o no dever de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009;", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/06/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: <br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (vinculador) (05.457.283/0001-19)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Francisco Lisboa da Silva (XXX.076.293-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00175120158\" target=\"_blank\">001.751/2015-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p> Inicio a parte expositiva desta delibera\u00e7\u00e3o com a transcri\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o pe\u00e7a 10, elaborada por auditor da ent\u00e3o Secex/GO, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u201c1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor do Sr. Francisco Lisboa da Silva, na condi\u00e7\u00e3o de ex-prefeito (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados \u00e0 Prefeitura de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, celebrado com aquele minist\u00e9rio, que teve por objeto incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado \u2018Apoio a iniciativas de Turismo de Base Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA\u2019, conforme Plano de Trabalho aprovado (pe\u00e7a 1, p. 47-81) .</i></p><p><i>HIST\u00d3RICO </i></p><p><i>Conv\u00eanio</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conforme disposto na cl\u00e1usula quinta do termo de conv\u00eanio, foram previstos R$ 154.650,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 150.000,00 seriam repassados pelo concedente e R$ 4.650,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os recursos federais foram repassados em uma parcela, mediante as ordens banc\u00e1rias 09OB801910 e 09OB801911, nos valores de R$ 94.700,00 e R$ 55.300,00, respectivamente, ambas emitidas em 1/12/2009 (pe\u00e7a 1, p. 89) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ajuste vigeu no per\u00edodo de 28/10/09 a 4/12/2010, prorrogado por apostilamento (pe\u00e7a 1, p. 83 e 91) , e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 3/1/2011, conforme cl\u00e1usulas quarta, par\u00e1grafo terceiro, e d\u00e9cima segunda do termo de conv\u00eanio.\t\t\t</i></p><p><i>Relat\u00f3rios t\u00e9cnicos do concedente </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 523/2012 trouxe a informa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco e que a motiva\u00e7\u00e3o da instaura\u00e7\u00e3o destas contas foi a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio. A responsabilidade foi atribu\u00edda ao gestor arrolados nestes autos, uma vez signat\u00e1rio da aven\u00e7a e respons\u00e1vel por prestar contas dos recursos federais repassados, imputando-lhe o d\u00e9bito correspondente \u00e0 integralidade daqueles recursos (pe\u00e7a 1, p. 117-123) .</i></p><p><i>Controladoria-Geral da Uni\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A CGU, por meio do Relat\u00f3rio de Auditoria 1165/2014, atestou a presen\u00e7a dos elementos e requisitos normativos para o prosseguimento do feito e concluiu que o respons\u00e1vel se encontra em d\u00e9bito com a Fazenda Nacional, pela integralidade dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 137-139) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com base nas conclus\u00f5es daquele relat\u00f3rio de auditoria, a CGU exarou o Certificado de Auditoria (pe\u00e7a 1, p. 140) e o Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno (pe\u00e7a 1, p. 141) , conclusivos pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, constando, ainda, dos autos o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 1, p. 147) em que o Ministro de Estado do Turismo declara haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas nas pe\u00e7as aludidas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ap\u00f3s exame dos elementos contidos nos autos, a Secex/GO, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 3-5) , prop\u00f4s ao Tribunal a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas do convenente, assim como sua audi\u00eancia, em face do descumprimento do prazo originalmente estipulado para a apresenta\u00e7\u00e3o da referida presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores transferidos por meio do ajuste. Ato cont\u00ednuo, foi impulsionada a cita\u00e7\u00e3o/audi\u00eancia do Sr. Francisco (pe\u00e7a 7) , cujos correspondentes aviso de recebimento (pe\u00e7a 8) , de 13/10/2017, e resposta (pe\u00e7a 9) foram consecutivamente acostados aos autos.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Da resposta apresentada</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A resposta apresentada \u00e9 assinada pelo Sr. Ronaldo Ribeiro, OAB/MA 7.402 (pe\u00e7a 9, p. 26) , a par de n\u00e3o ter sido juntada ao feito procura\u00e7\u00e3o dando ao referido advogado poderes para representar o Sr. Francisco neste feito.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Apesar da referida impropriedade na representa\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco, com intuito de assegurar o seu direito \u00e0 ampla defesa e de modo a perseguir a verdade material relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, passa-se a examinar os novos elementos apresentados na referida pe\u00e7a processual.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Imp\u00f5e destacar que a resposta acostada aos autos n\u00e3o contempla a apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa relacionadas ao descumprimento do prazo originalmente estipulado para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores transferidos por meio do ajuste, item do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o encaminhado ao respons\u00e1vel (pe\u00e7a 7, p .1) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir: a) Irregularidade: N\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas. b) Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores transferidos por meio do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Prefeitura de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, prazo cuja expira\u00e7\u00e3o se deu em 3/1/2011. c) Dispositivos violados: Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico; Decreto\u2013lei 200/67, art. 93; Portaria interministerial 127/2008, art. 56; Termo de Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cl\u00e1usulas terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018m\u2019, quarta, par\u00e1grafo terceiro, e d\u00e9cima segunda.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No que diz respeito \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa, de forma a nortear o exame t\u00e9cnico, conv\u00e9m, primeiramente, transcrever trecho do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7, p. 1) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir: a) Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas. b) Conduta: omitir-se no dever de prestar contas dos valores transferidos por meio do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Prefeitura de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, cujo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das contas expirou em 3/1/2011. c) Dispositivos violados: Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico; Decreto\u2013lei 200/67, art. 93; Portaria interministerial 127/2008, art. 56; Termo de Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cl\u00e1usulas terceira, inciso II, al\u00ednea \u2018m\u2019, quarta, par\u00e1grafo terceiro, e d\u00e9cima segunda.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Efetuadas as supracitadas considera\u00e7\u00f5es, seguem as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, as quais se restringem a cinco motes:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>que o Sr. Francisco n\u00e3o participou, direta ou indiretamente, de qualquer ato, externo ou interno, relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, tendo sido efetuado o repasse dos recursos ao ent\u00e3o Secret\u00e1rio Municipal de Turismo, o qual ficou respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos (pe\u00e7a 9, p. 4) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>que os fatos ocorreram h\u00e1 mais de sete anos, havendo de ser reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o punitiva do Estado em decorr\u00eancia do decurso de tempo (pe\u00e7a 9, p. 6) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>que a obra objeto do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 fora parcialmente conclu\u00edda e que esta se encontra em perfeito estado, atendendo plenamente a comunidade do Munic\u00edpio de Santo Amaro (pe\u00e7a 9, p. 10) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>que n\u00e3o houve desvio de recursos p\u00fablicos, persistindo apenas irregularidades formais tardiamente apontadas (pe\u00e7a 9, p. 6) ; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>que, em face da conclus\u00e3o parcial da obra objeto do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, bem como a devida realiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o resta prejudicado de prosseguimento do presente feito (pe\u00e7a 9, p. 10-11) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim, em que pese a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco seja especificamente relacionada \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas, segue o exame pontual de cada uma das quest\u00f5es suscitadas na defesa juntada ao feito. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>I. Quanto \u00e0 responsabilidade do Sr. Francisco</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Na defesa apresentada \u00e9 alegada a aus\u00eancia de responsabilidade do Sr. Francisco em face do alegado repasse dos recursos efetuado ao ent\u00e3o Secret\u00e1rio Municipal de Turismo, o qual teria ficado respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos. Com efeito, a referida alega\u00e7\u00e3o de defesa n\u00e3o procede, uma vez que em nenhum momento da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o concedente e o convenente a figura do secret\u00e1rio municipal de turismo atuou.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pelo contr\u00e1rio, consta nos autos diversos elementos que demonstram que o Sr. Francisco era o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos transferidos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.1\tas cl\u00e1usulas constantes no termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 47-81) , do qual o Sr. Francisco \u00e9 signat\u00e1rio, que disp\u00f5em sobre as obriga\u00e7\u00f5es do convenente, em especial \u00e0s relacionadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.2\tum of\u00edcio dirigido ao Sr. Francisco (pe\u00e7a 1, p. 85-87) , de 30/11/2009, encaminhando c\u00f3pia do termo de conv\u00eanio e destacando obriga\u00e7\u00f5es do convenente, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.3\tum of\u00edcio dirigido ao Sr. Francisco (pe\u00e7a 1, p. 93-95) , de 21/1/2010, informando acerca da libera\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes do conv\u00eanio; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.4\tum of\u00edcio dirigido ao Sr. Francisco (pe\u00e7a 1, p. 101) , de 22/8/2011, cobrando a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, cujo correspondente aviso de recebimento (pe\u00e7a 1, p. 103) , de 29/8/2011, tamb\u00e9m fora juntado ao feito.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Enfim, n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que permitam afastar a responsabilidade quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, at\u00e9 mesmo, porque, anteriormente \u00e0 defesa em exame e ap\u00f3s a assinatura do termo de conv\u00eanio, sequer consta alguma manifesta\u00e7\u00e3o do convenente nos autos do processo administrativo em que se processou o controle do referido ajuste.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>II. Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o punitiva do Estado em decorr\u00eancia do decurso de tempo</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A defesa alega que os fatos ocorreram h\u00e1 mais de sete anos, havendo de ser reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o punitiva do Estado em decorr\u00eancia do decurso de tempo. Pois bem, a alega\u00e7\u00e3o da defesa se baseia no disposto no art. 5\u00ba, LXXVIII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que assegura, no \u00e2mbito judicial e administrativo, razo\u00e1vel prazo de dura\u00e7\u00e3o do processo e os meios que garantam a celeridade de sua tramita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pois bem, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, conforme bem define o enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10364/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10364/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, \u00e9 no sentido de que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A pretens\u00e3o punitiva do TCU subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos estipulado no art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , cuja contagem se inicia na data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada e se interrompe, uma \u00fanica vez, na data do ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte, nos termos do art. 202, inciso I, do mesmo diploma legal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Efetuado o supracitado apontamento, observa-se que a irregularidade que impulsionou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se operou com a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a qual deveria ter ocorrido em 3/1/2011, conforme cl\u00e1usulas quarta, par\u00e1grafo terceiro, e d\u00e9cima segunda do termo de conv\u00eanio. Ou seja, considerando que a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme o correspondente aviso de recebimento da cita\u00e7\u00e3o, se deu em 13/10/2017 (pe\u00e7a 8) , na referida data, transcorridos menos de sete anos, ocorreu a interrup\u00e7\u00e3o do prazo de prescri\u00e7\u00e3o. Logo, a alega\u00e7\u00e3o da defesa quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o punitiva do Estado n\u00e3o procede.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>III. Quanto \u00e0 alegada execu\u00e7\u00e3o parcial da obra objeto do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A defesa alega que a obra objeto do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 fora parcialmente conclu\u00edda e que esta se encontra em perfeito estado, atendendo plenamente a comunidade do Munic\u00edpio de Santo Amaro. Com efeito, n\u00e3o h\u00e1 nos autos nenhum elemento capaz de comprovar a referida alega\u00e7\u00e3o. T\u00e3o somente foram anexadas (pe\u00e7a 9, p. 27-52) fotos de uma edifica\u00e7\u00e3o e de equipamentos/mobili\u00e1rio que supostamente teriam sido provenientes da execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 como se estabelecer um nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas previstas de serem realizadas, estabelecidas nas metas constantes no plano de trabalho contido no Siconv.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Importa destacar que foi efetuada consulta no s\u00edtio eletr\u00f4nico do Siconv, ao tempo da presente instru\u00e7\u00e3o, a qual possibilita afirmar que a convenente n\u00e3o anexou documentos relacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do ajuste e tampouco \u00e0 correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas. H\u00e1, no entanto, no plano de trabalho aprovado, o registro de tr\u00eas metas, todas com data prevista para in\u00edcio em 28/10/2009 e t\u00e9rmino em 4/1/2010:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">22.1. <i>Constru\u00e7\u00e3o da Central de Turismo de Base Comunit\u00e1ria de Santo Amaro do Maranh\u00e3o, no valor de R$ 75.900,00 (projetos no valor de R$ 4.500,00 e termo final em 25/12/2009; e constru\u00e7\u00e3o de 102 m\u00b2, em dois blocos, no valor de R$ 71.400,00, com termo final em 4/1/2010) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">22.2. <i>Estrutura da Central, no valor de R$ 24.600,00 (equipamentos de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e1udio e v\u00eddeo, no valor de R$ 5.350,00; equipamentos de inform\u00e1tica no valor de R$ 8.000,00; aquisi\u00e7\u00e3o de material de expediente no valor de R$ 1.300,00; e aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio no valor de R$ 9.950,00) ; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\">22.3. <i>Organiza\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o da Central, no valor de R$ 54.150,00 (elabora\u00e7\u00e3o de plano de comunica\u00e7\u00e3o e itens afins, no valor de R$ 25.000,00; implanta\u00e7\u00e3o do atendimento na Central, no valor de R$ 15.610,00; planejamento e organiza\u00e7\u00e3o do funcionamento da Central no valor de R$ 7.000,00; e qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos prestadores de servi\u00e7o, no valor de R$ 6.540,00) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Outrossim, \u00e9 poss\u00edvel verificar que houve uma solicita\u00e7\u00e3o de aditivo, no valor de R$ 48.333,31, para a conclus\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e obras civis, previstas na meta 1, cuja justificativa \u00e9 transcrita a seguir (sic) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Inicialmente o prazo para execu\u00e7\u00e3o do Convenio se estende at\u00e9 dezembro de 2010, no entanto, houve atrasos nas contrata\u00e7\u00f5es e por consequ\u00eancia no cronograma de execu\u00e7\u00e3o. Assim, solicita-se o </i><b><i>aditamento do conv\u00eanio por 12 meses</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O projeto selecionado, no \u00e2mbito do Edital de Chamada P\u00fablica de Projetos MTur/n\u00ba . 001/2008 - Apoio \u00e0s iniciativas de turismo de base comunit\u00e1ria, tinha como limite financeiro o valor de R$ 150.000,00. Dado este limite optou-se pela constru\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica do CTBC e Quiosque de Apoio ao Turista, todavia para o pleno funcionamento do equipamento, com conforto e seguran\u00e7a para turistas e funcion\u00e1rios, se verificou a necessidade da complementa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o conforme descrito abaixo. Para tanto ser\u00e3o necess\u00e1rios recursos na ordem de R$ 48.333,31, conforme tabela anexa ao SICONV. </i><b><i>J\u00e1 foi poss\u00edvel concluir as instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da CTBC de Sto. Amaro do MA. A complementa\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 a conclus\u00e3o do Quiosque de Apoio ao Turista e, realizar outras a\u00e7\u00f5es previstas</i></b><i>. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Enfim, \u00e9 poss\u00edvel que parcela da execu\u00e7\u00e3o do ajuste tenha sido executada com recursos advindos do repasse realizado em raz\u00e3o do ajuste em evid\u00eancia. No entanto, a defesa n\u00e3o juntou aos autos desta TCE elementos que pudessem caracterizar tal nexo de causalidade. Do mesmo modo, a convenente n\u00e3o juntou a documenta\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do pacto e a sua correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas no s\u00edtio eletr\u00f4nico do Siconv, local apropriado para registrar suas a\u00e7\u00f5es. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Outrossim, a valida\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um nexo de causalidade no caso em evid\u00eancia exigiria a comprova\u00e7\u00e3o do atingimento de todas as metas e submetas estabelecidas no plano de trabalho (conforme destacado no item 22, retro) . Ou seja, a apresenta\u00e7\u00e3o das fotos contidas na pe\u00e7a de defesa n\u00e3o \u00e9 suficiente para caracterizar a exist\u00eancia de v\u00ednculo entre as potenciais despesas realizadas e os recursos repassados. Imp\u00f5e ressaltar que os elementos contidos nas referidas fotos podem ter sido custeados com recursos de diversas origens, inclusive advindos de particulares, de forma que n\u00e3o t\u00eam valor probat\u00f3rio se examinados sem o cotejamento de outros elementos de prova.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Portanto, considerando a completa aus\u00eancia de elementos de prova da exist\u00eancia do objeto pactuado no Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, assim como do nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas realizadas, persiste d\u00e9bito correspondente \u00e0 integralidade dos recursos repassados por for\u00e7a do referido ajuste: R$ 150.000,00, repassados em 1/12/2009. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>IV. Quanto \u00e0 inexist\u00eancia do desvio de recursos p\u00fablicos, persistindo apenas irregularidades formais tardiamente apontadas</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A defesa alega que n\u00e3o houve desvio de recursos, apenas irregularidades formais. No entanto, a alega\u00e7\u00e3o da defesa n\u00e3o surte efeitos pr\u00e1ticos no \u00e2mbito de um processo de tomada de contas especial. Nesses processos o objetivo \u00e9 obter o ressarcimento ao er\u00e1rio, envolvendo a apura\u00e7\u00e3o dos fatos, a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e a quantifica\u00e7\u00e3o do dano causado ao er\u00e1rio. Conv\u00e9m ressaltar que n\u00e3o se trata apenas de dano em sentido estrito, mas tamb\u00e9m de dano em sentido amplo, ou seja, incluindo a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do atingimento das metas previstas no instrumento de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria de recursos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nesse sentido, os fatos est\u00e3o adequadamente delineados na presente instru\u00e7\u00e3o, uma vez que resta caracterizada a omiss\u00e3o do respons\u00e1vel quanto a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do ajuste e a sua correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas. Do mesmo modo a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, o Sr. Francisco Lisboa da Silva, est\u00e1 evidenciada nos itens 15-17 da presente instru\u00e7\u00e3o. Por fim, a quantifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 caracterizada nos itens 21-26 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sendo assim, a par de n\u00e3o serem abordadas nestes autos quest\u00f5es atreladas \u00e0 potencial exist\u00eancia de desvio de recursos, conforme alegado na defesa, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que exigem a aplica\u00e7\u00e3o de multas ao respons\u00e1vel: a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de d\u00e9bito; e a multa prevista no art. 58, I, do mesmo dispositivo legal, em face da omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>V. Quanto ao preju\u00edzo ao prosseguimento do presente feito em face da postulada conclus\u00e3o parcial da obra objeto do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 e da alegada presta\u00e7\u00e3o de contas</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ao se examinar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas observa-se que aparentemente o Sr. Francisco Lisboa da Silva acredita que houve a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste em evid\u00eancia. Excerto da defesa apresentada sugere que h\u00e1 uma confus\u00e3o entre a presta\u00e7\u00e3o de contas relacionada ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 e a presta\u00e7\u00e3o de contas da prefeitura, no exerc\u00edcio financeiro de 2009, a qual consta que fora submetida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal, mas que ainda se encontra pendente de aprova\u00e7\u00e3o. Enfim, depreende-se das alega\u00e7\u00f5es de defesa trazidas ao feito que, provavelmente, as contas relacionadas ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 estejam contidas nas contas da gest\u00e3o municipal no citado exerc\u00edcio financeiro.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nada obstante, concernente \u00e0 transfer\u00eancia volunt\u00e1ria em pauta, foram oferecidas amplas condi\u00e7\u00f5es de defesa ao Sr. Francisco Lisboa da Silva, tanto no \u00e2mbito do MTur, como no \u00e2mbito desta Corte de Contas, a par de o respons\u00e1vel n\u00e3o ter logrado \u00eaxito na comprova\u00e7\u00e3o da apropriada execu\u00e7\u00e3o do ajuste. Logo, \u00e9 oportuno que se proceda o prosseguimento da presente tomada de contas especial, para que no m\u00e9rito o Sr. Francisco Lisboa da Silva seja condenado em d\u00e9bito, apenado na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor e suas contas julgadas irregulares.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em face da an\u00e1lise promovida, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Francisco Lisboa da Silva, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas. A irregularidade prec\u00edpua e que resulta no d\u00e9bito integral dos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 (R$ 150.000,00, em 1/12/2009) decorre da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e da inexist\u00eancia de elementos nos autos que permitam atestar a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste e o nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas realizadas (itens 21-26 desta instru\u00e7\u00e3o) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. As contas do Sr. Francisco devem ser julgadas irregulares, nos termos do art. 16, III, \u2018a\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, evidenciada na presente instru\u00e7\u00e3o (itens 27-29 desta instru\u00e7\u00e3o) . Nada obstante, em raz\u00e3o da concomitante aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, passa a ser dispens\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 de forma aut\u00f4noma. Ou seja, a multa prevista no art. 58 deve apenas ser considerada na dosimetria da multa prevista no art. 57, conforme entendimento exarado no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9853/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9853/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Aroldo Cedraz.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desse modo, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, deve-se proceder \u00e0 condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, I, da Lei 8.443/1992, c/c art. 268, I, do RI-TCU (itens 27-29 desta instru\u00e7\u00e3o) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A conduta, o nexo de causalidade e a culpabilidade do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade tratada nestes autos est\u00e1 descrita na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o, constante no anexo a esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>OUTRAS INFORMA\u00c7\u00d5ES</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A Secex-GO atua nestes autos em virtude da Portaria-Segecex 22/2015, que transfere estoque de processos de tomada de contas especial relacionados \u00e0 Subfun\u00e7\u00e3o de Governo Turismo entre algumas secretarias de controle externo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ante os fatos expostos, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com a seguinte proposta:</i></p><p><i>com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018a\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas </i><b><i>irregulares</i></b><i> as contas do Sr. Francisco Lisboa da Silva, CPF XXX.076.293-XX, ex-prefeito (gest\u00e3o de 2009-2012) de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos atinentes ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cujo objeto foi incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado Apoio a iniciativas de Turismo de Base Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>150.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>1/12/2009</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado at\u00e9 13/3/2018: R$ 325.855,16</i></p><p><i>aplicar ao Sr. Francisco Lisboa da Silva, CPF XXX.076.293-XX, ex-prefeito (gest\u00e3o de 2009-2012) de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos atinentes ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cujo objeto foi incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado Apoio a iniciativas de Turismo de Base Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i> autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i> encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\u201d</i></p><p>Em acolhimento ao proposto no Parecer pe\u00e7a 13, oferecido pelo do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, e tendo em vista o teor do art. 145, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, determinei \u00e0 unidade instrutiva que conferisse oportunidade ao respons\u00e1vel de regularizar a representa\u00e7\u00e3o.</p><p>Decorrido o prazo concedido, AUFC da ent\u00e3o Secex/GO elaborou a instru\u00e7\u00e3o pe\u00e7a 18, da qual extra\u00ed o excerto a seguir, com a qual anu\u00edram os dirigentes da unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p><i>\u201cEXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"tce\"><i>8.\tA Secex-GO promoveu a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, bem como audi\u00eancia pelo n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 3-8) . </i></p><p class=\"tce\"><i>As alega\u00e7\u00f5es de defesa foram analisadas por esta unidade t\u00e9cnica, que entendeu por rejeit\u00e1-las, resultando na proposta de considerar as contas irregulares com imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e multa (pe\u00e7as 10-12) .</i></p><p class=\"tce\"><i>Como as alega\u00e7\u00f5es de defesa foram apresentadas pelo advogado Ronaldo Ribeiro (pe\u00e7a 9) e n\u00e3o houve juntada da procura\u00e7\u00e3o nos autos, o Procurador do MP/TCU Marinus Eduardo Marsico entendeu necess\u00e1ria a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para que regularizasse a representa\u00e7\u00e3o, sob pena de desconsiderar os documentos juntados pelo advogado (pe\u00e7a 13) . </i></p><p class=\"tce\"><i>Assim procedeu a Secex-GO (pe\u00e7as 16-17) , dando prazo de quinze dias ao respons\u00e1vel para que juntasse a procura\u00e7\u00e3o aos autos. Esse prazo expirou em 21/12/2018 sem que houvesse a regulariza\u00e7\u00e3o do v\u00edcio de representa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tce\"><i>Portanto, os autos devem prosseguir, tornando sem efeito o documento apresentado pelo advogado Ronaldo Ribeiro (pe\u00e7a 9) , nos termos do art. 145, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e, como consequ\u00eancia, o respons\u00e1vel revel.</i></p><p class=\"tce\"><i>A despeito da aplica\u00e7\u00e3o da revelia, devem ser considerados, no entanto, os elementos j\u00e1 constantes dos autos, os quais podem, inclusive, levar a um ju\u00edzo favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel revel. </i></p><p class=\"tce\"><i>Mesmo com v\u00edcio de representa\u00e7\u00e3o, os argumentos apresentados na defesa foram analisados e refutados na instru\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o havendo preju\u00edzo ao princ\u00edpio da verdade material. Assim, n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que podem ser aproveitados em favor do respons\u00e1vel e que descaracterizasse a irregularidade, conforme j\u00e1 detalhado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 10 desta unidade t\u00e9cnica.</i></p><p class=\"tce\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, uma vez que a documenta\u00e7\u00e3o oferecida como defesa cont\u00e9m v\u00edcio de representa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme combina\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"tce\"><i>Assim, devem as presentes contas serem julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/92, ressaltando-se que a multa mencionada na instru\u00e7\u00e3o anterior baseada no art. 58, I, da mesma lei, em face da omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, deve ser levada em conta na dosimetria da multa prevista no art. 57 (par\u00e1grafos 27-29 e 33 da instru\u00e7\u00e3o anterior \u2013 pe\u00e7a 10) . Al\u00e9m disso, h\u00e1 necessidade de remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, atendendo, assim, ao disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, dessa lei, c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU. </i></p><p class=\"tce\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"tce\"><i>Considerando que foi facultado ao respons\u00e1vel regularizar a representa\u00e7\u00e3o processual e que o prazo fixado para regulariza\u00e7\u00e3o transcorreu in albis, que a jurisprud\u00eancia do TCU (Ex.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/404/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 404/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u2013 Relator Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1648/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1648/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u2013 Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) afirma ser inexistente ou ineficaz o ato praticado por advogado sem procura\u00e7\u00e3o nos autos, bem como o disposto no art. 145, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o documento apresentado pelo advogado Ronaldo Ribeiro (pe\u00e7a 9) deve ser considerado inv\u00e1lido e o respons\u00e1vel revel.</i></p><p class=\"tce\"><i>Desse modo, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, deve-se proceder \u00e0 condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>OUTRAS INFORMA\u00c7\u00d5ES</i></p><p class=\"tce\"><i>A Secex-GO atua nestes autos em virtude da Portaria-Segecex 22/2015, que transfere estoque de processos de tomada de contas especial relacionados \u00e0 Subfun\u00e7\u00e3o de Governo Turismo entre algumas secretarias de controle externo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"tce\"><i>Ante os fatos expostos, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com a seguinte proposta:</i></p><p><i>com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u2018a\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Francisco Lisboa da Silva, CPF XXX.076.293-XX, ent\u00e3o prefeito (gest\u00e3o de 2009-2012) de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos atinentes ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cujo objeto foi incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado Apoio a iniciativas de Turismo de Base Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>150.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>1/12/2009</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado at\u00e9 25/1/2019: R$ 335.924,12</i></p><p><i>aplicar ao Sr. Francisco Lisboa da Silva, CPF XXX.076.293-XX, ex-prefeito (gest\u00e3o de 2009-2012) de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos atinentes ao Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, cujo objeto foi incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado Apoio a iniciativas de Turismo de Base Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o/MA, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i> encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\u201d   </i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DEFESA RET\u00d3RICA, ACOMPANHADA DE FOTOGRAFIAS, POR ADVOGADO SEM PROCURA\u00c7\u00c3O NOS AUTOS. AUS\u00caNCIA DE REGULARIZA\u00c7\u00c3O DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL NO PRAZO CONCEDIDO PELO TCU. INEXIST\u00caNCIA DO ATO PROCESSUAL PRATICADO PELO ADVOGADO. AUS\u00caNCIA DE ELEMENTOS APTOS A COMPROVAR A REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. REVELIA. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Encerrado o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009, o Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) notificou Francisco Lisboa da Silva, prefeito do munic\u00edpio de Santo Amaro do Maranh\u00e3o e signat\u00e1rio do ajuste, concedendo-lhe prazo adicional para que apresentasse a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado (pe\u00e7a 1, p. 101 e 121) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Transcorrido o prazo sem manifesta\u00e7\u00e3o nem devolu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, o MTur instaurou a presente tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No \u00e2mbito do TCU, Francisco Lisboa da Silva foi regularmente citado, mediante o of\u00edcio pe\u00e7a 7 (AR \u00e0 pe\u00e7a 8) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O advogado Ronaldo Ribeiro apresentou o expediente pe\u00e7a 9, em que alega: a responsabilidade de prestar contas era do secret\u00e1rio municipal; a pretens\u00e3o punitiva do Estado prescreveu, ante o transcurso de mais de 7 anos dos fatos; o objeto pactuado foi executado parcialmente; e n\u00e3o houve desvio de recursos p\u00fablicos. Na ocasi\u00e3o, n\u00e3o foram apresentados documentos capazes de evidenciar de que modo foram despendidos os recursos transferidos, mas, t\u00e3o somente, algumas fotografias de edifica\u00e7\u00f5es e equipamentos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ocorre que o caus\u00eddico signat\u00e1rio do expediente n\u00e3o fez juntar aos autos instrumento de mandato outorgado pelo respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Mesmo assim, a unidade instrutiva procedeu o exame dos elementos apresentados pelo advogado, concluindo pela sua inaptid\u00e3o para: comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste, evidenciar o nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas realizadas e justificar a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo.</p><p>Em observ\u00e2ncia ao art. 145, \u00a7 1\u00ba, do Regimento interno do TCU, determinei \u00e0 unidade instrutiva que facultasse ao respons\u00e1vel regularizar a representa\u00e7\u00e3o processual. Todavia, o prazo fixado para a regulariza\u00e7\u00e3o transcorreu <i>in albis</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante a subsist\u00eancia do v\u00edcio da representa\u00e7\u00e3o processual, n\u00e3o h\u00e1 sequer falar em comparecimento aos autos para oferecimento de defesa. Por isso, a teor do disposto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92, declaro a revelia do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Isso posto, verifico que os autos n\u00e3o apresentam evid\u00eancias documentais aptas comprovar a boa regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao munic\u00edpio, o atingimento das finalidades do Conv\u00eanio Siconv 705014/2009 nem impedimento para o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas dos recursos recebidos, em que pesem as oportunidades conferidas pelo TCU e pelo MTur.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cumpre destacar que, de acordo com a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas, o \u00f4nus de comprovar a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor,<i> ex vi</i> do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 93 do Decreto-lei 200/1967.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por essas raz\u00f5es, acolho a proposta de m\u00e9rito da unidade instrutiva, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, e julgo irregulares, desde logo, as contas de Francisco Lisboa da Silva, de acordo com o que estabelece o art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal, condenando-o ao pagamento da integralidade dos recursos transferidos, devidamente corrigidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Imp\u00f5e-se, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, cujo valor arbitro tomando por base o valor atualizado do d\u00e9bito (R$ 259.860,00, em 31/5/2019) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em acr\u00e9scimo, determino a remessa de c\u00f3pia dos autos \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, a teor do art. 209, \u00a7 6\u00ba, <i>in fine</i>, do Regimento Interno do TCU.</p><p>Com essas considera\u00e7\u00f5es, incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir as an\u00e1lises empreendidas nas duas instru\u00e7\u00f5es transcritas no relat\u00f3rio e voto por que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665474", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665474", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "52471065"}