{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359235", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4826/2019 ATA 22/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4826", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4826/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4826/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1228920191\" target=\"_blank\">Processo 012.289/2019-1</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessadas: C\u00edntia Moura da Silva (XXX.590.427-XX) ; Gilciara Moura Xavier da Silva (XXX.436.377-XX) ; Gilene da Silva Am\u00e2ncio (XXX.082.067-XX) ; Gilv\u00e2nia Moura da Silva Pereira (XXX.230.667-XX) ; Glady Freitas de Souza Lima (XXX.787.227-XX) ; Ivonilde Pare Pereira (XXX.420.651-XX) ; Maria Cec\u00edlia Coimbra da Silva (XXX.206.597-XX) ; Maria Rita Alves Marques (XXX.681.507-XX) ; Maria Rita Reis da Cunha (XXX.707.497-XX) ; Maria de F\u00e1tima Pinheiro (XXX.768.864-XX) ; Maria de Lourdes Pinheiro (XXX.282.304-XX) ; Marinete Pinheiro da Silva (XXX.581.504-XX) ; Marleide da Silva Melo (XXX.197.987-XX) ; Marli Pinheiro da Silva (XXX.654.804-XX) ; Marluce Pinheiro da Silva (XXX.126.034-XX) ; Rosita Amparo Cerqueira Carvalho (XXX.971.377-XX) ; Vanda Rosa da Silva (XXX.133.944-XX) ; Vera da Silva Rosa (XXX.508.104-XX) ; Vilma da Silva Rosa (XXX.829.017-XX) ; Wanda de Souza Lima (XXX.032.157-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Marinha (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Marinha (vinculador)", "INTERESSADOS": " C\u00edntia Moura da Silva (XXX.590.427-XX); Gilciara Moura Xavier da Silva (XXX.436.377-XX); Gilene da Silva Am\u00e2ncio (XXX.082.067-XX); Gilv\u00e2nia Moura da Silva Pereira (XXX.230.667-XX); Glady Freitas de Souza Lima (XXX.787.227-XX); Ivonilde Pare Pereira (XXX.420.651-XX); Maria Cec\u00edlia Coimbra da Silva (XXX.206.597-XX); Maria Rita Alves Marques (XXX.681.507-XX); Maria Rita Reis da Cunha (XXX.707.497-XX); Maria de F\u00e1tima Pinheiro (XXX.768.864-XX); Maria de Lourdes Pinheiro (XXX.282.304-XX); Marinete Pinheiro da Silva (XXX.581.504-XX); Marleide da Silva Melo (XXX.197.987-XX); Marli Pinheiro da Silva (XXX.654.804-XX); Marluce Pinheiro da Silva (XXX.126.034-XX); Rosita Amparo Cerqueira Carvalho (XXX.971.377-XX); Vanda Rosa da Silva (XXX.133.944-XX); Vera da Silva Rosa (XXX.508.104-XX); Vilma da Silva Rosa (XXX.829.017-XX); Wanda de Souza Lima (XXX.032.157-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01228920191\" target=\"_blank\">012.289/2019-1</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17130172", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17130172", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61603430"}