{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359683", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4946/2019 ATA 22/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4946", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4946/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4946/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda do objeto, o exame de m\u00e9rito do (s) ato (s) de admiss\u00e3o, em face do desligamento ou falecimento do (s) interessado (s) e pela aus\u00eancia de proposta de ressarcimento de valores indevidamente recebidos, na forma prevista no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 206/2007, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1083020197\" target=\"_blank\">Processo 010.830/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Simone Valeria Ribeiro (XXX.902.566-XX) ; Sthefann Guimar\u00e3es Baldow (XXX.198.576-XX) ; Tatiana de Oliveira Almeida (XXX.711.136-XX) ; Thais Correa Borges de Almeida (XXX.720.137-XX) ; Thaiz de Avelar Campos Cordeiro (XXX.493.107-XX) ; Thiago de Freitas Almeida (XXX.326.116-XX) ; Thiely Fonseca de Almieda (XXX.666.987-XX) ; Tiago Gomes Barroso Carvalho (XXX.427.117-XX) ; Vanderlei de Oliveira (XXX.422.749-XX) ; Vanessa Pereira de Souza Ulliam Caldas (XXX.727.717-XX) ; Veronica Andrade Machado Silva (XXX.666.917-XX) ; Veronica de Morais (XXX.646.567-XX) ; Victor Tinoco Delgado (XXX.134.157-XX) ; Vinicius Nunes Carvalho (XXX.980.377-XX) ; Viviane Bastos Machado (XXX.754.077-XX) ; Viviane Palhares de Carvalho Gon\u00e7alves (XXX.809.657-XX) ; Viviane Rangel Ribeiro Manh\u00e3es (XXX.800.607-XX) ; Wallace Robert da Silva Nascimento (XXX.239.097-XX) ; Washington Luiz Faria Paravidino (XXX.800.997-XX) ; Wladimir Navega Gon\u00e7alves (XXX.075.387-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/07/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense", "INTERESSADOS": " Simone Valeria Ribeiro (XXX.902.566-XX); Sthefann Guimar\u00e3es Baldow (XXX.198.576-XX); Tatiana de Oliveira Almeida (XXX.711.136-XX); Thais Correa Borges de Almeida (XXX.720.137-XX); Thaiz de Avelar Campos Cordeiro (XXX.493.107-XX); Thiago de Freitas Almeida (XXX.326.116-XX); Thiely Fonseca de Almieda (XXX.666.987-XX); Tiago Gomes Barroso Carvalho (XXX.427.117-XX); Vanderlei de Oliveira (XXX.422.749-XX); Vanessa Pereira de Souza Ulliam Caldas (XXX.727.717-XX); Veronica Andrade Machado Silva (XXX.666.917-XX); Veronica de Morais (XXX.646.567-XX); Victor Tinoco Delgado (XXX.134.157-XX); Vinicius Nunes Carvalho (XXX.980.377-XX); Viviane Bastos Machado (XXX.754.077-XX); Viviane Palhares de Carvalho Gon\u00e7alves (XXX.809.657-XX); Viviane Rangel Ribeiro Manh\u00e3es (XXX.800.607-XX); Wallace Robert da Silva Nascimento (XXX.239.097-XX); Washington Luiz Faria Paravidino (XXX.800.997-XX); Wladimir Navega Gon\u00e7alves (XXX.075.387-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01083020197\" target=\"_blank\">010.830/2019-7</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17142505", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17142505", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61565010"}