{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359244", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4974/2019 ATA 22/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4974", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4974/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4974/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legal (is) o (s) ato (s) de concess\u00e3o a seguir relacionado (s) , autorizando-se o (s) registro (s) , de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1230120191\" target=\"_blank\">Processo 012.301/2019-1</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Andrea Soares de Lima (XXX.928.110-XX) ; Araci da Silva Novo (XXX.852.700-XX) ; Gislaine Madeira Lucca (XXX.909.420-XX) ; Leonice de Fatima Obem Libeiro (XXX.909.400-XX) ; Maria Santos Marques (XXX.318.660-XX) ; Olivia Vidi (XXX.351.480-XX) ; Reni Lenz Dornelles (XXX.372.530-XX) ; Sonia Magda Iung de Macedo (XXX.809.980-XX) ; Sonia Maria Vaz Pereira (XXX.065.610-XX) ; Valdemira Catarina da Silva Campos (XXX.132.920-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Andrea Soares de Lima (XXX.928.110-XX); Araci da Silva Novo (XXX.852.700-XX); Gislaine Madeira Lucca (XXX.909.420-XX); Leonice de Fatima Obem Libeiro (XXX.909.400-XX); Maria Santos Marques (XXX.318.660-XX); Olivia Vidi (XXX.351.480-XX); Reni Lenz Dornelles (XXX.372.530-XX); Sonia Magda Iung de Macedo (XXX.809.980-XX); Sonia Maria Vaz Pereira (XXX.065.610-XX); Valdemira Catarina da Silva Campos (XXX.132.920-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01230120191\" target=\"_blank\">012.301/2019-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17132436", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17132436", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61603585"}