{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2361975", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5261/2019 ATA 23/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5261", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5261/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5261/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1493820197\" target=\"_blank\">Processo 014.938/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Josiane Braz de Assis (XXX.033.697-XX) ; Josiene dos Anjos Oliveira (XXX.652.635-XX) ; Julia Maria Neiva Mesquita Godinho (XXX.927.277-XX) ; Juliana Barbosa Pires Fernandes (XXX.423.901-XX) ; Juliana F\u00e9lix de Souza Cabral (XXX.789.337-XX) ; Juliana Joaquim Gomes (XXX.791.597-XX) ; Juliana Menezes de Sousa Aquilini (XXX.819.537-XX) ; Juliana Palermo Borsoi (XXX.304.387-XX) ; Juliana Rodrigues da Silva (XXX.014.587-XX) ; Juliana Silva Chambela Domingues (XXX.949.657-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal Fluminense</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal Fluminense", "INTERESSADOS": " Josiane Braz de Assis (XXX.033.697-XX); Josiene dos Anjos Oliveira (XXX.652.635-XX); Julia Maria Neiva Mesquita Godinho (XXX.927.277-XX); Juliana Barbosa Pires Fernandes (XXX.423.901-XX); Juliana F\u00e9lix de Souza Cabral (XXX.789.337-XX); Juliana Joaquim Gomes (XXX.791.597-XX); Juliana Menezes de Sousa Aquilini (XXX.819.537-XX); Juliana Palermo Borsoi (XXX.304.387-XX); Juliana Rodrigues da Silva (XXX.014.587-XX); Juliana Silva Chambela Domingues (XXX.949.657-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01493820197\" target=\"_blank\">014.938/2019-7</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17208084", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17208084", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61726895"}