{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359832", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5365/2019 ATA 23/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5365", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5365/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5365/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda do objeto, o exame de m\u00e9rito do (s) ato (s) de concess\u00e3o, em face do falecimento, maioridade ou exclus\u00e3o do (s) benefici\u00e1rio (s) e pela aus\u00eancia de proposta de ressarcimento de valores indevidamente recebidos, na forma prevista no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU n\u00ba 206/2007, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1142420192\" target=\"_blank\">Processo 011.424/2019-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Abr\u00e3o Henrique Kvitko (XXX.813.430-XX) ; Ademar Kosby (XXX.479.930-XX) ; Aldiva Caldas Chaplim (XXX.555.970-XX) ; Antonio Carlos Calvete (XXX.083.630-XX) ; Antonio Carlos Calvete (XXX.083.630-XX) ; Ant\u00f4nio Carlos Pestana Oliveira (XXX.081.770-XX) ; At\u00edlio Mazzoleni (XXX.857.517-XX) ; Carlos Fernando Maciel de Barros (XXX.640.780-XX) ; Carlos de Oliveira Milach (XXX.291.619-XX) ; Carlos de Oliveira Milach (XXX.291.619-XX) ; Carmem Maria Techera (XXX.752.920-XX) ; Carmem Maria Techera (XXX.752.920-XX) ; Cl\u00e1uda Maria Silveira Costa (XXX.890.610-XX) ; Cristina Dias Diaz (XXX.585.900-XX) ; Deocl\u00e9cio Rembowski (XXX.091.590-XX) ; Dirceu Tavares Lima (XXX.590.370-XX) ; Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX) ; Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX) ; Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX) ; Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio Grande</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio Grande", "INTERESSADOS": " Abr\u00e3o Henrique Kvitko (XXX.813.430-XX); Ademar Kosby (XXX.479.930-XX); Aldiva Caldas Chaplim (XXX.555.970-XX); Antonio Carlos Calvete (XXX.083.630-XX); Antonio Carlos Calvete (XXX.083.630-XX); Ant\u00f4nio Carlos Pestana Oliveira (XXX.081.770-XX); At\u00edlio Mazzoleni (XXX.857.517-XX); Carlos Fernando Maciel de Barros (XXX.640.780-XX); Carlos de Oliveira Milach (XXX.291.619-XX); Carlos de Oliveira Milach (XXX.291.619-XX); Carmem Maria Techera (XXX.752.920-XX); Carmem Maria Techera (XXX.752.920-XX); Cl\u00e1uda Maria Silveira Costa (XXX.890.610-XX); Cristina Dias Diaz (XXX.585.900-XX); Deocl\u00e9cio Rembowski (XXX.091.590-XX); Dirceu Tavares Lima (XXX.590.370-XX); Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX); Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX); Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX); Elisete Terezinha Silva dos Santos (XXX.915.780-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01142420192\" target=\"_blank\">011.424/2019-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17152251", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17152251", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61570898"}