{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2335935", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5910/2019 ATA 24/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5910", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, Geraldo Lima Bentes e Rodrigo de Andrade Mendes contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fulcro nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos recursos interpostos por F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, Geraldo Lima Bentes e Rodrigo de Andrade Mendes para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Turismo.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em Tomada de contas especial.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/07/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Aragua\u00edna/TO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Munic\u00edpio de Aragua\u00edna/TO (01.830.793/0001-39)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Aquino e Carvalho Ltda. - Me (09.590.948/0001-19); F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros (XXX.853.251-XX); Geraldo Lima Bentes (XXX.333.124-XX); Marta Feitosa Lima Rodrigues (XXX.407.093-XX); Rodrigo de Andrade Mendes (XXX.929.201-XX)<br>3.3. Recorrentes: Rodrigo de Andrade Mendes (XXX.929.201-XX); Geraldo Lima Bentes (XXX.333.124-XX); F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros (XXX.853.251-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02776520148\" target=\"_blank\">027.765/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2383985", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 653/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "653", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2477838", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1151/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1151", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2383985", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 653/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "653", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 116-118) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Trata-se de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, ex-prefeito signat\u00e1rio do conv\u00eanio (R004 - pe\u00e7a 98) , Geraldo Lima Bentes, Chefe de Gabinete da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas de Turismo do Minist\u00e9rio do Turismo (R003 - pe\u00e7a 96) e Rodrigo de Andrade Mendes, t\u00e9cnico analista lotado na Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de An\u00e1lise de Projetos da referida unidade  (R002 - pe\u00e7a 91) por interm\u00e9dio dos quais se insurgem contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 58) , de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, que julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis, aplicando-lhes d\u00e9bito e multa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. julgar irregulares as contas dos Srs. Rodrigo de Andrade Lima e Geraldo Lima Bentes e da Sra. Marta Feitosa Lima Rodrigues, com base no disposto nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea b, 19, par\u00e1grafo \u00fanico, 23, inciso III, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. condenar o Sr. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros ao pagamento da quantia de R$ 300.000,00 (trezentos mil reais) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, a partir de 25/09/2009 at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. aplicar ao Sr. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 40.000,00 (quarenta mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, caso paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. aplicar aos Srs. Rodrigo de Andrade Lima e Geraldo Lima Bentes e \u00e0 Sra. Marta Feitosa Lima Rodrigues, individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) , fixando-lhes, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno, o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem perante o Tribunal o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 271, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas do Sr. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. determinar o desconto em folha de pagamento das d\u00edvidas dos Srs. Rodrigo de Andrade Lima e Geraldo Lima Bentes e da Sra. Marta Feitosa Lima Rodrigues, nos termos do art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 46 da Lei 8.112/1990, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es ou quando n\u00e3o aplic\u00e1vel o contido no item 9.6 acima;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, bem como ao Tribunal de Contas do Estado de Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 818/2009, celebrado com o Munic\u00edpio de Aragua\u00edna/TO, com o objetivo de \"incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado Carnagua\u00edna\". O ajuste foi firmado no valor total de R$ 345.000,00, cabendo \u00e0 Uni\u00e3o R$ 300.000,00 e R$ 45.000,00 a t\u00edtulo de contrapartida municipal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tEmbora a presta\u00e7\u00e3o de contas tenha sido protocolada junto ao MTur, faltaram documentos essenciais para seu exame, os quais n\u00e3o foram apresentados pelo ex-prefeito, culminando na n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do procedimento e instaura\u00e7\u00e3o da TCE. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi realizada cita\u00e7\u00e3o Sr. F\u00e9lix Barros, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas; contrata\u00e7\u00e3o indevida de empresa como intermedi\u00e1ria da banda Chiclete com Banana; contrata\u00e7\u00e3o da empresa Aquino e Carvalho Ltda., por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de publicidade para divulga\u00e7\u00e3o do evento; simula\u00e7\u00e3o de carnaval fora de \u00e9poca para celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, tendo em vista que j\u00e1 havia previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de show da banda Chiclete com Banana, com a cobran\u00e7a de ingressos e abad\u00e1s; presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio sem o registro de recursos arrecadados mediante a cobran\u00e7a de ingressos ou abad\u00e1s para participa\u00e7\u00e3o do show da referida banda. Tamb\u00e9m foram ouvidos em audi\u00eancia os agentes do Minist\u00e9rio do Turismo em fun\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e empenho dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tContudo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa do ex-prefeito n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas, o que acarretou, julgamento irregular das contas, imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito integral e multa pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 58) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.4. \tNo que concerne aos agentes do MTur, as raz\u00f5es de justificativas n\u00e3o foram aceitas pelo Ministro Relator, em discord\u00e2ncia com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, conforme demonstrado no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 59, itens 21-2) , o que ensejou o julgamento irregular de suas contas e aplica\u00e7\u00e3o da multa capitulada no art. 58, inciso I, da Lei 8.442/1992, por meio do referido ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.5.\tContra a decis\u00e3o condenat\u00f3ria, foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 66) , os quais foram conhecidos, por\u00e9m, no m\u00e9rito, rejeitados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8508/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8508/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 71) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. Reiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 102-104) , ratificado \u00e0 pe\u00e7a 107, pelo Relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues, que entendeu pelo conhecimento dos recursos, uma vez que preenchidos os requisitos dos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/92, suspendendo os efeitos dos itens 9.1. 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.7 e 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, de acordo com a respectiva condena\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1.\tConstitui objeto do presente recurso definir se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) cabe condena\u00e7\u00e3o em multa aos agentes do Minist\u00e9rio do Turismo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) \u00e9 poss\u00edvel responsabilizar o ex-prefeito F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros pelas irregularidades apuradas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) houve m\u00e1-f\u00e9 de Rodrigo de Andrade Mendes, Geraldo Lima Bentes e F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Da multa imputada aos agentes do Minist\u00e9rio do Turismo</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1.\tDefende-se nos recursos que n\u00e3o cabe a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade aos agentes do MTur por aus\u00eancia de compet\u00eancia, aduzindo, ainda, os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) a condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o caberia ao t\u00e9cnico por a\u00e7\u00f5es regimentalmente impostas a outras \u00e1reas, o que n\u00e3o observa o princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o (peca 91, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) os processos citados pelo Relator (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3050420104\" target=\"_blank\">Processo 030.504/2010-4</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1064520101\" target=\"_blank\">Processo 010.645/2010-1</a>) que subsidiaram a argumenta\u00e7\u00e3o da culpabilidade foram superados em sede recursal (peca 91, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) Rodrigo de Andrade Mendes respondeu quest\u00e3o semelhante no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1064520101\" target=\"_blank\">Processo 010.645/2010-1</a>, no qual acabou inocentado, vez que somente com o advento da Portaria MTur 153/2009, de 6/9/2009, foi estabelecido um prazo limite entre a aprova\u00e7\u00e3o inicial e o in\u00edcio do evento. Dessa forma, considerando que o parecer foi emitido em 7/8/2009, antes da edi\u00e7\u00e3o da referida portaria, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em afronta \u00e0s normas vigentes (peca 91, p. 6-7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) as tratativas iniciaram tr\u00eas meses antes da realiza\u00e7\u00e3o do evento, com formaliza\u00e7\u00e3o da proposta em 14/5/2009, embora a Nota T\u00e9cnica 771/2009, de 7/8/2009, ter sido aprovada, por Geraldo Lima Bentes, Chefe de Gabinete do Secret\u00e1rio Nacional de Pol\u00edticas de Turismo, no dia anterior do in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, estando em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o e sem comprometer a execu\u00e7\u00e3o do objeto (pe\u00e7a 96, 3-4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) houve atraso na libera\u00e7\u00e3o dos recursos, etapa posterior e fun\u00e7\u00e3o alheia \u00e0s compet\u00eancias de Geraldo Bentes, n\u00e3o constituindo, por si s\u00f3, infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas, vez que a Portaria Interministerial 127/2008 considera tal situa\u00e7\u00e3o e estabelece o procedimento para esses casos (pe\u00e7a 96, p. 4-5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) \u00e9 comum, como no caso em apre\u00e7o, as prefeituras anteciparem os processos licitat\u00f3rios antes da solicita\u00e7\u00e3o de apoio a eventos, deixando para o final apenas a homologa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 96, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) a autoriza\u00e7\u00e3o para empenho n\u00e3o contribuiu para m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio, nem para a assinatura do ajuste sem que houvesse tempo h\u00e1bil para a execu\u00e7\u00e3o do objeto aven\u00e7ado, mesmo porque o evento foi realizado e os recursos repassados (pe\u00e7a 96, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) n\u00e3o cabia manifesta\u00e7\u00e3o em desfavor da \u00e1rea t\u00e9cnica sobre a viabilidade do apoio ao evento, em respeito ao princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 96, p. 5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) \u00e9 desproporcional a aplica\u00e7\u00e3o da multa, infringindo o princ\u00edpio da razoabilidade (pe\u00e7a 96, p. 6-7) .\t </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o aos recorrentes. Os argumentos apresentados pelos agentes do MTur n\u00e3o podem ser acolhidos neste ponto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cabe repisar que a responsabiliza\u00e7\u00e3o de Rodrigo de Andrade Mendes decorreu de sua assinatura no Parecer T\u00e9cnico 771/2009, de 7/8/2009, com aprova\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, diante da viabilidade do cumprimento das metas f\u00edsicas, em observ\u00e2ncia aos procedimentos estabelecidos pela Lei 8.666/1993, embora a insufici\u00eancia de tempo para que tais metas fossem implementadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3.\tRodrigo Mendes n\u00e3o inova em rela\u00e7\u00e3o aos argumentos j\u00e1 apresentados em suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 33) e em seus embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 66) , ao mesmo tempo em que n\u00e3o junta nenhuma documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria. N\u00e3o obstante, suas alega\u00e7\u00f5es ser\u00e3o novamente analisadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4.\t\u00c9 de se dizer, quanto \u00e0 mat\u00e9ria, que o t\u00e9cnico n\u00e3o pode se escusar da observ\u00e2ncia \u00e0s normas vigentes \u00e0 \u00e9poca da assinatura do parecer. Em que pese a inexist\u00eancia de normativos que definam prazo para aprova\u00e7\u00e3o e in\u00edcio da vig\u00eancia do conv\u00eanio, n\u00e3o se pode olvidar do atendimento \u00e0 Lei 8.666/1993 e em especial \u00e0 Portaria Interministerial MPOG/MF/MCT 127, de 29 de maio de 2008, que estabelece em seu art. 22 que o plano de trabalho dever\u00e1 ser analisado quanto \u00e0 sua viabilidade e adequa\u00e7\u00e3o aos objetivos do ajuste, a fim de assegurar aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados. Assim foi o entendimento do Ministro Relator (pe\u00e7a 59, item 21) , com o qual se concorda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5. \tAinda, segundo o Relator (pe\u00e7a 59, item 26) , no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1064520101\" target=\"_blank\">Processo 010.645/2010-1</a> consta a informa\u00e7\u00e3o que \"at\u00e9 a assinatura do conv\u00eanio, excluindo-se a an\u00e1lise estritamente legal da Conjur, nenhum outro \u00f3rg\u00e3o analisa a proposta que n\u00e3o a CGAP\" (Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de An\u00e1lise de Projetos) . De sorte que a avalia\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do conv\u00eanio n\u00e3o poderia ser desconsiderada pela CGAP, \u00fanico ente de an\u00e1lise das propostas no MTur, antes da assinatura do termo. Conduta esta n\u00e3o adotada pelo t\u00e9cnico recorrente. Ao contr\u00e1rio, sua atua\u00e7\u00e3o concorreu para a celebra\u00e7\u00e3o irregular da aven\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6.\tDestaca-se que o Tribunal enfrentou em diversos julgados a quest\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do termo e o repasse de recursos, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1852/2006/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1852/2006-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.9 - exija dos interessados na celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios a observa\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o temporal entre as etapas de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto e os repasses dos recursos, como forma de estabelecer par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o das parcelas do cronograma de desembolso proposto;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.7.\tCom isso, em raz\u00e3o da compet\u00eancia atribu\u00edda \u00e0 CGAP, n\u00e3o cabe falar em infring\u00eancia ao princ\u00edpio de segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, tendo em vista que era esperado, do t\u00e9cnico do setor, a an\u00e1lise apropriada da viabilidade do plano de trabalho apresentado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.8. \tNo que concerne \u00e0 diverg\u00eancia de entendimento apontada por Rodrigo de Andrade Mendes constantes nos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3050420104\" target=\"_blank\">Processo 030.504/2010-4</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2218/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2218/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1064520101\" target=\"_blank\">Processo 010.645/2010-1</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7307/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7307/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , a quest\u00e3o j\u00e1 foi enfrentada nos autos em face dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo recorrente. Em que pese as modifica\u00e7\u00f5es das delibera\u00e7\u00f5es em sede de recurso, o voto que julgou os embargos (pe\u00e7a 72, itens 6-8) explicita as diferen\u00e7as daquelas situa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao caso em exame. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.9.\tNo primeiro processo citado a responsabiliza\u00e7\u00e3o da servidora se deu devido \u00e0 an\u00e1lise do plano de trabalho est\u00e1 relacionada \u00e0 compatibilidade do or\u00e7amento com pre\u00e7os de mercado, sendo sua responsabilidade exclu\u00edda pela raz\u00e3o de que a realiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de dois eventos prejudicava a segrega\u00e7\u00e3o dos custos. No segundo, embora trate de situa\u00e7\u00e3o semelhante ao presente caso, na qual o servidor foi responsabilizado por n\u00e3o observar a compatibilidade do cronograma de execu\u00e7\u00e3o e a vig\u00eancia do conv\u00eanio com a data de realiza\u00e7\u00e3o dos eventos, por\u00e9m modificada em recurso sob o fundamento de que a \u00e1rea t\u00e9cnica do MTur somente ficou vinculada ao exame de prazo m\u00ednimo entre a proposta e o in\u00edcio da vig\u00eancia do ajuste a partir da Portaria 153, de 6/9/2009, a tese restou refutada pelo voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 59, item 24) , verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24. (...) o advento da Portaria 153 do Minist\u00e9rio do Turismo, de 6/10/2009, mencionado em precedentes deste Tribunal, n\u00e3o tornou irregular a aprova\u00e7\u00e3o de planos de trabalho cujas metas n\u00e3o possam ser legalmente executadas no prazo dispon\u00edvel, pois essa irregularidade deflui da afronta aos mencionados princ\u00edpios, bem como das normas atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios. A referida Portaria do Minist\u00e9rio do Turismo apenas explicitou um par\u00e2metro temporal objetivo para que o exame dos pedidos de conv\u00eanio seja executado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.10.\tDessa forma, concorda-se com as an\u00e1lises precedentes do Relator a quo, no sentido de manter a aplica\u00e7\u00e3o da multa aos agentes do Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.11.\tRessalta-se ainda que, a qualquer tempo, pode haver eventual diverg\u00eancia ou evolu\u00e7\u00e3o jurisprudencial no \u00e2mbito desta Corte, em face da mudan\u00e7a em seus entendimentos. Dessa forma, n\u00e3o se vinculam decis\u00f5es anteriores ao caso ora em an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.12.\tEm raz\u00e3o do cargo de Chefe de Gabinete do Secret\u00e1rio Nacional de Pol\u00edticas de Turismo, resta claro que Geraldo Bentes tinha condi\u00e7\u00f5es objetivas de averiguar as falhas relacionadas \u00e0s \u00e1reas sob sua gest\u00e3o, cabendo-lhe a tarefa de avaliar a conveni\u00eancia e oportunidade de assinar o ajuste. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.13.\tO Chefe de Gabinete, de acordo com sua defesa, tinha ci\u00eancia que o evento estava previsto h\u00e1 quase tr\u00eas meses, estando com o processo licitat\u00f3rio bem adiantado, mesmo antes da assinatura do conv\u00eanio. Tal situa\u00e7\u00e3o afronta diretamente o disposto no art. 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inc. III, da Lei 8.666/93, o qual determina que todo procedimento licitat\u00f3rio s\u00f3 poder\u00e1 ser iniciado com a previs\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da despesa e indica\u00e7\u00e3o da respectiva rubrica dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios que ir\u00e3o suportar a despesa. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.14.\tDevido \u00e0 ex\u00edguo prazo entre a aprova\u00e7\u00e3o do termo convenial (7/8/2009) e a realiza\u00e7\u00e3o do evento (8/8/2009) , um dia apenas, resta clara a impossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o do certame em conformidade com a Lei de Licita\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.15. \tDestaca-se, ainda, que recursos federais (R$ 300.000,00) foram liberados quase dois meses ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o carnaval fora de \u00e9poca, em 25/9/2009 e segundo o relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) (pe\u00e7a 1, p. 173-187) , os contratos celebrados com as empresas que realizaram o evento previam pagamentos em 28/7/2009 e 4/8/2009, ou seja, antes da data de realiza\u00e7\u00e3o do Carnagua\u00edna. Depreende-se, portanto, que o ajuste foi firmado para ressarcimento de despesas que j\u00e1 haviam ocorrido, tendo em vista que o objeto foi custeado por outras fontes. Com isso, tem-se aumentado o risco de transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos sem retorno.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.16.\tDessa forma, como era do conhecimento, pelo Chefe de Gabinete, a irregular situa\u00e7\u00e3o proposta pelo convenente, conforme mencionado em suas alega\u00e7\u00f5es, caberia a ele a responsabilidade de questionar o justo prazo entre o acordo e o evento, reprovando o termo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.17. \tEm recente julgado, esta Corte apreciou caso semelhante, por meio <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, no qual consta o seguinte enunciado na Jurisprud\u00eancia Selecionada: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio, que tenha por objeto a celebra\u00e7\u00e3o de evento com data fixada, sem tempo h\u00e1bil para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do ajuste \u00e9 irregularidade pass\u00edvel de multa ao gestor do \u00f3rg\u00e3o concedente, pois gera o repasse dos valores de forma extempor\u00e2nea, inviabilizando a execu\u00e7\u00e3o da despesa em conformidade com as normas que regem a mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.18.\tPor todo o exposto, n\u00e3o merecem prosperar os argumentos trazidos pelos recorrentes nos expedientes recursais ora examinados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Da responsabilidade do ex-prefeito, F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1.\tAlega o recorrente que o evento foi realizado nos moldes contratados. Aduz, ainda, os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) toda a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da despesa foi encaminhada ao MTur por meio do Of\u00edcio/GAB 553/2009, de 29/10/2009, por\u00e9m, por um erro, n\u00e3o foi encaminhada a m\u00eddia atinente aos servi\u00e7os de publicidade, que, embora solicitadas ao prestador de servi\u00e7o e \u00e0 Prefeitura, at\u00e9 o presente momento n\u00e3o foram conseguidas. No entanto, foram juntadas provas da divulga\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica do show. Defende que a aus\u00eancia da m\u00eddia n\u00e3o implica necessariamente em dano ao er\u00e1rio, no m\u00e1ximo impropriedade formal (pe\u00e7a 98, p. 3-5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) imposs\u00edvel realizar um evento do porte acordado, sem ampla divulga\u00e7\u00e3o, pois se trata de um dos maiores shows em termos de p\u00fablico na cidade (pe\u00e7a 98, p. 5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) a presta\u00e7\u00e3o de contas preenche condi\u00e7\u00f5es para julgamento e aprova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 98, p. 5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) foram seguidas as orienta\u00e7\u00f5es do Controle Interno e da Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio de Aragua\u00edna, com subs\u00eddio em pareceres favor\u00e1veis tanto pela contrata\u00e7\u00e3o por dispensa de licita\u00e7\u00e3o por emerg\u00eancia, quanto pela contrata\u00e7\u00e3o da empresa Aquino Carvalho Ltda. (pe\u00e7a 98, p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) n\u00e3o seria justo pagar por uma despesa que de fato aconteceu e beneficiou o munic\u00edpio (pe\u00e7a 98, p. 9) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.2. \tPede para afastar as penalidades imputadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, bem como para julgar suas contas regulares. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.3.\tInicialmente, cumpre informar que o recorrente reapresenta os mesmos argumentos colacionados aos autos em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 11) , exaustivamente analisados pela unidade t\u00e9cnica de origem e pela decis\u00e3o recorrida. Diante do efeito devolutivo inerente \u00e0 fase recursal, compulsou-se os autos a fim de reavaliar a quest\u00e3o que ora se apresenta. Destaca-se, ainda, que nenhum documento probat\u00f3rio foi carreado ao apelo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.4.\tEm rela\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os publicit\u00e1rios prestados para realiza\u00e7\u00e3o do evento, n\u00e3o compete a esta Corte de Contas restituir ao Tesouro Nacional valores irregularmente aplicados a t\u00edtulos de contrapartida, conforme instru\u00e7\u00e3o unidade t\u00e9cnica de origem (pe\u00e7a 53, itens 46-83; 55-56) , corroborada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 55) e pelo voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 59, item 17) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.5. \tComo relatado anteriormente, o recorrente n\u00e3o inova em suas argumenta\u00e7\u00f5es. Nessa linha, ele n\u00e3o observa os dispositivos previstos no Termo de Conv\u00eanio 818/2009 e na Portaria Interministerial 128/2008 e na Lei 8.666/93. N\u00e3o apresenta, tamb\u00e9m, os documentos necess\u00e1rios para comprovar a boa e regular gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, conforme preconizou a cl\u00e1usula oitava do contrato de repasse (pe\u00e7a 1, p. 59-61) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.6. \tAtente-se que, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim o art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, compete ao gestor comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, isto \u00e9, cabe ao gestor o \u00f4nus da prova, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o. O Tribunal firmou jurisprud\u00eancia nesse sentido, conforme se verifica nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/903/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 903/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 1445/2007 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara e 1.656/2006 - TCU -Plen\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.7.\t Tal entendimento \u00e9 confirmado pelo Supremo Tribunal Federal em decis\u00e3o proferida em sede de Mandado de Seguran\u00e7a (MS 20.335/DF, Relator Ministro Moreira Alves) , cuja ementa da delibera\u00e7\u00e3o vem transcrita a seguir. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">MANDADO DE SEGURAN\u00c7A CONTRA O TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONTAS JULGADAS IRREGULARES. APLICAC\u00c3O DA MULTA PREVISTA NO ARTIGO 53 DO DECRETO-LEI 199/67. A MULTA PREVISTA NO ARTIGO 53 DO DECRETO-LEI 199/67 N\u00c3O TEM NATUREZA DE SAN\u00c7\u00c3O DISCIPLINAR. IMPROCED\u00caNCIA DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES RELATIVAS A CERCEAMENTO DE DEFESA. EM DIREITO FINANCEIRO, CABE AO ORDENADOR DE DESPESAS PROVAR QUE N\u00c3O \u00c9 RESPONS\u00c1VEL PELAS INFRA\u00c7\u00d5ES, QUE LHE S\u00c3O IMPUTADAS, DAS LEIS E REGULAMENTOS NA APLICA\u00c7\u00c3O DO DINHEIRO P\u00daBLICO. COINCID\u00caNCIA, AO CONTR\u00c1RIO DO QUE FOI ALEGADO, ENTRE A ACUSA\u00c7\u00c3O E A CONDENA\u00c7\u00c3O, NO TOCANTE \u00c0 IRREGULARIDADE DA LICITA\u00c7\u00c3O. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A INDEFERIDO. (grifos acrescidos) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.8. \tAdemais, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas h\u00e1 muito consolidou o entendimento de que constitui \u00f4nus do gestor a produ\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias necess\u00e1rias para comprovar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos, consoante disposi\u00e7\u00f5es contidas no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967, n\u00e3o cabendo a este Tribunal, portanto, realizar dilig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o das provas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 611/2007-1\u00aa C\u00e2mara e 1.098/2008-2\u00aa C\u00e2mara) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.9. \tNesse sentido, o respons\u00e1vel n\u00e3o apresenta documentos suficientes para afastar o d\u00e9bito e a multa cominados pela decis\u00e3o guerreada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Da m\u00e1-f\u00e9 dos recorrentes</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.1.\tDefendem-se que n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 na conduta do t\u00e9cnico Rodrigo de Andrade Mendes, de Geraldo Lima Bentes, Chefe de Gabinete do Secret\u00e1rio Nacional de Pol\u00edticas de Turismo, e de F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, ex-prefeito de Aragua\u00edna/TO, tendo em vista que suas a\u00e7\u00f5es estavam legalmente amparadas pelas normas vigentes \u00e0 \u00e9poca dos fatos.\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.2.\tAcerca da inexist\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, vale dizer que a san\u00e7\u00e3o foi aplicada a Rodrigo de Andrade Mendes em decorr\u00eancia da inobserv\u00e2ncia de norma, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Portaria Interministerial MPOG/MF/MCT 127/2008, art. 22, o qual exigia avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade do plano de trabalho, que deveria cotejar as execu\u00e7\u00f5es f\u00edsica e financeira, garantindo a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, e \u00e0 Lei de Licita\u00e7\u00f5es, no que tange a exig\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o do processo de dispensa ou inexigibilidade para contrata\u00e7\u00e3o direta. Em rela\u00e7\u00e3o a Geraldo Lima Bentes, sua responsabiliza\u00e7\u00e3o foi em fun\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o indevida do empenho do valor conveniado, quando tinha condi\u00e7\u00f5es de constatar a insufici\u00eancia de prazo para realiza\u00e7\u00e3o do evento. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros foi responsabilizado, dentre outras irregularidades, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, contrata\u00e7\u00e3o indevida de empresa intermedi\u00e1ria da banda Chiclete com Banana, contrata\u00e7\u00e3o de empresa de publicidade por dispensa de licita\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a de ingresso sem o registro dos recursos arrecadados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.3.\tUma vez caracterizada a reprovabilidade da conduta, a avalia\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o \u00e9 requisito essencial \u00e0 culpabilidade dos recorrente. De outro modo, tal elemento an\u00edmico, subjetivo da conduta, deve ser considerado apenas como agravante, no sentido de majorar a dosimetria da pena.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.4.\tNeste sentido, considerando ainda que a m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo, portanto, ser demonstrada, refor\u00e7a-se que sua exist\u00eancia sequer foi cogitada nos presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.5.\tAssim, conclui-se que as alega\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 dos respons\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o capazes de afastar a comina\u00e7\u00e3o da multa, vez que n\u00e3o \u00e9 pressuposto de sua aplica\u00e7\u00e3o. Ademais, tendo em vista que a manifesta\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o foi expressamente considerada na dosimetria da pena, reputa-se irrelevante o argumento dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. O exame t\u00e9cnico concluiu que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) cabe aos agentes do Minist\u00e9rio do Turismo agir de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, o que n\u00e3o restou demonstrado no caso concreto;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) cabe ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente exigida no termo de conv\u00eanio; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) o dolo ou m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o \u00e9 elemento indispens\u00e1vel para que ocorra responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes perante esta Corte de Contas</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.1.\tDessa forma, cabe negar provimento aos recursos, mantendo o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido nos seus exatos termos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9. Ante o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros (pe\u00e7a 98) , Geraldo Lima Bentes, Chefe (pe\u00e7a 96) e Rodrigo de Andrade Mendes (pe\u00e7a 91) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no art. 32 e 33, da Lei 8.443/1992 c/c art. 285 do RI/TCU: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) comunicar da decis\u00e3o que vier a ser adotada \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, ao recorrente bem como aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O MPTCU, representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, apresentou encaminhamento alternativo (pe\u00e7a 119) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c0 vista dos elementos presentes nos autos, manifestamo-nos, no essencial, de acordo com a proposta un\u00edssona da Serur (pe\u00e7as 116-118) quanto ao conhecimento dos recursos, divergindo, contudo, em rela\u00e7\u00e3o ao encaminhamento de n\u00e3o provimento aos recursos de interesse dos Srs. Geraldo Lima Bentes (pe\u00e7a 96) , Chefe de Gabinete da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas de Turismo do Minist\u00e9rio do Turismo, e Rodrigo de Andrade Mendes (pe\u00e7a 91) , t\u00e9cnico analista lotado na Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de An\u00e1lise de Projetos da referida unidade, por avaliarmos que as circunst\u00e2ncias laborais dos respons\u00e1veis relativizam a gravidade dos atos administrativos praticados por eles, devendo a reforma do julgamento tamb\u00e9m aproveitar a Sra. Marta Feitosa Lima Rodrigues, com suped\u00e2neo no art. 161 do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesse sentido foi lavrado nosso parecer constante na pe\u00e7a 55.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Inexistindo anu\u00eancia de nossa proposi\u00e7\u00e3o de revis\u00e3o integral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas listadas em par\u00e1grafo anterior, sugerimos que a multa seja mantida sem o julgamento das contas contido no item 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o que n\u00e3o conflita com a ess\u00eancia do processo, porquanto o julgamento pela irregularidade presente no item 9.1 supre a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, servindo igualmente de respaldo para a aplica\u00e7\u00e3o de multa em face da rejei\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es de justificativa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Some-se a isso o fato de que o Conv\u00eanio 818 n\u00e3o foi o \u00fanico termo avaliado e deferido no ano de 2009 pelos gestores do Minist\u00e9rio de Turismo que figuram nestes autos, condi\u00e7\u00e3o que aponta para a possibilidade de que a irregularidade das contas pode ser excessiva, lembrando que esse tipo de decis\u00e3o \u00e9 capaz de impactar na vida funcional, desbordam dos limites do objeto discutido nesta TCE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quanto ao Sr. F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros (pe\u00e7a 98) , assentimos o conhecimento e n\u00e3o provimento do recurso.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. INTERMEDIA\u00c7\u00c3O NA CONTRATA\u00c7\u00c3O DA ATRA\u00c7\u00c3O ART\u00cdSTICA. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE PUBLICIDADE. DESTINA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS P\u00daBLICOS FEDERAIS PARA EVENTO CUSTEADO POR COBRAN\u00c7A DE INGRESSO. AUS\u00caNCIA DE RECOLHIMENTO DE POSS\u00cdVEL SALDO POSITIVO DA ARRECADA\u00c7\u00c3O AO TESOURO NACIONAL. APROVA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE PLANO DE TRABALHO APESAR DA EXIGUIDADE DO PRAZO PARA IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DAS METAS F\u00cdSICAS PROPOSTAS. CITA\u00c7\u00c3O DO GESTOR. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. AUDI\u00caNCIAS DOS T\u00c9CNICOS DO MTUR. REJEI\u00c7\u00c3O DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por F\u00e9lix Valuar de Sousa Barros, Geraldo Lima Bentes e Rodrigo de Andrade Mendes contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6076/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6076/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual tiveram contas julgadas irregulares e foram apenados com multa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O citado ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido no \u00e2mbito de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (Mtur) em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 818/2009 (Siconv 704383) , firmado com o Munic\u00edpio de Aragua\u00edna/TO para a realiza\u00e7\u00e3o do evento \"Carnagua\u00edna\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">F\u00e9lix Valuar de Sousa Ramos, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, aduz que: (i) os servi\u00e7os pactuados foram prestados e comprovados na presta\u00e7\u00e3o de contas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os referentes \u00e0 publicidade do evento; (ii) apesar dos esfor\u00e7os despendidos, n\u00e3o obteve junto ao prestador do servi\u00e7o e ao munic\u00edpio documentos que pudessem sanear os autos; (iii) a realiza\u00e7\u00e3o dos shows foi comprovada nos autos, o que afasta a ocorr\u00eancia de d\u00e9bito, sendo a aus\u00eancia dos documentos falha formal; (v) a publicidade \u00e9 pressuposto para a execu\u00e7\u00e3o de evento de grande porte como o realizado; (vi) as falhas identificadas nos autos ensejam a regularidade com ressalva das contas; (vii) n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 em sua conduta; (viii) todas as contrata\u00e7\u00f5es por \"dispensa de licita\u00e7\u00e3o por emerg\u00eancia\" foram aprovadas pela Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio de Aragua\u00edna; (ix) eventual ressarcimento deve ser feito pelo munic\u00edpio e n\u00e3o pelo gestor, haja vista que o evento ocorreu e reverteu-se em benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; (x) os recursos recebidos foram direcionados exclusivamente para a realiza\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 98) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Geraldo Lima Bentes, chefe de gabinete da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas de Turismo, do Minist\u00e9rio do Turismo, alegou, em sua defesa, que: (i) suas raz\u00f5es de justificativa foram acolhidas pela Secex-TO e pelo MPTCU; (ii) o princ\u00edpio administrativo da descentraliza\u00e7\u00e3o deve ser considerado na identifica\u00e7\u00e3o das responsabilidades pelos atos praticados; (iii) o normativo vigente \u00e0 \u00e9poca da aprova\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 818/2009 (Siconv 704383) n\u00e3o exigia prazo m\u00ednimo para a celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, mas t\u00e3o somente que o conv\u00eanio fosse requerido em \"tempo id\u00f4neo\"; (iv) a proposta de formaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio foi feita tr\u00eas meses antes do evento, no que se adequou aos requisitos normativos; (v) apesar do empenho dos setores t\u00e9cnicos afins, o termo de conv\u00eanio foi disponibilizado no Siconv na data de in\u00edcio e vig\u00eancia do ajuste, o que n\u00e3o impediu a execu\u00e7\u00e3o do objeto; (vi) o atraso na libera\u00e7\u00e3o dos recursos, que ocorreu no caso espec\u00edfico, p\u00f4de ser solucionada com a prorroga\u00e7\u00e3o de of\u00edcio do conv\u00eanio; (vii) a autoriza\u00e7\u00e3o para empenho na v\u00e9spera do evento, sem a assinatura do conv\u00eanio, n\u00e3o contribuiu para a m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos; (viii) n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 em sua conduta (pe\u00e7a 96) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Rodrigo de Andrade Mendes, t\u00e9cnico da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de An\u00e1lise de Projetos da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas de Turismo, do Minist\u00e9rio do Turismo, aduziu que: (i) a irregularidade das contas decorreu de irregularidades apontadas em relat\u00f3rio preliminar de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, a saber, contrata\u00e7\u00e3o indevida de empresa intermedi\u00e1ria, dispensa indevida de licita\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a indevida de ingressos sem registro de arrecada\u00e7\u00e3o; (ii) tais irregularidades decorrem dos atos de gest\u00e3o do gestor dos recursos; (iii) quando da emiss\u00e3o do parecer de admissibilidade do plano de trabalho proposto pelo ente municipal n\u00e3o havia limite temporal entre a aprova\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio do evento; (iv) a an\u00e1lise de viabilidade do plano de trabalho e das adequa\u00e7\u00e3o aos objetos do programa foi executada dentro dos limites de atua\u00e7\u00e3o definidos pelo Mtur, que segrega as an\u00e1lises f\u00edsica e financeira; (v) n\u00e3o cabia a ele cotejar esses dois aspectos, como referenciado no voto que fundamentou o <i>decisum</i> recorrido, a serem avaliados ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio; (vi) n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 em sua conduta (pe\u00e7a 91) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 responsabilidade dos t\u00e9cnicos do Mtur, a Serur defende que devem ser mantidas ante a aus\u00eancia de provas em contr\u00e1rio. Rodrigo de Andrade Mendes aprovou o plano de trabalho, em que pese n\u00e3o haver tempo suficiente para a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos licitat\u00f3rios necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. Tal avalia\u00e7\u00e3o foi ratificada por Geraldo Lima Bentes, que aprovou o termo de conv\u00eanio um dia antes da realiza\u00e7\u00e3o do evento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, os documentos acostados aos autos demonstram que os contratos firmados para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o, ocorreram anteriormente \u00e0 assinatura do conv\u00eanio, enquanto os valores pactuados foram liberados mais de um m\u00eas depois. Todo esse descasamento de datas comprova a impossibilidade de se estabelecer o nexo de causalidade entre os valores transferidos e os pagamentos feitos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As alega\u00e7\u00f5es trazidas por F\u00e9lix Valuar de Sousa Ramos, como destacado pela unidade instrutiva, n\u00e3o difere das apresentadas anteriormente, em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa. N\u00e3o conseguiu sanear os autos, permanecendo a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, a Serur prop\u00f5e seja negado provimento aos recursos interpostos, mantendo-se inalterada a delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O MPTCU diverge quanto \u00e0 responsabilidade dos t\u00e9cnicos do Mtur. Aduz que as \"circunst\u00e2ncias laborais dos respons\u00e1veis relativizam a gravidade dos atos administrativos praticados\". Prop\u00f5e, assim, que seja dado provimento aos recursos interpostos por Rodrigo de Andrade Mendes e Geraldo Lima Bentes, excluindo-se a correspondente responsabilidade, inclusive de Marta Feitosa Lima Rodrigues, em vista do previsto no art. 161 do Regimento Interno do TCU. Alternativamente, propugna pela manuten\u00e7\u00e3o da multa, sem o julgamento pela irregularidade das contas, o que fundamenta pelo n\u00famero de propostas similares avaliadas pelos servidores e pelo impacto que o julgado do TCU pode ter sobre a vida funcional dos implicados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O <i>Parquet</i> concorda, por fim, com as conclus\u00f5es havidas pela Serur quanto a F\u00e9lix Valuar de Sousa Ramos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito necess\u00e1rio resumo dos fatos, ratifico o exame de admissibilidade formulado \u00e0 pe\u00e7a 107 e <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>II</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio que se avalia foi permeada de irregularidades. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A empresa Aquino e Carvalho Ltda.-ME foi contratada por F\u00e9lix Valuar de Sousa Ramos como intermedi\u00e1ria na apresenta\u00e7\u00e3o da Banda Chiclete com Banana e para divulga\u00e7\u00e3o do evento. Isso se deu sem procedimento licitat\u00f3rio e anteriormente \u00e0 firmatura do conv\u00eanio, tendo sido verificada a cobran\u00e7a de ingressos, que n\u00e3o foram revertidos ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto n\u00e3o afasta, ou minimiza, o descumprimento aos preceitos da Lei 8.666/1993 e dos termos pactuados por meio do Conv\u00eanio 818/2009 (Siconv 704383) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Relativamente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos artistas, o Tribunal, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/936/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 936/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entendeu n\u00e3o ser poss\u00edvel firmar entendimento de que as cartas de exclusividade, para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos apenas em data, hora e local espec\u00edfico, n\u00e3o caracterizam inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o, impondo-se o exame da quest\u00e3o controvertida no caso concreto. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">S\u00e3o esclarecedores, quanto a esse aspecto, os votos que antecedem o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2730/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2730/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2166/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2166/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, a realiza\u00e7\u00e3o do evento, contratado mediante empresa intermedi\u00e1ria, detentora de mera carta de exclusividade para o dia e local do evento, n\u00e3o \u00e9 capaz de demonstrar o nexo de causalidade entre os recursos transferidos e o objeto contratado, salvo se forem comprovados os valores efetivamente recebidos pelas bandas e artistas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na situa\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise, tem-se que o pagamento feito \u00e0 empresa intermedi\u00e1ria (R$ 300.000,00) foi significativamente superior ao acordado entre ela e os representantes exclusivos da banda (R$ 131.000,00) e do vocalista (R$ 69.000,00) . Esses achados decorreram de auditoria realizada pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 173-187) , que concluiu ter sido o evento custeado com a venda de \"abad\u00e1s\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Destaco, ainda, que o recorrente n\u00e3o demonstrou, nesta etapa processual, os valores efetivamente recebidos pelos artistas, tampouco trouxe informa\u00e7\u00f5es capazes de contestar tais achados, o que impede seja estabelecido o nexo de causalidade entre os recursos federais transferidos e os valores aplicados no objeto.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas tais considera\u00e7\u00f5es, nego provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por F\u00e9lix Valuar de Sousa Ramos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que se refere aos t\u00e9cnicos do Mtur arrolados como respons\u00e1veis nestes autos, o elevado n\u00famero de requerimentos e planos de trabalho avaliados n\u00e3o constitui atenuante \u00e0s impropriedades apuradas nestes autos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Isso porque, se assim o fosse, estar-se-ia admitindo que todos os procedimentos estabelecidos para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o de projetos \u00e9 mera formalidade, pass\u00edvel de ser dispensado ou burlado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 certo que a an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, com consequente assinatura do termo de conv\u00eanio, deve ocorrer em tempo h\u00e1bil para que os procedimentos legais sejam observados pelo convenente. A inobserv\u00e2ncia desse pressuposto, bem como a transfer\u00eancia de recursos em data posterior \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de eventos, j\u00e1 foi amplamente debatida neste Tribunal, que concluiu pela possibilidade de multa aos gestores do \u00f3rg\u00e3o concedente, consoante Ac\u00f3rd\u00e3os 7.307/2013, 4.310/2015, 6.195/2016, 8.520/2017, 2.233/2019, da Primeira C\u00e2mara, e 1.441/2018, da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, demonstrada a responsabilidade dos agentes que deram causa \u00e0 assinatura do ajuste, n\u00e3o obstante a inviabilidade de dar cumprimento \u00e0s exig\u00eancias legais associadas ao cumprimento do objeto, a imputa\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 requer o julgamento pela irregularidade das contas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nego provimento aos recursos interpostos por Geraldo Lima Bentes e Rodrigo de Andrade Mendes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=669777", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=669777", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}