{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2309315", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5927/2019 ATA 25/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5927", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria concedida no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1. considerar legal a aposentadoria de Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado (XXX.136.526-XX) , promovendo o registro ao ato correspondente, com a ressalva de que n\u00e3o mais persiste o pagamento de rubrica judicial relativa \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de CD 02;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aprecia\u00e7\u00e3o de autos de aposentadoria institu\u00edda no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado (XXX.136.526-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02992620130\" target=\"_blank\">029.926/2013-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de aposentadoria institu\u00edda no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto em favor de Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado. No \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, foi produzido o acervo instrutivo que comp\u00f5e a pe\u00e7a 7 dos autos, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7a 8) e do qual colaciono o seguinte excerto:</p><p><b>\u201cExame das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>8.\tO Controle Interno opinou pela ilegalidade da concess\u00e3o, ante as seguintes raz\u00f5es:</p><p>A ilegalidade ocorre devido ao pagamento de rubricas de Decis\u00e3o Judicial sobre o mesmo objeto que \u00e9 a VPNI do art. 62 da Lei n. 8.112/90. Assim como o pagamento administrativo da rubrica da vantagem do art. 62 da Lei n. 8.112/90. O servidor est\u00e1 recebendo tr\u00eas rubricas referentes a mesma vantagem. Ressalta-se que as Decis\u00f5es Judiciais n\u00e3o foram cadastradas no sistema SICAJ do SIAPE.</p><p>Ademais, apesar da Dilig\u00eancia CGU n. 06/2012, de 16/01/2012, quando se requereu a UFOP a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos pagamentos das rubricas das Decis\u00f5es Judiciais, a Unidade Jurisdicionada n\u00e3o demonstrou a origem do valor pago, uma vez que as decis\u00f5es n\u00e3o determinam valores a serem pagos.</p><p>9.\tA unidade jurisdicionada encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 4, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p>a) o servidor exerceu (pe\u00e7a 4, p. 7) :</p><p>a.1) FG 01 nos per\u00edodos de 13/3/ a 1\u00ba/7/1987 (111 dias) e de 3/6 a 19/10/1996 (139 dias) , no total de 250 dias;</p><p>a.2) CD 03 no per\u00edodo de 4/1/1993 a 11/1/1994, no total de 372 dias ou 1 ano e 7 dias;</p><p>a.3) CD 02 nos per\u00edodos de 1\u00ba/3/1997 a 16/2/2005 (2.910 dias ou 7 anos, 11 meses e 25 dias) ;</p><p>b) a senten\u00e7a atinente ao Mandado de Seguran\u00e7a 2002.38.00.026429-6 determinou \u2018ao impetrado que se abstenha de reduzir as parcelas \u2018quintos/d\u00e9cimos/VNPI\u2019 [<i>sic</i>] incorporadas pelos impetrantes, at\u00e9 decis\u00e3o final dos processos administrativos decorrentes das impugna\u00e7\u00f5es\u2019 (pe\u00e7a 4, p. 57-60) , sem que haja not\u00edcia quanto ao desfecho dos aludidos processos administrativos;</p><p>c) j\u00e1 a senten\u00e7a proferida no Processo 2006.38.00015085-5 determinou liminarmente \u2018\u00e0 autoridade impetrada que, <i>incontinenti</i>, reinclua a parcela remunerat\u00f3ria denominada quintos/d\u00e9cimos na remunera\u00e7\u00e3o dos impetrantes, conforme vinha ela fazendo desde janeiro de 2005\u2019 (pe\u00e7a 4, p. 68-72) , e posteriormente determinou \u2018o cancelamento do ato que suprimiu as Vantagens Pessoais Nominalmente identificadas dos impetrantes, oriundas da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e d\u00e9cimos das fun\u00e7\u00f5es gratificadas por eles exercidas\u2019 (pe\u00e7a 4, p. 75-80) , o que foi confirmado pelo Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 81-93) ;</p><p>d) \u2018a VPNI do art. 62 da Lei 8.112/1990 percebida pelo referido servidor no valor de R$ 375,88 [\u00e9] referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos de CD 03\u2019, enquanto \u2018a Decis\u00e3o Judicial no valor de R$ 469,55, paga na rubrica 012993 trata-se do <b>complemento da CD 03 cheia - 1/5</b>, processo administrativo 4824/2002, cadastrada no SICAJ c\u00f3digo da a\u00e7\u00e3o n. 10841\u2019 e \u2018a Decis\u00e3o Judicial de rubrica 10289 refere-se a 4/5 de <b>CD 02 cheia</b>, processo administrativo 3991/2006, cadastrada no SICAJ a\u00e7\u00e3o de n. 17497 no valor de R$ 4.322,80\u2019 (pe\u00e7a 4, p. 4) .</p><p>10.\tSalienta-se que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos de CD 02 em comento tinha amparo no entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha, que a admitia no per\u00edodo entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997 e a da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001. Por\u00e9m, o Supremo Tribunal Federal, ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE, com repercuss\u00e3o geral, considerou ilegal tal incorpora\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 2/4/1998, sendo esta delibera\u00e7\u00e3o acolhida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho.</p><p>11.\tConsiderando-se apenas o per\u00edodo at\u00e9 2/4/1998 (portanto, amparado pela legisla\u00e7\u00e3o e a jurisprud\u00eancia p\u00e1tria) , o servidor faria jus apenas \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de CD 02 alusivos a 398 dias, sem que haja respaldo, portanto, para a concess\u00e3o de 4/5 de CD 02. Com isso, dever-se-ia considerar ilegal o ato de aposentadoria do interessado.</p><p>12.\tPor\u00e9m, a referida rubrica n\u00e3o faz parte dos proventos atuais do interessado, que ostenta unicamente a VPNI do art. 62-A da Lei 8.112/1990 (R$ 375,88) e a parcela judicial no valor de R$ 469,55, atinente ao complemento de 1/5 da CD 03, e quanto \u00e0 rubrica referente a 4/5 da CD 02 poderia ser aplicado o disposto no art. 260, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p>13.\tOcorre que a quest\u00e3o levantada pelo Controle Interno quanto ao recebimento de quintos/d\u00e9cimos em duplicidade remanesce, tendo em vista que a senten\u00e7a judicial proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 2002.38.00.026429-6 impediu a redu\u00e7\u00e3o do valor de quintos/d\u00e9cimos somente \u2018at\u00e9 decis\u00e3o final dos processos administrativos decorrentes das impugna\u00e7\u00f5es\u2019, por\u00e9m a referida parcela foi incorporada <i>ad aeternum</i> nos proventos do interessado.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>14.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas no ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato em tela (disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de cinco anos) deve ser considerado ilegal, negando-se-lhe registro por esta Egr\u00e9gia Corte, tendo em vista o recebimento de parcela de quintos/d\u00e9cimos em duplicidade.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>15.\tAnte o exposto, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar <b>ILEGAL</b> e negar o registro do ato de Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado (CPF: XXX.136.526-XX) ;</p><p>b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>c) determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto que:</p><p>c.1) no prazo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, providencie a suspens\u00e3o dos pagamentos decorrentes do ato de aposentadoria considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, com fundamento no art. 262 do Regimento Interno do TCU;</p><p>c.2) comunique ao interessado do ato de aposentadoria considerado ilegal acerca da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, alertando-o de que o efeito suspensivo decorrente da eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento;</p><p>c.3) encaminhe ao Tribunal, por c\u00f3pia, comprovante da data em que o interessado da aposentadoria considerada ilegal tomar conhecimento da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) com fundamento no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, informar ao \u00f3rg\u00e3o de origem a possibilidade de emitir novo ato, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o a nova aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado nos autos pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, divergiu do encaminhamento sugerido pela Sefip, nos termos do seguinte parecer (pe\u00e7a 9) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u201c\tTrata-se da an\u00e1lise do ato de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado, ex-servidor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tConforme noticiado pela Unidade T\u00e9cnica, consta nos autos proposta de ilegalidade do Controle Interno, em raz\u00e3o de suposto pagamento em duplicidade de quintos. O controle Interno aduz que haveria tr\u00eas rubricas referentes a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, cuja soma ultrapassaria o limite de um inteiro. J\u00e1 de acordo com a Unidade Jurisdicionada (pe\u00e7a 1) , o servidor estaria recebendo as seguintes parcelas referentes a quintos em seu contracheque:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Fra\u00e7\u00e3o de quintos</b></p></td>\t<td><p><b>Rubricas</b></p></td>\t<td><p><b>Valor em R$</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1/5 de CD-03</p></td>\t<td><p>VPNI Art. 62-A Lei 8.112/90</p></td>\t<td><p>R$ 375,88</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Rubrica 012993 \u2013 complemento da CD 03 cheia - processo administrativo 482412002</p></td>\t<td><p>R$ 469,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/5 de CD-02</p></td>\t<td><p>Rubrica 10289 \u2013 Decis\u00e3o Judicial \u2013 n\u00ba Sicaj 17497</p></td>\t<td><p>R$ 4.322,80</p></td></tr></tbody></table><p>\tEm manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 7, a Sefip argumentou que a parcela referente a 4/5 de CD-02 tinha amparo no entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2448/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2448/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que admitia a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997 e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001. No entanto, a Sefip ressaltou que o Supremo Tribunal Federal, ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE, fixou a tese de que \u2018ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo entre 8.4.1998 at\u00e9 4.9.2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\u2019.  </p><p>\tA Sefip lembrou ainda que tal posicionamento foi acolhido pelo TCU pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Andr\u00e9 Luis de Carvalho, e 5.925/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Vital do Rego. Ocorre que a Unidade T\u00e9cnica verificou que a rubrica referente a 4/5 de CD-02 j\u00e1 teria sido exclu\u00edda dos proventos do interessado, restando apenas as rubricas relativas a 1/5 de CD-03. </p><p>\tNo entanto, apesar de n\u00e3o mais subsistir a irregularidade referente ao per\u00edodo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, a Sefip entendeu que restaria a irregularidade quanto \u00e0 quest\u00e3o levantada pelo Controle Interno, tendo em vista que a senten\u00e7a judicial proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 2002.38.00.026429-6 teria impedido a redu\u00e7\u00e3o do valor de quintos/d\u00e9cimos somente \u2018at\u00e9 decis\u00e3o final dos processos administrativos decorrentes das impugna\u00e7\u00f5es\u2019, por\u00e9m a referida parcela teria sido incorporada <i>ad aeternum </i>nos proventos do interessado. Nesse sentido, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f4s a ilegalidade da referida concess\u00e3o.</p><p>\tNo entanto, em nosso entendimento, n\u00e3o h\u00e1 pagamento em duplicidade da parcela referente a 1/5 de CD-03. Conforme explicitado pela Unidade Jurisdicionada, o que h\u00e1 \u00e9 a mera divis\u00e3o de fra\u00e7\u00e3o correspondente a 1/5 de CD-03 em duas rubricas no contracheque do interessado. Nesse sentido, resta verificar somente se o valor pago a t\u00edtulo de 1/5 de CD-03 est\u00e1 dentro dos limites admitidos na jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>\tConv\u00e9m ressaltar que a referida parcela de quintos teria sido incorporada conforme sistem\u00e1tica prevista na j\u00e1 revogada Portaria MEC 474. De acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU, \u00e9 leg\u00edtima a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos nos moldes definidos nesta portaria, desde que n\u00e3o sejam inclusas na base de c\u00e1lculo das mencionadas parcelas, vantagens e reajustes concedidos por leis supervenientes. O Ac\u00f3rd\u00e3o 835/2012-Plen\u00e1rio delimita os valores m\u00e1ximos admitidos para cada fun\u00e7\u00e3o incorporada conforme a Portaria MEC 474, conforme tabela reproduzida abaixo: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Fun\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>%</b></p></td>\t<td><p><b>Remunera\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Acr\u00e9scimo</b></p></td>\t<td><p><b>VPNI - 1995</b></p></td>\t<td><p><b>\u00cdndices</b></p></td>\t<td><p><b>VPNI</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-1</p></td>\t<td><p>80</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>2535,49</p></td>\t<td><p>5704,86</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>5963,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-2</p></td>\t<td><p>65</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>2060,09</p></td>\t<td><p>5229,46</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>5466,61</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-3</p></td>\t<td><p>55</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>1743,15</p></td>\t<td><p>4912,52</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>5135,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-4</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>1267,74</p></td>\t<td><p>4437,11</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>4638,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-5</p></td>\t<td><p>30</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>950,81</p></td>\t<td><p>4120,18</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>4307,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-6</p></td>\t<td><p>20</p></td>\t<td><p>3169,37</p></td>\t<td><p>633,87</p></td>\t<td><p>3803,24</p></td>\t<td><p>1,04535</p></td>\t<td><p>3975,72</p></td></tr></tbody></table><p>\tDesse modo, considerando que o valor m\u00e1ximo permitido da fun\u00e7\u00e3o CD-03 (equivalente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o FC-4) corresponde a R$ 4.638,34; considerando que a fra\u00e7\u00e3o de 1/5 da mesma fun\u00e7\u00e3o corresponde a R$ 927,67; e considerando que soma das duas rubricas que o interessado recebe a t\u00edtulo dos referidos quintos corresponde a R$ 845,43; e considerando, ainda, a exclus\u00e3o da rubrica relativa aos 4/5 de CD-02 dos proventos do servidor, entendemos que n\u00e3o restam irregularidades capazes de macular a concess\u00e3o sob an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tPor todo o exposto, \u00e0 vista dos elementos contidos nos autos, divergimos da Unidade T\u00e9cnica para propor a legalidade, com o consequente registro do ato de concess\u00e3o em refer\u00eancia.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00c3O (QUINTOS), COM BASE NO QUE DISPUNHA A PORTARIA-MEC 474/1987. OBSERV\u00c2NCIA DOS PAR\u00c2METROS FIRMADOS NO AC\u00d3RD\u00c3O 835/2012-TCU-PLEN\u00c1RIO. LEGALIDADE DO ATO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>\tComo visto no relat\u00f3rio precedente, cuidam os autos de aposentadoria institu\u00edda no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Ouro Preto em favor de Marco Ant\u00f4nio Tourinho Furtado.</p><p>2.\tO parecer da Sefip prop\u00f5e considerar ilegal o ato em exame, em raz\u00e3o do pagamento de quintos/d\u00e9cimos em duplicidade nos proventos do interessado. J\u00e1 o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas discorda da proposta da Unidade T\u00e9cnica, propondo considerar legal o ato em exame.</p><p>3.\tAlinho-me ao posicionamento do MP/TCU, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que tecerei a seguir.</p><p>4.\tNo que se refere aos quintos auferidos com base na Portaria-MEC 474/1987, este Tribunal tem entendimento pacificado no sentido de que \u00e9 leg\u00edtima sua incorpora\u00e7\u00e3o, ressalvando, contudo, que os par\u00e2metros de c\u00e1lculo ali fixados somente se aplicam at\u00e9 o advento da Lei 8.168/1991, que fixou novas bases de retribui\u00e7\u00e3o para as antigas Fun\u00e7\u00f5es Comissionadas (FC\u2019s) previstas na sobredita portaria, transformando-as em Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas (FG\u2019s) e Cargos de Dire\u00e7\u00e3o (CD\u2019s) .</p><p>5.\tPor conseguinte, tampouco se admite a inclus\u00e3o, na base de c\u00e1lculo da vantagem, de reajustes e rubricas criadas posteriormente \u00e0 Lei 8.168/1991, uma vez que n\u00e3o se reconhece direito adquirido a regime de vencimentos, conforme jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (RE 241.884/ES) .</p><p>6.\tSeguindo essa intelec\u00e7\u00e3o, cumpre salientar o entendimento sedimentado nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/835/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 835/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ocasi\u00e3o em que foram fixados os seguintes par\u00e2metros para o c\u00e1lculo da incorpora\u00e7\u00e3o aqui discutida:</p><p>\u201c9.1.1. para os servidores que n\u00e3o ajuizaram a\u00e7\u00f5es judiciais ou para os que o fizeram mas n\u00e3o lograram \u00eaxito, em decis\u00e3o transitada em julgado, efetue o pagamento das parcelas de quintos com amparo na Portaria MEC n\u00ba 474/87, desde que tenham iniciado o seu exerc\u00edcio at\u00e9 31/10/1991, sob a forma de VPNI, ajustando-se o valor da parcela ao que era devido em 1\u00ba/11/1991, data de efic\u00e1cia da Lei n\u00ba 8.168/1991, devidamente atualizado, desde ent\u00e3o, exclusivamente pelos reajustes gerais concedidos ao funcionalismo, conforme preceitua o \u00a7 1\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 9.527/1997;</p><p>9.1.2. para os servidores que obtiveram decis\u00f5es judiciais favor\u00e1veis transitadas em julgado, confirmadas em grau de recurso, recalcule os quintos de FCs adequando o valor nominal \u00e0s condi\u00e7\u00f5es deferidas na senten\u00e7a, de modo que a quantia inicial seja apurada na data da publica\u00e7\u00e3o do provimento jurisdicional de 1\u00ba grau e, a partir da\u00ed, transformada em VPNI, atualizada exclusivamente pelos reajustes gerais concedidos ao funcionalismo, conforme preceitua o \u00a7 1\u00ba do art. 15 da Lei n\u00ba 9.527/1997.\u201d</p><p>7.\tA Unidade T\u00e9cnica entendeu que haveria ilegalidade no recebimento dos quintos, em raz\u00e3o de pagamento em duplicidade, tendo em vista que constam duas parcelas referentes \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 1/5 de CD-3 (equivalente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o FC-4) . Entretanto, conforme a tabela constante no relat\u00f3rio precedente, o valor m\u00e1ximo admitido para 1/5 dessa fun\u00e7\u00e3o corresponderia a R$ 927,67. Considerando que a soma das parcelas referentes aos quintos corresponde a R$ 845,43, n\u00e3o h\u00e1 ilegalidade que macule a aposentadoria do interessado, devendo essa ser considerada legal, promovendo o respectivo registro, com a ressalva de que n\u00e3o mais persiste o pagamento de rubrica judicial relativa \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de CD 02, conforme apurado pela secretaria especializada.</p><p>\tEm face do exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de julho de 2019 .</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653346", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653346", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "50705775"}