{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356523", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5933/2019 ATA 25/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5933", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte e institu\u00eddo pelo ex-servidor Ant\u00f4nio Mariz de Lima em favor da Sra. Maria do Socorro Cordeiro de Lima;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a71\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Ant\u00f4nio Mariz de Lima (XXX.418.424-XX) em favor da Sra. Maria do Socorro Cordeiro de Lima (XXX.560.714-XX) , recusando seu registro;</p><p>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte que:</p><p>9.3.1. considerando que as decis\u00f5es judiciais proferidas nos autos dos processos 2008.84.00.006611-5 da 1\u00aa VF/RN e 0004791-072010.4.05.8400 da 5\u00aa VF/RN, n\u00e3o impedem que o TCU, no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da CF/1988, determine a supress\u00e3o da vantagem decorrente do art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990, promova a imediata exclus\u00e3o da referida rubrica dos proventos da pens\u00e3o em ep\u00edgrafe, comunicando a esta Corte de Contas, no prazo de 15 dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p>9.3.2. informe \u00e0 interessada que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte;</p><p>9.3.3. comunique imediatamente \u00e0 interessada o teor do presente ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 dias, comprovante da data de sua ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</p><p>9.3.4. emita novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo sistema e-Pessoal no prazo de 30 dias, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018;</p><p>9.4. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es especificadas no item 9.3 (e subitens) deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Aprecia\u00e7\u00e3o para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Norte.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria do Socorro Cordeiro de Lima (XXX.560.714-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03137320119\" target=\"_blank\">031.373/2011-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 17, elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, com a qual, se manifestou de acordo, o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 18) , a seguir transcrita:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil de ANTONIO MARIZ DE LIMA, ex-servidor da Universidade Federal do Rio Grande do Norte.</p><p>2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p>3.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. Antonio Mariz de Lima habilitou-se Maria do Socorro Cordeiro de Lima (na condi\u00e7\u00e3o de filha) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Encaminhamentos anteriores</b></p><p>4.\t\u00c0 pe\u00e7a 1, consta dilig\u00eancia encaminha \u00e0 UJ a fim de que encaminhasse documenta\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o, a qual foi respondida \u00e0 pe\u00e7a 2.</p><p>5.\t\u00c0 pe\u00e7a 5, consta oitiva \u00e0 benefici\u00e1ria da pens\u00e3o, a fim de que esclarecesse o percebimento de rubrica. \u00c0 pe\u00e7a 10, consta a publica\u00e7\u00e3o do edital de oitiva.</p><p>6.\tDestarte, os autos est\u00e3o aptos a ser instru\u00eddos no m\u00e9rito.</p><p><b>Exame das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>7.\tO ato de aposentadoria do instituidor foi considerado \u201cprejudicado, por perda de objeto\u201d, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7038/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7038/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Jorge (Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2459020118\" target=\"_blank\">Processo 024.590/2011-8</a>) .</p><p>8.\tEm 23/04/1990, o instituidor faleceu; o que habilitou a filha ao percebimento de benef\u00edcio pensional vital\u00edcio.</p><p>9.\tEm an\u00e1lise dos valores que comp\u00f5e a base de pagamento do benef\u00edcio pensional, h\u00e1 o pagamento da vantagem prevista no artigo 192, inciso II, da Lei 8112/90, em desacordo com o previsto no citado normativo, considerando a modalidade de inativa\u00e7\u00e3o do instituidor (\u201caposentadoria por invalidez\u201d) , conforme destacado pelo Controle Interno no ato:</p><p>Em atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas na Ordem de Servi\u00e7o n\u00ba 201100036 (Of\u00edcio 4376/2011/CGUR/RNCGU-PR, de 22/02/2011) e Instru\u00e7\u00e3o Normativa - n\u00ba 55/07-TCU e verificado que o ato de pens\u00e3o em comento obedeceu ao enquadramento legal exigido, informamos que o parecer desta Controladoria \u00e9 pela LEGALIDADE DO ATO. Observa-se que, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da portaria de aposentadoria do instituidor da pens\u00e3o em an\u00e1lise, houve a concess\u00e3o irregular da vantagem do art. 192, da Lei 8.112/90. A UFRN em suas justificativas, esclareceu que \"... os servidores aposentados por invalidez e que percebem a vantagem do art. 192 da Lei n\u00ba 8.112/90, sem a integraliza\u00e7\u00e3o do tempo de contribui\u00e7\u00e3o, deu-se em raz\u00e3o da exist\u00eancia de amparo legal, \u00e0 \u00e9poca, nos termos do Parecer SAF n\u00ba 141/91, publicado no DOU de 13/11/91..., deve ser ressaltado que esta Universidade... permanece impedida de efetuar a exclus\u00e3o da vantagem... em raz\u00e3o de decis\u00f5es judiciais proferidas em sede dos Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba s 0004791-07-2010.05.8400, impetrado pela ADURN Sindical (Docentes) , e 2008.84.00.006611-5 (0006611- 32.2008.4.05.8400-1\u00aa Vara Federal - JF/RN) , impetrado pelo SINTEST/RN (t\u00e9cnico-administrativo) \".</p><p>10.\t Na concep\u00e7\u00e3o da UJ, h\u00e1 duas senten\u00e7as judiciais - MS 2008.84.00.006611-5 (pe\u00e7a 2, pg. 58) e 0004791-072010.4.05.8400 (pe\u00e7a 2, pg. 504) que assegurariam o direito ao pagamento da rubrica 192 da Lei 8112 ao instituidor e, por reflexo, \u00e0 interessada. Os dispositivos de senten\u00e7a foram exarados na seguinte forma: </p><p>MS 2008.84.00.006611-5</p><p>Diante do exposto, DEFIRO O PEDIDO DE LININAR requerido na pe\u00e7a inaugural deste <i>mandamus</i>, para determinar que as autoridades coatoras se abstenham de proceder redu\u00e7\u00f5es nos proventos dos aposentados substitu\u00eddos nos presentes autos, quanto. a parcela recebida pela rubrica do art. 192, incisos. 1 e 11, da Lei n\u00b0 8.112/90; e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que j\u00e1 tiveram seus proventos reduzidos, determino o retorno da situa\u00e7\u00e3o anterior, voltando os prejudicados a receberem integralmente seus proventos, sem a redu\u00e7\u00e3o da vantagem supracitada, at\u00e9 o julgamento definitivo.</p><p>MS 0004791-072010.4.05.8400</p><p>Posto isso, defiro o pedido liminar formulado na pe\u00e7a inaugural, para determinar que autoridades impetrada abstenham-se de efetuar qualquer tipo de redu\u00e7\u00e3o nos proventos dos aposentados substitu\u00eddos, quanto \u00e0s parcelas recebidas com base no art. 186, inciso I, c/c o art. 192, incisos 1 e 11, da Lei n.\u00b0 8.112/1990, e restabele\u00e7am o valor integral dos proventos dos substitu\u00eddos que j\u00e1 tiveram as suas rendas mensais reduzidas.</p><p>11.\t Ambas as decis\u00f5es foram mantidas em segunda inst\u00e2ncia (pe\u00e7a 12, pg. 7, e pe\u00e7a 14, pg. 9, respectivamente) e transitaram no m\u00e9rito (pe\u00e7a 13 e pe\u00e7a 14, pg. 11) . Destarte, n\u00e3o caber\u00e1 proposta de acompanhamento das a\u00e7\u00f5es por parte da Conjur/TCU.</p><p>12.\t Destarte, embora exista o pagamento de rubrica em desacordo com o estabelecido legalmente, em vista das decis\u00f5es judiciais expostas, o pagamento n\u00e3o poder\u00e1 ser suspenso.</p><p>13\t Por outro lado, o TCU \u00e9 inst\u00e2ncia distinta e independente da judicial. A decis\u00e3o judicial assecurat\u00f3ria da averba\u00e7\u00e3o tida por irregular pelo TCU n\u00e3o lhe subtrai a compet\u00eancia constitucional de apreciar a legalidade do ato. O entendimento expresso por \u00f3rg\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o vincula a decis\u00e3o do TCU no que concerne ao m\u00e9rito do ato. S\u00e3o nesse sentido os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Adylson Motta) , 1.376/2013-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Valmir Campelo) e 3.016/2013-2\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) , entre outros.</p><p>14.\t Assim, embora n\u00e3o possa o TCU determinar o ajuste no valor pago, cabe-lhe, sim, no \u00e2mbito da compet\u00eancia constitucional que lhe foi atribu\u00edda, pronunciar-se quanto ao m\u00e9rito da concess\u00e3o. E, nesse aspecto, foi constatada irregularidade que enseja aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade do ato e recusa de registro.  </p><p>15.\t Destarte, muito embora o ato reste ilegal, os seus efeitos dever\u00e3o respeitar as decis\u00f5es judiciais acima descritas. Assim, em observ\u00e2ncia \u00e0s decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado, n\u00e3o poder\u00e1 o TCU determinar ao gestor de pessoal qualquer medida tendente a reduzir ou extirpar a parcela tida por irregular.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>16.\t Dessa forma, caber\u00e1 proposta de ilegalidade e recusa de registro do ato, nos termos do art. 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do TCU; deixando-se, todavia, de propor medidas saneadoras da quest\u00e3o.</p><p>17.\t Vale destacar que foi realizado oitiva da benefici\u00e1ria, conforme descrito no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>18. Ante o exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar ilegal e recusar registro ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil abaixo nominado, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</p><p>- instituidor ANTONIO MARIZ DE LIMA, CPF XXX.418.424-XX, ato n\u00famero 10793208-05-2011-000018-9; benefici\u00e1ria MARIA DO SOCORRO CORDEIRO DE LIMA, CPF XXX.560.714-XX;</p><p>b) determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte que informe \u00e0 interessada o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado nos autos pelo Procurador Dr. J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 19) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. TEMPO DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO INSTITUIDOR, APOSENTADO POR INVALIDEZ, INSUFICIENTE PARA FAZER JUS \u00c0 VANTAGEM PREVISTA NO ART. 192, INCISO II, DA LEI 8.112/1990 NA DATA DA CONCESS\u00c3O. OITIVA. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">Aprecia-se, nesta oportunidade, ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte e institu\u00eddo pelo ex-servidor Antonio Mariz de Lima em favor da Sra. Maria do Socorro Cordeiro de Lima. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em an\u00e1lise preliminar, a Sefip identificou, nos proventos de pens\u00e3o, o pagamento da vantagem prevista no art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990, sem, contudo, atender aos requisitos estipulados pela lei. Isso porque, ao analisar a referida concess\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica observou que, na data da extin\u00e7\u00e3o da rubrica, dada pela Lei 9.527/1997, o instituidor da pens\u00e3o n\u00e3o atendia aos requisitos temporais para fazer jus \u00e0 vantagem. </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante de tal irregularidade e considerando o transcurso de mais de 5 anos da disponibiliza\u00e7\u00e3o do ato ao TCU, a Sefip realizou oitiva da benefici\u00e1ria da pens\u00e3o, que, mesmo regularmente notificada (pe\u00e7as 5 e 9) , n\u00e3o se manifestou nos autos. Em paralelo, a unidade t\u00e9cnica tamb\u00e9m realizou dilig\u00eancia junto a Universidade Federal do Rio Grande do Norte com vistas a esclarecer o fundamento do pagamento da rubrica em refer\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com isso, a Sefip entendeu que o instituidor, por ter se inativado por invalidez com 28 anos e 11 meses de tempo averbado, n\u00e3o faria jus ao pagamento da vantagem prevista no art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990, j\u00e1 que n\u00e3o possu\u00eda tempo de servi\u00e7o para se aposentar com proventos integrais. Assim, a UT prop\u00f5e considerar ilegal a concess\u00e3o em comento. A despeito de tal fato, a Sefip se posiciona pela impossibilidade de determinar a exclus\u00e3o da rubrica em raz\u00e3o do que restou decidido nos autos dos seguintes processos judiciais: Mandado de Seguran\u00e7a 2008.84.00.006611-5/JF RN (pe\u00e7a 2, pg. 58) e 0004791-072010.4.05.8400/JF RN (pe\u00e7a 2, pg. 555/557) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em sua manifesta\u00e7\u00e3o regimental (pe\u00e7a 19) , ratificou as conclus\u00f5es formuladas pela unidade t\u00e9cnica.</p><p><b>\t\t-II-\t</b></p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, registro em ess\u00eancia, minha concord\u00e2ncia com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU. Deixo de acompanhar, contudo, a conclus\u00e3o da Sefip quando sustenta a impossibilidade de suprimir a vantagem inquinada, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, a vantagem prevista no art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990 foi extinta a partir da MP 1.522/1996, publicada no DOU em 14/10/1996. Com isso, somente os servidores que nessa data contassem com tempo de contribui\u00e7\u00e3o suficiente para se aposentar voluntariamente com proventos integrais, fariam jus a percep\u00e7\u00e3o da parcela mencionada. Nesse sentido \u00e9 o comando legal revogado:</p><p>Art. 192. O servidor que contar tempo de servi\u00e7o para aposentadoria com provento integral ser\u00e1 aposentado:  </p><p> (...) </p><p>II - quando ocupante da \u00faltima classe da carreira, com a remunera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o correspondente, acrescida da diferen\u00e7a entre esse e o padr\u00e3o da classe imediatamente anterior. </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>In casu</i>, considerando que o instituidor se aposentou por invalidez na data de 23/4/1990 contando com 28 anos, 11 meses e 29 dias, referido tempo, por \u00f3bvio, n\u00e3o lhe permitia se inativar, de forma volunt\u00e1ria, com proventos integrais. Por tal raz\u00e3o, o instituidor n\u00e3o faz jus a carrear para a aposentadoria a vantagem do art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990. Diante de tal fato, o ato em ep\u00edgrafe n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto aos processos judiciais 2008.84.00.006611-5/JF RN (pe\u00e7a 2, pg. 58) e 0004791-072010.4.05.8400/JF RN (pe\u00e7a 2, pg. 555/557) , observo que nenhuma das decis\u00f5es proferidas nos respectivos processos impedem que esta Corte de Contas, no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da CF/1988, determine a supress\u00e3o da sobredita rubrica percebida irregularmente na pens\u00e3o deixada pelo ex-servidor Antonio Mariz de Lima. </p><p class=\"list_Paragraph\">Isso porque, o TCU n\u00e3o integrou o polo passivo das referidas a\u00e7\u00f5es, as quais visaram impedir que a Universidade Federal do Rio Grande do Norte, com fundamento na decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9784/1999, exclu\u00edsse a parcela dos proventos do instituidor. Portanto, as decis\u00f5es judiciais n\u00e3o analisaram o ato complexo de aposentadoria emitido em favor do inativo e tampouco o ato de pens\u00e3o civil que dele decorreu. Vale dizer que no caso de ato complexo, como o ato de pens\u00e3o que se discute nos presentes autos, n\u00e3o se aplica a decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999 consoante entendimento consolidado do STF:</p><p>EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO. DA TOTALIDADE DOS REQUISITOS PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM N\u00c3O-PREENCHIMENTO PREVISTA NO ART. 184, INC. II, DA LEI N. 1.711/1952. INAPLICABILIDADE DO ART. 250 DA LEI 8.112/1990. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. 1. O direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o com a vantagem prevista no inciso II do art. 184 da Lei 1.711/1952 exige que o Interessado tenha, concomitantemente, prestado trinta e cinco anos de servi\u00e7o (no caso do Magistrado-Impetrante, trinta anos) e sido ocupante do \u00faltimo cargo da respectiva carreira. O Impetrante preencheu apenas o segundo requisito em 13/7/1993, quando em vigor a Lei 8.112/1990. 2. A limita\u00e7\u00e3o temporal estabelecida no art. 250 da Lei 8.112/1990 para a concess\u00e3o da vantagem pleiteada teve aplica\u00e7\u00e3o at\u00e9 19/4/1992, data em que o Impetrante ainda n\u00e3o havia tomado posse no cargo de Juiz togado do Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o. 3. <b>O Supremo Tribunal Federal pacificou entendimento de que, sendo a aposentadoria ato complexo, que s\u00f3 se aperfei\u00e7oa com o registro no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o prazo decadencial da Lei 9.784/99 tem in\u00edcio a partir de sua publica\u00e7\u00e3o. Aposentadoria do Impetrante n\u00e3o registrada: inocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa</b>. 4. A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada. (MS 25.552, Relatora:  Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Tribunal Pleno, julgado em 7/4/2008) </p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalto que as quest\u00f5es de fundo tratadas nos processos judiciais mencionados n\u00e3o analisaram a legalidade ou n\u00e3o do pagamento da rubrica. Na verdade as decis\u00f5es judiciais proferidas pela Justi\u00e7a Federal do Rio Grande do Norte t\u00e3o somente discutiram a conduta unilateral da Universidade Federal do Rio Grande do Norte, de excluir a rubrica irregular dos proventos de aposentadoria (do instituidor) mesmo a despeito de ter operado, para aquela entidade, a decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/99. \u00c9 o que se observa nos trechos das decis\u00f5es proferidas nos processos judiciais referidos:</p><p><b>Processo 2008.84.00.006611-5 \u2013 1\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte</b></p><p>13. Da leitura das informa\u00e7\u00f5es trazidas pelas autoridades coatoras v\u00ea-se que estas se defendem aduzindo que os aposentados substitu\u00eddos n\u00e3o preenchiam a condi\u00e7\u00e3o legal estabelecida pelo j\u00e1 revogado art. 192 e incisos, da Lei 8.112/90; que os mesmos passaram \u00e0 inatividade por motivo de invalidez, com fundamento no art. 176, inciso III, da Lei 1.711/52 ou com base no art. 186, inciso I, da Lei 8.112/90; que o ato administrativo que concedeu a aposentadoria nos moldes do art. 192 e incisos da Lei 8.112/90 incorreu em erro de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da norma, n\u00e3o havendo, portanto, dispositivo legal que valide o mesmo.</p><p>14.\t Nesse contexto, faz-se essencial observar se o ato de exclus\u00e3o impugnado pelos impetrantes possui alguma ilegalidade a ser sanada, e neste particular, ap\u00f3s detido exame dos autos, \u00e9 poss\u00edvel concluir que assiste raz\u00e3o \u00e0 parte impetrante, tendo em vista que j\u00e1 decorreu o prazo decadencial de cinco anos para que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica possa invalidar seus pr\u00f3prios atos, ainda que tenha esclarecido as raz\u00f5es pelas quais o ato encontra-se viciado, tal qual foi feito pela parte impetrada em suas informa\u00e7\u00f5es de estilo.   </p><p>15. Em verdade, com o advento da Lei n\u00ba 9.784/99, passou a decair em 5 (cinco) anos o direito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica anular os atos administrativos de que decorram efeitos favor\u00e1veis para os destinat\u00e1rios, nos termos de seu art. 54, caput, <i>in verbis</i>: </p><p>\"Art. 54. O direito da Administra\u00e7\u00e3o de anular os atos administrativos de que decorram efeitos favor\u00e1veis para os destinat\u00e1rios decai em cinco anos, contados da data em que foram praticados, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9.\" (grifos acrescidos) . </p><p>16. Destarte, todos os atos praticados pela administra\u00e7\u00e3o na vig\u00eancia da lei supracitada passou a ser regido pelos ditames nela esculpidos, restando limitado, assim, o direito de invalida\u00e7\u00e3o de ato da Administra\u00e7\u00e3o quando ultrapassado o prazo q\u00fcinq\u00fcenal estabelecido, encerrando qualquer discuss\u00e3o sobre a possibilidade, ou n\u00e3o, de, a qualquer tempo, a Administra\u00e7\u00e3o poder impugnar a validade de seus atos, uma vez que estaria prejudicando aqueles administrados cuja realiza\u00e7\u00e3o do ato importou em resultados favor\u00e1veis, como \u00e9 o caso da percep\u00e7\u00e3o da vantagem relativa ao art. 192, incisos I e II, da Lei 8.112/90. </p><p>22. Diante do exposto, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A requerida na pe\u00e7a vestibular deste mandado, ratificando os termos da liminar deferida, para determinar que as autoridades coatoras se abstenham de proceder redu\u00e7\u00f5es nos proventos dos aposentados substitu\u00eddos nos presentes autos, quanto a parcela recebida pela rubrica do art. 192, incisos I e II, da Lei n\u00ba 8.112/90</p><p><b>Processo 0004791-072010.4.05.8400 \u2013 5\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte</b></p><p>Trata-se de Mandado de Seguran\u00e7a, com pedido liminar, impetrado pela ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS DOCENTES DA UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO NORTE - ADURN - SE\u00c7\u00c3O SINDICAL DA ANDES-SINDICATO NACIONAL em face de ato administrativo praticado pelo REITOR DA UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO NORTE - UFRN e pela DIRETORA DO DEPARTAMENTO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE PESSOAL DA UFRN, objetivando, liminarmente, o provimento jurisdicional que determine que as autoridades impetradas abstenham-se de efetuar qualquer tipo de redu\u00e7\u00e3o nos proventos dos aposentados substitu\u00eddos, quanto \u00e0s parcelas recebidas com base no art. 186, inciso I, c/c o art. 192, incisos I e II, da Lei n.\u00ba 8.112/1990, e restabele\u00e7am o valor integral dos proventos dos substitu\u00eddos que j\u00e1 tiveram as suas rendas mensais reduzidas.</p><p>Aduziu, em s\u00edntese, que: a) os substitu\u00eddos s\u00e3o docentes da UFRN, aposentados por invalidez, h\u00e1 mais de quarenta anos, com base no art. 186, inciso I, e no art. 192, incisos I e II, da Lei n.\u00ba 8.112/1990; b) recentemente, foram comunicados acerca da supress\u00e3o das vantagens pecuni\u00e1rias que lhe foram concedidas com base nos mencionados dispositivos legais; c) o ato administrativo \u00e9 nulo, pois afronta o direito adquirido e o ato jur\u00eddico perfeito, previstos no art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, al\u00e9m de ter desrespeitado o art. 54 da Lei n.\u00ba 9.784/99.</p><p> (...) </p><p>Sabe-se que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tem direito e o dever de anular seus pr\u00f3prios atos em caso de nulidade.</p><p>Por\u00e9m, tratando-se de atos administrativos que geram efeitos favor\u00e1veis aos destinat\u00e1rios de boa-f\u00e9, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tem o prazo de 5 (cinco) anos para o exerc\u00edcio da autotutela, nos termos do art. 54 da Lei n.\u00ba 9.784, de 29 de janeiro de 1999.</p><p>Saliente-se, por oportuno, que resta consolidado na jurisprud\u00eancia p\u00e1tria que, nos casos de revis\u00e3o ou cassa\u00e7\u00e3o de atos administrativos em geral praticados com v\u00edcio, antes do advento da Lei n\u00ba 9.784/1999, a Administra\u00e7\u00e3o teria o prazo de cinco anos a contar da publica\u00e7\u00e3o da referida lei (29.01.1999) para anul\u00e1-los. Caso o ato tenha sido praticado ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei n\u00ba 9.784/1999, a Administra\u00e7\u00e3o teria o prazo de cinco anos a contar da pr\u00e1tica do ato ilegal para proceder \u00e0 sua revis\u00e3o (...) </p><p>Na situa\u00e7\u00e3o dos autos, considerando-se que as aposentadorias dos substitu\u00eddos foram todas concedidas anteriormente ao advento da Lei 9.784/1999 (fls. 55/56) , torna-se evidente que a UFRN somente poderia rever os atos concess\u00f3rios at\u00e9 1/2/2004, ou seja, at\u00e9 o prazo de cinco anos ap\u00f3s a data de entrada em vigor da Lei n\u00ba 9.784/1999, que ocorreu em 1/2/1999. Ent\u00e3o, \u00e9 not\u00f3rio que o processo revisional ora impugnado iniciou-se em 7/6/2010 (fl. 57 e 60) , quando o prazo quinquenal j\u00e1 havia se esgotado.</p><p>Diante do exposto, concedo a seguran\u00e7a pretendida, confirmando os termos da liminar de fls. 88/90, para que a autoridade impetrada se abstenha de proceder qualquer tipo de redu\u00e7\u00e3o nos provimentos dos aposentados substitu\u00eddos, quanto \u00e0s parcelas percebidas com base no art. 186, inciso I, c/c o art. 192, incisos I e II, da Lei n.\u00ba 8.112/1990, e restabele\u00e7am o valor integral dos proventos dos substitu\u00eddos que j\u00e1 tiveram as suas rendas mensais reduzidas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com isso, das referidas decis\u00f5es resta claro que o \u00fanico problema discutido em ju\u00edzo foi incid\u00eancia do art. 54 da Lei 9784/1999 para a Universidade Federal do Rio Grande do Norte, inviabilizando que a entidade promovesse de of\u00edcio a supress\u00e3o da rubrica em ep\u00edgrafe. </p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, as referidas decis\u00f5es n\u00e3o impedem que o TCU, na an\u00e1lise de legalidade do ato complexo de pens\u00e3o civil, exclua (determine a exclus\u00e3o) a parcela dos proventos da benefici\u00e1ria porquanto o art. 54 da Lei 9.784/1999 n\u00e3o abarca a an\u00e1lise constitucional deste tipo de ato. Assim, como a vantagem inquinada integra o ato complexo ora em an\u00e1lise, emitido em car\u00e1ter prec\u00e1rio pela UFRN, e este somente se completa com a an\u00e1lise de legalidade realizada pelo TCU, cabe, neste momento a esta Corte de Contas, no exerc\u00edcio da compet\u00eancia constitucional conferida pelo art. 71, inciso III, da CF/1988, considerar ilegal a concess\u00e3o e determinar que seja exclu\u00edda dos proventos da pens\u00e3o civil institu\u00edda por Ant\u00f4nio Mariz de Lima, a rubrica decorrente do art. 192, inciso II, da Lei 8.112/1990.</p><p class=\"body_Text\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665648", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665648", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "47330271"}