{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360678", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6111/2019 ATA 25/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6111", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6111/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6111/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1467320193\" target=\"_blank\">Processo 014.673/2019-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Hugo Raphael da Silva Leoni (XXX.732.797-XX) ; Humberto Francisco da Cunha (XXX.908.997-XX) ; Ines Maria Leao (XXX.175.157-XX) ; Ingrid Albino do Couto Guimaraes (XXX.585.137-XX) ; Isabela Chagas Ferreira (XXX.681.013-XX) ; Isabela Costa da Silva (XXX.549.067-XX) ; Isabelle Vasconcellos de Souza (XXX.026.667-XX) ; Isac Antonio Oliveira Queiroz (XXX.020.096-XX) ; Ivanete Altoe Valente (XXX.981.987-XX) ; Ivis Fernandes Bravo Duarte (XXX.873.027-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Hugo Raphael da Silva Leoni (XXX.732.797-XX); Humberto Francisco da Cunha (XXX.908.997-XX); Ines Maria Leao (XXX.175.157-XX); Ingrid Albino do Couto Guimaraes (XXX.585.137-XX); Isabela Chagas Ferreira (XXX.681.013-XX); Isabela Costa da Silva (XXX.549.067-XX); Isabelle Vasconcellos de Souza (XXX.026.667-XX); Isac Antonio Oliveira Queiroz (XXX.020.096-XX); Ivanete Altoe Valente (XXX.981.987-XX); Ivis Fernandes Bravo Duarte (XXX.873.027-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01467320193\" target=\"_blank\">014.673/2019-3</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17336515", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17336515", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61725561"}