{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363222", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6435/2019 ATA 25/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6435", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6435/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6435/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1433520190\" target=\"_blank\">Processo 014.335/2019-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Wallace Campos de Oliveira (XXX.125.097-XX) ; Wallace Prevot da Silva (XXX.048.247-XX) ; Wallace Roque de Figueiredo (XXX.461.217-XX) ; Walter Avelino da Luz Lobato (XXX.052.422-XX) ; Walter Luiz Andriola Pereira (XXX.730.440-XX) ; Walter Teixeira de Almeida (XXX.500.597-XX) ; Walter das Virgens Coutinho (XXX.336.937-XX) ; Wanderlei de Avila Moreira (XXX.024.248-XX) ; Welmisson Jammesson da Silva (XXX.578.254-XX) ; Weslei de Assis Armond (XXX.479.817-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia \u2013 Dataprev.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia - Dataprev.", "INTERESSADOS": " Wallace Campos de Oliveira (XXX.125.097-XX); Wallace Prevot da Silva (XXX.048.247-XX); Wallace Roque de Figueiredo (XXX.461.217-XX); Walter Avelino da Luz Lobato (XXX.052.422-XX); Walter Luiz Andriola Pereira (XXX.730.440-XX); Walter Teixeira de Almeida (XXX.500.597-XX); Walter das Virgens Coutinho (XXX.336.937-XX); Wanderlei de Avila Moreira (XXX.024.248-XX); Welmisson Jammesson da Silva (XXX.578.254-XX); Weslei de Assis Armond (XXX.479.817-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01433520190\" target=\"_blank\">014.335/2019-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17333570", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17333570", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61723817"}