{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363218", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6574/2019 ATA 25/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6574", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6574/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6574/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legal (is) o (s) ato (s) de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionado (s) e autorizar o (s) registro (s) , de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1451320196\" target=\"_blank\">Processo 014.513/2019-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Patricia Angelo Pereti (XXX.750.798-XX) ; Patricia Catani (XXX.852.159-XX) ; Patricia Correa da Gama e Souza (XXX.627.358-XX) ; Patricia Jacauna Consentine (XXX.238.542-XX) ; Patricia Janielly da Silva (XXX.916.743-XX) ; Patricia Loffi (XXX.059.189-XX) ; Patricia de Oliveira dos Santos (XXX.907.467-XX) ; Patrick Goncalves Costa (XXX.788.170-XX) ; Patrick Moyses Proenca (XXX.030.677-XX) ; Paula Fernanda Soares da Silva (XXX.909.814-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Patricia Angelo Pereti (XXX.750.798-XX); Patricia Catani (XXX.852.159-XX); Patricia Correa da Gama e Souza (XXX.627.358-XX); Patricia Jacauna Consentine (XXX.238.542-XX); Patricia Janielly da Silva (XXX.916.743-XX); Patricia Loffi (XXX.059.189-XX); Patricia de Oliveira dos Santos (XXX.907.467-XX); Patrick Goncalves Costa (XXX.788.170-XX); Patrick Moyses Proenca (XXX.030.677-XX); Paula Fernanda Soares da Silva (XXX.909.814-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01451320196\" target=\"_blank\">014.513/2019-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17316038", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17316038", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61724710"}