{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355530", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6613/2019 ATA 26/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6613", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "26/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leandro Roberto Perobelli Ceolin, ex-Prefeito Municipal de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares e imputou-lhe d\u00e9bito e multa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, conhecer e negar provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leandro Roberto Perobelli Ceolin, ex-prefeito de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO, contra decis\u00e3o em tomada de contas especial que julgou irregulares suas contas e imputou-lhe d\u00e9bito e multa, ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/07/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Leandro Roberto Perobelli Ceolin (XXX.187.980-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02940520149\" target=\"_blank\">029.405/2014-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Cuidam os autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leandro Roberto Perobelli Ceolin, ex-prefeito do Munic\u00edpio de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO (pe\u00e7as 61 e 63-66) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">A tomada de constas especial que deu origem a estes autos foi instaurada pela Superintend\u00eancia Estadual da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade de Goi\u00e1s (Funasa) em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 326/2003 firmado com o aludido munic\u00edpio, cujo objeto previa a execu\u00e7\u00e3o de melhorias habitacionais com vistas ao controle da Doen\u00e7a de Chagas.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Leandro Roberto Perobelli Ceolin e da empresa Construtora Planalto Ltda.;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/92 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin e da empresa Construtora Planalto Ltda., condenando-os, em regime de solidariedade, ao pagamento das quantias a seguir elencadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">19/05/2005</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">55.262,28</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">06/07/2005</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">47.305,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">27/07/2005</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">25.641,82</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">01/09/2005</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">24.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>Total</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>152.209,10</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar, ao Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin e \u00e0 empresa Construtora Planalto Ltda., a multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$65.000,00 (sessenta e cinco mil reais) , fixando lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor\"</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Admitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos no art. 33 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.2, 9.3 e 9.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, estendendo os efeitos aos respons\u00e1veis condenados em solidariedade (pe\u00e7a 72) .</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Instru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 82) , que contou com a anu\u00eancia de seu corpo diretivo (pe\u00e7as 83-84) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 85) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"2.\tTratam os autos de tomada de contas especial instaurada em desfavor do Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin, ex-prefeito do Munic\u00edpio de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO, pela Superintend\u00eancia Estadual da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) de Goi\u00e1s, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o do total das despesas realizadas com os recursos repassados, \u00e0 municipalidade, por meio do Conv\u00eanio 326/2003 (pe\u00e7a 1, p. 97-115) , cujo objeto foi a execu\u00e7\u00e3o de melhorias habitacionais para o controle da Doen\u00e7a de Chagas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.1. O ajuste teve vig\u00eancia de 22/12/2003 a 27/10/2009, conforme 6\u00ba termo de prorroga\u00e7\u00e3o \"de of\u00edcio\" do conv\u00eanio, por atraso na libera\u00e7\u00e3o de recursos (pe\u00e7a 1, p. 305) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.3. Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto da aven\u00e7a, foram previstos R$ 219.297,00, sendo R$ 210.000,00 repassados pelo concedente e R$ 9.297,89 \u00e0 t\u00edtulo de contrapartida do convenente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.4. Os recursos federais foram repassados em sua totalidade, por meio de tr\u00eas ordens banc\u00e1rias: a) 20040B902461, de 02/07/2004, no valor de R$ 84.000,00; b) 20040B905667, de 03/11/2004, no valor de R$ 63.000,00; e c) 20090B804798, de 16/06/2009, no valor de R$ 63.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.5. O tomador de contas impugnou o total das despesas executadas com os recursos do conv\u00eanio, no valor hist\u00f3rico de R$ 153.604,00, tendo em vista a devolu\u00e7\u00e3o aos cofres da Uni\u00e3o, pelo prefeito sucessor, do valor de R$ 63.330,28, em 29/6/2010, conforme comprovante de recolhimento, pe\u00e7a 2, p. 374. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.6. A Funasa, ao calcular o d\u00e9bito, somou, ao montante repassado (R$ 210.000,00) , o preju\u00edzo pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro (R$ 1.305,36) , o pagamento de taxas banc\u00e1rias (R$ 48,94) e os rendimentos obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o no mercado financeiro (R$ 5.580,25) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.7. A Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o ratificou as conclus\u00f5es do tomador de contas, por meio do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 3, p. 242-250) e do Relat\u00f3rio de Auditoria 1378/2014 (pe\u00e7a 3, p. 273-275) . Certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 3, p. 277) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 3, p. 279) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.8. No \u00e2mbito do TCU, a Secex-GO manifestou-se favor\u00e1vel \u00e0s conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de TCE e do Relat\u00f3rio de Auditoria 1378/2014 da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o; por\u00e9m, discordou do c\u00e1lculo do valor devido. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.9. Sugeriu a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, em regime de solidariedade, ao prefeito respons\u00e1vel e \u00e0 empresa contratada, no total dos pagamentos efetuados, em raz\u00e3o das ressalvas t\u00e9cnicas e financeiras contidas no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 04 e no Parecer Financeiro 046/2011 (pe\u00e7a 2, p. 398-412 e pe\u00e7a 3, p. 48-52, respectivamente) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.10. O Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 04 teria apontado diversas irregularidades inerentes \u00e0 qualidade da obra, al\u00e9m da aus\u00eancia de ARTs de execu\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, da ordem de servi\u00e7o e do termo de recebimento definitivo da obra assinado pelo engenheiro respons\u00e1vel pela respectiva fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.11. O parecer financeiro registrou que n\u00e3o teria havido manifesta\u00e7\u00e3o da convenente acerca das irregularidades levantadas, tampouco teriam sido tomadas provid\u00eancias para sua corre\u00e7\u00e3o; prop\u00f4s a revis\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial e a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do valor total de R$ 153.604,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.12. A Secex-GO promoveu a cita\u00e7\u00e3o da Construtora Planalto Ltda. solidariamente com o Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin, por meio dos Of\u00edcios 251/2015 (pe\u00e7a 9) e 252/2015 (pe\u00e7a 10) , respectivamente. Os respons\u00e1veis apresentaram as alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 12 e 16) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.13. A Unidade T\u00e9cnica prop\u00f4s rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, julgar irregulares as presentes contas e condenar o ex-prefeito e a empresa contratada ao pagamento da quantia despendida na execu\u00e7\u00e3o contratual do objeto conveniado, aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 20-22) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.14. O MP/TCU alinhou-se \u00e0 proposta de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, por\u00e9m discordou da quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis, bem como entendeu que apenas o gestor p\u00fablico deve ter suas contas julgadas irregulares, embora o d\u00e9bito seja imputado, em regime de solidariedade, ao ex-prefeito e \u00e0 construtora (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.15. Concluiu que as ressalvas apontadas no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2010 e no Parecer Financeiro 46/2011 n\u00e3o seriam suficientes para a impugna\u00e7\u00e3o do total das despesas realizadas com o Conv\u00eanio 326/2003, pois n\u00e3o haveria registros de que as obras parcialmente executadas sejam inserv\u00edveis para o atingimento do objetivo conveniado. Ao contr\u00e1rio, as unidades residenciais estariam habitadas pelos benefici\u00e1rios relacionados no plano de trabalho (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.16. Ademais, o quantitativo de moradias constru\u00eddo (12) seria proporcional \u00e0s despesas realizadas (R$ 152.209,10) , tendo em vista o valor total previsto para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste (R$ 219.297,89) e o quantitativo de dezessete moradias acordado no plano de trabalho (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.17. Remanesceria o d\u00e9bito referente \u00e0 soma dos valores atinentes a servi\u00e7os n\u00e3o executados ou executados em desconformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \u00e0s despesas cuja aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o restou devidamente comprovada mediante documentos fiscais (notas fiscais de n\u00fameros 008 e 011, nos valores de R$25.641,82 e R$24.000,00, respectivamente) (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.18. Como n\u00e3o h\u00e1 nos autos or\u00e7amento que discrimine individualmente o valor dos servi\u00e7os n\u00e3o executados ou executados em desconformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, e a quantia relativa aos documentos fiscais n\u00e3o apresentados possivelmente superaria a soma correspondente ao conjunto desses servi\u00e7os, a representante do MP/TCU prop\u00f4s que o d\u00e9bito quantificado se restrinja ao total de despesas sem comprova\u00e7\u00e3o, no valor hist\u00f3rico de R$ 49.641,82 (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.19. O Ministro Relator, por sua vez, destacou que o gestor n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o exigida e deixou de comprovar o nexo de causalidade entre os recursos repassados e as despesas realizadas (pe\u00e7a 25, p. 3) . Da\u00ed ent\u00e3o, o posicionamento pela glosa da totalidade do d\u00e9bito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.20. No tocante ao julgamento pela irregularidade das contas da Construtora Planalto Ltda., respons\u00e1vel solid\u00e1ria por d\u00e9bito, o Ministro Relator alinhou-se ao encaminhamento proposto pela Secex-GO no sentido de que \u00e9 ele n\u00e3o apenas juridicamente poss\u00edvel, mas integra a jurisprud\u00eancia do Tribunal (pe\u00e7a 25, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.21. A autoridade ressaltou ainda que o valor total pago \u00e0 empresa contratada (R$ 152.209,10) supera o valor hist\u00f3rico obtido pelo somat\u00f3rio dos recursos federais repassados \u00e0 municipalidade (R$ 210.000,00) subtra\u00eddo da quantia devolvida aos cofres p\u00fablicos (R$ 63.330,28) , equivalente a R$ 146.669,72. Essa diferen\u00e7a decorre do montante obtido com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais no mercado financeiro, no intervalo entre a data do cr\u00e9dito da ordem banc\u00e1ria na conta do conv\u00eanio e do eventual pagamento \u00e0 empresa contratada, o qual foi utilizado para o pagamento \u00e0 Construtora Planalto Ltda., e, portanto, deve ser devolvido aos cofres p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.22. Houve, ent\u00e3o a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.23. Irresignado, o Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin interp\u00f4s o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o cuja an\u00e1lise ser\u00e1 efetuada nos itens seguintes. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tReiteram-se exames preliminares de admissibilidade efetuados pela Serur (pe\u00e7as 69-70) com despacho do Ministro-Relator Bruno Dantas (pe\u00e7a 72) , que concluiu pelo conhecimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.2, 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, estendendo-o a todos os respons\u00e1veis condenados em solidariedade com o ora recorrente; eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.1. Constitui objeto do presente recurso verificar:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) se ocorreu cerceamento de defesa;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) se houve regularidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio e se o recorrente deve ser responsabilizado pelas irregularidades. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Cerceamento de defesa</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5. Afirma que, apesar de o Munic\u00edpio ter respons\u00e1vel t\u00e9cnico, em momento algum ficou demonstrado que esse respons\u00e1vel acompanhou as vistorias realizadas por t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio, portanto claramente caracterizado o cerceamento ao direito do contradit\u00f3rio (pe\u00e7a 61, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.1. Diz que antes de imputar o d\u00e9bito e aplicar a multa, deveria ter instado o Munic\u00edpio para regularizar as pend\u00eancias, e ap\u00f3s apreciar e julgar regular as contas, na forma legal e constitucional vigentes (pe\u00e7a 61, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.2. As alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.3. Conforme afirma o recorrente, foram realizadas vistorias pelo concedente, consoante disposto na cl\u00e1usula 2\u00aa, item I, \"c\", o qual deveria \"acompanhar, supervisionar, orientar e fiscalizar as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio\" (pe\u00e7a 1, p. 99) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.4. Ainda no mesmo expediente, dentre as atribui\u00e7\u00f5es da convenente est\u00e1 a de \"garantir a presen\u00e7a do respons\u00e1vel t\u00e9cnico, por obra e servi\u00e7os de engenharia, nas supervis\u00f5es e fiscaliza\u00e7\u00f5es efetuadas pela concedente\" (cl\u00e1usula 2\u00aa, item II, h - pe\u00e7a 1, p. 101) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.5. Da leitura dos relat\u00f3rios de visita t\u00e9cnica, verifica-se que no primeiro h\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o de que o engenheiro da Funasa foi acompanhado pelo Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as (Sr. Carlos Eduardo Ceolin) e o mestre de obras (Sr. Ant\u00f4nio Souza da Silva) da Prefeitura - pe\u00e7a 1, p. 275 -, e aquele que foi um dos fundamentos da glosa do d\u00e9bito do respons\u00e1vel. O Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2010 menciona que a visita foi acompanhada pelo secret\u00e1rio de administra\u00e7\u00e3o e obra do munic\u00edpio (pe\u00e7a 2, p. 398) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.6. Veja-se que todos os relat\u00f3rios informam que n\u00e3o havia respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o da obra (pe\u00e7a 1, p. 273, pe\u00e7a 2, p. 36, 44 e 48) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.7. Dessa forma, o convenente \u00e9 que n\u00e3o cumpriu um m\u00fanus que lhe era imposto pela celebra\u00e7\u00e3o do ajuste. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.8. Ademais, destaca-se que nos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos mencionados constavam as pend\u00eancias a serem sanadas pelo convenente (pe\u00e7a 1, p. 275, pe\u00e7a 2, p. 36, 44, 50 e 412) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.9. No \u00e2mbito do TCU, o respons\u00e1vel foi instado a se manifestar sobre a impugna\u00e7\u00e3o total da presta\u00e7\u00e3o de contas, motivada segundo o Relat\u00f3rio de Visita 4/2010 e o Parecer Financeiro 46/2011, ambos emitidos pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (pe\u00e7a 10) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.10. N\u00e3o tendo apresentado documentos e argumentos para infirmar as conclus\u00f5es do concedente, houve a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.11. Destaca-se que nos normativos desta Corte de Contas n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de que antes ou ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel se deve abrir prazo para a regulariza\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.12. Dessa forma, n\u00e3o se verifica nos autos a ocorr\u00eancia de cerceamento de defesa.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Regularidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio e ilegitimidade passiva do recorrente</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6. Diz que o Minist\u00e9rio aprovou suas contas parciais (pe\u00e7a 61, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.1. Para comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, junta aos autos documenta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 63-66) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.2. Alega que a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao Er\u00e1rio movida pelo munic\u00edpio contra o recorrente foi considerada improcedente (pe\u00e7a 61, p. 5-6) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.3. Diz que quem recebeu e aplicou os recursos foi o Munic\u00edpio, portanto, caso tenha que comprovar ou devolver algum recurso, este \u00f4nus cabe \u00e0 municipalidade e n\u00e3o ao gestor, que ap\u00f3s findar seu mandato n\u00e3o tem mais acesso aos arquivos do controle interno onde os documentos se acham arquivados (pe\u00e7a 61, p. 5) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.4. Alega que tal foi o entendimento da Funasa quando da notifica\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio (pe\u00e7a 61, p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.5. Aduz que esta Corte de Contas entende que quem deve comprovar a aplica\u00e7\u00e3o, sanar as irregularidades ou devolver os recursos \u00e9 o Munic\u00edpio, n\u00e3o o gestor, como imputou o r. ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 61, p. 7) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.6. Verifica-se que o Minist\u00e9rio aprovou parcialmente a presta\u00e7\u00e3o de contas referente \u00e0s despesas realizadas no per\u00edodo de 2/3/2005 a 26/7/2005, no valor de R$ 102.567,28, conforme Parecer Financeiro 79/2008, datado de 15/10/2008 (pe\u00e7a 2, p. 94-96) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.7. Contudo, apesar de terem conclu\u00eddo com proposta de aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial, os t\u00e9cnicos fizeram, entre outras, as seguintes observa\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) que em raz\u00e3o de irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra, verificadas pela \u00e1rea de engenharia, o convenente apresentou nova presta\u00e7\u00e3o de contas parcial, acrescentando pagamentos referentes aos recursos da segunda parcela, e solicitou nova visita t\u00e9cnica, pois \"como n\u00e3o havia necessidade da referida presta\u00e7\u00e3o de contas e tamb\u00e9m, o fato de estar incompleta, est\u00e1 \u00e1rea achou conveniente desconsider\u00e1-la e dar prosseguimento na an\u00e1lise apresentada anteriormente. O convenente ser\u00e1 devidamente informado sobre os procedimentos adotados\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) que em cumprimento ao inciso II, \u00a7 1\u00ba, do artigo 31 da IN-STN 1/97, informaram que \"a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas foi procedida com base nos anexos enviados pela convenente. N\u00e3o foi analisado nenhum documento fiscal original, nem comprovada a veracidade das despesas, n\u00e3o constando no processo nenhum relat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> para subsidiar a an\u00e1lise realizada no per\u00edodo\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) resguardaram o direito de regresso, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis no caso de serem constatadas irregularidades em trabalho de auditoria ou supervis\u00e3o, uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada por meio de relat\u00f3rios apresentados pela convenente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.8. Em nova an\u00e1lise, a Funasa reprovou a presta\u00e7\u00e3o de contas por meio do Parecer Financeiro 46/2011, datado de 2/5/2011 (pe\u00e7a 3, p. 46-52) , no qual foi consignado que as despesas foram realizadas at\u00e9 do dia 27/9/2005 e que o saldo remanescente foi devolvido \u00e0 conta da Uni\u00e3o em 26/3/2010. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.9. A reprova\u00e7\u00e3o das contas se deu, principalmente, pelas irregularidades apontadas pela \u00e1rea de Engenharia, a qual realizou v\u00e1rias vistorias nas obras do Conv\u00eanio em pauta, conforme Relat\u00f3rios de Visitas T\u00e9cnica 1, de 8/3/2005 (pe\u00e7a 1, p. 207-209) ; 1, de 17/12/2007 (pe\u00e7a 1, p. 273-275) ; 3, de 5/10/2005 (pe\u00e7a 2, p. 36) ; 4, de 26/12/2005 (pe\u00e7a 2, p. 44) ; 5, de 25/4/2007 (pe\u00e7a 2, p. 48-50) ; 4, de 1/7/2010 (pe\u00e7a 2, p. 398-412) ; 3, sem data (visita realizada em 23/6/2010) (pe\u00e7a 3, p. 18-20) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.10. Verifica-se que em todos os Relat\u00f3rios de Visitas foram apresentadas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o das obras. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.11. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o agregada pelo recorrente se trata do seguinte (pe\u00e7as 63-66) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) ART da obra (pe\u00e7a 63, p. 1) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) Of\u00edcio 66/2007 no qual o Prefeito Municipal Leandro Roberto Perobelli Ceolin noticia a execu\u00e7\u00e3o de mais unidades habitacionais, o saneamento de irregularidades detectadas na primeira visita e o envio da segunda presta\u00e7\u00e3o de contas parcial (pe\u00e7a 63, p. 2) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tc) Parecer Financeiro 79/2008 (pe\u00e7a 63, p. 3-4) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\td) Of\u00edcio 189/2010, encaminhado pelo Prefeito Municipal Jo\u00e3o de Deus Silva Carvalho noticiando o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio (pe\u00e7a 63, p. 5-6) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\te) Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2010 da Funasa acompanhado de fotografias (pe\u00e7a 63, p. 7-9 e pe\u00e7a 64, p. 1-5) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tf) Notifica\u00e7\u00f5es encaminhadas \u00e0 municipalidade para a ado\u00e7\u00e3o de medidas saneadoras (pe\u00e7a 64, p. 6-7) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tg) C\u00f3pia da a\u00e7\u00e3o judicial movida pelo Munic\u00edpio no qual requer a baixa da restri\u00e7\u00e3o no Siafi (pe\u00e7a 64, p. 9 e pe\u00e7a 65, p. 1-3) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\th) C\u00f3pia da a\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao Er\u00e1rio (pe\u00e7a 65, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ti) Senten\u00e7a exarada pelo Tribunal de Justi\u00e7a de Goi\u00e1s, em 15/9/2014 (pe\u00e7a 65, p. 5-12) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tj) Memoriais apresentados pelo Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin, em 6/6/2014 (pe\u00e7a 65, p. 13-14 e pe\u00e7a 66, p. 1-14) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.12. Consoante o Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 4/2010, o cumprimento do plano de trabalho n\u00e3o estaria de acordo com as condi\u00e7\u00f5es previstas no conv\u00eanio, existindo diversas irregularidades (apontadas em fotos) inerentes \u00e0 qualidade da obra (pe\u00e7a 2, p. 398-412) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.13. Verificou-se que estava constru\u00eddo o mesmo quantitativo de casas verificado na inspe\u00e7\u00e3o mencionada anteriormente e foram identificados os seguintes problemas na execu\u00e7\u00e3o do objeto: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o da cinta de amarra\u00e7\u00e3o que recebe a solicita\u00e7\u00e3o do telhado em seis moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o das vergas nas esquadrias em sete moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tc) n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio de \u00e1guas em duas moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\td) esquadrias met\u00e1licas instaladas sem pintura em uma das moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\te) n\u00e3o instala\u00e7\u00e3o do encanamento da fossa para o sumidouro em uma das moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tf) defeito no tanque em uma das moradias; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tg) infiltra\u00e7\u00e3o no piso do banheiro de uma das moradias; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\th) constru\u00e7\u00e3o das caixas de passagens de esgoto em desconformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas em duas moradias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.14. Al\u00e9m disso, identificou-se a aus\u00eancia: de ARTs de execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o; da ordem de servi\u00e7o; e do termo de recebimento definitivo da obra assinada pelo engenheiro fiscal da obra. Na conclus\u00e3o do mencionado relat\u00f3rio, registrou-se o seguinte: \"Se a proponente n\u00e3o apresentar as documenta\u00e7\u00f5es e n\u00e3o corrigir as irregularidades referentes aos aspectos t\u00e9cnicos qualitativos da execu\u00e7\u00e3o das obras, essa \u00e1rea t\u00e9cnica n\u00e3o aprova a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica em sua totalidade e recomenda o reembolso do recurso liberado conforme legisla\u00e7\u00e3o pertinente, pois n\u00e3o houve o cumprimento das metas do plano de trabalho nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas e o objeto pactuado n\u00e3o alcan\u00e7ou os benef\u00edcios propostos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 2, p. 412) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.15. Frisa-se que todos os relat\u00f3rios atestam que a obra n\u00e3o estaria sendo executada de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas estabelecidas, bem como n\u00e3o apresentaria boa qualidade, tendo sido listadas as falhas observadas, sendo que a prefeitura n\u00e3o adotou provid\u00eancias para corrigi-los, embora deles tenha sido notificada por diversas vezes. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.16. No Parecer Financeiro 46, de 2/5/2011, informa, em suma, a exist\u00eancia das seguintes ressalvas (pe\u00e7a 3, p. 48-52) : </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida financeira destinada \u00e0 obra; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de duas notas fiscais mencionadas na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, no valor total de R$ 49.641,82.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.17. No mesmo expediente, registrou-se que n\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o da convenente e, assim, prop\u00f4s-se a retroa\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial e n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do valor total de R$ 153.604,00, devido \u00e0s irregularidades constadas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do conv\u00eanio (pe\u00e7a 3, p. 52) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.18. N\u00e3o s\u00e3o agregados quaisquer documentos novos acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos para a execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.19. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 senten\u00e7a exarada pelo TJ/GO, verifica-se que esta n\u00e3o afastou a materialidade das irregularidades, por\u00e9m excluiu a responsabilidade do Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.20. A senten\u00e7a que julgou a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao Er\u00e1rio entendeu que n\u00e3o existiu dolo ou culpa na conduta do gestor (pe\u00e7a 65, p. 10) . Destacou que o \u00f4nus da prova incumbiria ao autor (pe\u00e7a 65, p. 10) . Por fim, asseverou que n\u00e3o havia provas acerca dos elementos subjetivos da conduta do r\u00e9u e, dessa forma, julgou improcedente a a\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 65, p. 11) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.21. Deve-se destacar que a senten\u00e7a proferida pelo ju\u00edzo c\u00edvel, sob qualquer fundamento, n\u00e3o vincula a decis\u00e3o administrativa exarada pelo TCU, em raz\u00e3o do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias. Apenas a senten\u00e7a absolut\u00f3ria no ju\u00edzo criminal fundada no reconhecimento da inexist\u00eancia material do fato ou na negativa de autoria tem habilidade para impedir a responsabiliza\u00e7\u00e3o civil e administrativa do agente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/131/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 131/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Relator Walton Alencar Rodrigues) . Esta \u00faltima n\u00e3o \u00e9 a hip\u00f3tese verificada nos presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.22. Ademais, em rela\u00e7\u00e3o aos processos de tomada de contas especial, \u00e9 dever do gestor p\u00fablico trazer elementos probat\u00f3rios consistentes, coerentes e suficientes, que demonstrem, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas geridas, de acordo com as normas pertinentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2435/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2435/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Ministra Relatora Ana Arraes) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.23. Conforme j\u00e1 mencionado, no presente processo foram responsabilizados o ex-gestor e a Construtora Planalto Ltda., empresa que executou as obras e foi a destinat\u00e1ria dos recursos. Da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, depreende-se que os valores pagos, no montante de R$ 152.209,10 foram realizados nos meses de maio, julho e setembro de 2005 (pe\u00e7a 2, p. 64 e 208) , per\u00edodo da gest\u00e3o do respons\u00e1vel. Este inclusive assina documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 1, p. 385-393 e pe\u00e7a 2, p. 64-69) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.24. Tanto no \u00e2mbito das alega\u00e7\u00f5es de defesa como no presente recurso, o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou documentos a fim de afastar as irregularidades apuradas.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.25. Dessa forma, a despeito de a senten\u00e7a no \u00e2mbito civil ter afastado a responsabilidade do recorrente por concluir que est\u00e3o ausentes os elementos subjetivos caracterizadores de sua conduta, entende-se que, em raz\u00e3o de os recursos terem sido utilizados na gest\u00e3o do recorrente e este n\u00e3o ter observado o dever constitucional de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, est\u00e3o presentes os elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.26. No que toca \u00e0 tentativa do recorrente de eximir-se de sua responsabilidade, atribuindo-a ao Munic\u00edpio, diferentemente do que afirma o defendente, esta Corte de Contas entende que \u00e9 de responsabilidade pessoal do gestor do munic\u00edpio, e n\u00e3o da pessoa jur\u00eddica convenente, a restitui\u00e7\u00e3o de valores recebidos mediante conv\u00eanio, quando o objeto n\u00e3o \u00e9 atingido a contento ou quando n\u00e3o h\u00e1 presta\u00e7\u00e3o de contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1418/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1418/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Relator Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7. N\u00e3o se verifica nos presentes autos a ocorr\u00eancia de cerceamento de defesa, tendo sido o respons\u00e1vel instado a se manifestar diversas vezes acerca das irregularidades verificadas na execu\u00e7\u00e3o das obras. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.1. O recorrente n\u00e3o agregou aos autos argumentos e documentos a fim de afastar as falhas observadas pela Funasa e que resultaram na glosa do d\u00e9bito. Ademais, entende-se escorreita a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o diante do dever de prestar contas que \u00e9 pessoal do gestor e n\u00e3o da pessoa jur\u00eddica convenente.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Leandro Roberto Perobelli Ceolin contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, propondo-se com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285 do RI/TCU:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">I - conhecer do recurso, e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">II - dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada ao recorrente e aos demais interessados.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  Antonio Donizete de Oliveira (OAB-GO/7.366) e outros, representando Leandro Roberto Perobelli Ceolin.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO FIRMADO ENTRE A FUNASA E O MUNIC\u00cdPIO DE \u00c1GUA FRIA DE GOI\u00c1S/GO, PARA A EXECU\u00c7\u00c3O DE MELHORIAS HABITACIONAIS COM VISTAS AO CONTROLE DA DOEN\u00c7A DE CHAGAS. IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O DO CONV\u00caNIO. OBJETO PARCIALMENTE EXECUTADO. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DO NEXO DE CAUSALIDADE ENTRE OS RECURSOS REPASSADOS E O OBJETO PARCIALMENTE EXECUTADO. IMPUGNA\u00c7\u00c3O DA TOTALIDADE DAS DESPESAS. CONTAS IRREGULARES DO GESTOR E DA EMPRESA CONTRATADA. D\u00c9BITO SOLID\u00c1RIO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REFORMA DO JULGADO. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur) e Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"n\u00edvel_1\">\t</p><p class=\"n\u00edvel_1\">\tEm julgamento recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leandro Roberto Perobelli Ceolin, ex-prefeito do Munic\u00edpio de \u00c1gua Fria de Goi\u00e1s/GO, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/463/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 463/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares e imputou-lhe d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 152.209,10 e multa de R$ 65.000,00.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">A rejei\u00e7\u00e3o das presentes contas se deu em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 326/2003, firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) e a referida municipalidade. O objeto do ajuste era a execu\u00e7\u00e3o de melhorias habitacionais com vistas ao controle da Doen\u00e7a de Chagas.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Nesta oportunidade, o recorrente alega, em s\u00edntese, que:</p><p class=\"n\u00edvel_2\">Teria havido cerceamento de sua defesa, em raz\u00e3o do n\u00e3o acompanhamento das vistorias pelo respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela obra e por n\u00e3o haver o munic\u00edpio sido instado a regularizar as pend\u00eancias apontadas anteriormente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das contas;</p><p class=\"n\u00edvel_2\">A execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado seria regular; e</p><p class=\"n\u00edvel_2\">A responsabilidade por eventuais irregularidades n\u00e3o lhe deveria ser imputada, mas ao ente municipal.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Ap\u00f3s examinar as raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos concluiu que n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, raz\u00e3o pela qual, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o conhecimento e o n\u00e3o provimento do apelo recursal.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Preliminarmente, ratifico o despacho que exarei nos presentes autos no sentido de que o presente recurso merece ser conhecido, porquanto satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Quanto ao m\u00e9rito, acompanho a an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada, transcrita no relat\u00f3rio precedente, a qual enfrentou e afastou com propriedade cada um dos argumentos apresentados pelo recorrente, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Conforme assinalado pela unidade instrutora, as vistorias realizadas nas obras custeadas com recursos conveniais foram acompanhadas pelo corpo t\u00e9cnico da Prefeitura. Ademais, n\u00e3o h\u00e1 nos normativos desta Corte de Contas previs\u00e3o de que o Tribunal deva abrir prazo para a regulariza\u00e7\u00e3o de eventuais pend\u00eancias antes do julgamento dos autos. </p><p class=\"n\u00edvel_1\">\u00c9 dever do gestor p\u00fablico, em processos de tomada de contas especial, trazer elementos probat\u00f3rios consistentes, coerentes e suficientes para demonstrar, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas federais, de acordo com as normas pertinentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2345/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2345/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Conforme apontado no relat\u00f3rio precedente, o ora recorrente n\u00e3o trouxe aos presentes autos elementos capazes de atestar a regularidade de suas contas.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Ainda, entre os argumentos recursais apresentados, o recorrente defende que n\u00e3o deveria ser responsabilizado por comprovar a aplica\u00e7\u00e3o, sanar irregularidades ou eventualmente devolver recursos. Alega que isso caberia ao Munic\u00edpio. </p><p class=\"n\u00edvel_1\">O entendimento pac\u00edfico desta Casa, assentado na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria, todavia, \u00e9 no sentido da responsabilidade pessoal do gestor do munic\u00edpio, e n\u00e3o da pessoa jur\u00eddica convenente, no que tange \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o de valores recebidos mediante conv\u00eanio quando o objeto n\u00e3o \u00e9 atingido a contento ou quando n\u00e3o h\u00e1 presta\u00e7\u00e3o de contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1418/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1418/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Sendo assim, ante a aus\u00eancia de elementos capazes de alterar o ju\u00edzo anteriormente formulado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reformar o julgado, como pretende o recorrente.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que o presente recurso deve ser conhecido e rejeitado, mantendo-se inalterada a delibera\u00e7\u00e3o ora combatida.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"></p><p class=\"voto1\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"voto1\">Ministro BRUNO DANTAS</p><p class=\"voto1\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665479", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665479", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}