{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2341967", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6623/2019 ATA 26/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6623", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "26/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos os presentes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Homero Gustavo Correia Rodrigues e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 34 da Lei 8.443/1992 e 287, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p>9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento, tornando insubsistentes os itens 9.1 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e julgar suas contas regulares com ressalva, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno;</p><p>9.2. conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Homero Gustavo Correia Rodrigues para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento tornando insubsistente o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente;</p><p>9.3. recomendar \u00e0 Universidade Federal de Campina Grande que adeque a Portaria 138, de 25 de outubro de 2011, \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 1.590/1995, e inclua rotinas de controle de modo a evitar as ocorr\u00eancias III, VI e VII, discriminadas no item 2.1 do relat\u00f3rio que integra esta decis\u00e3o;</p><p>9.4. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos recorrentes e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o de que julgou irregulares as contas e aplicou multa a gestores da universidade por problemas envolvendo assuntos como acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos e fun\u00e7\u00f5es, regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, jornada reduzida, registro de im\u00f3veis e licita\u00e7\u00f5es e contratos administrativos.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/07/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Campina Grande.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama (XXX.813.604-XX); Jose Edilson de Amorim (XXX.142.684-XX); Homero Gustavo Correia Rodrigues (XXX.320.964-XX); V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha (XXX.541.004-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02847920157\" target=\"_blank\">028.479/2015-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2454084", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4313/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "4313", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os presentes autos, nesta etapa, de pedido de reexame em presta\u00e7\u00e3o de contas anuais (2014) da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG) , interpostos por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, ex-Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG (pe\u00e7a 75) , Jos\u00e9 Edilson de Amorim, ex-Reitor da UFCG, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, atual Pr\u00f3-Reitora de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG e Homero Gustavo Correia Rodrigues, ex-Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG (pe\u00e7as 81-89 e 91) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o TCU julgou as contas dos tr\u00eas primeiros irregulares, e aplicou multa a todos eles por irregularidades atinentes \u00e0s \u00e1reas de recursos humanos, de patrim\u00f4nio e de licita\u00e7\u00f5es e contratos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo a seguir com os ajustes de forma pertinentes, como parte deste relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 120) , que contou com o aval de seu dirigente (pe\u00e7a 121) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1. Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG (pe\u00e7a 75) , Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Reitor da UFCG, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Pr\u00f3-Reitora de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG e Homero Gustavo Correia Rodrigues, Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG (pe\u00e7as 81-89 e 91) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 55) , que apresenta o seguinte teor, destacados os itens impugnados:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9.1. julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Ed\u00edlson de Amorim (CPF XXX.142.684-XX) , na qualidade de Reitor da UFCG, Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama (CPF XXX.813.604-XX) , Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG; e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha (CPF XXX.541.004-XX) , Pr\u00f3-Reitora de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'b', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210, \u00a7 2\u00ba, e 214, inciso III, do Regimento Interno; </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. julgar regulares com ressalvas as contas de Vicem\u00e1rio Sim\u00f5es (CPF XXX.976.024-XX) , na qualidade de Vice-Reitor da UFCG, face \u00e0s ocorr\u00eancias X, XII, XIII, XVII, XVIII e XIX, referidas no par\u00e1grafo 5 do Voto condutor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9.3. aplicar a Jos\u00e9 Ed\u00edlson de Amorim (CPF XXX.142.684-XX) , Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama (CPF XXX.813.604-XX) e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha (CPF XXX.541.004-XX) , individualmente, multa com fundamento no art. 58, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, incisos I e II, do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , os recolhimentos das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9.4. aplicar a Homero Gustavo Correia Rodrigues (CPF XXX.320.964-XX) e Berenice Ferreira Ramos (CPF XXX.932.954-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno, nos valores de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) e R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , respectivamente, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , os recolhimentos das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9.5. determinar o desconto integral ou parcelado das d\u00edvidas nos vencimentos, sal\u00e1rios ou proventos dos respons\u00e1veis, ou autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, I e II, da Lei 8.443/1992;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.6. autorizar, desde logo, caso requerido, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprova\u00e7\u00e3o dos recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.7. determinar \u00e0 UFCG, com fundamento no art. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que d\u00ea cumprimento: ao subitem 1.7.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5100/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5100/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, quanto ao reembolso das remunera\u00e7\u00f5es pagas ao servidor Ant\u00f4nio Domingos Duarte, enquanto cedido ao munic\u00edpio de Massaranduba (Processo 23096.015401/11-00) ; ao subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5492/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5492/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, acerca da situa\u00e7\u00e3o de 92 servidores identificados pela CGU em situa\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel acumula\u00e7\u00e3o indevida de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, que n\u00e3o haviam ainda sido tratados pela Comiss\u00e3o Permanente de Acumula\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos (CPACE) ; e ao subitem 1.7.1.1.a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no que diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob a responsabilidade da universidade e \u00e0 desatualiza\u00e7\u00e3o dos registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis da entidade, informando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas no prazo de 180 dias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8. recomendar \u00e0 UFCG que implemente, quanto poss\u00edvel, as seguintes oportunidades de melhoria para a gest\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.1. acesso do cidad\u00e3o-usu\u00e1rio \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o e o desempenho da IFES;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.2. regulamenta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e ado\u00e7\u00e3o de planejamento para substitui\u00e7\u00e3o da frota;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.3. ado\u00e7\u00e3o do Sistema de Custos do Governo Federal (SIC) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.4. regulariza\u00e7\u00e3o, no pr\u00f3prio exerc\u00edcio, das ocorr\u00eancias que propiciem restri\u00e7\u00f5es na conformidade cont\u00e1bil; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8.5. elabora\u00e7\u00e3o do Parecer da Coordena\u00e7\u00e3o de Controle Interno segundo os padr\u00f5es de forma e conte\u00fado estabelecidos pelo TCU, de modo que restem contemplados todos os elementos requeridos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9. dar ci\u00eancia \u00e0 UFCG:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.1. quanto \u00e0 necessidade de observar as regras desta Corte que disciplinam, a cada exerc\u00edcio, a forma e o conte\u00fado do relat\u00f3rio de gest\u00e3o, \u00e0 vista das seguintes impropriedades: aus\u00eancia, na introdu\u00e7\u00e3o, de informa\u00e7\u00e3o acerca dos itens que n\u00e3o lhe eram aplic\u00e1veis ou que n\u00e3o tiveram ocorr\u00eancia no exerc\u00edcio, evitando a inclus\u00e3o de esclarecimento desnecess\u00e1rio, nesse sentido, no desenvolvimento do texto; n\u00e3o atendimento \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es sobre macroprocessos final\u00edsticos; mera transcri\u00e7\u00e3o de dispositivos estatut\u00e1rios e regimentais a t\u00edtulo de estruturas de governan\u00e7a; aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es realizadas pela Auditoria Interna (Audin) no exerc\u00edcio; aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o sobre as medidas adotadas para apurar responsabilidades por ocorr\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio; aus\u00eancia de esclarecimento sobre medidas porventura adotadas para cumprimento das normas de acessibilidade; defici\u00eancias no tocante \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre o planejamento e os resultados obtidos, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel estabelecer-se uma correla\u00e7\u00e3o do planejamento com as compet\u00eancias legais, normativas e com o Plano Plurianual (PPA) ; aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o sobre as provid\u00eancias adotadas para revis\u00e3o dos contratos firmados com empresas beneficiadas pela desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento; e aus\u00eancia de an\u00e1lise sobre os indicadores de desempenho, nos termos da Decis\u00e3o 408/2002-TCU-Plen\u00e1rio e de informa\u00e7\u00e3o sobre projetos desenvolvidos pelas funda\u00e7\u00f5es de apoio (Lei 8.958/1994) , conforme al\u00edneas 'b' e 'c' da Parte B do Anexo II da DN-TCU 134/2013;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.2. quanto \u00e0 necessidade de observar as regras desta Corte que disciplinam, a cada exerc\u00edcio, a elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as complementares \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, \u00e0 vista da inconsist\u00eancia do Parecer do Colegiado Pleno do Conselho Universit\u00e1rio, que n\u00e3o se constituiu, de fato, em um pronunciamento sobre as contas ou a gest\u00e3o da universidade no exerc\u00edcio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.3. quanto ao dever de observar, nos preg\u00f5es eletr\u00f4nicos, as prescri\u00e7\u00f5es do art. 15, inciso XII, al\u00ednea \"a\", da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-SLTI/MPOG 2/2008, no que se refere \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da planilha de custos e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os que integra o projeto b\u00e1sico ou o termo de refer\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.4. que a Recomenda\u00e7\u00e3o 4 expedida em face da Constata\u00e7\u00e3o de Auditoria 1.1.1.7, do Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o 201503668, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, deve ser retificada para incluir a op\u00e7\u00e3o de a Administra\u00e7\u00e3o exigir da empresa contratada que efetue o pagamento das rubricas identificadas como ausentes ou insuficientes, no caso de serem efetivamente devidas, aos pr\u00f3prios empregados; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9.5. que, quando da aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de pesquisa por dispensa de licita\u00e7\u00e3o com fundamento no inciso XXI do art. 24 da Lei 8.666/93, os respectivos processos devem ser instru\u00eddos com a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de pesquisas aos quais os bens ser\u00e3o alocados, em atendimento ao inciso IV do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 26 da Lei 8.666/93;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.10. determinar \u00e0 Secex-PB que monitore o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o do item 9.7 acima, em processo espec\u00edfico ou quando do exame t\u00e9cnico da pr\u00f3xima presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria da UFCG;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.11. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Tratam os autos, em sua origem, de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG) , exerc\u00edcio de 2014. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.1. Ap\u00f3s analisar os documentos que comp\u00f5e a presta\u00e7\u00e3o de contas (Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o, Rol de Respons\u00e1veis, Parecer do Controle Interno e Parecer do Colegiado Pleno do Conselho Universit\u00e1rio) e a manifesta\u00e7\u00e3o da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas, Certificado de Auditoria e Parecer do Dirigente do Controle Interno) , a Secretaria de Controle Externo no Estado da Para\u00edba (Secex-PB) prop\u00f4s, em instru\u00e7\u00e3o preliminar \u00e0 pe\u00e7a 11, a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia de diversos respons\u00e1veis, em face das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I. Omiss\u00e3o quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de rotinas para impedir a ocorr\u00eancia e de provid\u00eancias para regularizar as situa\u00e7\u00f5es de <b>acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita</b> de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com infring\u00eancia ao art. 133 da Lei 8.112/90 e \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do TCU sobre a mat\u00e9ria proferidas pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1081/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1081/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (contas de 2008) , 5.100/2013-Primeira C\u00e2mara (contas de 2009) e 2.847/2014-Segunda C\u00e2mara (contas de 2011) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II. Aus\u00eancia de rotinas peri\u00f3dicas para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis infra\u00e7\u00f5es ao <b>regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva</b>, dada a exig\u00eancia de que o servidor optante por esse regime se dedique integralmente ao magist\u00e9rio, sendo-lhe vedado o exerc\u00edcio de qualquer outro cargo ou emprego p\u00fablico ou privado, inclusive a atividade da advocacia (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III. Concess\u00e3o de <b>jornada reduzida</b> a servidores que n\u00e3o se enquadravam nos requisitos estabelecidos pelo caput do art. 3\u00ba do Decreto 1.590/1995; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV. Infring\u00eancia ao \u00a72\u00ba do art. 3\u00ba do Decreto 1.590/1995, tendo em vista a aus\u00eancia de afixa\u00e7\u00e3o de quadro com a escala dos servidores autorizados a trabalharem em regime de <b>jornada reduzida</b>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">V. Infring\u00eancia ao \u00a71\u00ba do art. 19 da Lei 8.112/90, em virtude da concess\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o gratificada a servidores beneficiados com <b>jornada reduzida</b>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VI. Extens\u00e3o do benef\u00edcio da <b>jornada reduzida</b> a unidades n\u00e3o elencadas na Portaria 138/2011, que regulamentou o Decreto 1.590/1995 no \u00e2mbito da universidade; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VII. Aus\u00eancia de controle da frequ\u00eancia dos servidores beneficiados com <b>jornada reduzida</b> e omiss\u00f5es quanto ao lan\u00e7amento dos descontos incidentes sobre os dias n\u00e3o trabalhados e quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das penalidades cab\u00edveis, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a71\u00ba e ao caput do art. 6\u00ba do Decreto 1.590/95, e ao art. 143, combinado com os arts. 132, 138 e 139 da Lei 8.112/90; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VIII. Aus\u00eancia de <b>registro no SPIUnet de im\u00f3veis</b> sob a responsabilidade da universidade. Descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido quando do exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de 2010 da UFCG (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2657520116\" target=\"_blank\">Processo 026.575/2011-6</a>) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IX. Falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos <b>registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis</b>. Descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido quando do exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de 2010 da UFCG (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2657520116\" target=\"_blank\">Processo 026.575/2011-6</a>) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">X. Aus\u00eancia, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>, de especifica\u00e7\u00e3o completa do bem adquirido, com infra\u00e7\u00e3o ao art. 14 e ao inciso I, do \u00a77\u00ba, do art. 15, da Lei 8.666/93; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XI. Aus\u00eancia, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>, de aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de pesquisa aos quais os bens seriam alocados, conforme exig\u00eancia do inciso IV do art. 26 da Lei 8.666/93; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XII. Ind\u00edcios de favorecimento a empresas com v\u00ednculos entre si, em detrimento da competitividade do certame, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XIII. Aus\u00eancia de raz\u00e3o para escolha do fornecedor e aus\u00eancia de justificativa do pre\u00e7o, contrariando os incisos II e III do art. 26 da Lei 8.666/93, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XIV. Falhas na <b>fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos</b> decorrentes dos <b>Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014</b> e <b>19/2014</b> que propiciaram as seguintes ocorr\u00eancias constatadas pela CGU: pagamento de vigil\u00e2ncia diurna como se fosse noturna; diverg\u00eancias de valores entre os contracheques dos empregados e as propostas das empresas contratadas pela universidade; fragilidades no controle da frequ\u00eancia dos empregados; pagamento intempestivo dos empregados pelas contratadas; aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento dos empregados; reten\u00e7\u00f5es indevidas de tributos federais; e erro na apura\u00e7\u00e3o do quantitativo dos servi\u00e7os prestados, com afronta ao art. 67, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.666/93; art. 34, incisos I a VI, da IN-SLTI/MPOG 2/2008; e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, ex vi do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/109/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 109/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XV. Omiss\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o dos<b> Contratos 53</b>, <b>54</b> e <b>57/2014</b>, na aplica\u00e7\u00e3o de <b>san\u00e7\u00f5es administrativas </b>previstas nos instrumentos convocat\u00f3rios, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a74\u00ba do art. 34 da IN-SLTI/MPOG 2/2008 e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6462/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6462/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XVI. Aus\u00eancia de justificativa para a <b>diverg\u00eancia de pre\u00e7os para servi\u00e7os id\u00eanticos</b> (tarifa local) contratados em processos distintos, por\u00e9m no mesmo exerc\u00edcio, referentes \u00e0s <b>Inexigibilidades de Licita\u00e7\u00e3o 1/2014 </b>e <b>53/2014</b>, com infra\u00e7\u00e3o ao inciso III do art. 26 da Lei 8.666/93; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XVII. Inobserv\u00e2ncia, no processamento do <b>Preg\u00e3o 19/2014</b>, do art. 2\u00ba, caput, e do \u00a73\u00ba, incisos I, II e III, do art. 6\u00ba, da IN-SLTI/MPOG 2/2008, quanto ao planejamento da contrata\u00e7\u00e3o, \u00e0 justificativa da necessidade dos servi\u00e7os, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as demandas prevista e contratada e \u00e0 economicidade das contrata\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XVIII. Infring\u00eancia, no processamento do <b>Preg\u00e3o 19/2014</b>, ao \u00a7 2\u00ba, inciso II, do art. 7\u00ba da Lei 8.666/93, quanto \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para acobertar as despesas; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XIX. N\u00e3o observ\u00e2ncia, ao superestimar os quantitativos dos postos de trabalho licitados nos <b>Preg\u00f5es 18</b> e <b>19/2014</b>, da veda\u00e7\u00e3o imposta pelo inciso I do \u00a71\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 8.666/93, quanto \u00e0 restri\u00e7\u00e3o da competitividade dos certames; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XX. Infring\u00eancia, no <b>Contrato 50/2014</b>, ao admitir <b>garantias contratuais</b> em bases distintas das definidas nos editais, ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, previsto nos arts. 3\u00ba, 41 e 55, inciso XI, da Lei 8.666/93;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XXI. Previs\u00e3o, no edital do <b>Preg\u00e3o 19/2014</b>, e contrata\u00e7\u00e3o, mediante os <b>Contratos 50</b> e <b>51/2014</b>, de postos de trabalho para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza e de outros servi\u00e7os que deveriam ser contratados mediante a ado\u00e7\u00e3o de unidade de medida que permitisse a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados, em afronta ao arts. 11, 42 e 48 da IN-SLTI/MPOG 2/2008;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XXII. Aus\u00eancia dos seguintes itens nos processos atinentes \u00e0s <b>dispensas de licita\u00e7\u00e3o</b> que originaram os <b>Contratos 15</b> e <b>20/2014</b>: projeto b\u00e1sico para caracterizar os servi\u00e7os contratados; or\u00e7amento detalhado com a composi\u00e7\u00e3o dos custos unit\u00e1rios; caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o emergencial que justificasse a dispensa; raz\u00e3o para a escolha do fornecedor; justificativa do pre\u00e7o; e parecer jur\u00eddico sobre os atos de dispensa, com afronta ao \u00a7 2\u00ba, I e II, do art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, I, II e II, do art. 26, e art. 38, VI, todos da Lei 8.666/93; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XXIII. Aus\u00eancia, nos processos atinentes \u00e0s <b>dispensas de licita\u00e7\u00e3o</b> que originaram os <b>Contratos 1</b>5 e <b>20/2014</b>, de manifesta\u00e7\u00e3o formal da autoridade superior ratificando os procedimentos, como tamb\u00e9m, por conseguinte, de comprova\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o das ratifica\u00e7\u00f5es na imprensa oficial, conforme prescreve o caput do art. 26 da Lei 8.666/93 como condi\u00e7\u00e3o para efic\u00e1cia dos atos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.2. Expedidos os of\u00edcios de audi\u00eancia (pe\u00e7as 18-22) e apresentadas as raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 25, 27-31, 36, 41-50) , a Secex-PB, em pronunciamentos uniformes (pe\u00e7as 52 e 53) , prop\u00f4s ao Tribunal, al\u00e9m da expedi\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es \u00e0 UFCG, julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Ed\u00edlson de Amorim (Reitor da UFCG) , Homero Gustavo Correia Rodrigues (Secret\u00e1rio de Recursos Humanos) , Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama (Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira) , V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es (Pr\u00f3-Reitora de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira) e Berenice Ferreira Ramos (Diretora do Hospital Universit\u00e1rio Alcides Carneiro) , aplicando-lhes a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, no parecer de pe\u00e7a 54, anuiu \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4. O Relator <i>a quo</i>, Ministro Bruno Dantas, no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, concordou parcialmente com as proposi\u00e7\u00f5es da Secex-PB e do <i>Parquet</i> de contas, divergindo em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes pontos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4.1. Considerou a conduta mencionada na ocorr\u00eancia IV (aus\u00eancia de afixa\u00e7\u00e3o de quadro com a escala dos servidores autorizados a trabalharem em regime de <b>jornada reduzida</b>, em viola\u00e7\u00e3o ao \u00a72\u00ba do art. 3\u00ba do Decreto 1.590/1995) como impropriedade formal (item 9 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4.2. Afastou a responsabilidade do dirigente m\u00e1ximo, Jos\u00e9 Ed\u00edlson de Amorim (Reitor da UFCG) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia VI (extens\u00e3o do benef\u00edcio da <b>jornada reduzida</b> a unidades n\u00e3o elencadas na Portaria 138/2011, que regulamentou o Decreto 1.590/1995 no \u00e2mbito da universidade) , por considerar a irregularidade \"pontual, localizada em unidades descentralizadas da entidade, portanto fora da esfera de supervis\u00e3o e acompanhamento geral esperado de um gestor ocupante do cargo de dirigente m\u00e1ximo\". Manteve, contudo, a responsabilidade do Secret\u00e1rio de Recursos Humanos, sob o argumento de que \"desse gestor era esperado supervisionar e acompanhar de perto quest\u00f5es dessa natureza, considerando o n\u00edvel hier\u00e1rquico e especificidade tem\u00e1tica de seu cargo\" (item 10 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4.3. Acolheu as raz\u00f5es de justificativas dos respons\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia IX (falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos <b>registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis</b>, em descumprimento \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2657520116\" target=\"_blank\">Processo 026.575/2011-6</a>, Presta\u00e7\u00e3o de Contas, exerc\u00edcio 2010) , sob o argumento de que \"a ultima\u00e7\u00e3o dessa provid\u00eancia n\u00e3o depende unicamente da a\u00e7\u00e3o dos gestores, mas principalmente de atendimento a m\u00faltiplas e reiteradas exig\u00eancias cartor\u00e1rias\". Ademais, entendeu que as provid\u00eancias apresentadas pelos gestores evidenciaram \"a pr\u00f3-atividade em atender a determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o a relegando a segundo plano, ainda que n\u00e3o se tenha alcan\u00e7ado o objetivo pretendido no exerc\u00edcio sob exame das contas\" (item 11 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4.4. Afastou a responsabilidade do Reitor da UFCG em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes irregularidades (item 12 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) :</p><p class=\"t2\"> (i) condu\u00e7\u00e3o dos processos de <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2004</b> (ocorr\u00eancias X, XII e XIII) ; (ii) inobserv\u00e2ncia, no processamento do <b>Preg\u00e3o 19/2014</b>, quanto ao planejamento da contrata\u00e7\u00e3o, \u00e0 justificativa da necessidade dos servi\u00e7os, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as demandas prevista e contratada e \u00e0 economicidade das contrata\u00e7\u00f5es, bem como falta de ateste de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria (ocorr\u00eancias XVII e XVIII) ; (iii) n\u00e3o observ\u00e2ncia, ao superestimar os quantitativos dos postos de trabalho licitados nos <b>Preg\u00f5es 18</b> e <b>19/2014</b>, da veda\u00e7\u00e3o imposta pelo inciso I do \u00a71\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 8.666/93, quanto \u00e0 restri\u00e7\u00e3o da competitividade dos certames (ocorr\u00eancia XIX) ; e (iv) infring\u00eancia, no <b>Contrato 50/2014</b>, ao admitir garantias contratuais em bases distintas das definidas nos editais, ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, previsto nos arts. 3\u00ba, 41 e 55, inciso XI, da Lei 8.666/93 (ocorr\u00eancia XX)     </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4.5. Considerou, para tanto, que n\u00e3o restou demonstrado o car\u00e1ter estrutural dessas irregularidades, ocorridas em procedimentos espec\u00edficos. Segundo destacou, o gestor m\u00e1ximo n\u00e3o teria participado desses atos de forma ativa, \"mas apenas em grau de supervis\u00e3o de alto n\u00edvel\", raz\u00e3o pela qual n\u00e3o se poderia esperar que ele se aprofundasse em atos procedimentais licitat\u00f3rios (item 13 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.5. Por fim, divergiu quanto \u00e0 proposta de julgar as contas de gestores n\u00e3o enquadrados como respons\u00e1veis segundo os crit\u00e9rios estabelecidos no art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 63/2010, tais como os ocupantes dos cargos de Diretor Geral do Hospital Universit\u00e1rio e de Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG (item 16 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 5) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.6. Em fundamenta\u00e7\u00e3o, ressaltou que devem ter as contas julgadas somente os integrantes do n\u00edvel estrat\u00e9gico das unidades jurisdicionadas, em conson\u00e2ncia com o estabelecido pelo mencionado normativo. Os demais respons\u00e1veis, ocupantes de posi\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas na norma, poderiam ser apenas apenados com multa. Por\u00e9m, n\u00e3o deveriam ter contas julgadas (itens 16 e 17 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 5) . Nesse sentido, argumentou:</p><p class=\"t2\">19. Veja-se que, quando os <b>gestores de n\u00edvel estrat\u00e9gico</b> prestam contas na forma do relat\u00f3rio de gest\u00e3o, o fazem de modo a retratar a administra\u00e7\u00e3o anual da unidade jurisdicionada (UJ) , em aten\u00e7\u00e3o ao mandamento constitucional do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico. <b>No caso dos</b> <b>demais administradores, n\u00e3o h\u00e1 obriga\u00e7\u00e3o de tamanha amplitude, tampouco respondem pela UJ. Portanto, os fatos isolados apreciados e eventualmente sancionados pelo Tribunal n\u00e3o podem ser extrapolados para se pressupor irregularidade de toda uma gest\u00e3o anual de gestor desobrigado a prestar contas ordin\u00e1rias.  </b></p><p class=\"t2\">20. Adotar postura diversa em processo de contas anual, carreando aos autos diversos gestores n\u00e3o estrat\u00e9gicos, significaria, no limite, retornar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior vivida pelo Tribunal, quando se despedia esfor\u00e7o herc\u00faleo para instruir e julgar contas de uma multiplicidade de gestores n\u00e3o estrat\u00e9gicos, t\u00e3o somente por atos pontuais. De certo, este n\u00e3o \u00e9 o esp\u00edrito da vigente IN-TCU 63/2010.  </p><p class=\"t2\">21. Ressalvo que este entendimento n\u00e3o seria o mesmo em sede de tomada de contas especial, cujo objetivo n\u00e3o \u00e9 avaliar a gest\u00e3o, mas buscar ressarcir o er\u00e1rio. Ainda nessa situa\u00e7\u00e3o, a irregularidade de contas n\u00e3o reflete a gest\u00e3o, mas certifica um conjunto f\u00e1tico restrito ao apreciado nos autos.</p><p class=\"t2\"> (destacou-se) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.7. Em face do exposto, concluiu por aplicar a multa prevista no art. 58, inc. II, da Lei 8.443/1992 aos respons\u00e1veis Berenice Ferreira Ramos (Diretora do Hospital Universit\u00e1rio Alcides Carneiro) e Homero Gustavo Correia Rodrigues (Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG) , n\u00e3o lhes julgando as contas (item 23 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 6) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.8. Contra a decis\u00e3o desta Corte de Contas foram interpostos dois recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, R001 (Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama) e R002 (Jos\u00e9 Edilson de Amorim, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha e Homero Gustavo Correia Rodrigues) , objetos do presente exame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7as 96-98) , acolhido pelo Relator, Ministro Vital do R\u00eago (despacho de pe\u00e7a 100) , que conheceu dos recursos, suspendendo os efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.4, e 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>4. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.1. Conforme exposto em itens precedentes do presente exame, as irregularidades em an\u00e1lise s\u00e3o diversas e distintas entre si, envolvendo assuntos como acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos e fun\u00e7\u00f5es, regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, jornada reduzida, registro de im\u00f3veis e licita\u00e7\u00f5es e contratos administrativos. Para essas irregularidades foram responsabilizados gestores ocupantes dos cargos de Reitor, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira e Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.2. Diante disso, o exame dos dois recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos ser\u00e1 consolidado por irregularidade, analisando, em cada caso, a conduta dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.3. Analisam-se, adicionalmente, as seguintes quest\u00f5es apresentadas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.3.1. Da presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 (pe\u00e7a 75, p. 38-40) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.3.2. Da aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica adequada (pe\u00e7a 81, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.4. Ressalta-se, por fim, que n\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise a impugna\u00e7\u00e3o do recorrente Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama referente \u00e0 irregularidade descrita no item XXIII (pe\u00e7a 75, p. 37-38) , exposta abaixo, visto ter sido essa ocorr\u00eancia atribu\u00edda somente \u00e0 Berenice Ferreira Ramos, ent\u00e3o Diretora do Hospital Universit\u00e1rio Alcides Carneiro, conforme se verifica no Relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 57, p. 5) e no of\u00edcio de audi\u00eancia do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 21) .</p><p class=\"t2\">XXIII. Aus\u00eancia, nos processos atinentes \u00e0s <b>dispensas de licita\u00e7\u00e3o</b> que originaram os <b>Contratos 1</b>5 e <b>20/2014</b>, de manifesta\u00e7\u00e3o formal da autoridade superior ratificando os procedimentos, como tamb\u00e9m, por conseguinte, de comprova\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o das ratifica\u00e7\u00f5es na imprensa oficial, conforme prescreve o caput do art. 26 da Lei 8.666/93 como condi\u00e7\u00e3o para efic\u00e1cia dos atos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.5. Dessa forma, tendo em vista que a mencionada irregularidade n\u00e3o foi imputada ao recorrente e considerando, ainda, que o efeito devolutivo dos recursos se adstringe, quanto \u00e0 extens\u00e3o, \u00e0 mat\u00e9ria julgada e impugnada, essa quest\u00e3o n\u00e3o se insere no \u00e2mbito de cogni\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o <i>ad quem</i>, n\u00e3o devendo ser, portanto, objeto de exame nesta fase recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>5. Das irregularidades relativas \u00e0 gest\u00e3o de pessoas (itens I, II, III, V, VI e VII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.1. Homero Gustavo Correia Rodrigues, Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da UFCG, e Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Reitor da UFCG no exerc\u00edcio de 2014, buscam impugnar o julgamento proferido pelo TCU em face das irregularidades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de pessoas (itens I, II, III, V, VI e VII) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2. Homero Gustavo Correia Rodrigues apresenta os seguintes argumentos (pe\u00e7a 81, p. 9-18) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.1. No tocante \u00e0 omiss\u00e3o quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de rotinas para impedir a ocorr\u00eancia e de provid\u00eancias para regularizar as situa\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita (item I) , relaciona medidas adotadas em cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es proferidas pelo TCU nas seguintes delibera\u00e7\u00f5es: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1081/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1081/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5100/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5100/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2847/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2847/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.2. No per\u00edodo de dois anos em que ocupou o cargo de Secret\u00e1rio de Recursos Humanos, houve a instaura\u00e7\u00e3o de processos disciplinares que resultaram na demiss\u00e3o de quatro servidores e no ressarcimento ao er\u00e1rio no valor de R$ 1.407.653,97.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.3. N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel penalizar o Secret\u00e1rio de Recursos Humanos individualmente, tendo em vista a exist\u00eancia de 11 diretores de centro e 50 coordenadores administrativos de unidades acad\u00eamicas, os quais teriam a fun\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do corpo funcional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.4. A Comiss\u00e3o Permanente de Acumula\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos e a Comiss\u00e3o Permanente de Pessoal Docente, \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o subordinados \u00e0 Secretaria de Recursos Humanos, t\u00eam atribui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.2.5. A Secretaria de Recursos Humanos funciona como \u00f3rg\u00e3o cartor\u00e1rio, executando as decis\u00f5es das mencionadas comiss\u00f5es e de conselhos de centro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.3. Jos\u00e9 Edilson de Amorim, por sua vez, alega que (pe\u00e7a 81, p. 19-20) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.3.1. Nem toda a administra\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \u00e9 ocupada por administradores profissionais, sendo eletivos e tempor\u00e1rios os cargos centrais de dire\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.3.2. A universidade convive com uma rotina descentralizada de pessoal docente e t\u00e9cnico, lotados em 11 centros de ensino e distribu\u00eddos em 7 campus, \"o que dificulta o uso linear de procedimentos no tempo e no espa\u00e7o\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.3.3. A Secretaria de Recursos Humanos n\u00e3o conta com uma c\u00e2mara legislativa destinada ao controle e revis\u00e3o de normas e procedimentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.4. As seguintes irregularidades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de pessoas foram imputadas aos recorrentes: </p><p class=\"t2\">I. Omiss\u00e3o quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de rotinas para impedir a ocorr\u00eancia e de provid\u00eancias para regularizar as situa\u00e7\u00f5es de <b>acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita</b> de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com infring\u00eancia ao art. 133 da Lei 8.112/90 e \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do TCU sobre a mat\u00e9ria proferidas pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1081/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1081/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (contas de 2008) , 5.100/2013-Primeira C\u00e2mara (contas de 2009) e 2.847/2014-Segunda C\u00e2mara (contas de 2011) ; </p><p class=\"t2\">II. Aus\u00eancia de rotinas peri\u00f3dicas para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis infra\u00e7\u00f5es ao <b>regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva</b>, dada a exig\u00eancia de que o servidor optante por esse regime se dedique integralmente ao magist\u00e9rio, sendo-lhe vedado o exerc\u00edcio de qualquer outro cargo ou emprego p\u00fablico ou privado, inclusive a atividade da advocacia (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ; </p><p class=\"t2\">III. Concess\u00e3o de <b>jornada reduzida</b> a servidores que n\u00e3o se enquadravam nos requisitos estabelecidos pelo caput do art. 3\u00ba do Decreto 1.590/1995; </p><p class=\"t2\">V. Infring\u00eancia ao \u00a71\u00ba do art. 19 da Lei 8.112/90, em virtude da concess\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o gratificada a servidores beneficiados com <b>jornada reduzida</b>; </p><p class=\"t2\">VI. Extens\u00e3o do benef\u00edcio da <b>jornada reduzida</b> a unidades n\u00e3o elencadas na Portaria 138/2011, que regulamentou o Decreto 1.590/1995 no \u00e2mbito da universidade; </p><p class=\"t2\">VII. Aus\u00eancia de controle da frequ\u00eancia dos servidores beneficiados com <b>jornada reduzida</b> e omiss\u00f5es quanto ao lan\u00e7amento dos descontos incidentes sobre os dias n\u00e3o trabalhados e quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das penalidades cab\u00edveis, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a71\u00ba e ao caput do art. 6\u00ba do Decreto 1.590/95, e ao art. 143, combinado com os arts. 132, 138 e 139 da Lei 8.112/90; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.5. Homero Gustavo Correia Rodrigues apresenta duas ordens de impugna\u00e7\u00e3o. Na primeira, busca afastar a ocorr\u00eancia descrita no item I, expondo, para tanto, as provid\u00eancias adotadas em cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do Tribunal. Na segunda, questiona a compet\u00eancia da Secretaria de Recursos Humanos para as irregularidades que lhe foram atribu\u00eddas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.6. No tocante ao item I, conforme ressaltou a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> (pe\u00e7a 57, p. 12) , h\u00e1 duas condutas apontadas, uma preventiva e outra corretiva: (a) omiss\u00e3o quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de rotinas para <b>impedir</b> a ocorr\u00eancia de acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; e (b) omiss\u00e3o quanto ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para <b>regularizar</b> as situa\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita. Desse modo, a apresenta\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente de provid\u00eancias adotadas para regularizar as irregularidades, mesmo que eventualmente efetivas, n\u00e3o afastam por completo a conduta imputada ao recorrente. Resta, portanto, n\u00e3o impugnada a conduta quanto \u00e0 omiss\u00e3o para evitar a acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.7. No tocante \u00e0 compet\u00eancia, o art. 24 do Regimento da Reitoria disp\u00f5e da seguinte forma acerca das atribui\u00e7\u00f5es da Secretaria de Recursos Humanos:</p><p class=\"t2\">Art. 24. A Secretaria de Recursos Humanos tem, por atribui\u00e7\u00f5es, o estudo, a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes, a orienta\u00e7\u00e3o, a <b>coordena\u00e7\u00e3o</b>, a <b>supervis\u00e3o</b> e a <b>fiscaliza\u00e7\u00e3o</b> de assuntos e atividades concernentes \u00e0 <b>Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos da Universidade</b>, compreendendo:</p><p class=\"t2\">I - <b>executar a pol\u00edtica de recursos humanos da Universidade</b>; </p><p class=\"t2\">II - <b>instruir e encaminhar os processos relativos a direitos e deveres dos servidores vinculados \u00e0 Universidade</b>; </p><p class=\"t2\">III - manter atualizado o sistema de assentamento e de documenta\u00e7\u00e3o referente ao controle de pessoal; </p><p class=\"t2\">V - determinar o \u00f3rg\u00e3o de exerc\u00edcio dos servidores admitidos, cedidos ou redistribu\u00eddos para a Universidade; </p><p class=\"t2\">VI - expedir declara\u00e7\u00f5es, circulares, ordem de servi\u00e7o, instru\u00e7\u00f5es, e outros atos normativos relacionados com os assuntos e atividades na \u00e1rea de sua abrang\u00eancia; </p><p class=\"t2\">VII - determinar o setor de exerc\u00edcio dos servidores lotados na Secretaria; </p><p class=\"t2\">VIII - gerir os cr\u00e9ditos provisionados e os recursos repassados que se destinem \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de suas atividades.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.8. Verifica-se, do exposto, que as irregularidades em exame, afetas ao controle de acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos, empregos ou fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva e jornada reduzida, est\u00e3o inseridas no contexto das atribui\u00e7\u00f5es da Secretaria de Recursos Humanos e, por conseguinte, na compet\u00eancia do ent\u00e3o ocupante do cargo, Homero Gustavo Correia Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.9. Ressalta-se que o recorrente n\u00e3o impugna as demais irregularidades, descritas nos itens II, III, V, VI e VII.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.10. Por fim, Jos\u00e9 Edilson de Amorim restringe-se a discorrer sobre caracter\u00edsticas administrativas da universidade, tal como o perfil dos administradores, a descentraliza\u00e7\u00e3o de pessoal e a aus\u00eancia de \u00f3rg\u00e3o de controle e revis\u00e3o de normas e procedimentos. Tais argumentos n\u00e3o afastam as irregularidades verificadas na gest\u00e3o de pessoas nem modificam o ju\u00edzo de culpabilidade acerca das condutas omissivas dos recorrentes, servindo, unicamente, para corrobor\u00e1-las. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.11. Em face do exposto, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as raz\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>6. Das irregularidades referentes a registro de im\u00f3veis (itens VIII e IX) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, busca afastar as irregularidades relativas a registro de im\u00f3veis, descritas nos itens VIII e IX, abaixo transcritos:</p><p class=\"t2\">VIII. Aus\u00eancia de <b>registro no SPIUnet de im\u00f3veis</b> sob a responsabilidade da universidade. Descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido quando do exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de 2010 da UFCG (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2657520116\" target=\"_blank\">Processo 026.575/2011-6</a>) .</p><p class=\"t2\">IX. Falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos <b>registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis</b>. Descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido quando do exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de 2010 da UFCG (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2657520116\" target=\"_blank\">Processo 026.575/2011-6</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.2. No tocante \u00e0 falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis (item IX) , o recorrente afirma que as raz\u00f5es de justificativa por ele encaminhadas em resposta ao of\u00edcio de audi\u00eancia foram acolhidas pelo MP/TCU (pe\u00e7a 75, p. 7) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.3. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob a responsabilidade da universidade (item VIII) , afirma que a Reitoria n\u00e3o havia disponibilizado os bens im\u00f3veis inscritos no SPIUnet, conforme solicita\u00e7\u00e3o encaminhada ao Reitor por meio do processo administrativo 23096.011843/14-43 (pe\u00e7a 75, p. 7) , cuja c\u00f3pia estaria anexada ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise</b>: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.4. A irregularidade ora analisada refere-se \u00e0 aus\u00eancia de registro de im\u00f3veis no Sistema de Gerenciamento de Im\u00f3veis de Uso Especial da Uni\u00e3o (SPIUnet) , apontada no Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU, constata\u00e7\u00e3o 6.1.1.1 (pe\u00e7a 5, p. 153-156) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.5. Segundo a CGU, os registros cont\u00e1beis relacionados \u00e0 gest\u00e3o do patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio da UFCG n\u00e3o representaram, no exerc\u00edcio de 2014, a posi\u00e7\u00e3o patrimonial da autarquia, haja vista a exist\u00eancia de im\u00f3veis n\u00e3o registrados no SPIUnet (pe\u00e7a 5, p. 153) . Um dos motivos apontados pelo \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno para essa omiss\u00e3o estaria relacionado \u00e0 dificuldade de avalia\u00e7\u00e3o do valor cont\u00e1bil desses bens. Em agosto de 2013, a UFCG celebrou um Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica com a Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o no Estado da Para\u00edba (SPU/PB) com o objetivo de regularizar os registros. Contudo, a vig\u00eancia desse acordo expirou em agosto de 2014 sem que os trabalhos fossem conclu\u00eddos (pe\u00e7a 5, p. 154) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.6. O recorrente busca afastar a irregularidade sob o argumento de que a Reitoria n\u00e3o havia disponibilizado os bens im\u00f3veis inscritos no SPIUnet. Contudo, essa alega\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de desprovida de documentos probat\u00f3rios, n\u00e3o justifica nem elide a omiss\u00e3o apontada pelo \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.7. Nos termos do art. 7\u00ba do Regimento da Reitoria da UFCG, o registro cont\u00e1bil dos im\u00f3veis \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira (PGA) , \u00f3rg\u00e3o auxiliar de dire\u00e7\u00e3o superior, a quem compete as fun\u00e7\u00f5es de <b>administra\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil </b>e financeira, arquivo, <b>patrim\u00f4nio</b> e atividades auxiliares. Trata-se, portanto, de omiss\u00e3o relativa \u00e0 compet\u00eancia expressamente atribu\u00edda ao recorrente, em face do cargo por ele ocupado, conforme preceitua o mencionado Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.8. No tocante \u00e0 irregularidade descrita no item IX (falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis) , objeto de impugna\u00e7\u00e3o nas presentes raz\u00f5es recursais, verifica-se que o Relator <i>a quo</i> acolheu as raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis, tendo em vista que a atualiza\u00e7\u00e3o dos registros cartor\u00e1rios dos im\u00f3veis \"n\u00e3o depende unicamente da a\u00e7\u00e3o dos gestores, mas principalmente de atendimento a m\u00faltiplas e reiteradas exig\u00eancias cartor\u00e1rias\" (item 11 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 4) . Assim, como j\u00e1 exposto, mat\u00e9rias que n\u00e3o foram objeto de condena\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o s\u00e3o examinadas nesta fase recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>7. Das irregularidades verificadas na Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014 (itens X, XII e XIII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Pr\u00f3-Reitores de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG nos per\u00edodos de 1\u00ba/1 a 8/9/2014 e 9/9 a 31/12/2014, respectivamente, buscam afastar as seguintes irregularidades verificadas no processo de Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014:</p><p class=\"t2\">X. Aus\u00eancia, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>, de especifica\u00e7\u00e3o completa do bem adquirido, com infra\u00e7\u00e3o ao art. 14 e ao inciso I, do \u00a77\u00ba, do art. 15, da Lei 8.666/93; </p><p class=\"t2\">XII. Ind\u00edcios de favorecimento a empresas com v\u00ednculos entre si, em detrimento da competitividade do certame, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>; </p><p class=\"t2\">XIII. Aus\u00eancia de raz\u00e3o para escolha do fornecedor e aus\u00eancia de justificativa do pre\u00e7o, contrariando os incisos II e III do art. 26 da Lei 8.666/93, na <b>Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.2. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama argumenta que n\u00e3o deu in\u00edcio nem prosseguimento ao processo de dispensa. Informa que este foi iniciado em 8/9/2014, por meio do Memorando PRPG/UFCG 32/2014, da Pr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, ocasi\u00e3o em que n\u00e3o mais ocupava o cargo de Pr\u00f3-Reitor, cuja destitui\u00e7\u00e3o havia sido publicada em 9/9/2014 (pe\u00e7a 75, p. 8-11) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3. V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, por sua vez, apresenta os seguintes argumentos (pe\u00e7a 2, p. 4-6) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.1. O processo foi iniciado em 7/7/2014, tendo por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para pesquisa com recursos oriundos da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.2. A aquisi\u00e7\u00e3o foi solicitada pelo Pr\u00f3-Reitor de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 24, inciso XXI, da Lei 8.666/1993. Ap\u00f3s a solicita\u00e7\u00e3o, Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama teria dado prosseguimento \"solicitando parecer da Procuradoria Federal e encaminhando o citado processo para a Divis\u00e3o de Materiais, como rotineiramente, ap\u00f3s parecer favor\u00e1vel da Procuradoria Federal\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.3. Por falta de pessoal especializado, a especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e o or\u00e7amento costumam ser feitos pelos professores demandantes dos equipamentos a serem adquiridos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.4. A conclus\u00e3o do processo ocorreu em 25/9/2014, 14 dias ap\u00f3s a sua posse no cargo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.3.5. A aquisi\u00e7\u00e3o foi aprovada pela Capes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> <b>An\u00e1lise</b>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.4. A Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014 teve por objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos destinados \u00e0 pesquisa dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da UFCG, pagos com recursos da Capes, no valor original de R$ 679.736,59, e fundamentou-se no art. 24, inciso XXI, da Lei 8.666/1993, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca dos fatos:</p><p class=\"t2\">Art. 24.  \u00c9 dispens\u00e1vel a licita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"t2\">XXI - para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e insumos destinados exclusivamente \u00e0 pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica com recursos concedidos pela Capes, pela Finep, pelo CNPq ou por outras institui\u00e7\u00f5es de fomento \u00e0 pesquisa credenciadas pelo CNPq para esse fim espec\u00edfico;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.5. As irregularidades verificadas nesse processo, descritas na constata\u00e7\u00e3o 1.2.1.1 do Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU (pe\u00e7a 5, p. 58-65) , referem-se \u00e0 inobserv\u00e2ncia dos requisitos exigidos pelo par\u00e1grafo \u00fanico do art. 26 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o direta, quais sejam: raz\u00e3o da escolha do fornecedor, justificativa do pre\u00e7o (item XIII) e aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de pesquisa aos quais os bens seriam alocados (item XI) . Especificamente quanto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de pesquisa (item XI) , a Secex-PB, com a concord\u00e2ncia do Relator <i>a quo</i>, acolheu as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis, afastando essa ocorr\u00eancia (item 6 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, pe\u00e7a 56, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.6. Foram ainda identificadas outras duas irregularidades no processo de dispensa: (a) aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos a serem adquiridos (item X) ; e (b) ind\u00edcios de fraude nas propostas apresentadas (item XII) . Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o, o documento que iniciou o processo de aquisi\u00e7\u00e3o, Memorando PRPG/UFCG 32/2014, de 7 de julho de 2014, apresentava diversos equipamentos sem o detalhamento m\u00ednimo necess\u00e1rio \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o destes (pe\u00e7a 5, p. 59) . Os ind\u00edcios de fraude, por sua vez, restaram evidenciados a partir do v\u00ednculo existente entre os s\u00f3cios das proponentes e, ainda, da utiliza\u00e7\u00e3o de mesmo endere\u00e7o na base de dados do CNPJ (pe\u00e7a 5, p. 61-62) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.7. As mencionadas irregularidades foram atribu\u00eddas aos Pr\u00f3-Reitores de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira: Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.8. Feito esse breve resumo dos fatos, verifica-se que, nas presentes raz\u00f5es recursais, os gestores n\u00e3o apresentam argumentos ou provas capazes de desconstituir as irregularidades apontadas pela CGU, discorrendo, t\u00e3o somente, sobre as condutas praticadas e eventuais circunst\u00e2ncias atenuantes. Persistindo, portanto, as irregularidades, cabe t\u00e3o somente verificar se os recorrentes praticaram condutas il\u00edcitas que justifiquem a san\u00e7\u00e3o que lhes foi imposta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.9. Nesse contexto, a partir das informa\u00e7\u00f5es apresentadas no Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU (pe\u00e7a 5, p. 58-65) , restou evidenciada a pr\u00e1tica dos seguintes atos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.9.1. Memorando PRPG/UFCG 32/2014, de 7 de julho de 2014, em que o Pr\u00f3-Reitor de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 24, inciso XXI, da Lei 8.666/1993, solicita a aquisi\u00e7\u00e3o direta de equipamentos (pe\u00e7a 5, p. 58) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.9.2. Parecer Jur\u00eddico 930/14, de 25 de agosto de 2014, em que a Procuradoria avalia a legalidade do processo de aquisi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5, p. 59) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.9.3. Termo de ratifica\u00e7\u00e3o da dispensa, expedido pela Pr\u00f3-Reitora (pe\u00e7a 5, p. 63) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.9.4. Ratifica\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o no SIASGnet pelo Reitor (pe\u00e7a 5, p. 63) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.10. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, a Secex-PB argumenta que o respons\u00e1vel, ao inv\u00e9s de encaminhar o processo \u00e0 Procuradoria Federal para emiss\u00e3o de parecer e posterior remessa \u00e0 Divis\u00e3o de Materiais, deveria ter adotado medidas com vistas a sanear as falhas existentes. Assim, conclui que, embora n\u00e3o tenha ratificado ou publicado o procedimento, o gestor teria contribu\u00eddo de forma decisiva para a irregularidade (pe\u00e7a 57, p. 21 e 24) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.11. No tocante \u00e0 V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Pr\u00f3-Reitora no per\u00edodo de 9/9 a 31/12/2014, a Secex-PB afirma que, n\u00e3o obstante o pouco tempo para se inteirar dos procedimentos em tramita\u00e7\u00e3o na Pr\u00f3-Reitoria (duas semanas) , a gestora poderia ter suspendido ou cancelado a dispensa, no exerc\u00edcio do poder de supervis\u00e3o (pe\u00e7a 57, p. 20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.12. Em casos como este, em que as irregularidades se consumaram em mais de uma gest\u00e3o, deve-se aferir, com maior cautela, a conduta adotada pelos respons\u00e1veis, de forma a evidenciar aquelas que efetivamente deram causa ao il\u00edcito. Ressalta-se, para tanto, que os atos dos quais decorrem efeitos jur\u00eddicos volunt\u00e1rios (atos l\u00edcitos) ou involunt\u00e1rios (atos il\u00edcitos) , s\u00e3o aqueles de <b>natureza decis\u00f3ria</b>, e n\u00e3o atos ordinat\u00f3rios (de mero expediente) . Estes, destinados ao desenvolvimento do processo, s\u00e3o desprovidos de ju\u00edzo de valor e, portanto, de conte\u00fado decis\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.13. Nesse sentido, adotando-se o crit\u00e9rio exposto quanto \u00e0 natureza decis\u00f3ria do ato, verifica-se que o mero encaminhamento do processo de dispensa para a avalia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o traz, em si, uma decis\u00e3o e, consequentemente, \u00e9 inapto para caracterizar um il\u00edcito administrativo. N\u00e3o se observa, por conseguinte, ilicitude na conduta praticada por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.14. O mesmo racioc\u00ednio n\u00e3o pode ser aplicado \u00e0 V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, visto ter ela expedido termo de ratifica\u00e7\u00e3o da dispensa, ato de aprova\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o direta. Segundo aponta Mar\u00e7al Justen Filho, a ratifica\u00e7\u00e3o retrata o conhecimento e a aprova\u00e7\u00e3o pela autoridade superior, relativamente aos atos praticados por seus subordinados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.15. Com rela\u00e7\u00e3o aos argumentos apresentados pela recorrente, cumpre ressaltar que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.15.1. Eventuais dificuldades administrativas decorrentes da falta de recursos humanos n\u00e3o justificam a realiza\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o direta sem os pressupostos m\u00ednimos exigidos pela lei. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.15.2. A aprova\u00e7\u00e3o dos projetos pela Capes n\u00e3o diz respeito ao processo de aquisi\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.15.3. A assun\u00e7\u00e3o do cargo poucos dias antes da conclus\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o demonstram, t\u00e3o somente, que a recorrente agiu sem a devida cautela ao ratificar a dispensa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.16. Em face do exposto, prop\u00f5e-se o acolhimento dos argumentos apresentados por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, rejeitando as alega\u00e7\u00f5es de V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>8. Das falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014 (item XIV) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Pr\u00f3-Reitores de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG nos per\u00edodos de 1\u00ba/1 a 8/9/2014 e 9/9 a 31/12/2014, respectivamente, buscam afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XIV. Falhas na <b>fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos</b> decorrentes dos <b>Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014</b> e <b>19/2014</b> que propiciaram as seguintes ocorr\u00eancias constatadas pela CGU: pagamento de vigil\u00e2ncia diurna como se fosse noturna; diverg\u00eancias de valores entre os contracheques dos empregados e as propostas das empresas contratadas pela universidade; fragilidades no controle da frequ\u00eancia dos empregados; pagamento intempestivo dos empregados pelas contratadas; aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento dos empregados; reten\u00e7\u00f5es indevidas de tributos federais; e erro na apura\u00e7\u00e3o do quantitativo dos servi\u00e7os prestados, com afronta ao art. 67, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.666/93; art. 34, incisos I a VI, da IN-SLTI/MPOG 2/2008; e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, ex vi do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/109/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 109/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama apresenta, em suas raz\u00f5es recursais, os seguintes argumentos (pe\u00e7a 75, p. 11-22) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.1. As irregularidades mencionadas no item XIV foram constatadas pela CGU durante o per\u00edodo da fiscaliza\u00e7\u00e3o, 11 a 22/5/2015, aproximadamente oito meses ap\u00f3s a data em que foi destitu\u00eddo do cargo, 9/9/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.2. De setembro de 2014 a maio de 2015 diversos servidores foram destitu\u00eddos dos cargos que ocupavam, tais como a Coordenadora de Compras e Contratos, o Prefeito Universit\u00e1rio, a Chefe de Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios e fiscais de contratos, per\u00edodo em que houve aumento de terceirizados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.3. Fiscaliza\u00e7\u00f5es anteriores, julgadas pelo Tribunal, n\u00e3o atribu\u00edram ao rol de compet\u00eancias da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira a fiscaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.4. A fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos dos servi\u00e7os terceirizados n\u00e3o consta do rol de compet\u00eancias da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira (PGA) e, at\u00e9 8/9/2014, os setores da Pr\u00f3-Reitoria n\u00e3o escolhiam ou nomeavam fiscais de contratos de servi\u00e7os terceirizados nem atestavam nota de servi\u00e7os ou participavam do acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o contratual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.5. \u00c9 equivocado concluir, a partir do manual de atribui\u00e7\u00f5es e rotinas da PGA, que setores deste \u00f3rg\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos de servi\u00e7os terceirizados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.6. A Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios da PGA n\u00e3o foi, at\u00e9 8/9/2014, respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos da UFCG. Os processos de pagamento dos servi\u00e7os terceirizados sequer tramitaram por este \u00f3rg\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.7. A PGA n\u00e3o possu\u00eda servidores capacitados para a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos de servi\u00e7os terceirizados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.8. Caso os \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5e a Reitoria tivessem elaborado seus manuais de atribui\u00e7\u00f5es e rotinas, como recomendado pela CGU, as atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos e dos servi\u00e7os se tornariam mais transparentes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.9. O manual de atribui\u00e7\u00f5es e rotinas da PGA n\u00e3o se superp\u00f5e ao Regimento da Reitoria tampouco ao Estatuto e Regimento Geral da UFCG.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.2.10. A rotina de pagamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os terceirizados foram alteradas a partir de 8/9/2014, considerando as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3. V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha apresenta, em suas raz\u00f5es recursais, os seguintes argumentos (pe\u00e7a 81, p. 6-9) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.1. A estrutura descentralizada da UFCG favoreceu a ocorr\u00eancia dos problemas constatados nos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014, pois os fiscais eram lotados em unidades localizadas fora da sede.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.2. Cada centro da UFCG \u00e9 uma unidade gestora descentralizada, respons\u00e1vel pela respectiva coordena\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o cont\u00e1bil e financeira. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.3. Em 2015, per\u00edodo posterior ao dos fatos em exame, servidores foram capacitados para fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de contratos de terceiriza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.4. H\u00e1 dificuldade em designar servidores para a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos, em face da responsabilidade que a tarefa exige. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.5. Por limita\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, n\u00e3o foi contratado servi\u00e7o para subsidiar a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos (\"quarteiriza\u00e7\u00e3o\") .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.6. Nos \"campi\" em que ocorreram a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os diurnos como se noturno fossem, foi dada ci\u00eancia da irregularidade apontada pela CGU, com vista a coibir a continuidade do descumprimento do objeto contratual. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.7. Com rela\u00e7\u00e3o aos valores pagos indevidamente, os fiscais foram orientados a verificar os processos em que houve os pagamentos, de forma a identificar os valores a serem glosados e coibir o descumprimento do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.3.8. O curto per\u00edodo de gest\u00e3o no exerc\u00edcio de 2014 n\u00e3o possibilitou tempo h\u00e1bil para efetuar o diagn\u00f3stico do \u00f3rg\u00e3o e empreender medidas para sua correta estrutura\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4. O Preg\u00e3o 18/2004 teve por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de seguran\u00e7a armada em quatro campus da UFCG. O Preg\u00e3o 19/2014, por sua vez, objetivou a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de apoio administrativo para o campus de Campina Grande, Sum\u00e9 e Pombal (pe\u00e7a 5, p. 15) . O Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU apontou, na constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.7, as seguintes falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos oriundos desses certames (pe\u00e7a 5, p. 42-58) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.1. Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia no per\u00edodo <b>diurno</b>, conforme demonstram folhas de ponto dos terceirizados, quando o objeto licitado e pago se referia exclusivamente a servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia <b>noturna</b>. Conforme ressaltou o \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno, os pre\u00e7os relativos \u00e0 vigil\u00e2ncia diurna (servi\u00e7o efetivamente prestado) s\u00e3o inferiores \u00e0 noturna (servi\u00e7o previsto no contrato) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.2. Pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o prestados, apurado a partir de diverg\u00eancias entre os valores efetivamente pagos pelas contratadas aos empregados terceirizados e os correspondentes valores previstos nos contratos celebrados com a UFCG. Verificou-se, em diversos casos, a aus\u00eancia de pagamentos ou pagamentos em valores inferiores ao previsto nas propostas das contratadas, relativos \u00e0s rubricas de intrajornada, hora noturna adicional, descanso semanal remunerado e jornada de doze horas de trabalho por trinta e seis de descanso (S\u00famula TST 444) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.3. Fragilidades no controle da frequ\u00eancia dos empregados. Segundo a CGU, dos sete contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014, houve controle de frequ\u00eancia por ponto eletr\u00f4nico apenas no Contrato 51/2014. Nos outros, verificaram-se pagamentos sem que as contratadas apresentassem registros de frequ\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.4. Pagamento intempestivo dos empregados das contratadas, em viola\u00e7\u00e3o \u00e0 clausula contratual que previa o 5\u00ba dia \u00fatil como dada limite para os pagamentos, e sem a aplica\u00e7\u00e3o da multa correspondente, igualmente prevista nos ajustes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.5. Aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento dos empregados, caracterizada em face da inexist\u00eancia, nos processos de pagamento, dos comprovantes dos valores pagos aos empregados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.6. Reten\u00e7\u00f5es indevidas de tributos federais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.4.7. Erro na apura\u00e7\u00e3o do quantitativo dos servi\u00e7os prestados no Contrato 51/2014, relativo ao posto de porteiro, resultando em pagamento indevido no valor de R$ 47.966,88.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.5. Os recorrentes, em suas raz\u00f5es recursais, n\u00e3o refutam as irregularidades mencionadas, apresentando, inclusive, argumentos que as confirmam. Tampouco afastam a responsabilidade pela omiss\u00e3o na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.6. Segundo informou a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i>, a Pr\u00f3-Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por tr\u00eas coordena\u00e7\u00f5es: (a) Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos, respons\u00e1vel por licita\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es afetas \u00e0s \u00e1reas de materiais, almoxarifado e patrim\u00f4nio; (b) Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Administra\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pelo arquivo, pelo protocolo e expedi\u00e7\u00e3o de di\u00e1rias e passagens; e (c) Coordena\u00e7\u00e3o de Contabilidade e Finan\u00e7as, respons\u00e1vel por empenhos, liquida\u00e7\u00e3o e pagamentos (pe\u00e7a 57, p. 7) . Pormenorizando mais o organograma da UFCG, na Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos, h\u00e1 a Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios, cuja compet\u00eancia \u00e9 o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os licitados. Na Coordena\u00e7\u00e3o de Contabilidade e Finan\u00e7as, h\u00e1 a Divis\u00e3o de Liquida\u00e7\u00e3o, que tem por atribui\u00e7\u00e3o conferir as informa\u00e7\u00f5es referentes aos prestadores de servi\u00e7os e ao montante exato a pagar com base na despesa empenhada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.7. Dessa forma, tendo em vista ainda o disposto art. 8\u00ba do Regimento da Reitora, segundo o qual compete \u00e0 PGA supervisionar, controlar e fiscalizar os setores que lhes s\u00e3o subordinados, verifica-se ser atribui\u00e7\u00e3o dos recorrentes a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o acompanhamento dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014. Previsto, portanto, o dever jur\u00eddico de agir e demonstrada a omiss\u00e3o quanto \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o inerentes, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as irregularidades imputadas aos recorrentes. Nesse contexto, ressalta-se que eventuais dificuldades gen\u00e9ricas relacionadas \u00e0 gest\u00e3o, como falta de estrutura administrativa ou servidores, n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de justificar a omiss\u00e3o verificada na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.8. Com rela\u00e7\u00e3o aos argumentos apresentados por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, observa-se que as irregularidades em exame, ao contr\u00e1rio do que alega o recorrente, n\u00e3o precisam ser constatadas no mesmo per\u00edodo em que s\u00e3o cometidas, n\u00e3o havendo, por conseguinte, correla\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o per\u00edodo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, 11 a 22/5/2015, com o cometimento das irregularidades. Ressalta-se que, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o, cabe verificar t\u00e3o somente se o recorrente praticou a irregularidade (autoria) , o que, no aspecto temporal, adstringe-se \u00e0 an\u00e1lise da consuma\u00e7\u00e3o desta durante o per\u00edodo de gest\u00e3o, pouco importando a \u00e9poca em que foi apurada. O decurso do tempo entre a irregularidade e a aplica\u00e7\u00e3o da respectiva san\u00e7\u00e3o \u00e0quele que a cometeu tem import\u00e2ncia para outras quest\u00f5es, como an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o aplic\u00e1vel ao caso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.9. O recorrente sustenta, ainda, que a Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios n\u00e3o foi, durante sua gest\u00e3o, respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos da UFCG. Os processos de pagamento dos servi\u00e7os terceirizados sequer teriam tramitado por este \u00f3rg\u00e3o. Contudo, conforme explicita nas pr\u00f3prias raz\u00f5es recursais, essas alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o devidamente corroboradas por provas (pe\u00e7a 75, p. 17) , fato que impossibilita o respectivo acolhimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.10. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que caberia aos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5e a Reitoria a elabora\u00e7\u00e3o de manuais de atribui\u00e7\u00f5es e rotinas, observa-se que a aus\u00eancia desses manuais n\u00e3o derroga a compet\u00eancia para a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos em exame, a qual, conforme exposto, est\u00e1 delimitada pelo Regimento da Reitoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.11. No tocante aos argumentos apresentados por V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, ressalta-se que o per\u00edodo em que ocupou o cargo de Pr\u00f3-reitora no exerc\u00edcio de 2014, 9/9 a 31/12/2014, representa, aproximadamente, 1/4 do exerc\u00edcio financeiro. N\u00e3o se trata, portanto, ao contr\u00e1rio do que alega, de curto per\u00edodo, sem que houvesse tempo h\u00e1bil para efetuar o diagn\u00f3stico do \u00f3rg\u00e3o e empreender medidas para sua correta estrutura\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.12. Em face do exposto, n\u00e3o merecem prosperar as alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes quanto \u00e0s ocorr\u00eancias verificadas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>9. Da omiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas na execu\u00e7\u00e3o Contratos 53, 54 e 57/2014 (item XV) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Pr\u00f3-Reitores de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG nos per\u00edodos de 1\u00ba/1 a 8/9/2014 e 9/9 a 31/12/2014, respectivamente, buscam afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XV. omiss\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o dos Contratos 53, 54 e 57/2014, na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas previstas nos instrumentos convocat\u00f3rios, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a74\u00ba do art. 34 da IN-SLTI/MPOG 2/2008 e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6462/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6462/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama afirma que as irregularidades ocorreram nos Contratos 53, 54 e 57/2014, cujo pagamento referente ao m\u00eas de agosto foi realizado na primeira quinzena de setembro, per\u00edodo posterior \u00e0 gest\u00e3o do recorrente (pe\u00e7a 75, p. 22-23) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, por sua vez, abordou a irregularidade ora em an\u00e1lise (item XV) em conjunto com a irregularidade relativa \u00e0s falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014 (item XIV) , apresentando, para tanto, os mesmos argumentos para as duas ocorr\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4. A omiss\u00e3o ora analisada, relativa a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es na execu\u00e7\u00e3o dos Contratos 53, 54 e 57/2014, comp\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o de irregularidades da Constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.7 (falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014) , objeto do item precedente deste exame, conforme se depreende dos of\u00edcios de audi\u00eancia (pe\u00e7as 20 e 21) , os quais fazem refer\u00eancia aos subitens 108.7 e 152.4 da instru\u00e7\u00e3o preliminar da unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> (pe\u00e7a 11) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5. No relat\u00f3rio da CGU, a omiss\u00e3o foi descrita em subt\u00f3pico da Constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.7, referente a \"Pagamentos de colaboradores realizados ap\u00f3s o 5\u00ba dia \u00fatil\" (pe\u00e7a 5, p. 48-49) . Neste subt\u00f3pico, o \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno apontou o atraso nos pagamentos dos empregados pelas contratadas, verificados nos processos de pagamento dos Contratos 49, 50, 51, 53 e 57, n\u00e3o obstante os editais dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18 e 19/2014 estabelecerem como data limite para a realiza\u00e7\u00e3o dos pagamentos o 5\u00ba dia \u00fatil do m\u00eas subsequente ao dos servi\u00e7os, com a respectiva aplica\u00e7\u00e3o de multa em caso de inadimpl\u00eancia. Essa irregularidade foi, ent\u00e3o, consolidada na seguinte tabela (pe\u00e7a 5, p. 49, quadro 7) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quadro 7 - Ocorr\u00eancias de atraso no pagamento dos colaboradores</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Compet\u00eancia do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Julho</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Agosto</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Setembro</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Outubro</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Novembro</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Dezembro</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Janeiro</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Fevereiro</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Dia \u00fatil do m\u00eas subsequente em que foram realizados os pagamentos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>49</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>50</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>51</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sem execu\u00e7\u00e3o contratual</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>53</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6\u00ba</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>57</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">*</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5\u00ba</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">* Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel nos processos de pagamento</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Fonte: Processos de pagamento dos contratos 49, 50, 51, 53 e 57</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.6. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, concluiu a CGU que, \"em que pese a previs\u00e3o edital\u00edcia, n\u00e3o foram constatadas aplica\u00e7\u00f5es de multa sobre as empresas\" (pe\u00e7a 5, p. 49) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.7. Essa irregularidade foi, ent\u00e3o, analisada pela unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> no subitem 108.7.5 da instru\u00e7\u00e3o preliminar de pe\u00e7a 11, nos seguintes termos (pe\u00e7a 11, p. 30) :</p><p class=\"t2\">108.7.5. Ainda sobre as cl\u00e1usulas edital\u00edcias, a CGU destacou mandamento no sentido de que as empresas contratadas, em quaisquer hip\u00f3teses, <b>deveriam efetuar o pagamento dos seus empregados at\u00e9 o quinto dia \u00fatil do m\u00eas subsequente ao da realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Entretanto, a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica demonstrou serem comuns atrasos nos pagamentos</b>. Mesmo diante destes casos, <b>a UFCG absteve-se de aplicar multas \u00e0s empresas contratadas, em que pese haver previs\u00e3o nesse sentido nos termos de refer\u00eancia integrantes dos editais</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (destacou-se) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.8. Em fun\u00e7\u00e3o dessa irregularidade, a Secex-PB atribuiu, no subitem 152.4 da mesma instru\u00e7\u00e3o, a seguinte conduta aos recorrentes (pe\u00e7a 11, p. 42) :</p><p class=\"t2\">152.4 Constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.7 (Item IX; 108.7) , devendo ser ouvidos ambos os Pr\u00f3-Reitores de Administra\u00e7\u00e3o que exerceram o encargo no exerc\u00edcio das contas: (...) ii. <b>omiss\u00e3o quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas</b> previstas nos instrumentos convocat\u00f3rios, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a7 4\u00ba do art. 34 da IN SLTI/MPOG 02/2008 e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6462/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6462/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (destacou-se) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.9. Ao fim dessa instru\u00e7\u00e3o, na proposta preliminar de audi\u00eancia, a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> alterou a reda\u00e7\u00e3o da conduta imputada aos recorrentes, especificando os contratos nos quais haveria a omiss\u00e3o, nos seguintes termos (pe\u00e7a 11, p. 46) :</p><p class=\"t2\">o) <b>omiss\u00e3o, na execu\u00e7\u00e3o dos Contratos 53, 54 e 57/2014, quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas </b>previstas nos instrumentos convocat\u00f3rios, com infra\u00e7\u00e3o ao \u00a7 4\u00ba do art. 34 da IN SLTI/MPOG 02/2008 e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6462/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6462/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.10. Observa-se, portanto, uma diverg\u00eancia entre a conduta imputada aos recorrentes e as constata\u00e7\u00f5es da CGU, no tocante aos contratos em que a mencionada omiss\u00e3o foi verificada. Enquanto a CGU verificou atraso nos Contratos 49, 50, 51, 53 e 57, a Secex-PB mencionou omiss\u00e3o quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es nos Contratos 53, 54 e 57/2014. Nesse ponto, ressalta-se n\u00e3o ter sido explicitada qual omiss\u00e3o foi verificada quanto ao Contrato 54/2014, n\u00e3o mencionado pelo \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.11. Assim, n\u00e3o obstante a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, segundo a qual n\u00e3o configura preju\u00edzo \u00e0 defesa a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o conter descri\u00e7\u00e3o pormenorizada de todos os aspectos e circunst\u00e2ncias da irregularidade, uma vez que \u00e9 dado ao respons\u00e1vel o direito de pedir vista do processo e de se informar acerca dos apontamentos relacionados ao assunto (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/660/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 660/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , entende-se que a incongru\u00eancia mencionada prejudica o regular exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12. Dessa forma, considerando ainda que a omiss\u00e3o quanto ao dever de aplicar san\u00e7\u00f5es constou tamb\u00e9m da irregularidade mencionada no item XIV, conforme se observa abaixo, prop\u00f5e-se afastar essa irregularidade das condutas imputadas aos recorrentes, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio do <i>non bis in idem</i>, segundo o qual ningu\u00e9m deve ser punido mais de uma vez pela pr\u00e1tica da mesma infra\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"t2\">XIV. Falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014 que propiciaram as seguintes ocorr\u00eancias constatadas pela CGU: pagamento de vigil\u00e2ncia diurna como se fosse noturna; diverg\u00eancias de valores entre os contracheques dos empregados e as propostas das empresas contratadas pela universidade; fragilidades no controle da frequ\u00eancia dos empregados; <b>pagamento intempestivo dos empregados pelas contratadas</b>; aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento dos empregados; reten\u00e7\u00f5es indevidas de tributos federais; e erro na apura\u00e7\u00e3o do quantitativo dos servi\u00e7os prestados, com afronta ao art. 67, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.666/93; art. 34, incisos I a VI, da IN-SLTI/MPOG 2/2008; e a delibera\u00e7\u00f5es desta Corte, ex vi do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/109/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 109/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.13. Em face do exposto, tendo em vista os mencionados princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa e do <i>non bis in idem</i>, prop\u00f5e-se afastar a irregularidade descrita no item XIV das contas dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>10. Da aus\u00eancia de justificativa para a diverg\u00eancia de pre\u00e7os de servi\u00e7os id\u00eanticos (tarifa local) contratados em processos distintos (item XVI) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, busca afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XVI. Aus\u00eancia de justificativa para a diverg\u00eancia de pre\u00e7os para servi\u00e7os id\u00eanticos (tarifa local) contratados em processos distintos, por\u00e9m no mesmo exerc\u00edcio, referentes \u00e0s Inexigibilidades de Licita\u00e7\u00e3o 1/2014 e 53/2014, com infra\u00e7\u00e3o ao inciso III do art. 26 da Lei 8.666/93.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2. Para tanto, apresenta os seguintes argumentos (pe\u00e7a 75, p. 24-26) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.1. A diverg\u00eancia de pre\u00e7os n\u00e3o teria ocorrido caso fosse adotado \u00fanico procedimento de inexigibilidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.2. A causa da irregularidade decorreu da falta de planejamento na contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o, tarefa inerente \u00e0s compet\u00eancias da Secretaria Universit\u00e1ria (Prefeitura Universit\u00e1ria) , nos termos do art. 26, inciso VI do Regimento da Reitoria, segundo o qual caberia a este \u00f3rg\u00e3o planejar, fiscalizar, controlar e operar os servi\u00e7os p\u00fablicos de \u00e1gua, energia e comunica\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.3. A n\u00e3o contrata\u00e7\u00e3o direta, por inexigibilidade, dos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o acarretaria preju\u00edzos imensur\u00e1veis \u00e0s atividades fins da institui\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.4. Quanto \u00e0 diverg\u00eancia de pre\u00e7os, os valores foram baseados no teto estabelecido pela Anatel, em conson\u00e2ncia com a Orienta\u00e7\u00e3o Normativa AGU 17/2011, a qual permite a aferi\u00e7\u00e3o do valor das contrata\u00e7\u00f5es por outros meios, como no caso do limite estabelecido pela ag\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.5. A autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um segundo processo de inexigibilidade amparou-se na necessidade de contemplar o campus de Patos, o qual estava em obras na ocasi\u00e3o da primeira contrata\u00e7\u00e3o direta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.2.6. Apesar de os servi\u00e7os, objeto das duas contrata\u00e7\u00f5es diretas, serem comuns, as localidades s\u00e3o distintas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3. O Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU apontou as seguintes irregularidades nas contrata\u00e7\u00f5es diretas promovidas por meio dos processos de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o 1/2014 e 53/2014, relativos a servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es (constata\u00e7\u00e3o 1.3.1.1, pe\u00e7a 5, p 65-70) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3.1. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da justificativa de pre\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3.2. Diverg\u00eancia entre os pre\u00e7os dos seguintes servi\u00e7os, comuns aos dois contratos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quadro I - Comparativo entre pre\u00e7os dos servi\u00e7os das Inexigibilidades 1/2014 e 53/2014</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Servi\u00e7o</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Valor Contrato 32/2014 (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Valor Contrato 56/2014 (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assinatura Digitronco</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">778,17</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">699,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tarifa local</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">0,1168</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">0,8028</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Fixo-M\u00f3vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">0,6903</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">0,5578</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">LD Fixo-M\u00f3vel (VC2 VC3) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">0,8742</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1,1027</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Fonte: Processo n\u00ba 23096.050095/13-76 e n\u00ba 23096.04169/14-21</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3.3. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o na imprensa oficial da ratifica\u00e7\u00e3o das inexigibilidades.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.3.4. Acr\u00e9scimo ou inclus\u00e3o no Contrato 56/2014, decorrente da inexigibilidade 53/2014, de servi\u00e7os n\u00e3o previstos quando da ratifica\u00e7\u00e3o do ato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.4. Sintetizados os il\u00edcitos, verifica-se que o recorrente n\u00e3o apresenta, em suas raz\u00f5es recursais, argumentos e provas capazes de afast\u00e1-los.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.5. Conforme exposto em itens precedentes deste exame de m\u00e9rito, o recorrente, ocupante de cargo de Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG, era o agente administrativo competente para supervisionar e controlar as contrata\u00e7\u00f5es ora analisadas, nos termos do art. 8\u00ba, incisos VI e VII do Regimento da Reitoria. N\u00e3o se deve, portanto, acolher o argumento de que a Secretaria Universit\u00e1ria seria o \u00f3rg\u00e3o competente para essas atribui\u00e7\u00f5es. Ademais, conforme apontou a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> nos trechos abaixo transcritos, restou demonstrada a participa\u00e7\u00e3o direta do recorrente nesses processos (pe\u00e7a 52, p. 27-28) :</p><p class=\"t2\">206. Com suporte nos extratos de consulta ao sistema ComprasNet trazidos pelo PGA-1 ao feito (pe\u00e7a 30, p 129-130) , sabe-se que foi mesmo respons\u00e1vel pela ratifica\u00e7\u00e3o das Inexigibilidades de Licita\u00e7\u00e3o 01 e 53/2014 o Reitor da UFCG, Jos\u00e9 Ed\u00edlson de Morais. Entretanto, dali tamb\u00e9m se extrai que <b>o \"respons\u00e1vel pela declara\u00e7\u00e3o de dispensa\" da IL 01/2014 foi o Sr. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama</b>. </p><p class=\"t2\">207. Outros atos processuais da IL/2014 tamb\u00e9m demonstram a participa\u00e7\u00e3o do ora defendente ou de gestores de subunidades vinculadas \u00e0 PGA. Citam-se como exemplos: submiss\u00e3o, pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Administra\u00e7\u00e3o, do pedido de contrata\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria Federal, para parecer (pe\u00e7a 30, p. 134) ; despacho da Divis\u00e3o de Empenho da Coordena\u00e7\u00e3o de Contabilidade e Finan\u00e7as, para emiss\u00e3o de empenho (pe\u00e7a 30, p. 187) ; e <b>subscri\u00e7\u00e3o das notas de empenho pelo pr\u00f3prio PGA-1</b> (pe\u00e7a 30, p. 189-195) . </p><p class=\"t2\">208. Nessa mesma linha, atos processuais da IL 53/2014: <b>Despacho 250-14/G/PRA/UFCG, submetendo o pedido de contrata\u00e7\u00e3o mediante inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para parecer jur\u00eddico, subscrito pelo pr\u00f3prio PGA-1</b> (pe\u00e7a 30, p. 234) ; <b>Despacho 285-14/G/PRA/UFCG, por meio do qual o PGA-1 encaminha o feito para instru\u00e7\u00e3o e encaminhamentos da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Administra\u00e7\u00e3o da PGA</b> (pe\u00e7a 31, p. 4) ; mensagens eletr\u00f4nicas para detalhamento do cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio (pe\u00e7a 31, p. 34-38) ; e nota de empenho 2014NE801396, subscrita pelo pr\u00f3prio pr\u00f3-reitor de administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 31, p. 40-41) . </p><p class=\"t2\">209. Assim como tamb\u00e9m foram constatados atos submetidos diretamente ao ent\u00e3o pr\u00f3-reitor de administra\u00e7\u00e3o, conquanto deles n\u00e3o se extraia a participa\u00e7\u00e3o direta do ora defendente: expediente da Telemar sobre irregularidade no CADIN (pe\u00e7a 30, p. 146-149) ; solicita\u00e7\u00e3o para detalhamento do cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio (pe\u00e7a 30, p. 186) ; Memorando 12/2014, para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os adicionais de telefonia objetos da IL 53/2014 (pe\u00e7a 30, p. 232-233) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.6. No tocante \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o direta, acarretaria preju\u00edzos imensur\u00e1veis \u00e0s atividades fins da institui\u00e7\u00e3o, observa-se que n\u00e3o se discute, nos autos, a necessidade da inexigibilidade, mas sim a ado\u00e7\u00e3o desse procedimento sem a observ\u00e2ncia dos pressupostos m\u00ednimos exigidos pela Lei Gerald de Licita\u00e7\u00f5es, em especial o art. 26.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.7. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de justificativa para os pre\u00e7os contratados e a diverg\u00eancia entre os pre\u00e7os nos dois contratos, conforme destacou o \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno, o recorrente n\u00e3o apresentou comprova\u00e7\u00e3o de que os valores celebrados estariam abaixo do alegado limite estabelecido pela Anatel. Ademais, eventual estabelecimento de um teto ou valor m\u00e1ximo por parte de uma ag\u00eancia reguladora n\u00e3o isenta o gestor da obriga\u00e7\u00e3o de justificar os pre\u00e7os nas contrata\u00e7\u00f5es diretas. Trata-se de dever jur\u00eddico imposto expressamente pelo inciso III do art. 26 da Lei 8.666/1993, segundo o qual o processo de inexigibilidade deve ser instru\u00eddo com a justificativa do pre\u00e7o. Nesse sentido, ressalta-se que o fato de as localidades de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os serem distintas tampouco afasta a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar que os valores ajustados correspondem aqueles praticados no mercado da localidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.8. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as raz\u00f5es apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>11. Da infring\u00eancia, no Preg\u00e3o 19/2014, ao \u00a7 2\u00ba, inciso II, do art. 7\u00ba da Lei 8666/93 (item XVIII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, busca afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XVIII. Infring\u00eancia, no processamento do Preg\u00e3o 19/2014, ao \u00a7 2\u00ba, inciso II, do art. 7\u00ba da Lei 8.666/93, quanto \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para acobertar as despesas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.2. Para tanto, apresenta os seguintes argumentos (pe\u00e7a 75, p. 26-29) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.2.1. A compet\u00eancia da PGA, para o caso, estaria relacionada, nos termos do art. 8\u00ba, inciso II, do Regimento da Reitoria, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o financeira da Universidade, e n\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.2.2. A elabora\u00e7\u00e3o do planejamento or\u00e7ament\u00e1rio era, nos termos do art. 22, inciso III, do Regimento da Reitoria, compet\u00eancia da Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento (SPO) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.2.3. O detalhamento de cr\u00e9dito or\u00e7ament\u00e1rio para empenho da despesa foi realizado por servidor da SPO, setor respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o do valor empenhado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.2.4. No exerc\u00edcio de 2014, o Secret\u00e1rio de Planejamento e Or\u00e7amento do MEC contingenciou o limite de empenho, o que teria inviabilizado e empenho do valor total do Preg\u00e3o 19/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.3. O Preg\u00e3o 19/2014 objetivou a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de apoio administrativo para os <i>campi</i> de Campina Grande, Sum\u00e9 e Pombal (pe\u00e7a 5, p. 15) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.4. Segundo apontou a CGU (Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas da CGU, constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.1, pe\u00e7a 5, p 15-20) , o planejamento do processo licitat\u00f3rio foi deficiente, tendo em vista, entre outras ocorr\u00eancias, a aus\u00eancia de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para a despesa contratada, com a consequente inobserv\u00e2ncia do dever jur\u00eddico imposto pelo  art. 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.666/93, segundo o qual os servi\u00e7os s\u00f3 podem ser licitados quando houver or\u00e7amento detalhado em planilhas que expressem a composi\u00e7\u00e3o de todos os seus custos unit\u00e1rios e a previs\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios que assegurem o pagamento das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes do contrato. A verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de or\u00e7amento ocorreu somente na execu\u00e7\u00e3o contratual, na ocasi\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o das demandas por postos de servi\u00e7o. Essa falha de planejamento acabou contribuindo para a estimativa superdimensionada dos postos de trabalho. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.5. O recorrente n\u00e3o impugna, em suas raz\u00f5es recursais, a irregularidade em si. Discorre apenas sobre a compet\u00eancia para o planejamento or\u00e7ament\u00e1rio das despesas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.6. Quanto \u00e0 compet\u00eancia em quest\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> apresenta os seguintes atos praticados pelo recorrente (pe\u00e7a 52, p. 31) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.6.1. Submiss\u00e3o da minuta, pela Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos \u00e0 Procuradoria Federal/UFCG, para aprecia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (pe\u00e7a 29, p. 21) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.6.2. Submiss\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o ao Reitor para autoriza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 29, p. 28-29) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.6.3. Encaminhamento, pelo recorrente, \u00e0 Coordenadora Geral de Administra\u00e7\u00e3o, para prosseguimento do feito, ap\u00f3s autorizado (pe\u00e7a 29, p. 30) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.6.4. Notas de empenho assinadas pelo recorrente, na condi\u00e7\u00e3o de ordenador de despesa, todos elas pelo valor simb\u00f3lico de R$ 1,00 (pe\u00e7a 30, p. 54-56) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.7. Desse modo, considerando ainda a compet\u00eancia da PGA, \u00f3rg\u00e3o ao qual est\u00e3o subordinadas a Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos e a Coordena\u00e7\u00e3o de Contabilidade e Finan\u00e7as, verifica-se que a omiss\u00e3o em an\u00e1lise, relacionada ao planejamento do processo licitat\u00f3rio, deve ser atribu\u00edda ao recorrente. Raz\u00e3o pela qual n\u00e3o merecem prosperar os argumentos apresentados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>12. Da viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, em face da admiss\u00e3o de garantias contratuais distintas das definidas no edital que precedeu o Contrato 20/2014 (item XX) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, busca afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XX. Infring\u00eancia, no Contrato 50/2014, ao admitir garantias contratuais em bases distintas das definidas nos editais, ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, previsto nos arts. 3\u00ba, 41 e 55, inciso XI, da Lei 8.666/93.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2. Apresenta, para tanto, os seguintes argumentos (pe\u00e7a 75, p. 29-33) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2.1. O n\u00famero de postos efetivamente contratado no exerc\u00edcio de 2014 foi inferior \u00e0 50% do licitado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2.2. O Reitor da UFCG, por meio do Of\u00edcio 186/R/GR/UFCG, de 21/5/2015, teria relatado \u00e0 equipe da CGU que teve conhecimento do tratamento n\u00e3o ison\u00f4mico da garantia contratual, atribuindo essa falha \u00e0 falta de planejamento da institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2.3. O Reitor tinha conhecimento do fato il\u00edcito e era complacente com este, al\u00e9m de desconhecer as cl\u00e1usulas contratuais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2.4. O recorrente n\u00e3o praticou ato ou autoriza\u00e7\u00e3o que convergisse para a falta de isonomia quanto \u00e0 exig\u00eancia de garantia contratual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.2.5. O Pr\u00f3-Reitor da PGA n\u00e3o tem compet\u00eancia para se contrapor \u00e0 complac\u00eancia, encaminhamento ou autoriza\u00e7\u00e3o do Reitor da UFCG.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.3. Segundo apontou a CGU (Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas, constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.2, pe\u00e7a 5, p. 20-27) , os Contratos 49, 50 e 51/2014, decorrentes do Preg\u00e3o 19/2014, previam a presta\u00e7\u00e3o de garantia, por parte das contratadas, no valor correspondente a 5% do valor total do ajuste (R$ 98.554,93) . Conduto, no Contrato 50/2014, a contratada foi autorizada pela UFCG a apresentar garantia correspondente a 5% do valor dos postos efetivamente demandados pela universidade (R$ 45.994,67) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.4. Novamente nas raz\u00f5es recursais, o recorrente n\u00e3o busca afastar a irregularidade, discorrendo t\u00e3o somente acerca da compet\u00eancia administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.5. Segundo menciona a CGU, s\u00e3o compet\u00eancias da PGA, conforme estabelecido no art. 8\u00ba do Regimento da Reitoria, supervisionar e controlar as atividades dos setores que lhe s\u00e3o subordinados, al\u00e9m de fiscalizar o andamento das atividades inerentes \u00e0 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Na estrutura da PGA, compete \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos (CCC) acompanhar a elabora\u00e7\u00e3o de editais, contratos e empenhos e gerenciar a demanda e os fluxos dos processos nas divis\u00f5es a ela subordinadas. A Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios, unidade integrante da CCC, por sua vez, \u00e9 competente para a formaliza\u00e7\u00e3o do contrato, a confer\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o do contratado e o gerenciamento das informa\u00e7\u00f5es pertinentes aos contratos. As falhas verificadas, demonstram, portanto, a omiss\u00e3o do recorrente no tocante aos deveres de supervis\u00e3o e acompanhamento das licita\u00e7\u00f5es e contratos, os quais lhe s\u00e3o devidos nos termos do mencionado regimento (pe\u00e7a 5, p. 25) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.6. Em face do exposto, n\u00e3o h\u00e1 como acolher os argumentos apresentados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>13. Da contrata\u00e7\u00e3o de postos de trabalho para servi\u00e7os que deveriam ser contratados mediante a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados (item XXI) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira da UFCG no per\u00edodo de 1\u00ba/1 a 8/9/2014, e Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Reitor da UFCG no exerc\u00edcio de 2014, buscam afastar a seguinte irregularidade:</p><p class=\"t2\">XXI. Previs\u00e3o, no edital do Preg\u00e3o 19/2014, e contrata\u00e7\u00e3o, mediante os Contratos 50 e 51/2014, de <b>postos de trabalho</b> para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza e de outros servi\u00e7os que deveriam ser contratados mediante a ado\u00e7\u00e3o de unidade de medida que permitisse a <b>mensura\u00e7\u00e3o dos resultados</b>, em afronta ao arts. 11, 42 e 48 da IN-SLTI/MPOG 2/2008.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama apresenta os seguintes argumentos (pe\u00e7a 75, p. 33-37) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.1. A decis\u00e3o acerca da contrata\u00e7\u00e3o de postos de trabalho foi tomada pelo Reitor, amparado por an\u00e1lise da Prefeitura Universit\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.2. A PGA n\u00e3o tinha informa\u00e7\u00e3o sobre a decis\u00e3o do Reitor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.3. A autoridade respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o e subscri\u00e7\u00e3o dos contratos foi o Reitor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.4. A defini\u00e7\u00e3o dos quantitativos e do objeto a ser licitado e contratado \u00e9 compet\u00eancia da Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento da Institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o da PGA.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.5. Os \u00f3rg\u00e3os de controle n\u00e3o constataram irregularidade no procedimento licitat\u00f3rio e na formaliza\u00e7\u00e3o dos contratos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.2.6. Entre as atribui\u00e7\u00f5es da PGA, n\u00e3o consta a supervis\u00e3o das atividades da Prefeitura Universit\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.3. Jos\u00e9 Edilson de Amorim, por sua vez, alega que (pe\u00e7a 81, p. 20) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.3.1. N\u00e3o houve erro deliberado do Pr\u00f3-Reitor, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o autorizou ou homologou procedimento licitat\u00f3rio contr\u00e1rio \u00e0 norma administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.3.2. A Procuradoria Federal, por dificuldade processual ou inefici\u00eancia, n\u00e3o assessorou a UFCG.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.3.3. A irregularidades verificadas se afastam da tipifica\u00e7\u00e3o relativa ao julgamento pela irregularidade das contas, direcionado ao gestor que age como dolo e m\u00e1-f\u00e9.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.4. A irregularidade ora em exame foi relatada na constata\u00e7\u00e3o 1.1.1.3 do Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas (pe\u00e7a 5, p. 27-29) . Segundo a CGU, por meio do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 19/2014, teriam sido licitados 100 postos de servi\u00e7os, mas efetivamente contratados 42. Ressalta o \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno que os servi\u00e7os previstos, de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o, deveriam ser contratados mediante unidade de medida que permitisse a mensura\u00e7\u00e3o de resultados, como, no caso, a \u00e1rea f\u00edsica a ser limpa, conforme preceituam os arts. 11, 42 a 48 da IN SLTI 2/2008. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.5. O referido normativo, do Minist\u00e9rio do Planejamento, disciplinava, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por \u00f3rg\u00e3os ou entidades integrantes do Sistema de Servi\u00e7os Gerais (SISG) , da seguinte forma:</p><p class=\"t2\">DA TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O</p><p class=\"t2\">Art. 11. A contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados dever\u00e1 adotar <b>unidade de medida que permita a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados</b> para o pagamento da contratada, e que <b>elimine a possibilidade de remunerar as empresas com base na quantidade de horas de servi\u00e7o ou por postos de trabalho</b>.</p><p class=\"t2\">\u00a7 1\u00ba Excepcionalmente poder\u00e1 ser adotado crit\u00e9rio de remunera\u00e7\u00e3o da contratada por postos de trabalho ou quantidade de horas de servi\u00e7o quando houver inviabilidade da ado\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de aferi\u00e7\u00e3o dos resultados.            </p><p class=\"t2\">\u00a7 2\u00ba Quando da ado\u00e7\u00e3o da unidade de medida por postos de trabalho ou horas de servi\u00e7o, admite-se a flexibiliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da atividade ao longo do hor\u00e1rio de expediente, vedando-se a realiza\u00e7\u00e3o de horas extras ou pagamento de adicionais n\u00e3o previstos nem estimados originariamente no instrumento convocat\u00f3rio.  </p><p class=\"t2\">\u00a7 3\u00ba Os crit\u00e9rios de aferi\u00e7\u00e3o de resultados dever\u00e3o ser preferencialmente dispostos na forma de Acordos de N\u00edvel de Servi\u00e7os, conforme disp\u00f5e esta Instru\u00e7\u00e3o Normativa e que dever\u00e1 ser adaptado \u00e0s metodologias de constru\u00e7\u00e3o de ANS dispon\u00edveis em modelos t\u00e9cnicos especializados de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, quando houver.</p><p class=\"t2\">\u00a7 4\u00ba Para a ado\u00e7\u00e3o do Acordo de N\u00edvel de Servi\u00e7o \u00e9 preciso que exista crit\u00e9rio objetivo de mensura\u00e7\u00e3o de resultados, preferencialmente pela utiliza\u00e7\u00e3o de ferramenta informatizada, que possibilite \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o verificar se os resultados contratados foram realizados nas quantidades e qualidades exigidas, e adequar o pagamento aos resultados efetivamente obtidos.  (Inclu\u00eddo pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 3, de 16 de outubro de 2009.) </p><p class=\"t2\"> (...) </p><p class=\"t2\">DOS SERVI\u00c7OS DE LIMPEZA E CONSERVA\u00c7\u00c3O</p><p class=\"t2\">Art. 43. <b>Os servi\u00e7os ser\u00e3o contratados com base na \u00c1rea F\u00edsica a ser limpa</b>, estabelecendo-se uma <b>estimativa do custo por metro quadrado</b>, observadas a peculiaridade, a produtividade, a periodicidade e a frequ\u00eancia de cada tipo de servi\u00e7o e das condi\u00e7\u00f5es do local objeto da contrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"t2\">Par\u00e1grafo \u00fanico. Os \u00f3rg\u00e3os dever\u00e3o utilizar as experi\u00eancias e par\u00e2metros aferidos e resultantes de seus contratos anteriores para definir as produtividades da m\u00e3o-de-obra, em face das caracter\u00edsticas das \u00e1reas a serem limpas, buscando sempre fatores econ\u00f4micos favor\u00e1veis \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.6. Sintetizados os fatos, verifica-se que os recorrentes n\u00e3o impugnam a irregularidade relatada pela CGU. Arguem que n\u00e3o eram competentes para o planejamento da contrata\u00e7\u00e3o. Mencionam, ainda, circunst\u00e2ncias atenuantes, como eventual desconhecimento da irregularidade e a falta de assessoramento jur\u00eddico.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.7. No tocante \u00e0 compet\u00eancia, conforme ressaltou a unidade t\u00e9cnica <i>a quo</i> (pe\u00e7a 52, p. 33) , a Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o e a Divis\u00e3o de Contratos e Conv\u00eanios s\u00e3o subunidades integrantes da Coordena\u00e7\u00e3o de Compras e Contratos da PGA, cuja atribui\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o, acompanhamento e controle era, nos termos do Regimento da Reitoria, do titular da unidade, o Pr\u00f3-Preitor. O Reitor, por sua vez, foi a autoridade que homologou o certame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.8. Em rela\u00e7\u00e3o aos argumentos relativos ao desconhecimento da ocorr\u00eancia, ou mesmo a inexist\u00eancia de inten\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 pr\u00e1tica do il\u00edcito, cumpre ressaltar que a irregularidade nas contas pode ter por fundamento a culpa do gestor, caracterizada pela inobserv\u00e2ncia de um dever geral de cuidado (neglig\u00eancia, imper\u00edcia ou imprud\u00eancia) . N\u00e3o se faz necess\u00e1ria, portanto, a comprova\u00e7\u00e3o de aspectos subjetivos, tais como dolo ou m\u00e1-f\u00e9.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.9. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 como acolher os argumentos apresentados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>14. Da presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.1. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama afirma que n\u00e3o restou demonstrada a m\u00e1-f\u00e9 e que os equ\u00edvocos ou inadequa\u00e7\u00f5es administrativas, caso existentes, n\u00e3o foram perpetrados com dolo ou intuito de locupletamento (pe\u00e7a 75, p. 38-40) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.2. No mesmo sentido, Jos\u00e9 Edilson de Amorim, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha e Homero Gustavo Correia Rodrigues alegam que nenhum ato fora praticado com m\u00e1-f\u00e9 ou inten\u00e7\u00e3o de lesar ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 81, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.3. Segundo entendimento pac\u00edfico desta Corte de Contas, m\u00e1-f\u00e9, dolo ou enriquecimento il\u00edcito n\u00e3o s\u00e3o pressupostos necess\u00e1rios para o julgamento pela irregularidade das contas. No caso em exame, esse julgamento decorreu, nos termos do art. 16, inciso III, da Lei Org\u00e2nica do TCU, da pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ilegal, ileg\u00edtimo, antiecon\u00f4mico, ou infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.4. No tocante \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, ressalta-se que o TCU adota a acep\u00e7\u00e3o <b>objetiva</b> do instituto, tamb\u00e9m denominada de normativa, relacionada a um modelo objetivo de conduta social, fundado na honestidade, na lealdade e na probidade. Diversamente, a boa-f\u00e9 <b>subjetiva</b>, a qual fazem refer\u00eancia os recorrentes, consiste em uma situa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, um estado de \u00e2nimo do agente que pratica determinado ato sem ter ci\u00eancia do v\u00edcio que o inquina (reconhecimento da ignor\u00e2ncia do agente a respeito de determinada circunst\u00e2ncia) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.5. Em suma, enquanto a boa-f\u00e9 <b>subjetiva</b> consiste no <b>fato</b> de algu\u00e9m acreditar que est\u00e1 agindo licitamente, ou seja, na cren\u00e7a de que o comportamento adotado est\u00e1 em conformidade com o Direito, a boa-f\u00e9 <b>objetiva</b> consiste no <b>princ\u00edpio</b> segundo o qual os comportamentos humanos devem estar em conformidade com o padr\u00e3o \u00e9tico de conduta, conceito relacionado \u00e0s no\u00e7\u00f5es de correi\u00e7\u00e3o, lealdade e honestidade que as pessoas devam empregar nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Trata-se, portanto, do exame do procedimento correto, n\u00e3o se questionando os motivos ou a inten\u00e7\u00e3o do agente, tal como na boa-f\u00e9 subjetiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.6. Do exposto, tendo em vista a acep\u00e7\u00e3o objetiva do termo, adotada pelo TCU, n\u00e3o h\u00e1 como reconhecer, em face das irregularidades verificadas nas presentes contas, a boa-f\u00e9 dos recorrentes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>15. Da aus\u00eancia de orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica adequada</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.1. Jos\u00e9 Edilson de Amorim, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha e Homero Gustavo Correia Rodrigues apresentam os seguintes argumentos relacionados \u00e0 assessoria jur\u00eddica (pe\u00e7a 81, p. 3) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.1.1. Os atos de gest\u00e3o foram praticados com a chancela da Procuradoria Federal, cujo assessoramento jur\u00eddico foi ineficiente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.1.2. A aus\u00eancia de suporte jur\u00eddico adequado teve repercuss\u00e3o direta na atua\u00e7\u00e3o dos gestores, visto n\u00e3o serem eles administradores p\u00fablicos por forma\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.1.3. A situa\u00e7\u00e3o da Procuradoria somente foi normalizada em 2016.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.2. Os argumentos apresentados n\u00e3o s\u00e3o aptos a modificar o ju\u00edzo de culpabilidade que fundamentou o julgamento pela irregularidade das contas e pela aplica\u00e7\u00e3o de multa aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.3. A jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 pac\u00edfica quanto \u00e0 natureza opinativa do assessoramento jur\u00eddico, isto \u00e9, cabe ao gestor a decis\u00e3o pela pr\u00e1tica do ato administrativo, respondendo, por conseguinte, pelas irregularidades dele advindos. Nesse contexto, cumpre ressaltar que eventual desconhecimento jur\u00eddico n\u00e3o afasta a irregularidade. Ao contr\u00e1rio, a confirma, por demonstrar a inobserv\u00e2ncia do dever geral de cuidado. Quem decide sem conhecer \u00e9, no m\u00ednimo, imprudente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.4. Conclui-se, do exposto, que as decis\u00f5es adotadas pelos respons\u00e1veis, as quais ocasionaram as diversas irregularidades tratadas nos presentes autos, n\u00e3o se revestiram de cautelas e an\u00e1lises necess\u00e1rias para garantir a legalidade dos atos por eles praticados, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, portanto, acatar os argumentos apresentados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.5. Ante o exposto, conclui-se o exame dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o opinando-se por:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.6. Dar provimento parcial ao recurso interposto por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, para acatar os argumentos apresentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades descritas nos itens X, XII, XIII (item 7 deste exame) e XV (item 9 deste exame) , afastando-as das condutas imputadas ao recorrente, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada, mantendo-se, contudo, o julgamento pela irregularidade das contas em face das demais ocorr\u00eancias;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.7. Dar provimento parcial ao recurso interposto por V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha para acatar os argumentos apresentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade descrita no item XV (item 9 deste exame) , afastando-a das condutas imputadas a recorrente, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada, mantendo-se, contudo, o julgamento pela irregularidade das contas em face das demais ocorr\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.8. Negar provimento aos recursos interpostos pelos demais respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento 32, inciso I e 33 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"t2\">a) Conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito:</p><p class=\"t2\">i. Dar provimento parcial ao recurso interposto por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, para acatar os argumentos apresentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades descritas nos itens X, XII, XIII e XV, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada no item 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mantendo-se, contudo, o julgamento pela irregularidade das contas em face das demais ocorr\u00eancias; </p><p class=\"t2\">ii. Dar provimento parcial ao recurso interposto por V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha para acatar os argumentos apresentados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade descrita no item XV, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada no item 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mantendo-se, contudo, o julgamento pela irregularidade das contas em face das demais ocorr\u00eancias;</p><p class=\"t2\">iii. Negar provimento aos recursos interpostos por Jos\u00e9 Edilson de Amorim e Homero Gustavo Correia Rodrigues;</p><p class=\"t2\"> b) Dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tEm sua manifesta\u00e7\u00e3o regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas endossa a proposta da unidade t\u00e9cnica, sem preju\u00edzo de propor o acolhimento de outras alega\u00e7\u00f5es recursais, conforme transcri\u00e7\u00e3o a seguir do seu parecer (pe\u00e7a 126) :</p><p>Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, pr\u00f3-reitor de gest\u00e3o administrativo-financeira da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG) de 1/1 a 8/9/2014, Jos\u00e9 Edilson de Amorim, reitor, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, pr\u00f3-reitora de gest\u00e3o administrativo-financeira de 9/9 a 31/12/2014, e Homero Gustavo Correia Rodrigues, secret\u00e1rio de recursos humanos, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 55) , por meio do qual o TCU, ao apreciar a presta\u00e7\u00e3o de contas da universidade referente ao exerc\u00edcio de 2014, julgou irregulares suas contas, com exce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo recorrente, que n\u00e3o teve contas julgadas por n\u00e3o integrar o rol de respons\u00e1veis, aplicando-lhes a multa prevista no artigo 58 da Lei 8.443/1992.</p><p>2. A Secretaria de Recursos (Serur) , ao analisar as raz\u00f5es recursais apresentadas, manifestou-se, em pareceres concordantes (pe\u00e7as 120 e 121) , no sentido de dar provimento parcial aos recursos apresentados por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es, com a consequente redu\u00e7\u00e3o das multas e negar provimento aos recursos de Jos\u00e9 Edilson de Amorim e Homero Gustavo Correia Rodrigues.</p><p>***</p><p>3. Este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se parcialmente de acordo com o encaminhamento oferecido pela Serur, por entender que algumas outras irregularidades imputadas aos recorrentes devem ser afastadas, conforme passa a expor.</p><p>***</p><p>4. Quanto \u00e0 quest\u00e3o referente a registro de im\u00f3veis, os gestores Alexandre Jos\u00e9 de Almeida, Jos\u00e9 Edilson de Amorim e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es foram apenados em raz\u00e3o da seguinte irregularidade: <i>\"Aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob a responsabilidade da universidade. Descumprimento das orienta\u00e7\u00f5es emanadas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6688/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6688/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido quando do exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de 2010 da UFCG\"</i>.</p><p>5. A Serur n\u00e3o acolheu os argumentos recursais apresentados por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida pela seguinte raz\u00e3o:</p><p>6.7. Nos termos do art. 7\u00ba do Regimento da Reitoria da UFCG, o registro cont\u00e1bil dos im\u00f3veis \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira (PGA) , \u00f3rg\u00e3o auxiliar de dire\u00e7\u00e3o superior, a quem compete as fun\u00e7\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil e financeira, arquivo, patrim\u00f4nio e atividades auxiliares. Trata-se, portanto, de omiss\u00e3o relativa \u00e0 compet\u00eancia expressamente atribu\u00edda ao recorrente, em face do cargo por ele ocupado, conforme preceitua o mencionado Regimento. (destaques no original) (item 6.7 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120) </p><p>6. De fato, de acordo com o artigo 7\u00ba do Regimento da Reitoria da UFCG, \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira (PGA) a fun\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. No entanto, por meio da Portaria 109/2011, do gabinete do reitor (pe\u00e7a 27, p. 38-39) , a gest\u00e3o patrimonial dos bens im\u00f3veis foi descentralizada aos ordenadores de despesas das unidades gestoras da UFCG. De acordo com o artigo 3\u00ba da mencionada portaria:</p><p>A Gest\u00e3o Patrimonial dos Bens Im\u00f3veis, sob a responsabilidade de cada Unidade Gestora da UFCG engloba todas as atividades referentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de controle patrimonial, quais sejam: aquisi\u00e7\u00e3o, guarda e conserva\u00e7\u00e3o, bem como <b>cadastramento</b>, atualiza\u00e7\u00e3o, consulta, reavalia\u00e7\u00e3o e deprecia\u00e7\u00e3o <b>no SPIUnet</b> (destacou-se) .</p><p>7. Nota-se que, desde o exerc\u00edcio de 2011, todas as fun\u00e7\u00f5es relativas ao controle patrimonial, inclusive o cadastramento dos bens im\u00f3veis no SPIUnet, estavam sob a responsabilidade n\u00e3o mais da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira, mas, sim, dos ordenadores de despesas das unidades gestoras da UFCG. De acordo com as raz\u00f5es de justificativas apresentadas por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, a compet\u00eancia da Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira estava restrita \u00e0 gest\u00e3o do patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio da UG 158195 (UFCG) , cujos im\u00f3veis foram devidamente registrados no SPIUnet pelos t\u00e9cnicos da Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o.</p><p class=\"relat\u00f3rio\">8. Em face disso, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel atribuir aos pr\u00f3-reitores de gest\u00e3o administrativo- financeira a irregularidade pela <i>\"aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob a responsabilidade da universidade\"</i>. Em rela\u00e7\u00e3o ao reitor, entende-se que tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser responsabilizado pela irregularidade em quest\u00e3o, pelas circunst\u00e2ncias atenuantes mencionadas a seguir.</p><p>9. Conforme reconhecido pela CGU, no relat\u00f3rio de auditoria \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 153-156, e pela pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica de origem, os gestores v\u00eam adotando provid\u00eancias a fim de regularizar as quest\u00f5es patrimoniais imobili\u00e1rias da entidade, mencionadas nos itens 119 a 121 e 129 a 130 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52, em especial a celebra\u00e7\u00e3o do termo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo, o que, no entender deste representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, atenua suas responsabilidades, ainda que n\u00e3o se tenha alcan\u00e7ado integralmente o resultado pretendido:</p><p>120. Essa realidade levou a universidade a celebrar, em 2013, um termo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Superintend\u00eancia do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, do qual resultou a regulariza\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis do <i>campus</i> de Campina Grande. Por\u00e9m, antes da conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis dos outros <i>campi</i>, o ajuste expirou. Em 2015, continuou o defendente, a UFCG solicitou \u00e0 SPU a realiza\u00e7\u00e3o de novo termo de coopera\u00e7\u00e3o, agora destinado \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos servidores da universidade para realizarem a tarefa. Por\u00e9m aquele \u00f3rg\u00e3o ainda n\u00e3o havia atendido \u00e0 demanda. O reitor atribuiu, ent\u00e3o, a falta de registro de im\u00f3veis da UFCG no SPIUnet \u00e0 incapacidade da institui\u00e7\u00e3o para proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que antecede o registro no sistema.</p><p>10. H\u00e1 que se levar em considera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, as limita\u00e7\u00f5es enfrentadas pelos gestores em cumprir integralmente as recomenda\u00e7\u00f5es da CGU concernente ao achado em comento, consubstanciadas na falta de pessoal qualificado para avalia\u00e7\u00e3o desses im\u00f3veis e na restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria imposta pelo Governo Federal que os impediu de realizar licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de avalia\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis.</p><p>11. Ainda que se alegue, como fez a unidade t\u00e9cnica de origem (item 27 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52) e a Serur (item 6.7 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120) , que os dirigentes m\u00e1ximos da UFCG podem ter contribu\u00eddo, por omiss\u00e3o, para o cometimento da aus\u00eancia de registro dos im\u00f3veis no SPIUnet, n\u00e3o se pode perder de vista que tal conduta omissiva n\u00e3o est\u00e1 suficientemente configurada nos autos, em especial no relat\u00f3rio de auditoria da CGU, que se ateve em descrever os atos irregulares e n\u00e3o as falhas eventualmente cometidas pelos gestores na fiscaliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o patrimonial. Cumpre ressaltar que os gestores foram chamados em audi\u00eancia pela conduta comissiva de <i>\"aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob a responsabilidade da universidade\"</i>, e n\u00e3o por eventual omiss\u00e3o na fiscaliza\u00e7\u00e3o dessa gest\u00e3o patrimonial, conforme pode se observar nos of\u00edcios de audi\u00eancias \u00e0s pe\u00e7as 20 a 22.</p><p>12. \u00c0 vista dessas considera\u00e7\u00f5es, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se no sentido de afastar a irregularidade em comento da responsabilidade dos respons\u00e1veis, com a consequente redu\u00e7\u00e3o dos valores das multas a eles aplicadas.</p><p>***</p><p>13. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade <i>\"concess\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o gratificada a servidores beneficiados com jornada reduzida, em afronta ao \u00a7 1\u00ba do artigo 19 da Lei 8.112/1990\"</i>, referente a atos de gest\u00e3o de pessoal, entende-se que deve ser afastada a responsabilidade do secret\u00e1rio de recursos humanos, Homero Gustavo Correia Rodrigues, por n\u00e3o ter compet\u00eancia para designar ou destituir servidores para cargos de dire\u00e7\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada. Conforme estabelece o artigo 32 do Estatuto da UFCG, \u00e9 do reitor a atribui\u00e7\u00e3o de nomear, contratar, exonerar, dispensar e demitir os servidores da universidade.</p><p>14. A pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica de origem, embora tenha reconhecido a falta de compet\u00eancia do secret\u00e1rio de recursos humanos para designar ou destituir servidores para cargos de dire\u00e7\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada (itens 43 e 44 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 52) , n\u00e3o acolheu as raz\u00f5es de justificativas apresentadas por Homero Gustavo Correia Rodrigues no tocante \u00e0 quest\u00e3o sob an\u00e1lise, pois caberia a ele, <i>\"na condi\u00e7\u00e3o de gestor da pol\u00edtica de recursos humanos da universidade, assegurar a observ\u00e2ncia das normas que disciplinam a gest\u00e3o de pessoal. Neste caso espec\u00edfico, as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 1.590/95 que vedam ao titular de fun\u00e7\u00f5es gratificadas o exerc\u00edcio de jornada reduzida\".</i></p><p>15. No entanto, cumpre esclarecer que o gestor foi chamado em audi\u00eancia pela irregularidade descrita no par\u00e1grafo treze deste parecer e n\u00e3o pela conduta supratranscrita. Considerando que n\u00e3o \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio de recursos humanos conceder fun\u00e7\u00e3o gratificada a servidores beneficiados com jornada reduzida, mas, sim, do reitor, conforme prev\u00ea o Estatuto da UFCG, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas entende que deve ser afastada a responsabilidade de Homero Gustavo Correia Rodrigues sobre a irregularidade sob exame, com a consequente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa a ele imputada.</p><p>***</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Por fim, anui-se aos demais encaminhamentos propostos pela Serur no sentido de acatar os argumentos recursais apresentados por Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades descritas nos itens X, XII, XIII e XV do par\u00e1grafo 2.1 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120, e as alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas por V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha quanto \u00e0 irregularidade descrita no item XV, com a consequente redu\u00e7\u00e3o dos valores das multas a eles aplicadas. Em acr\u00e9scimo \u00e0s pondera\u00e7\u00f5es da Serur, sugerimos acolher as pretens\u00f5es recursais de Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, tamb\u00e9m, no que diz respeito \u00e0 irregularidade descrita no item VIII do par\u00e1grafo 2.1 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120, consoante expendido nos par\u00e1grafos 4 a 12 deste parecer; bem como prover parcialmente o recurso da lavra de Homero Gustavo Correia Rodrigues, a fim de afastar a sua responsabilidade pela irregularidade descrita no item V do par\u00e1grafo 2.1 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120, a teor do exposto nos par\u00e1grafos 13 a 15 deste pronunciamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS ANUAIS. CONHECIMENTO. ACOLHIMENTO DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES RECURSAIS. PROVIMENTO. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. INSUBSIST\u00caNCIA DAS MULTAS APLICADAS.", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por preencherem os requisitos de admissibilidade, devem ser conhecidos os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, interpostos por Jos\u00e9 Edilson de Amorim, ent\u00e3o Reitor da Universidade Federal de Campina Grande/PB (UFCG) , V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha e Alexandre Jos\u00e9 de Almeida, ambos Pr\u00f3-Reitores de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira em per\u00edodos distintos, e Homero Gustavo Correia Rodrigues, ex-Secret\u00e1rio de Recursos Humanos da universidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por meio da referida decis\u00e3o, o TCU julgou a conta dos tr\u00eas primeiros irregulares e aplicou aos quatro recorrentes a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor individual de R$ 15.000,00, em raz\u00e3o de irregularidades identificadas nas contas da UFCG relativas ao exerc\u00edcio de 2014, envolvendo assuntos como acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos e fun\u00e7\u00f5es, regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, jornada reduzida, registro de im\u00f3veis e licita\u00e7\u00f5es e contratos administrativos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tabela a seguir individualiza, por gestor, as irregularidades que remanesceram ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o recorrida. Com vistas a concis\u00e3o deste Voto, elas ser\u00e3o referidas na tabela a seguir apenas pelo n\u00famero em algarismos romanos, assim como utilizado pela unidade t\u00e9cnica em sua instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 120, p. 4 e 5) :\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irregularidades mantidas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Jos\u00e9 Edilson De Amorim (Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I, II, III, V, VII, VIII e XXI</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha (Pr\u00f3-Reitora) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VIII, X, XII, XIII, XIV e XV </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alexandre Jos\u00e9 de Almeida (Pr\u00f3-Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VIII, X, XII, XIII, XIV, XV, XVI, XVIII, XX e XXI</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Homero Gustavo Correia Rodrigues (Secret\u00e1rio de RH) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I, II, III, V, VI e VII</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Obs. A lista com a descri\u00e7\u00e3o das irregularidades encontra-se no relat\u00f3rio precedente e na pe\u00e7a 120, p. 4 e 5.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Logo, o presente exame consiste em verificar se as raz\u00f5es recursais s\u00e3o suficientes para afastar as irregularidades remanescentes, conforme tabela anterior.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A Secretaria de Recursos (Serur) , ap\u00f3s detido exame (pe\u00e7a 120) , prop\u00f5e, em un\u00edssono, acolher parcialmente os apelos recursais de Alexandre Jos\u00e9 de Almeida e V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es, e negar provimento aos recursos de Jos\u00e9 Edilson de Amorim e Homero Gustavo Correia Rodrigues. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Para o Sr. Alexandre Jos\u00e9, a unidade recursal prop\u00f5e acolher os argumentos relativos \u00e0s irregularidades X, XII, XIII e XV. Para a Sra. V\u00e2nia, prop\u00f4s acolher seus argumentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade XV.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , ao acolher parcialmente a proposta da Serur, acrescenta sugest\u00e3o de acolhimento tamb\u00e9m dos apelos recursais do reitor e dos pr\u00f3-reitores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia VIII, bem como dar provimento parcial aos recursos da lavra de Homero Gustavo Correia Rodrigues, de modo a afastar a sua responsabilidade pela irregularidade descrita no item V.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suma, as propostas combinadas da Serur e do MPTCU s\u00e3o no sentido de dar provimento parcial aos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha e de Homero Gustavo Correia Rodrigues, mantendo-se as contas irregulares dos tr\u00eas primeiros, por\u00e9m, reduzindo o valor das multas que lhes foram aplicadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O quadro a seguir resume as irregularidades que remanescem para cada recorrente a partir das propostas da Serur e do MPTCU:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irregularidades n\u00e3o elididas pela Serur e MPTCU</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Jos\u00e9 Edilson De Amorim (Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I, II, III, V, VII e XXI</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha (Pr\u00f3-Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">X, XII, XIII, XIV </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alexandre Jos\u00e9 de Almeida (Pr\u00f3-Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XIV, XVI, XVIII, XX e XXI</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Homero Gustavo Correia Rodrigues (Pr\u00f3-Reitor) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I, II, III, VI e VII.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, passo ao exame dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De in\u00edcio, registro que anuo na ess\u00eancia com os pareceres pr\u00e9vios, e adoto os respectivos fundamentos como raz\u00f5es de decidir, salvo naquilo que n\u00e3o contrariar o presente Voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II - Das irregularidades relativas \u00e0 gest\u00e3o de pessoas (itens I, II, III, V, VI e VII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Reitor, Jos\u00e9 Edilson de Amorim, e o secret\u00e1rio de recursos humanos, Homero Gustavo Correia Rodrigues, foram responsabilizados em conjunto pelas irregularidades I, II, III, V, VI e VII. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade V (concess\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o gratificada a servidores beneficiados com jornada reduzida) , estou de acordo com o exame empreendido pelo MPTCU, no sentido de afastar a responsabilidade de Homero Gustavo Correia Rodrigues, uma vez que n\u00e3o \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio de RH conceder fun\u00e7\u00e3o gratificada. Todavia, entendo que a referida irregularidade n\u00e3o deve ser motivo para julgamento irregular das contas do Reitor. Isto porque, a referida institui\u00e7\u00e3o de ensino detinha, no exerc\u00edcio em exame, 4.170 funcion\u00e1rios (entre 1530 docentes, 1440 servidores t\u00e9cnicos e 1200 terceirizados) , n\u00e3o sendo razo\u00e1vel exigir do reitor o conhecimento da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um deles quando de suas nomea\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De igual modo, as irregularidades I, II, III, VI e VII, relativas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o il\u00edcita de cargos e aus\u00eancia de rotina para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis infra\u00e7\u00f5es ao regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva n\u00e3o configuram motivo suficiente para a irregularidade nas contas dos gestores. Esses apontamentos feitos primeiramente pelo Controle Interno foram motivados unicamente pelo fato de uma \u00fanica docente de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, que usufruiu 270 dias de licen\u00e7a m\u00e9dica no exerc\u00edcio analisado (pe\u00e7a 5, p. 86) , constar como advogada em 20 processos no \u00e2mbito do Tribunal de Justi\u00e7a da Para\u00edba e do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o configura fato isolado, insuficiente para macular as contas dos gestores em um universo de 4.170 funcion\u00e1rios. Adicionalmente os respons\u00e1veis apresentaram provid\u00eancias para regularizar as situa\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00f5es il\u00edcitas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As constata\u00e7\u00f5es III, VI e VII concernente a falhas na jornada reduzida a servidores da universidade devem ser motivo de ressalva nas contas, uma vez que decorreram da aplica\u00e7\u00e3o da Portaria 138, editada no exerc\u00edcio de 2011, portanto, na gest\u00e3o de outro Reitor, que foi considerada em desacordo com o Decreto 1.590/1995.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do exposto, devem ser acolhidos os recursos dos apelantes quanto a esses pontos, modificando-se o julgamento das contas, nestas ocorr\u00eancias, de irregulares, para regulares com ressalva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III - Da irregularidade relativa a registro de im\u00f3veis (item VIII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade VIII (aus\u00eancia de registro no SPIUnet de im\u00f3veis sob responsabilidade da universidade) , manifesto minha concord\u00e2ncia com o parecer do MPTCU, de modo a dar provimento aos recursos dos pr\u00f3-reitores de gest\u00e3o administrativo-financeira e do reitor, incorporando os seus fundamentos, transcritos no relat\u00f3rio precedente, como minhas raz\u00f5es de decidir. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>IV - Da contrata\u00e7\u00e3o de postos de trabalho para servi\u00e7os que deveriam ser contratados mediante a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados (Irregularidade XXI) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Entendo que os motivos que levaram o Relator <i>a quo</i> a afastar as diversas ocorr\u00eancias mencionadas no item 12 de seu voto atribu\u00eddas ao Reitor, tamb\u00e9m se aplicam \u00e0 irregularidade em exame, que tratou de evento ocorrido dentro de um \u00fanico procedimento licitat\u00f3rio, em que foi contratado servi\u00e7os de limpeza por postos de trabalho em vez de ado\u00e7\u00e3o de unidade de medida que permitisse a mensura\u00e7\u00e3o dos resultados, uma vez que n\u00e3o ficou demonstrado o car\u00e1ter estrutural dessa falha no \u00e2mbito da gest\u00e3o anual. Conv\u00e9m lembrar que a UFCG realizou 642 procedimentos licitat\u00f3rios no exerc\u00edcio de 2014 (pe\u00e7a 5, p. 11) , sendo que a falha atribu\u00edda a esta ocorr\u00eancia s\u00f3 foi verificada em um desses procedimentos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m disso, o gestor (pe\u00e7a 42, p. 34) reportou que na licita\u00e7\u00e3o seguinte com o mesmo objeto para outros <i>campi</i>, foi utilizado o modelo de contrata\u00e7\u00e3o por resultado, e n\u00e3o mais por postos de trabalho, de acordo, portanto, com a instru\u00e7\u00e3o normativa vigente \u00e0 \u00e9poca do extinto Minist\u00e9rio do Planejamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do exposto, finda a an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais do Reitor, deve ser dado provimento parcial ao seu recurso, de modo que suas contas sejam julgadas regulares com ressalva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>V - Das irregularidades verificadas na Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 17/2014 (itens X, XII e XIII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As irregularidades relativas \u00e0 dispensa de licita\u00e7\u00e3o 17/2014 versaram sobre: (X) aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00e3o completa do bem a ser adquirido; (XII) ind\u00edcios de favorecimento a empresas com v\u00ednculo entre si e (XIII) aus\u00eancia de raz\u00e3o para escolha de fornecedor e de justificativa de pre\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A unidade recursal, com o aval do MPTCU, prop\u00f5e dar provimento aos recursos de Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Pr\u00f3-Reitor de Gest\u00e3o Administrativo-Financeiro de 1/1 a 8/9/2014, e negar provimento ao recurso de V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, sua sucessora a partir de 9/9/2014 e no cargo at\u00e9 os dias de hoje.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acompanho as inst\u00e2ncias precedentes em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Alexandre.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o aos apelos recursais da Sra. V\u00e2nia, entendo que devem ser acolhidos, uma vez que a gestora tomou posse no cargo apenas poucos dias antes da conclus\u00e3o do referido processo administrativo e em raz\u00e3o de a especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de equipamentos de pesquisa acad\u00eamica e da escolha de seus fornecedores espec\u00edficos apresentar peculiaridades e particularidades que fogem da compet\u00eancia e do conhecimento da Pr\u00f3-Reitora de Gest\u00e3o Administrativa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel exigir da titular do referido cargo que conhe\u00e7a as particularidades de equipamentos de engenharia ambiental, qu\u00edmica e mec\u00e2nica, ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, f\u00edsica, ci\u00eancias florestais, medicina veterin\u00e1ria, zoot\u00e9cnica e agr\u00edcola, todos estes constantes da aquisi\u00e7\u00e3o em exame. Todos eles foram cotados por profissionais das respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, como demonstra a tabela da p. 60 da pe\u00e7a 5. Dentre esses equipamentos, cito microviscos\u00edmetro, liofilizador de alto desempenho, hemogas\u00f4metro, apenas com o intuito de demonstrar a alta especificidade deles, situa\u00e7\u00e3o que destoa de uma dispensa de licita\u00e7\u00e3o comum. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Atinente ao ind\u00edcio de favorecimento a empresas com v\u00ednculo entre si, tal fato s\u00f3 foi percebido pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno ap\u00f3s procedimento de intelig\u00eancia consistente no cruzamento de dados entre as quatro empresas que participaram da cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, em que verificou, dentro outros ind\u00edcios, que os acionistas de duas empresas eram ex-empregados de outra empresa. Tal dilig\u00eancia esperada pelo controle interno refoge \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es esperada de um gestor (pr\u00f3-reitor) m\u00e9dio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, os apelos s\u00e3o suficientes para afastar as ocorr\u00eancias relativas \u00e0 dispensa de licita\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que ensejaram a irregularidade das contas dos Pr\u00f3-Reitores, devendo, contudo, serem mantidas como ressalva nas contas da respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>VI - Das falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos decorrentes dos Preg\u00f5es Eletr\u00f4nicos 18/2014 e 19/2014 (item XIV) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Uma vez que a responsabilidade pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o de contratos, consoante estabelecido no Regimento da Reitoria, n\u00e3o competia a Pr\u00f3-Reitoria de Gest\u00e3o Administrativo-Financeira, sendo executada por meios de fiscais, lotados nos respectivos <i>campi</i> nos quais os servi\u00e7os eram prestados, e nomeados pela Prefeitura Universit\u00e1ria, entendo que deve ser afastada a ocorr\u00eancia XIV da responsabilidade dos pr\u00f3-reitores de gest\u00e3o administrativo-financeira.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>VII - Da aus\u00eancia de justificativa para a diverg\u00eancia de pre\u00e7os de servi\u00e7os id\u00eanticos (tarifa local) , contratados em processos distintos (item XVI) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A irregularidade em tela se consubstancia na celebra\u00e7\u00e3o de dois contratos com id\u00eantico objeto, servi\u00e7o de telefonia fixa, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, com pre\u00e7os distintos para servi\u00e7os id\u00eanticos. A diferen\u00e7a dos contratos se devia aos locais de fornecimento. O primeiro contrato atendia \u00e0 sede e demais <i>campi</i> existentes da UFCG, enquanto o segundo buscou atender ao <i>campus</i> de Pato, que a \u00e9poca da primeira contrata\u00e7\u00e3o se encontrava em obras</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Neste item, entendo que deve ser acolhido os argumentos recursais. A segunda contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o telef\u00f4nico se deu em momento bem posterior, por\u00e9m no mesmo exerc\u00edcio, para atender ao <i>campus</i> de Pato, que \u00e0 \u00e9poca da primeira licita\u00e7\u00e3o estava em obras. Os pre\u00e7os para a segunda contrata\u00e7\u00e3o se mostraram menores do que a primeira, fato que pode ser explicado pela redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o fixa com o passar dos anos. Tal ocorr\u00eancia n\u00e3o trouxe preju\u00edzo a Universidade. Ante o exposto, a presente irregularidade deve ser afastada dos motivos que ensejaram a irregularidade nas contas do Sr. Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>VIII - Da infring\u00eancia, no Preg\u00e3o 19/2014, ao \u00a7 2\u00ba do inciso II do art. 7\u00ba da Lei 8.666/1993, ante a aus\u00eancia de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para acobertar as despesas (Item XVIII) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelo Pr\u00f3-Reitor Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0s apresentadas por ele em resposta \u00e0s audi\u00eancias. Em s\u00edntese, intentam transferir a responsabilidade para a Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento, al\u00e9m de culpar tamb\u00e9m o contingenciamento realizado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, tanto a universidade, em resposta ao Controle Interno (pe\u00e7a 5, p. 19-20) , quanto o gestor em resposta a audi\u00eancia e em alega\u00e7\u00f5es recursais n\u00e3o afastam a ocorr\u00eancia da irregularidade. A CGU j\u00e1 havia destacado esse fato com o seguinte coment\u00e1rio (pe\u00e7a 5, p. 20) :</p><p>\tPor fim, a UFCG informou que iniciou processo de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nos termos da IN SLTI 02/2008, o que indica o reconhecimento das impropriedades relatadas ao mesmo passo que revela o intento de corrigir procedimentos equivocados de planejamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme visto, no pr\u00f3prio curso da auditoria interna, a universidade j\u00e1 havia reconhecido as falhas e adotado provid\u00eancias com vistas a evitar sua repeti\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m disso, conforme o Regimento da Reitoria (pe\u00e7a 52, p. 28) , competia \u00e0 Secretaria de Planejamento e Or\u00e7amento as atividades de elaborar o planejamento or\u00e7ament\u00e1rio e de acompanhar o controle da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1rio, conforme trouxe em suas alega\u00e7\u00f5es o Pr\u00f3-Reitor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do exposto, diante das atenuantes reconhecidas, considero que deve ser afastada a responsabilidade do Pr\u00f3-Reitor pela sua ocorr\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>IX - Da viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, em face da admiss\u00e3o de garantias contratuais distintas das definidas no edital que precedeu o Contrato 20/2014 (item XX) </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suma, a irregularidade consistiu na autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 contratada para apresentar garantia correspondente a 5% do valor dos postos de servi\u00e7os efetivamente demandados pela universidade, e n\u00e3o pelo valor contratual. Ocorre que os postos de servi\u00e7os efetivamente demandados foram 50% inferiores ao contratado, de modo que a garantia autorizada correspondeu a 2,5% do valor contratual. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Esta \u00faltima irregularidade restou atribu\u00edda apenas ao Pr\u00f3-Reitor Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama. Sua defesa tentou afast\u00e1-la com base em elementos da defesa apresentadas pelo Reitor anteriormente, em que este teria relatado \u00e0 CGU que teve conhecimento do tratamento n\u00e3o ison\u00f4mico da garantia contratual, e teria atribu\u00eddo essa falha \u00e0 falta de planejamento da institui\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inicialmente, compete esclarecer que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido afastou a responsabilidade apenas do Reitor pela ocorr\u00eancia desta irregularidade (item XX) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Essa irregularidade \u00e9 conexa com a irregularidade XIX (n\u00e3o observ\u00e2ncia, ao superestimar os quantitativos dos postos de trabalho licitados nos Preg\u00f5es 18 e 19/2014) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Sr. Alexandre teve sua responsabilidade afastada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tal irregularidade (XIX) pela unidade t\u00e9cnica, posi\u00e7\u00e3o endossada pela decis\u00e3o recorrida, pela seguinte raz\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">238. Quanto ao PGA-1, conquanto ele tenha atuado nos procedimentos, de fato n\u00e3o se insere nas atribui\u00e7\u00f5es a seu cargo os atos anteriores ao processamento das licita\u00e7\u00f5es, a exemplo destes relacionados \u00e0s necessidades de postos de servi\u00e7os e ao planejamento da contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo assim razo\u00e1vel atribuir-lhe responsabilidade quanto ao presente ato impugnado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Logo, considerando que a quantidade de postos de trabalho para o Contrato 50/2014 foi superdimensionada pelo setor de planejamento, e que o Pr\u00f3-Reitor \u00e0 \u00e9poca n\u00e3o teve responsabilidade por essa falha, deve ser afastada tamb\u00e9m sua responsabilidade pela redu\u00e7\u00e3o do valor da garantia deste contrato, conduta que tinha a anu\u00eancia do Reitor da UFCG, conforme resposta da Universidade \u00e0 CGU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A par de todas as considera\u00e7\u00f5es trazidas acima, proponho conhecer e dar provimento aos recursos de V\u00e2nia Sueli Guimar\u00e3es Rocha, Alexandre Jos\u00e9 de Almeida Gama, Jos\u00e9 Edilson de Amorim, Homero Gustavo Correia Rodrigues, de modo a alterar o julgamento de suas contas para regular com ressalva, al\u00e9m de tornar insubsistentes as multas que lhes foram aplicadas pelo aresto recorrido, expedindo-lhes quita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Berenice Ferreira Ramos, ent\u00e3o diretora do Hospital Universit\u00e1rio Alcides Carneiro, que n\u00e3o teve suas contas julgadas, por\u00e9m lhe foi aplicada multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (subitem 9.4 da decis\u00e3o recorrida) no valor de R$ 5.000,00, conv\u00e9m esclarecer que suas condutas foram espec\u00edficas e n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o com as ocorr\u00eancias atribu\u00eddas aos ora recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO para que seja acolhida a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de julho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656633", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=656633", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}