{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2366449", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7194/2019 ATA 27/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7194", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "27/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7194/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7194/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, e 18 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, \"a\", do Regimento Interno, em julgar as contas de Virg\u00edlio Augusto Sales Araripe (XXX.775.913-XX) , regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, e, com fulcro nos arts. 1\u00ba,  inciso I, 16, inciso I, e 17 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, \"a\", do Regimento Interno, em julgar as contas dos demais respons\u00e1veis arrolados no subitem 1.2 abaixo, regulares, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, e adotando-se as seguintes medidas sugeridas nos pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4027420187\" target=\"_blank\">Processo 040.274/2018-7</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2017) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Virgilio Augusto Sales Araripe (XXX.775.913-XX) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Demais respons\u00e1veis: Adriana da Rocha Carvalho (XXX.102.913-XX) ; Andre Chaves de Brito (XXX.960.683-XX) ; Antonia Edilzerina Rodrigues de Mendonca (XXX.154.113-XX) ; Antonia Lucivania de Sousa Monte (XXX.811.303-XX) ; Antonio Castro de Sousa (XXX.207.203-XX) ; Beatriz Rodrigues Garcia (XXX.386.363-XX) ; Cristiane Alencar Lima (XXX.690.553-XX) ; Daniel Ferreira de Castro (XXX.107.993-XX) ; David Aurelio Lima Silveira (XXX.536.673-XX) ; Dijauma Honorio Nogueira (XXX.995.597-XX) ; Francisco Helder Caldas Albuquerque (XXX.308.073-XX) ; Francisco Herli Barros (XXX.848.493-XX) ; Francisco Jose Zogob (XXX.485.953-XX) ; Francisco Renato Alves de Sousa (XXX.957.143-XX) ; Gelica de Melo Evangelista (XXX.914.393-XX) ; Gilson Ricardo Daniel (XXX.961.989-XX) ; In\u00e1cio Francisco de Assis Nunes Arruda (XXX.507.523-XX) ; Ivam Holanda de Souza (XXX.434.813-XX) ; Jackson Nunes e Vasconcelos (XXX.749.933-XX) ; Joao Gabriel Bezerra Leite (XXX.984.803-XX) ; Jose Sampaio de Souza Filho (XXX.882.313-XX) ; Jose Wally Mendonca Menezes (XXX.816.793-XX) ; Karen Rhavena Andrade de Holanda (XXX.942.043-XX) ; Luiz Gast\u00e3o Bittencourt da Silva (XXX.636.967-XX) ; Luiz Vicente Sobrinho (XXX.707.703-XX) ; Marfisa Carla de Abreu Maciel Castro (XXX.625.813-XX) ; Maria Laenia Teixeira Alves (XXX.342.673-XX) ; Maria Luiza Lima Ferreira Peixoto (XXX.419.773-XX) ; Paulo Sergio de Brito (XXX.686.593-XX) ; Raimundo Eudes de Souza Bandeira (XXX.213.023-XX) ; Raimundo Leandro Neto (XXX.949.484-XX) ; Ramon Carolino Sales (XXX.010.713-XX) ; Rejane Saraiva de Santiago (XXX.997.583-XX) ; Reuber Saraiva de Santiago (XXX.475.803-XX) ; Rodrigo Freitas Guimaraes (XXX.155.403-XX) ; Sabrina dos Santos Ribeiro (XXX.077.043-XX) ; Samara Tauil Vitorino (XXX.445.563-XX) ; Tassio Francisco Lofti Matos (XXX.872.543-XX) ; Thereza Neumann Santos de Freitas (XXX.708.343-XX) ; Tobias Sousa Caetano (XXX.500.303-XX) ; Zandra Maria Ribeiro Mendes Dumaresq (XXX.474.303-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Medidas: </p><p>1.7.1. dar ci\u00eancia ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE) sobre as seguintes impropriedades/falhas, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p>1.7.1.1. a concess\u00e3o de Retribui\u00e7\u00e3o por Titula\u00e7\u00e3o por Reconhecimento de Saberes e Compet\u00eancias (RT por RSC) , sem justificativa da data do in\u00edcio dos efeitos financeiros do benef\u00edcio concedido, afronta a Resolu\u00e7\u00e3o CPRSC 001/2014;</p><p>1.7.1.2. a aus\u00eancia de estudos espec\u00edficos que estabele\u00e7am quais setores/departamentos se enquadram nos crit\u00e9rios de hor\u00e1rio de trabalho flexibilizado e a autoriza\u00e7\u00e3o para flexibiliza\u00e7\u00e3o de jornada de hor\u00e1rio de servidores, sem que sejam obedecidos todos os requisitos para concess\u00e3o do benef\u00edcio, afrontam o disposto no art. 3\u00ba do Decreto 1.590/1995, alterado pelo Decreto 4.836/2003, e tamb\u00e9m v\u00e3o de encontro ao disposto na Instru\u00e7\u00e3o Normativa 2/2018, do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o; e</p><p>1.7.1.3. a aus\u00eancia de mecanismos de controle adequados e suficientes no que se refere \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da integralidade da carga hor\u00e1ria, pelos bolsistas contratados para atuar na EaD, assim como a utiliza\u00e7\u00e3o indevida de hor\u00e1rio de sala aula, por professores efetivos do IFCE, para desempenho de atividades como bolsistas de EaD, afrontam o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o /CD/FNDE 36/2009 e o art. 4\u00ba e o art. 8\u00ba, al\u00ednea \u201da\u201d, da Portaria Capes 183/2016;  </p><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\">1.7.2.    reiterar as determina\u00e7\u00f5es transcritas a seguir ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE) , com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, para que adote, no prazo de sessenta dias, provid\u00eancias com vistas ao cumprimento dos itens 9.8.2, 9.8.4, 9.8.15, 9.8.23, 9.8.25 e 9.8.29 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5954/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5954/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes, tendo em vista a CGU ter identificado, na auditoria referente \u00e0s contas de 2017 (Relat\u00f3rio n. 201800578) , que as mesmas n\u00e3o foram cumpridas (item 97) , alertando que o descumprimento injustificado de determina\u00e7\u00f5es pode ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, a qual prescinde de realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9via audi\u00eancia, nos termos do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tcu_-__ac_-_item_9_-_1\u00aa_linha\">9.8. determinar ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 \u2013 IFCE que, observando os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa quando cab\u00edveis, adote medidas com vistas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.8.2. \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 133 da Lei 8.112/1990, da acumula\u00e7\u00e3o indevida da servidora Maria N\u00fabia Barbosa, matr\u00edcula 0269559, em face do exerc\u00edcio concomitante de tr\u00eas cargos p\u00fablicos de professor no per\u00edodo de 10/6/1987 a 26/8/1993 (no Cefet/CE, na Prefeitura de Fortaleza e no Governo do Estado do Cear\u00e1) , situa\u00e7\u00e3o que persistiu ap\u00f3s sua aposenta\u00e7\u00e3o, contrariando o inciso XVI do art. 37, seu par\u00e1grafo 10, e o art. 11 da Emenda Constitucional 20/1998; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.8.4. a verificar se o servidor Francisco Joselito Parente Camelo, matr\u00edcula 0269887, desempenha, desde mar\u00e7o de 2007, concomitantemente com o cargo de professor com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva no IFCE, outra atividade remunerada, com infring\u00eancia do disposto no inciso I do art. 15 do Decreto 94.664/1987, e, caso afirmativo, tome todas as provid\u00eancias com vistas a proceder \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio dos valores percebidos indevidamente; </p><p>9.8.15. \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o e integral reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio dos valores indevidamente recebidos pelos professores referenciados no item 9.4.16 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/46/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 46/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relativos \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o do cargo de professor em regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva e a do mesmo cargo em regime de tempo integral;</p><p>9.8.23. a verificar suposta incompatibilidade no regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva exercido pelo professor Achilles Chaves Ferreira Junior, matr\u00edcula 1208662, em face de suposto v\u00ednculo externo apontado no cruzamento dos dados constantes do SIAPE 2005 com aqueles da RAIS 2004, o que contrariaria o disposto no inciso I do art. 15 do Decreto 94.664/1987; </p><p>9.8.25. \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do ressarcimento efetuado pelo servidor Jos\u00e9  Daniel de Alencar Santos, matr\u00edcula 2442729, em face de acumula\u00e7\u00e3o ilegal assinalada, promovendo \u00e0 corre\u00e7\u00e3o da data do desligamento de seu v\u00ednculo privado e aos acertos necess\u00e1rios; </p><p>9.8.29. \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es dos bens tanto no Sistema Patrim\u00f4nio Interno do IFCE como nos registros cont\u00e1beis do Sistema SIAFI, tomando por base as especifica\u00e7\u00f5es, as quantidades e os valores descritos nos empenhos 2005NE901171, 2005NE901172 e 2005NE901173 e notas fiscais correspondentes, de forma que todos os materiais adquiridos sejam caracterizados e identificados com clareza, em conformidade com os controles previstos na IN SEDAP 205, de 11/4/1988;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1  (IFCE) .</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/08/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1", "INTERESSADOS": " Virgilio Augusto Sales Araripe (XXX.775.913-XX);", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04027420187\" target=\"_blank\">040.274/2018-7</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17427921", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17427921", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60555840"}