{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2365468", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7196/2019 ATA 27/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7196", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "27/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7196/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7196/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, e 17 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, \"a\", do Regimento Interno, em julgar as contas a seguir relacionadas regulares e dar quita\u00e7\u00e3o plena aos respons\u00e1veis, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4351920180\" target=\"_blank\">Processo 043.519/2018-0</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2017) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Ademir Donizeti Caldeira (XXX.913.298-XX) ; Audrey Borghi e Silva (XXX.479.869-XX) ; Claudia Buttarello Gentile Moussa (XXX.229.348-XX) ; Francy Mary Alves Back (XXX.953.353-XX) ; Itamar Aparecido Lorenzon (XXX.330.678-XX) ; Joao Batista Fernandes (XXX.566.548-XX) ; Jose Carlos Paliari (XXX.774.978-XX) ; Jose Marques Novo Junior (XXX.316.928-XX) ; Leonardo Antonio de Andrade Giani (XXX.094.548-XX) ; Luciano Mitidieri Bento Garcia (XXX.509.298-XX) ; Luiz Carlos de Faria (XXX.859.658-XX) ; Marcio Merino Fernandes (XXX.878.858-XX) ; Rafael Porto Santi (XXX.993.018-XX) ; Ronaldo Censi Faria (XXX.512.878-XX) ; Walter Libardi (XXX.213.528-XX) ; Wanda Aparecida Machado Hoffmann (XXX.776.516-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Carlos</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/08/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de S\u00e3o Carlos", "INTERESSADOS": " Ademir Donizeti Caldeira (XXX.913.298-XX); Audrey Borghi e Silva (XXX.479.869-XX); Claudia Buttarello Gentile Moussa (XXX.229.348-XX); Francy Mary Alves Back (XXX.953.353-XX); Itamar Aparecido Lorenzon (XXX.330.678-XX); Joao Batista Fernandes (XXX.566.548-XX); Jose Carlos Paliari (XXX.774.978-XX); Jose Marques Novo Junior (XXX.316.928-XX); Leonardo Antonio de Andrade Giani (XXX.094.548-XX); Luciano Mitidieri Bento Garcia (XXX.509.298-XX); Luiz Carlos de Faria (XXX.859.658-XX); Marcio Merino Fernandes (XXX.878.858-XX); Rafael Porto Santi (XXX.993.018-XX); Ronaldo Censi Faria (XXX.512.878-XX); Walter Libardi (XXX.213.528-XX); Wanda Aparecida Machado Hoffmann (XXX.776.516-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04351920180\" target=\"_blank\">043.519/2018-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17380293", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17380293", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60793275"}