{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2366496", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7378/2019 ATA 27/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7378", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "27/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar <b>legais</b>, para fins de registro, os atos de <b>concess\u00e3o de aposentadoria</b> aos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1607820195\" target=\"_blank\">Processo 016.078/2019-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adah Villar Fleury da Rocha (XXX.169.747-XX) ; Claudio Martinez (XXX.555.618-XX) ; Cristino Joaquim de Souza (XXX.333.698-XX) ; Maria Cecilia Pereira (XXX.752.518-XX) ; Ronaldo Luis Trist\u00e3o (XXX.418.308-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/08/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": " Adah Villar Fleury da Rocha (XXX.169.747-XX); Claudio Martinez (XXX.555.618-XX); Cristino Joaquim de Souza (XXX.333.698-XX); Maria Cecilia Pereira (XXX.752.518-XX); Ronaldo Luis Trist\u00e3o (XXX.418.308-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01607820195\" target=\"_blank\">016.078/2019-5</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17431922", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17431922", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61796100"}