{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2362669", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7487/2019 ATA 27/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7487", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "27/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7487/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7487/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de fazer a determina\u00e7\u00e3o constante do item 1.7.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1597820192\" target=\"_blank\">Processo 015.978/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Airam Fernandes da Silva (XXX.490.700-XX) ; Edna Nunes Gon\u00e7alves (XXX.164.770-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de S\u00e3o Vicente do Sul \u2013 MEC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar \u00e0 Sefip que proceda \u00e0s seguintes altera\u00e7\u00f5es no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. no ato de Airam Fernandes da Silva, dos campos \u201cData de Publica\u00e7\u00e3o da Homologa\u00e7\u00e3o \u201c e \u201cData de Validade do Concurso\u201d, passando a constar, respectivamente, 22/12/2009 e 21/12/2010; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. no ato de Edna Nunes Gon\u00e7alves, do campo \u201cData de Validade do Concurso\u201d, passando a constar 8/1/2010.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/08/2019", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de S\u00e3o Vicente do Sul - MEC.", "INTERESSADOS": " Airam Fernandes da Silva (XXX.490.700-XX); Edna Nunes Gon\u00e7alves (XXX.164.770-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01597820192\" target=\"_blank\">015.978/2019-2</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17230430", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17230430", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61784250"}