{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2367743", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8370/2019 ATA 29/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8370", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8370/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8370/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Considerando que o conv\u00eanio 8060567/2007, firmado com a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte de Goi\u00e1s encontra-se na situa\u00e7\u00e3o adimplente, no sistema SIGPC, do FNDE, mas ainda pendente de apresenta\u00e7\u00e3o das respectivas contas, uma vez que o prazo final para tal expirar\u00e1 em 9/4/2020;</p><p class=\"#Normal\">Considerando que, de acordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a responsabilidade prim\u00e1ria pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos a estados e munic\u00edpios compete ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade concedente, no caso o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, XXIV, e 169, V, na forma do art. 143, V, 'a', todos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, encerrar o processo e arquivar os autos, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 8) , ao representante, fazendo-se a ci\u00eancia sugerida nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/540620196\" target=\"_blank\">Processo 005.406/2019-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Tribunal de Contas do Estado de Goi\u00e1s (02.291.730/0001-14) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Governo do Estado de Goi\u00e1s.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Ci\u00eancias: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, bem como da documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 1, ao FNDE, para ci\u00eancia, com fulcro no art. 7.\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 265, de 9/12/2014, dos ind\u00edcios de irregularidades constantes desta representa\u00e7\u00e3o, para fins de an\u00e1lise desses ind\u00edcios em conjunto e em confronto com a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 806057/2007, firmado com a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte de Goi\u00e1s, a ser apresentada at\u00e9 8/6/2020.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " Governo do Estado de Goi\u00e1s.", "INTERESSADOS": " Tribunal de Contas do Estado de Goi\u00e1s (02.291.730/0001-14).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00540620196\" target=\"_blank\">005.406/2019-6</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17566776", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17566776", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61134539"}