{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2362492", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8380/2019 ATA 29/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8380", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1445/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1445/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos arts. 33 e 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do presente pedido de reexame para, no m\u00e9rito, negar a ele provimento e manter, em seus exatos termos, a delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal. Aposentadoria. Pedido de reexame. Horas-extras do regime celetista.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Norte.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Maria Albertina de Oliveira (XXX.867.844-XX); Maria Ivaneide da Rocha (XXX.767.714-XX); Maria de Lourdes de Oliveira (XXX.354.844-XX); Maria do Socorro Silva Solino de Souza (XXX.129.214-XX); Natanael Nilton Dias (XXX.393.704-XX)<br>3.2. Recorrente: Maria Albertina de Oliveira (XXX.867.844-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03324520185\" target=\"_blank\">033.245/2018-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a bem-lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o a cargo da Secretaria de Recursos (Serur) , acolhida pela douta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , a Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.\tTrata-se de pedido de reexame interposto pela Sra. Maria Albertina de Oliveira (pe\u00e7a 13) , ex-servidora da Universidade Federal do Rio Grande do Norte, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1445/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1445/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 10) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Walton Alencar Rodrigues.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45, caput, da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 143, inciso II, parte final, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, caput e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, bem assim com as S\u00famulas/TCU 241, 276 e 279, em:</i></p><p><b><i>considerar ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria a Maria Albertina de Oliveira, Maria Ivaneide da Rocha, Maria de Lourdes de Oliveira, Maria do Socorro Silva Solino de Souza, e Natanael Nilton Dias e negar os seus registros, em decorr\u00eancia da inclus\u00e3o de parcela judicial decorrente de horas extras na base de c\u00e1lculo dos proventos;</i></b></p><p><i>dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte,</i><b><i> </i></b><i>do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>fazer as determina\u00e7\u00f5es especificadas nos subitens 1.7 e 1.8.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b><i>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3324520185\" target=\"_blank\">Processo 033.245/2018-5</a> (APOSENTADORIA) </i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.1. Interessados: Maria Albertina de Oliveira (XXX.867.844-XX) ; Maria Ivaneide da Rocha (XXX.767.714-XX) ; Maria de Lourdes de Oliveira (XXX.354.844-XX) ; Maria do Socorro Silva Solino de Souza (XXX.129.214-XX) ; Natanael Nilton Dias (XXX.393.704-XX) </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio Grande do Norte</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>1.7. Determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte que:</i></p><p><b><i>1.7.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 261 e 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007 e 15, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></b></p><p><b><i>1.7.2. emita novos atos, livres da irregularidade apontada, submetendo-os ao TCU pelo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) no prazo de 30 (trinta) dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 15, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></b></p><p><i>1.7.3. informe aos interessados o teor da presente delibera\u00e7\u00e3o, esclarecendo-lhes que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o de origem;</i></p><p><i>1.7.4. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documento comprobat\u00f3rio de que os interessados cujos atos foram impugnados est\u00e3o cientes da presente delibera\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>1.8. Determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es supramencionadas (grifos acrescidos) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>2.\tO ato de aposentadoria da recorrente foi julgado ilegal, em virtude do c\u00f4mputo de hora extra judicial.  Isto porque, nos termos do Enunciado 241, da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU, 'as vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei 8.112, de 11/12/90, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal'. Portanto, o pagamento da sobredita parcela decorrente da hora extra, n\u00e3o encontra resguardo na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>ADMISSIBILIDADE</i></p><p><i>3.\tReitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 15) , que opinou pelo conhecimento do recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos da al\u00ednea 'a' e dos subitens 1.7.1 e 1.7.2 <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1445/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1445/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, mediante despacho de pe\u00e7a 18, concordou com esta unidade t\u00e9cnica. </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4. Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.\tConstitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p><i>\ta) se houve a incid\u00eancia da decad\u00eancia;</i></p><p><i>\tb) houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</i></p><p><i>\tc) houve descumprimento de decis\u00e3o judicial, quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras.</i></p><p><b><i>5. Da decad\u00eancia</i></b></p><p><i>5.1.\t\tA recorrente aduz ter havido a decad\u00eancia, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>5.2.\t\tImporta dizer que o art. 54, caput, e seu \u00a72\u00ba, da Lei 9.784/99, traz comando sobre a restri\u00e7\u00e3o do direito de a Administra\u00e7\u00e3o anular os atos administrativos sujeitando-se ao prazo decadencial de 5 anos, na hip\u00f3tese de o ato pass\u00edvel de declara\u00e7\u00e3o ou decreta\u00e7\u00e3o de nulidade ter resultado em benef\u00edcio dos destinat\u00e1rios e n\u00e3o ser eivado de m\u00e1-f\u00e9.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p><i>5.3.\tSobre a decad\u00eancia do poder/dever de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, impende mencionar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa, em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999, aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consoante entabulado no MS 24.859, verbis:</i></p><p><i>EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</i></p><p><i>I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </i></p><p><i>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99. </i></p><p><i>III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </i></p><p><i>IV. - MS indeferido. (destaque acrescido) </i></p><p><i>5.4.\tAinda, com essa mesma orienta\u00e7\u00e3o, vem \u00e0 balha manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Marco Aur\u00e9lio, ao apreciar o MS 27.966:</i></p><p><i>Quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria, vale dizer, fica afastado quando se faz em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, iniludivelmente tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o - precedentes: Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, relatados pelo Ministro Eros Grau, com ac\u00f3rd\u00e3os publicados no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de abril de 2005 - os concernentes aos dois primeiros - e 6 de maio de 2005, respectivamente. </i></p><p><i>5.5.\tNesse sentir, este Tribunal editou a S\u00famula 278, que traz:</i></p><p><i>Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.</i></p><p><i>5.6.\tPor conseguinte, descabe invocar o art. 54 da Lei 9.784/1999 quando a quest\u00e3o versar acerca da aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e regulados, integral ou subsidiariamente, por lei espec\u00edfica, no caso a Lei 8.443/1992. Nesse sentido, v.g., \u00e9 de se citar os seguintes julgados do STF: MS 25.440, MS 25.256, MS 25.192, MS 24.997 e MS 25.090.</i></p><p><i>5.7.\tAssim, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o do argumento apresentado pelo recorrente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>6. Da viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.\tA recorrente aduz que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, com base no seguinte argumento:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.2.\t\u00c9 assente a necessidade de limita\u00e7\u00e3o temporal ao poder-dever da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de forma a compatibilizar o princ\u00edpio da legalidade com o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p><i>6.3.\tCabe ressaltar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</i></p><p><i>6.4.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</i></p><p><i>6.5.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade dos atos.</i></p><p><i>6.6.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p><i>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </i></p><p><i>6.7.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade dos atos administrativos que concederam os benef\u00edcios \u00e0 recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </i></p><p><i>6.8.\tSobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre sua edi\u00e7\u00e3o e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, verbis:\t</i></p><p><i>4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) </i></p><p class=\"list_Paragraph_0_0_0\"><i>6.9.\tComo o ato de aposentadoria da recorrente foi recepcionado pelo TCU em 30/6/2017 (pe\u00e7a 1) e julgado em 19/2/2019, n\u00e3o houve a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o de pr\u00e9vio contradit\u00f3rio.</i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>6.10.\tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 da recorrente, tenha-se presente que foi considerada, ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos da al\u00ednea 'b' do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>6.11.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de aposentadoria na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>6.12.\tNesse quadro, \u00e9 de se reconhecer que a aposentadoria tem car\u00e1ter alimentar. No entanto, a Administra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 observar o princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa 'pode fazer assim'; para o administrador p\u00fablico significa 'deve fazer assim' (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</i></p><p><i>6.13.\tNessa ordem de ideias, observada a viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da legalidade no ato de aposentadoria em reexame, este Tribunal dever\u00e1 manter o julgamento pela ilegalidade, apesar do princ\u00edpio da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo.</i></p><p><i>6.14.\tPor conseguinte, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o do argumento apresentado pela recorrente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>7. Da hora extra judicial</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.1.\tA recorrente aduz que as horas extras incorporadas t\u00eam origem em delibera\u00e7\u00e3o judicial, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.2.\tA coisa julgada afigura-se como postulado inafast\u00e1vel a garantir o direito dos substitu\u00eddos. A decis\u00e3o vincula as partes, obrigando-as ao seu fiel cumprimento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.3.\t\u00c9 de se observar que o Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.4.\tNesse sentir, considerando-se que diversos foram os normativos que, de alguma forma, alteraram a estrutura remunerat\u00f3ria da carreira da recorrente no \u00f3rg\u00e3o de origem, entende-se ilegal a incorpora\u00e7\u00e3o de rubrica referente \u00e0 hora-extra judicial nos proventos da interessada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\tEx positis, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) n\u00e3o houve a incid\u00eancia da decad\u00eancia;</i></p><p><i>\tb) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</i></p><p><i>\tc) n\u00e3o houve descumprimento de decis\u00e3o judicial, quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>9.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Carlos Gondim Miranda de Farias (2.560/OAB-RN) e outros, representando Maria do Socorro Silva Solino de Souza. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. HORAS-EXTRAS DO REGIME CELETISTA. VANTAGEM INCORPORADA EM CUMPRIMENTO \u00c0 DECIS\u00c3O JUDICIAL TRABALHISTA MANTIDA PELA JUSTI\u00c7A FEDERAL. LIDE N\u00c3O INTEGRADA PELA UNI\u00c3O. NOVA RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA, DE NATUREZA PREVIDENCI\u00c1RIA. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de pedido de reexame interposto pela sra. Maria Albertina de Oliveira, ex-servidora da Universidade Federal do Rio Grande do Norte, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1445/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1445/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual sua aposentadoria no cargo de Cont\u00ednuo na Universidade Federal do Rio Grande do Norte, com vig\u00eancia em 10/10/2012, foi considerada ilegal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. De in\u00edcio, ratifico o exame de admissibilidade de pe\u00e7a 18 e conhe\u00e7o do presente pedido de reexame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. No m\u00e9rito, acolho o exame realizado pela Serur e o adoto, por seus pr\u00f3prios fundamentos, como raz\u00e3o de decidir, sem embargo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. O julgamento pela ilegalidade do ato de aposentadoria, ao qual se refere o formul\u00e1rio Sisac de pe\u00e7a 1, n\u00e3o representa viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o se aperfei\u00e7oa at\u00e9 o registro da aposentadoria pelo Tribunal de Contas, motivo pelo qual os proventos s\u00e3o pagos a t\u00edtulo prec\u00e1rio e s\u00e3o denominados de \"abono provis\u00f3rio\". Por conseguinte, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Tratando-se a aposentadoria de uma nova rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, n\u00e3o se pode falar em decad\u00eancia, conquanto ainda n\u00e3o houve registro da concess\u00e3o. Ademais, como bem apontou a Serur, o art. 54 da Lei 9.784/1999, invocado pela recorrente, n\u00e3o se aplica aos processos de aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1445/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1445/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o ofendeu a coisa julgada trabalhista, uma vez que as decis\u00f5es dessa justi\u00e7a especializada n\u00e3o podem ser aplicadas no regime estatut\u00e1rio, ressalvada, eventualmente, a irredutibilidade de vencimentos. Logo, os efeitos da senten\u00e7a trabalhista, com base na qual foram incorporados aos sal\u00e1rios da sra. Maria Albertina de Oliveira, deveriam ter-se exaurido com a mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico decorrente da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se deve olvidar que, at\u00e9 mesmo no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, n\u00e3o mais se incorpora o valor das horas-extras habituais ao sal\u00e1rio do empregado, bastando, para tanto, a observ\u00e2ncia do Enunciado 291 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do Tribunal Superior do Trabalho (TST) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"A supress\u00e3o total ou parcial, pelo empregador, de servi\u00e7o suplementar prestado com habitualidade, durante pelo menos 1 (um) ano, assegura ao empregado o direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o correspondente ao valor de 1 (um) m\u00eas das horas suprimidas, total ou parcialmente, para cada ano ou fra\u00e7\u00e3o igual ou superior a seis meses de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o acima da jornada normal.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Esse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF) , conforme se depreende da leitura das seguintes ementas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Mandado de Seguran\u00e7a. 2. Ato do Presidente da 2a C\u00e2mara do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que recusou (a) o registro de aposentadoria da impetrante, (b) declarou a ilegalidade de sua concess\u00e3o, (c) determinou \u00e0 Universidade Federal de Goi\u00e1s que suspendesse o pagamento de horas extras e (d) expedisse novo ato concess\u00f3rio. 3. Alegada viola\u00e7\u00e3o \u00e0 coisa julgada, ao ato jur\u00eddico perfeito, ao direito adquirido e \u00e0 irredutibilidade de vencimentos, por terem as horas extras sido incorporadas ao sal\u00e1rio da impetrante em raz\u00e3o de decis\u00e3o judicial com tr\u00e2nsito em julgado. 4. Convers\u00e3o do regime contratual em estatut\u00e1rio. Extin\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho. Reconhecimento do direito \u00e0s horas extra sem reclama\u00e7\u00e3o trabalhista em data anterior. 5. Novo ordenamento jur\u00eddico. Regime Jur\u00eddico dos Servidores P\u00fablicos Civis da Uni\u00e3o, das Autarquias e das Funda\u00e7\u00f5es P\u00fablicas Federais. Lei no 8.112, de 11.12.90. Incompatibilidade de manuten\u00e7\u00e3o de vantagem que, \u00e0 \u00e9poca, podia configurar-se. Precedentes. 6. Mandado de Seguran\u00e7a indeferido.</i>\" (MS 24381/DF, rel. Min. Gilmar Mendes, julgado em 13/5/2004 pelo Tribunal Pleno) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Mandado de seguran\u00e7a, contra ato imputado ao Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Ato administrativo que determinou a suspens\u00e3o de pagamento de horas extras incorporadas aos sal\u00e1rios dos impetrantes, por decis\u00e3o do TCU. 2. Entendimento assente no Tribunal de Contas deflui da aplica\u00e7\u00e3o de preceitos atinentes \u00e0 limita\u00e7\u00e3o que as normas administrativas imp\u00f5em \u00e0 incid\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista sobre os servidores p\u00fablicos regidos pela CLT, \u00e0 \u00e9poca em que tal situa\u00e7\u00e3o podia configurar-se. 3. Entendimento no sentido de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a coexist\u00eancia das vantagens dos dois regimes funcionais. Ao ensejo da transfer\u00eancia do impetrante para o sistema estatut\u00e1rio, ut Lei n.\u00ba 8.112/90, h\u00e1 de ter o regime pr\u00f3prio desta Lei, ressalvada, t\u00e3o-s\u00f3, a irredutibilidade dos sal\u00e1rios. 4. Mandado de seguran\u00e7a indeferido.</i>\"<i> </i> (MS 22455/DF, rel. Min. N\u00e9ri da Silveira, julgado em 22/4/2002 pelo Tribunal Pleno) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Reconhe\u00e7o, todavia, que existe decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal que, nada obstante o entendimento assentado no STF de que as vantagens do regime celetista n\u00e3o podem ser transplantadas para o regime estatut\u00e1rio, assegurou a continuidade dos pagamentos das horas-extras incorporadas e manteve o seu pagamento de forma parametrizada (<b>vide </b>Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel 492329/RN 2009.84.00.003288-2) . Naquela ocasi\u00e3o, entendeu-se que teria ocorrido decad\u00eancia do direito de a administra\u00e7\u00e3o rever a forma de pagamento da vantagem. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Ocorre que tal decis\u00e3o, proferida no \u00e2mbito do Tribunal Regional da 5\u00aa Regi\u00e3o, n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 Uni\u00e3o, que n\u00e3o integrou a rela\u00e7\u00e3o processual. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Ademais, as decis\u00f5es judiciais que eventualmente beneficiavam o servidor ativo n\u00e3o s\u00e3o automaticamente transpostas para a nova rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, de natureza previdenci\u00e1ria, entabulada entre a Uni\u00e3o e o servidor. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Desse entendimento n\u00e3o destoa a jurisprud\u00eancia do STF, como se depreende do julgado a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>PROVENTOS DA APOSENTADORIA - URPs - DECIS\u00c3O JUDICIAL - ALCANCE. O t\u00edtulo judicial h\u00e1 de ter o alcance perquirido considerada n\u00e3o s\u00f3 a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do benefici\u00e1rio - servidor -, mas tamb\u00e9m o fato de envolver rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ativo, n\u00e3o de inativo. REMUNERA\u00c7\u00c3O - REPOSI\u00c7\u00c3O DO PODER AQUISITIVO - URPs. As URPs foram previstas visando repor o poder aquisitivo de sal\u00e1rios e vencimentos at\u00e9 a data-base da categoria, quando verificado o acerto de contas - verbete n\u00ba 322 da S\u00famula do Tribunal Superior do Trabalho.</i>\" (MS 25563/DF, relator Min. Marco Aur\u00e9lio, julgado em 18/4/2017 pela Primeira Turma) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, acolho os pareceres e VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de agosto de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674249", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674249", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}