{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351297", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8383/2019 ATA 29/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8383", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedido de reexame interposto por Hasta Maria Rempel contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que, dentre outras medidas, considerou ilegais seus atos de aposentadoria,</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286 do RI/TCU, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. conhecer e negar provimento ao presente pedido de reexame;</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 recorrente e ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no estado do Rio Grande do Sul.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra decis\u00e3o que considerou ilegais atos de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no estado do Rio Grande do Sul.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Hasta Maria Rempel (XXX.219.000-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01060520177\" target=\"_blank\">010.605/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"normal_0\">\tCuidam os autos de pedidos de reexame interpostos por Hasta Maria Rempel contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"normal_0\">2.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\"9.1. considerar ilegais e recusar registro aos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Hasta Maria Rempel (atos n\u00fameros 10802711-04-2005-000322-4 e 10802711-04-2013-000264-0) , com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.3. esclarecer \u00e0 interessada Hasta Maria Rempel que poder\u00e1 optar por uma das seguintes alternativas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.3.1. retornar \u00e0 atividade para completar o requisito temporal para sua aposentadoria, a qual, obrigatoriamente, dever\u00e1 fundamentar-se nas regras vigentes no momento da nova concess\u00e3o; ou</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.3.2. permanecer aposentada, na forma como a aposentadoria foi deferida, devendo, nesse caso, recolher, de forma indenizada, as contribui\u00e7\u00f5es relativas ao per\u00edodo de atividade rural necess\u00e1rio para completar os requisitos do fundamento legal utilizado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.4. determinar ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul, com base no artigo 45, da Lei 8.443/1992, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.4.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do artigo 262, caput, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.4.2. considerando a op\u00e7\u00e3o da interessada, se for o caso, emita novo ato livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) , nos termos do artigo 262, \u00a72\u00ba, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.4.3. informe \u00e0 interessada o teor desde Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o em caso de n\u00e3o provimento desse recurso, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul.\"</p><p class=\"normal_0\">3.\tAdmitido o processamento dos recursos, porquanto preenchidos os requisitos previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.1, 9.4.1 e 9.4.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente (pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"normal_0\">4.\tInstru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pelo auditor-instrutor no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 36) :</p><p>\"<b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Trata-se dos atos inicial e de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria volunt\u00e1ria com proventos integrais de Hasta Maria Rempel, no cargo de auxiliar de enfermagem, a partir de 2/5/1995. Constam no ato a averba\u00e7\u00e3o de 4 anos, 9 meses e 27 dias a t\u00edtulo de tempo rural. O per\u00edodo averbado, relativo a 4/7/1957 a 28/4/1962, n\u00e3o foi indenizado (pe\u00e7a 3, p. 1/14) .</p><p>Ap\u00f3s desenvolvimento do processo, conforme j\u00e1 informado, constatou-se que o tempo de atividade rural averbado n\u00e3o se fez acompanhar pela respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, e concluiu-se pela ilegalidade do ato de aposentadoria e recusado seu registro.</p><p>1.1. Neste momento, a recorrente insurge-se contra a delibera\u00e7\u00e3o previamente descrita.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>Reitera-se o exame de admissibilidade contido nas pe\u00e7as 30-31, ratificado pelo Ministro-Relator (despacho de pe\u00e7a 33) . </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>1.2. Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>a) a Apela\u00e7\u00e3o Civil 5024537-12.2013.4.04.7100 imp\u00f5e a reforma do presente julgado e (ou) impede a ado\u00e7\u00e3o de qualquer ato que implique na desconsidera\u00e7\u00e3o do tempo rural averbado e computado sem a contribui\u00e7\u00e3o;</p><p> \tb) houve decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever n\u00e3o o ato de aposenta\u00e7\u00e3o em si, mas o ato administrativo que entendeu v\u00e1lido a averba\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o rural sem a necessidade de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria;</p><p>c) h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, \u00e0 boa-f\u00e9, \u00e0 dignidade da pessoa humana, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, \u00e0 razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo, \u00e0 efici\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em raz\u00e3o do longo tempo decorrido (mais de vinte anos) entre o ato de aposenta\u00e7\u00e3o e o julgamento do ato pelo TCU;</p><p>d) \u00e9 poss\u00edvel a contagem rec\u00edproca de tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria sem a comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da atividade rural.\t</p><p><b>Da Apela\u00e7\u00e3o Civil 5024537-12.2013.4.04.7100. </b></p><p>Defende-se no recurso que ap\u00f3s decis\u00e3o judicial em segunda inst\u00e2ncia ocorrida na Apela\u00e7\u00e3o Civil 5024537-12.2013.4.04.7100 (pe\u00e7a 29, p. 42-49) , o Sindicato dos Trabalhadores Federais da Sa\u00fade, Trabalho e Previd\u00eancia no Estado do Rio Grande do Sul - Sindisprev/RS obteve perante o TRF-4\u00aaRegi\u00e3o decis\u00e3o que ampara a servidora, na condi\u00e7\u00e3o de substitu\u00edda pelo SINDISPREV/RS, e impede \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de exigir a indeniza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias ou de se recusar a acatar o tempo de servi\u00e7o rural sem o recolhimento das mencionadas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>1.3. Ao perscrutar o teor do decidido na Apela\u00e7\u00e3o Civil 5024537-12.2013.4.04.7100 (pe\u00e7a 29, p. 42-49) , verifica-se a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial, que garante \u00e0 categoria substitu\u00edda pelo Sindicato dos Trabalhadores Federais da Sa\u00fade, Trabalho e Previd\u00eancia no Estado do Rio Grande do Sul - Sindisprev/RS a contagem do tempo de servi\u00e7o rural sem o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias (pe\u00e7a 29, p. 46-47) , <b>verbis:</b></p><p>Portanto, e tendo em vista o entendimento jurisprudencial acima exposto, segundo o qual o prazo decadencial de cinco anos, para os atos praticados antes da Lei n\u00b0 9.784/99, tem in\u00edcio a partir da vig\u00eancia da Lei (01/02/1999) , constata-se que a Administra\u00e7\u00e3o no ano de 2007 j\u00e1 havia deca\u00eddo do direito de revisar o tempo de servi\u00e7o dos substitu\u00eddos para excluir ou exigir contribui\u00e7\u00e3o relativamente ao tempo de servi\u00e7o rural.</p><p>Por outro lado, ainda que se argumente que, na hip\u00f3tese, n\u00e3o se estaria revendo ou anulando o ato de averba\u00e7\u00e3o, e sim somente estar-se-ia cobrando indeniza\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, o fato \u00e9 que, por se tratar de verba indenizat\u00f3ria - de natureza civil, portanto, e n\u00e3o tribut\u00e1ria, tem entendido a jurisprud\u00eancia ser aplic\u00e1vel ao caso o prazo prescricional gen\u00e9rico de dez anos previsto no artigo 205 do C\u00f3digo Civil <i> (A prescri\u00e7\u00e3o ocorre em 10 (dez) anos, quando a lei n\u00e3o lei haja fixado prazo menor) .</i></p><p> (...) </p><p>Portanto, ainda que visto o caso por este \u00e2ngulo, transcorridos mais de dez anos desde a expedi\u00e7\u00e3o da certid\u00e3o e a consequente averba\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o rural, em princ\u00edpio n\u00e3o mais pode ser exigida a indeniza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias. </p><p>Diante de tais fundamentos, merece provimento o apelo do Sindicato autor.</p><p>Entende-se que a decis\u00e3o de m\u00e9rito da Apela\u00e7\u00e3o Civil, se transitar em julgado, dever\u00e1 prevalecer e vincular\u00e1 o N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul, contudo, n\u00e3o obriga o TCU a modificar o seu entendimento sobre a legalidade ou ilegalidade do ato de aposenta\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da sua compet\u00eancia constitucional do julgamento do ato de aposentadoria.</p><p>Assim, \u00e9 de se esclarecer ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul que a efic\u00e1cia integral dos itens 9.3 e 9.4 e seus subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> est\u00e1 condicionada \u00e0 eventual desconstitui\u00e7\u00e3o do decidido no \u00e2mbito dos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4, cuja Apela\u00e7\u00e3o Civil recebeu o n\u00famero 5024537-12.2013.4.04.7100 (pe\u00e7a 29, p. 42-49) .</p><p>Ademais, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , deve-se encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4, cuja Apela\u00e7\u00e3o Civil recebeu o n\u00famero 5024537-12.2013.4.04.7100 (pe\u00e7a 29, p. 42-49) e atualmente em tr\u00e2mite no Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p><b>Da decad\u00eancia do direito de se rever o ato de averba\u00e7\u00e3o do tempo rural sem a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.  </b></p><p>Defende-se no recurso a ocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, <b>caput</b>, da Lei 9.784/1.999. </p><p>Argumenta que: </p><p>a) aposentou-se em mar\u00e7o de 1995 e ainda que se considerasse a contagem do prazo decadencial como o in\u00edcio da vig\u00eancia da Lei 9.784/99 (1/2/1999) , a decad\u00eancia teria operado no dia 1\u00ba/2/2004, e qualquer modifica\u00e7\u00e3o daquele ato concess\u00f3rio \u00e9 'nulo de pleno direito', no sentido alegado cita o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6464/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6464/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e julgados do TRF-4\u00aa;     </p><p>b) ainda que se considere o ato de aposenta\u00e7\u00e3o complexo, o ato administrativo de averba\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o rural sem o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es \u00e9 aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o ao ato de aposenta\u00e7\u00e3o e, aquele (ato de averba\u00e7\u00e3o do tempo) n\u00e3o \u00e9 complexo, assim, por ser este ato de averba\u00e7\u00e3o muito anterior (aproximadamente quinze anos) ao de aposenta\u00e7\u00e3o, se tornou perfeito e sua possibilidade de revis\u00e3o fulminada pela incid\u00eancia do prazo decadencial do art. 54, da Lei 9.784/99. Cita os julgados do TRF-4\u00aa no sentido alegado.</p><p><b>An\u00e1lise: \t</b></p><p>Em que pese o auditor informante desta instru\u00e7\u00e3o concordar com a tese defendida pelo recorrente, no sentido de que este Tribunal, no caso concreto, em obedi\u00eancia ao disposto no art. 54, da Lei 9.784/99, n\u00e3o poder rever o ato de averba\u00e7\u00e3o do tempo rural sem a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria (ato simples e n\u00e3o complexo) , entende-se contraproducente e desprovido de racionalidade processual desenvolver argumentos e alega\u00e7\u00f5es a justificar a tese jur\u00eddica aventada, uma vez que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal h\u00e1 muito assentou-se em sentido inverso, n\u00e3o havendo sequer ind\u00edcios de evolu\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica. </p><p>Embora se divirja do m\u00e9rito, o exame ser\u00e1 registrado em conformidade com a pac\u00edfica e firmada jurisprud\u00eancia desta Corte. </p><p>H\u00e1 que se destacar que o que ora se analisa n\u00e3o \u00e9 o ato administrativo de averba\u00e7\u00e3o do tempo rural sem a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, mas o ato administrativo que concedeu a aposentadoria, e que tal exame deve abarcar todos os elementos (atos anteriores) que comp\u00f5e o ato de aposenta\u00e7\u00e3o, a exemplo do tempo rural sem a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. Portanto nesta \u00f3tica, analisa-se os argumentos descritos na tese recursal.</p><p>Sobre a decad\u00eancia do direito de a Administra\u00e7\u00e3o rever os seus pr\u00f3prios atos e o exerc\u00edcio do controle externo por parte deste Tribunal, impende mencionar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 se pronunciou acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da decad\u00eancia administrativa em face da inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos por meio dos quais o TCU exerce sua compet\u00eancia constitucional de controle externo prevista no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, consoante entabulado no MS 24.859, <b>verbis</b>:</p><p>EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</p><p>I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </p><p><b>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99</b>. </p><p>III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </p><p>IV. - MS indeferido. (destacamos) </p><p>Ainda, com essa mesma orienta\u00e7\u00e3o, registra-se manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Marco Aur\u00e9lio, ao apreciar o MS 27.966:</p><p><b>Quanto ao prazo previsto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, relativamente \u00e0 revis\u00e3o de atos administrativos, os pronunciamentos desta Corte s\u00e3o reiterados no sentido de n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a ato complexo como \u00e9 o da aposentadoria</b>, vale dizer, fica afastado quando se faz em jogo a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, iniludivelmente tamb\u00e9m administrativa, apreciando o c\u00e1lculo dos proventos da aposentadoria para homolog\u00e1-la ou n\u00e3o - precedentes: Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 24.997-8/DF, 25.090-9/DF e 25.192-1/DF, relatados pelo Ministro Eros Grau, com ac\u00f3rd\u00e3os publicados no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a de 1\u00ba de abril de 2005 - os concernentes aos dois primeiros - e 6 de maio de 2005, respectivamente. (g.n.) . </p><p>Calcado nesta premissa, este Tribunal editou a S\u00famula 278, que traz:</p><p>Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.</p><p>Nesse sentido, descabe invocar referido dispositivo legal quando a quest\u00e3o versar acerca da aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e regulados, integral ou subsidiariamente, por lei espec\u00edfica, no caso a Lei 8.443/1992, v.g. os seguintes julgados do STF: MS 25.440, MS 25.256, MS 25.192, MS 24.997 e MS 25.090.</p><p>Assim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p>A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA  - INEXIST\u00caNCIA. <b>O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas</b>. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (destacamos) </p><p>No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, repita-se, do ato de aposentadoria, que foi concedido com contagem de tempo rural sem a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme ser\u00e1 melhor detalhado na quest\u00e3o a seguir exposta. </p><p>Logo, \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte de n\u00e3o ter ocorrido a decad\u00eancia e ausente a impossibilidade de rever benef\u00edcio ilegal concedido no ato de aposenta\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9 e do tempo decorrido entre o a inativa\u00e7\u00e3o e o julgamento por esta Corte. </b></p><p>Defende-se, em s\u00edntese, a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de delibera\u00e7\u00e3o desta Corte, com base nos seguintes argumentos: </p><p>a) 'n\u00e3o se pode admitir que uma aposentadoria concedida h\u00e1 mais de 23 (vinte e tr\u00eas) anos (em mar\u00e7o de 1995) seja considerada ilegal somente porque os documentos apresentados \u00e0 \u00e9poca n\u00e3o cumprem as exig\u00eancias definidas em decis\u00e3o proferida v\u00e1rios anos depois; </p><p>b) a exig\u00eancia fugiria '\u00e0 razoabilidade e afronta o princ\u00edpio constitucional da irretroatividade das leis, que pode ser aplicado ao caso em debate pela t\u00e9cnica da interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica';</p><p>c) no mesmo sentido afirmado nos argumentos precedentes, o art 2\u00ba, da Lei 9.784/1999, 'prev\u00ea a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, como forma de garantir a seguran\u00e7a jur\u00eddica, preservar os direitos adquiridos e o ato jur\u00eddico perfeito', dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o dos atos que se pretende revisar, supondo ainda haver prazo para isso, deve ser realizada em conformidade com as regras vigentes \u00e0 \u00e9poca da pr\u00e1tica do ato e n\u00e3o de acordo com entendimento novo, proferido 08 (oito) anos depois, sob pena de viola\u00e7\u00e3o ao art. 2\u00b0 da Lei 9.784/1999 e aos princ\u00edpios gerais de direito administrativo;</p><p>d) h\u00e1 que se preservar a estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, prevalecendo o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica ao da legalidade estrita para que se confira a adequada prote\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 e da confian\u00e7a que os administrados t\u00eam na a\u00e7\u00e3o do Estado, no sentido alegado cita respeit\u00e1vel doutrina. </p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>Em que pese, mais uma vez, o auditor informante desta instru\u00e7\u00e3o concordar com a tese defendida pelo recorrente, no sentido de que este Tribunal, no caso concreto, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios citados no recurso, n\u00e3o poder julgar o ato ilegal, entende-se contraproducente e desprovido de racionalidade processual desenvolver argumentos e alega\u00e7\u00f5es a justificar a tese jur\u00eddica aventada, uma vez que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal h\u00e1 muito assentou-se em sentido inverso, n\u00e3o havendo sequer ind\u00edcios de evolu\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica. </p><p>Neste sentido, o desenvolvimento do presente exame e o encaminhamento da proposta, embora se divirja do seu m\u00e9rito, ser\u00e1 realizado em conformidade com a pac\u00edfica e firmada jurisprud\u00eancia desta Corte. </p><p>Dessa forma, vale informar que, quanto ao argumento de ter havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p>Assim, sendo o ato de aposentadoria e (ou) pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p>A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA  - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (destacamos) </p><p>No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que lhe concedeu o benef\u00edcio, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a. </p><p>Sobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre sua edi\u00e7\u00e3o e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o-somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <b>verbis</b>:\t</p><p>4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) </p><p>No caso concreto, verifica-se que foi ofertado o contradit\u00f3rio e, portanto, houve a manifesta\u00e7\u00e3o do recorrente, antes do julgado, o que torna, segundo esta Corte de Contas, a manifesta\u00e7\u00e3o isenta de irregularidade ainda que tenha transcorrido lapso temporal entre a manifesta\u00e7\u00e3o e o julgamento.</p><p>N\u00e3o se pode perder de vista que este Tribunal dispensou a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos consignados no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p><b>Das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias e do tempo de servi\u00e7o rural. </b></p><p>Defende-se, em s\u00edntese, que n\u00e3o cabe \u00e0 recorrente a apresenta\u00e7\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias referentes ao labor rural, \u00e0 interessada somente cabia requerer ao INSS a certid\u00e3o que averbava o tempo rural.</p><p>A autarquia federal, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o e dos normativos vigentes \u00e0 \u00e9poca, emitiu a certid\u00e3o n\u00e3o sendo 'a servidora que deve explica\u00e7\u00f5es sobre a forma ou a regra adotada pelo INSS na expedi\u00e7\u00e3o de sua certid\u00e3o de tempo de contribui\u00e7\u00e3o, e sim o INSS; e, se n\u00e3o o INSS, o legislador da \u00e9poca, que editou regra que autorizava esse procedimento'.</p><p>Dessa forma, alega que:</p><p>a) 'a exig\u00eancia de indeniza\u00e7\u00e3o para o c\u00f4mputo de tempo de servi\u00e7o prestado em regime de economia familiar, ainda que para fins de contagem rec\u00edproca, apenas passou a ocorrer com a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n. 1.523, de 11-10-1996, de modo que todos aqueles que tiveram c\u00f4mputo de tempo de servi\u00e7o relativo \u00e0 averba\u00e7\u00e3o do tempo rural antes disso possuem o direito adquirido de mant\u00ea-lo, bem como os que se aposentaram em data anterior a esta, ou que implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposentadoria, mesmo n\u00e3o a tendo requerido, possuem o direito adquirido de faz\u00ea-lo - art. 5\u00b0, inc. XXXVI, da Lei Maior - a qualquer tempo, sendo beneficiados pelas regras vigentes at\u00e9 10-10-1996'. Nesse sentido, j\u00e1 teria decidido o TRF-4\u00aaRegi\u00e3o (AMS 2003.70.00.084896-0, Turma Suplementar do TRF da 4\u00aa Regi\u00e3o) ;</p><p>b) 'anteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da MP 1.523/1996, a ora requerida j\u00e1 tinha obtido do INSS a certid\u00e3o de tempo servi\u00e7o na qual reconhecido e averbado o tempo rural, sem que se lhe tenha exigido qualquer esp\u00e9cie de contribui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se afigurando razo\u00e1vel, diante dos termos da lei  - pondera\u00e7\u00e3o da contagem do tempo de servi\u00e7o prestado sob regime de economia familiar na forma disposta na original reda\u00e7\u00e3o dos arts. 55, \u00a72\u00b0, e 96, IV e V, da Lei 8.213/1991 -, exigir-lhe agora, mais de 23 (vinte e tr\u00eas) anos depois de implementado o ato inativat\u00f3rio, que promova o recolhimento da contribui\u00e7\u00e3o como requisito indispens\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio, nos moldes em que foi deferido.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>Inicialmente, \u00e9 cab\u00edvel destacar que, embora a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 202, \u00a7 2\u00ba, no in\u00edcio, e art. 201, \u00a7 9\u00ba, ap\u00f3s a EC 20/98) , a legisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria (art. 94, caput, da Lei 8.213/91) , bem como a jurisprud\u00eancia do STF, do STJ e do TCU admitam a contagem de tempo de servi\u00e7o rural para o servi\u00e7o p\u00fablico (contagem rec\u00edproca) , \u00e9 imprescind\u00edvel que haja prova da efetiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da atividade, seja ele anterior ou posterior \u00e0 Lei 8.213/1991, mesmo que esta contribui\u00e7\u00e3o fosse dispensada, na \u00e9poca, ao trabalhador rural. </p><p>Nesse sentido, reafirma-se o posicionamento estabelecido a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1893/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1893/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que alterou a reda\u00e7\u00e3o do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/740/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 740/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos:</p><p>9.4. firmar o entendimento de que \u00e9 poss\u00edvel a contagem rec\u00edproca de tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria, mediante comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da atividade rural ou, mesmo <i>a posteriori</i> de forma indenizada, nos termos do art. 96, inciso IV, da Lei 8.213/91 c/c com o art. 45, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, da Lei 8.212/91.</p><p>Releva destacar, tamb\u00e9m, parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4860/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4860/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, acolhido pelo Ministro Relator, no qual se entendeu que: </p><p>7. De acordo com o disposto nesse artigo, somente o tempo de servi\u00e7o considerado pela legisla\u00e7\u00e3o vigente para fins de aposentadoria passou a ser considerado como tempo de contribui\u00e7\u00e3o. O tempo rural sem contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o era considerado para fins de contagem rec\u00edproca, e consequentemente, para aposentadoria estatut\u00e1ria. Assim, o disposto no citado art. 4\u00ba da EC 20/1998 n\u00e3o fundamenta o tempo de servi\u00e7o rural para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria.</p><p>Cabe mencionar, ainda, que a jurisprud\u00eancia do TCU est\u00e1 de acordo com o entendimento do Supremo Tribunal Federal (ADI 1.664/UF, MS. 26.919/DF, MS 26.641/DF) e do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (REsp 315.701 / RS, REsp 774.126/RS, REsp 647.922/PR) no que se refere \u00e0 exig\u00eancia do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias correspondentes ao tempo de atividade rural para fins de aposentadoria em cargo p\u00fablico.</p><p>No ponto, destaca-se recente manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Gilmar Mendes, do STF, que considerou invi\u00e1vel a interposi\u00e7\u00e3o do Mandado Seguran\u00e7a 28106, o qual  questionava ac\u00f3rd\u00e3o do TCU que negara registro a aposentadoria de servidor em raz\u00e3o do c\u00f4mputo de tempo de servi\u00e7o rural sem as correspondentes contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, nesses termos:</p><p><b>Com efeito, o entendimento exarado pelo TCU est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia desta Corte, que se firmou no sentido de que a contagem rec\u00edproca do tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico, apenas \u00e9 admitida se comprovado o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias referentes ao per\u00edodo</b>.</p><p> (...) </p><p>Na mesma esteira, cito, entre in\u00fameros outros, os seguintes precedentes: MS 28.179-AgR, de minha relatoria, Segunda Turma, DJe 10.8.2012; AC 2651-AgR, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Primeira Turma, DJe 30.11.2011; RE 478.058-ED, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, Segunda Turma, DJe 12.9.2011. </p><p>Ademais, tamb\u00e9m n\u00e3o se verifica, no caso, afronta \u00e0 coisa julgada, uma vez que a decis\u00e3o que determinou ao INSS a expedi\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, incluindo o per\u00edodo de 15.6.1959 a 15.1.1977, como trabalho rural, n\u00e3o dispensou o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias (apenso 2) . </p><p>Nesse sentido, confira-se o MS 30.558, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Primeira Turma, DJe 30.4.2012, ementado nos seguintes termos:</p><p>'MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ADMINISTRATIVO. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ILEGALIDADE DA APOSENTA\u00c7\u00c3O. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE PARCELA DENOMINADA 'OP\u00c7\u00c3O'. N\u00c3O PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS DO ART. 193 DA LEI N. 8.112/1990 AT\u00c9 19.1.1995. IMPOSSIBILIDADE. CONTAGEM DE TEMPO DE SERVI\u00c7O PRESTADO EM ATIVIDADE RURAL. NECESSIDADE DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DO RECOLHIMENTO DAS RESPECTIVAS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PREVIDENCI\u00c1RIAS. PRECEDENTES. AUS\u00caNCIA DE CONTRARIEDADE A COISA JULGADA. SEGURAN\u00c7A DENEGADA'. (MS 30.558, Rel. Min. C\u00c1RMEN L\u00daCIA, Primeira Turma, DJe 30.4.2012) </p><p><b>Nesses termos, n\u00e3o h\u00e1 direito l\u00edquido e certo a dar ensejo ao prosseguimento da presente demanda</b>. </p><p>Ante o exposto, casso a liminar anteriormente deferida (fls. 60-65) , julgo prejudicado o agravo regimental de fls. 83-98 e, nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, nego seguimento ao mandando de seguran\u00e7a (art. 21, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c 205 do RISTF) . (grifos acrescidos) .</p><p>Assim, com base nessa diretriz jurisprudencial h\u00e1 muito defendida pelo STF, este Tribunal editou a S\u00famula 268, que traz:</p><p>O tempo de atividade rural somente poder\u00e1 ser averbado para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico se recolhidas as respectivas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias na \u00e9poca pr\u00f3pria ou, posteriormente, de forma indenizada.</p><p>Logo, a tese prevalecente \u00e9 no sentido de que \u00e9 poss\u00edvel a contagem rec\u00edproca de tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria, se comprovado o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da atividade rural ou mesmo <b>a posteriori</b><i>,</i> mas invi\u00e1vel a contagem de tempo rural sem a comprova\u00e7\u00e3o dos devidos recolhimentos.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p>a) embora a Apela\u00e7\u00e3o Civil 5024537-12.2013.4.04.7100<b> </b>n\u00e3o determine a reforma do julgado nem vincule o TCU \u00e0 mudan\u00e7a de entendimento no julgamento pela ilegalidade do ato, \u00e9 de bom alvitre suspender a aplica\u00e7\u00e3o do item 9.4.1 do ac\u00f3rd\u00e3o do recorrido e determinar ao \u00f3rg\u00e3o que acompanhe o desfecho da apela\u00e7\u00e3o e da medida cautelar prolatada pelo TRF-4\u00aa nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4 (Apela\u00e7\u00e3o Civil sob o n. 5024537-12.2013.4.04.7100) e se desfavor\u00e1vel \u00e0 recorrente, cumpra o disposto no ac\u00f3rd\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU. </p><p>b) nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, n\u00e3o houve decad\u00eancia do direito desta Corte em determinar a ilegalidade do c\u00f4mputo do tempo de servi\u00e7o rural sem a necessidade de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria;</p><p>c) os atos de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato;</p><p>d) somente \u00e9 poss\u00edvel a contagem rec\u00edproca de tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria, se comprovado o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da atividade rural ou mesmo <b>a posteriori</b><i>,</i> de forma indenizada.</p><p>1.4. Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se <b>negar</b> <b>provimento ao recurso,</b> sem preju\u00edzo que se determine ao<b> </b>N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul a suspens\u00e3o do item 9.4.1 at\u00e9 o desfecho A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4 (Apela\u00e7\u00e3o Civil sob o n. 5024537-12.2013.4.04.7100) .  </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/92, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>suspender o cumprimento do item 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p>determinar ao<b> </b>N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul que que acompanhe o desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4 (Apela\u00e7\u00e3o Civil sob o n. 5024537-12.2013.4.04.7100) , e na hip\u00f3tese de vir a ser desconstitu\u00edda a decis\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 recorrente, d\u00ea cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do inciso IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como emita novo ato de aposentadoria em favor da interessada, livre das irregularidades ora apontadas, submetendo-o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, para fins de registro;</p><p>nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2009.71.00.035383-4 ( (Apela\u00e7\u00e3o Civil sob o n. 5024537-12.2013.4.04.7100) , atualmente em tr\u00e2mite no Superior Tribunal de Justi\u00e7a;</p><p>e)\tdar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO dirigente da 2\u00aa Diretoria da Serur manifestou-se de acordo com as sobredita proposta, sem preju\u00edzo da seguinte considera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 37) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Com efeito, registra-se que o encaminhamento ora proposto, no sentido de se manter a ilegalidade do ato, no entanto sem se determinar a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos, ante o tr\u00e2nsito em julgado da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2006.72.00.010155-0, cursada no TRF-4, encontra amparo em precedentes desta Casa, v. g. Ac\u00f3rd\u00e3os 1729/2014, 3779/2014, 5903/2016, todos da 1\u00aa C\u00e2mara; 2160/2012 e 3213/2018, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela Serur (pe\u00e7a 38) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Larissa Moreira da Rosa (OAB/RS 102.922) e outros, representando Hasta Maria Rempel.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "aposentadoria. CONTAGEM DE TEMPO DE SERVI\u00c7O RURAL SEM A COMPROVA\u00c7\u00c3O DO RECOLHIMENTO DA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DEVIDA PARA O \u00d3RG\u00c3O OFICIAL DA PREVID\u00caNCIA SOCIAL. ilegalidade. pedido de reexame. elementos insuficientes para alterar o m\u00e9rito da aprecia\u00e7\u00e3o. negativa de provimento. ci\u00eancia.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"normal_0_0\">\tEm julgamento, pedido de reexame interpostos por Hasta Maria Rempel contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que, dentre outras medidas, considerou ilegais seus atos de aposentadoria em raz\u00e3o da averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o rural sem o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias correspondentes.</p><p>2.\tPreliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o presente recurso merece ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, par\u00e1grafo \u00fanico, 33 e 48, todos da Lei 8.443/1992.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, a secretaria especializada, com o apoio do <i>Parquet</i> de Contas, prop\u00f5e o conhecimento e a negativa de provimento ao pedido de reexame, por compreender que os elementos encaminhados n\u00e3o s\u00e3o suficientes para alterar o m\u00e9rito da aprecia\u00e7\u00e3o dos atos pela ilegalidade. No entanto, sugerem a suspens\u00e3o do item 9.4.1 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, que determinou a suspens\u00e3o dos pagamentos da recorrente, em raz\u00e3o de decis\u00e3o judicial exarada nos autos do Procedimento Comum 5024537-12.2013.4.04.7100/RS, que impediria a ado\u00e7\u00e3o de tal medida pelo \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p>4.\tPasso a examinar o m\u00e9rito.</p><p>5.\tNo que se refere ao tempo rural averbado, \u00e9 entendimento pac\u00edfico nesta Corte de Contas que seu c\u00f4mputo para fins de aposentadoria estatut\u00e1ria s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel mediante a comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o da atividade rural ou <i>a posteriori</i>, de forma indenizada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/740/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 740/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 1.893/2006-TCU-Plen\u00e1rio) . Referida intelec\u00e7\u00e3o constitui o enunciado 268 da s\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU, nos seguintes termos:</p><p>\"O tempo de atividade rural somente poder\u00e1 ser averbado para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico se recolhidas as respectivas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias na \u00e9poca pr\u00f3pria ou, posteriormente, de forma indenizada.\"</p><p>6.\tEsse posicionamento, ali\u00e1s, encontrase em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, que, ao apreciar as disposi\u00e7\u00f5es do art. 202, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mantidas no art. 201, \u00a7 9\u00ba, pela Emenda Constitucional 20/1998, concluiu ser imprescind\u00edvel o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias do tempo de servi\u00e7o rural, para fins de contagem rec\u00edproca, conforme se observa do MS 28.179, cujo voto condutor trouxe as seguintes pondera\u00e7\u00f5es:</p><p>\"Com efeito, o entendimento exarado pelo TCU est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia desta Corte, que se firmou no sentido de que a contagem rec\u00edproca do tempo de servi\u00e7o rural, para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico, apenas \u00e9 admitida se comprovado o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias referentes ao per\u00edodo. Nesse sentido:</p><p>'CONSTITUCIONAL. PREVIDENCI\u00c1RIO. TRABALHADOR RURAL. CONTAGEM DO TEMPO DE SERVI\u00c7O. PER\u00cdODO ANTERIOR \u00c0 EDI\u00c7\u00c3O DA LEI N\u00ba 8.213/1991. APOSENTADORIA VOLUNT\u00c1RIA. EXIG\u00caNCIA DE PR\u00c9VIO RECOLHIMENTO DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A CONTRA ATO DO PRESIDENTE DO TCU. PRECEDENTES. SEGURAN\u00c7A DENEGADA.</p><p>I - \u00c9 inadmiss\u00edvel a contagem rec\u00edproca do tempo de servi\u00e7o rural para fins de aposentadoria no servi\u00e7o p\u00fablico sem que haja o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias correspondentes.</p><p>II - Precedentes.</p><p>III - Seguran\u00e7a denegada'. (MS n\u00ba 26.461, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, Tribunal Pleno, DJe 6/3/2009) </p><p>'APOSENTADORIA. SERVIDOR P\u00daBLICO. TEMPO DE TRABALHO RURAL. CONTAGEM REC\u00cdPROCA. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES.</p><p>Conforme disposto no \u00a7 9\u00ba do artigo 201 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a contagem rec\u00edproca do tempo de servi\u00e7o rural pressup\u00f5e ter havido o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es\" (MS n\u00ba 26.919, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio, Tribunal Pleno, DJe 23/5/2008) .</p><p>Na mesma esteira, cito, entre in\u00fameros outros, os seguintes precedentes: RE-ED n\u00ba 478.058, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, Segunda Turma, DJe 12/9/2011; RE-AgR n\u00ba 600.582, Rel. Min. Carmen L\u00facia, Primeira Turma, DJe 21/2/2011'.\"</p><p>7.\tConforme verificado, n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias relativas ao tempo de atividade rural averbado pela interessada, raz\u00e3o pela qual a referida contagem foi corretamente impugnada para fins de aposentadoria e as concess\u00f5es foram consideradas ilegais.</p><p>8.\tEm suas raz\u00f5es recursais, a interessada reafirma que a contagem do tempo estaria amparada em decis\u00e3o exarada no \u00e2mbito do Procedimento Comum 5024537-12.2013.4.04.7100/RS. Ocorre que essa quest\u00e3o j\u00e1 foi enfrentada por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o inicial de seu ato, nos seguintes termos:</p><p>\"Entretanto, senten\u00e7a judicial obtida no \u00e2mbito do TRF da 4\u00ba Regi\u00e3o (pe\u00e7a 3, 39-40) garantiu ao sindicato da categoria que, para as averba\u00e7\u00f5es de tempo rural superior a 10 anos, como no presente caso (emitida em 22/12/93 - pe\u00e7a 3, pg. 14) , o INSS se abstivesse de proceder \u00e0 revis\u00e3o da averba\u00e7\u00e3o de tempo rural. <i>In verbis</i>:</p><p><i>'N\u00e3o se desconhece o entendimento do Supremo Tribunal Federal no sentido de que n\u00e3o se aplica o art. 54 da Lei n\u00b0 9.784/99 aos processos em que o TCU exerce compet\u00eancia constitucional de controle externo, na medida em que a concess\u00e3o de aposentadoria \u00e9 ato jur\u00eddico complexo que se aperfei\u00e7oa com a manifesta\u00e7\u00e3o de mais de um \u00f3rg\u00e3o e com o registro no TCU. Entretanto, a situa\u00e7\u00e3o examinada nestes autos apresenta a peculiaridade de que n\u00e3o se trata de simples revis\u00e3o do ato de concess\u00e3o de aposentadoria, e sim de ato anterior, consistente na averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o rural para fins de aposentadoria.</i></p><p><i>O pagamento previsto no artigo 96, inciso IV, da Lei n\u00b0 8.213/1991 possui natureza indenizat\u00f3ria, devendo a cobran\u00e7a da respectiva indeniza\u00e7\u00e3o observar a norma inserta no artigo 205 do C\u00f3digo Civil. No caso dos autos, ocorrida a prescri\u00e7\u00e3o, visto que o marco inicial da contagem do prazo prescricional de 10 (dez) anos a ser considerado \u00e9 o ato administrativo de emiss\u00e3o da certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o'.</i></p><p>Observa-se que a decis\u00e3o supra confirmou a decad\u00eancia do ato administrativo de averba\u00e7\u00e3o de tempo rural pelo \u00f3rg\u00e3o de origem dos inativos. Entretanto, explicitou que tal decad\u00eancia n\u00e3o atinge o ato de inativa\u00e7\u00e3o, ou seja, a an\u00e1lise do TCU quando no julgamento de atos de concess\u00e3o de aposentadoria. Assim, o INSS n\u00e3o pode desaverbar o tempo rural dos ex-servidores, mas o TCU pode apreciar sua regularidade ao analisar seus atos de aposenta\u00e7\u00e3o.\"</p><p>9.\tPor a\u00ed se v\u00ea que a sobredita decis\u00e3o judicial foi inequ\u00edvoca ao estabelecer que a decad\u00eancia ali reconhecida n\u00e3o interfere na aprecia\u00e7\u00e3o da aposentadoria pelo TCU, por se tratar de ato complexo n\u00e3o sujeito ao prazo decadencial previsto no art. 54 da Lei 9.784/1999, o que est\u00e1 em absoluta conson\u00e2ncia com o entendimento do STF sobre o assunto (<i>e.g.</i> MS 28.604) .</p><p>10.\tSignifica dizer que a decis\u00e3o judicial n\u00e3o afastou a prerrogativa constitucional do TCU para aprecia\u00e7\u00e3o do ato ora submetido a exame. N\u00e3o h\u00e1, portanto, \u00f3bice para que o TCU aprecie as presentes concess\u00f5es, prerrogativa essa que confere ao TCU o predicado de, ao chancelar a ilegalidade dos atos, exigir do jurisdicionado o exato cumprimento da lei, o que se traduziu, no presente caso, na fixa\u00e7\u00e3o de prazo para que cessem os pagamentos decorrentes dos atos, por apresentarem irregularidade na averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o rural sem o correspondente recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias devidas.</p><p>11.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar, assim, em impossibilidade de corre\u00e7\u00e3o, por ordem do TCU, dos atos que concederam aposentadoria \u00e0 recorrente, porquanto isso representaria reduzir o atributo constitucional do exame de atos a atividade meramente cartorial, o que n\u00e3o pode ser admitido e tampouco encontra amparo na decis\u00e3o judicial em comento. Ali\u00e1s, conv\u00e9m esclarecer que o TCU aprecia, para fins de registro, os atos de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o como um todo, o que abarca todos os aspectos que os embasam. Nesse sentido, cumpre enfatizar que o ato de aposentadoria \u00e9 uno e indivis\u00edvel, est\u00e1 sujeito a rito pr\u00f3prio da atividade de controle externo e sua an\u00e1lise implica a verifica\u00e7\u00e3o de todos os elementos que fundamentaram a concess\u00e3o, o que naturalmente inclui os tempos de servi\u00e7o averbados.</p><p>12.\tNesse contexto, discordo do encaminhamento oferecido pela secretaria especializada, por compreender que n\u00e3o existe impedimento para que o TCU, ao chancelar a ilegalidade da presente concess\u00e3o, exija a suspens\u00e3o dos pagamentos indevidos, porquanto decorrentes de atos que cont\u00eam irregularidade na averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o rural sem o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias correspondentes.</p><p>13.\tAssim, n\u00e3o tendo sido apresentados elementos capazes de infirmar a delibera\u00e7\u00e3o vergastada, cumpre ao TCU negar provimento ao presente pleito, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de agosto de 2019.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675158", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675158", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}