{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359541", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8388/2019 ATA 29/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8388", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio Siconv 718006, celebrado entre o referido \u00f3rg\u00e3o e o munic\u00edpio de Itaitinga-CE, cujo objeto previa apoio financeiro \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de feira popular,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar Abdias Patr\u00edcio Oliveira (XXX.303.973-XX) revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', 19 e 23, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas de Abdias Patr\u00edcio Oliveira (XXX.303.973-XX) e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>DATA DE OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">155.000,00 (d\u00e9bito) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">3.999,42 (cr\u00e9dito) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">28/9/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Abdias Patr\u00edcio Oliveira (XXX.303.973-XX) multa no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Cear\u00e1 para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel, ao Minist\u00e9rio da Cidadania e ao Munic\u00edpio de Itaitinga-CE.</p>", "ASSUNTO": "TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social em desfavor do ex-prefeito de Itaitinga/CE em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio 229/2009 (Siconv 718006/2009).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Itaitinga-CE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Abdias Patr\u00edcio Oliveira (XXX.303.973-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03743920189\" target=\"_blank\">037.439/2018-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2446595", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3532/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "3532", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2484216", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 12085/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "12085", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2446595", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3532/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "3532", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0808353-95.2022.4.05.8100", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ABDIAS PATRICIO OLIVEIRA"}, {"numProcessoJudicial": "0808353-95.2022.4.05.8100", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ABDIAS PATRICIO OLIVEIRA"}, {"numProcessoJudicial": "0808353-95.2022.4.05.8100", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ABDIAS PATRICIO OLIVEIRA"}, {"numProcessoJudicial": "0808353-95.2022.4.05.8100", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ABDIAS PATRICIO OLIVEIRA"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias havidas no andamento dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios e destaques do original, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 63) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 64-65) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 66) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">1.\tTrata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, pasta atualmente incorporada ao Minist\u00e9rio da Cidadania, em desfavor do Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira, ex-prefeito (gest\u00e3o 2009/2012) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do Conv\u00eanio 229/2009 - Siconv 718006/2009 (pe\u00e7a 7) , firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome e o Munic\u00edpio de Itaitinga/CE, e que tinha por objeto \"o apoio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de Feira Popular no Munic\u00edpio de Itaitinga/CE, visando \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o direta da produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar, para a melhoria da renda do produtor, maior disponibilidade de alimentos saud\u00e1veis e de baixo custo para a popula\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local pela gera\u00e7\u00e3o de empregos e maior circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, al\u00e9m de aumentar o conhecimento t\u00e9cnico dos agricultores por meio da capacita\u00e7\u00e3o, fortalecendo seu potencial empreendedor\", conforme Plano de Trabalho (pe\u00e7a 2) em decorr\u00eancia de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>HIST\u00d3RICO\t</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO Conv\u00eanio 229/2009 foi firmado no valor de R$ 161.000,00, sendo R$ 155.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 6.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 30/12/2009 a 30/6/2011, com mais 60 dias para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. Os recursos foram liberados por meio da Ordens Banc\u00e1rias: 2009OB801217 (pe\u00e7a 9, p. 1) , em 30/12/2009, no valor de R$ 120.000,00 e 2009OB801219 (pe\u00e7a 9, 2) , em 30/12/2009, no valor de R$ 35.000,00. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tO Objeto foi fiscalizado pela concedente, por meio do Relat\u00f3rio de Visita in Loco (pe\u00e7a 29) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas por meio dos Documentos: Comprovante de recolhimento de saldo de recursos (pe\u00e7a 12) ; Relat\u00f3rio Final de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira (pe\u00e7a 13) ; Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Receita e Despesa (pe\u00e7a 14) ; Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos (pe\u00e7a 15) ; Rela\u00e7\u00e3o de Bens (pe\u00e7a 16) ; Rela\u00e7\u00e3o de Materiais de Consumo (pe\u00e7a 17) ; Rela\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados (pe\u00e7a 18) ; Rela\u00e7\u00e3o de Capacitados (pe\u00e7a 19) ; Concilia\u00e7\u00e3o Banc\u00e1ria (pe\u00e7a 20) ; Relat\u00f3rio de Cumprimento do Objeto (pe\u00e7a 21) ; Lista de Frequ\u00eancia (pe\u00e7a 22) ; Rela\u00e7\u00e3o de Feirantes Capacitados (pe\u00e7a 23) ; Termo de doa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24) ; Extrato de Conta Corrente (pe\u00e7a 25) ; Recibos e Notas Fiscais (pe\u00e7a 26) ; Edital Preg\u00e3o Presencial 05.21.02/2010 - Setas (pe\u00e7a 27, p. 1- 24) ; Proposta de Pre\u00e7os (pe\u00e7a 27, p. 25-29) ; Ata da Sess\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 27, p. 30-34) ; Termo de Homologa\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 27, p. 35) ; Contrato 05.21.02/2010-01-Setas celebrado com a empresa Nutrine Nutrimentos do Nordeste Ltda. - CNPJ 02.498.903/0001-70 (pe\u00e7a 27, p. 36-39) ; Contrato 05.21.02/2010-02-Setas celebrado com a empresa R A Assessoria E Planejamento P\u00fablico e Privado Ltda. - 07.728.961/0001-9 (pe\u00e7a 27, p. 40-43) ; Contrato 05.21.02/2010-03-Setas celebrado com a empresa Isaac de Oliveira Mendes - CNPJ 10.938.50010001-22 (pe\u00e7a 27, p. 44-47) ;  foi analisada por meio do Parecer T\u00e9cnico 61/2015-CGAUP/DEISP/SESAN/MDS (pe\u00e7a 30) ; da Nota T\u00e9cnica 62/2017 (pe\u00e7as 33) e do Parecer Financeiro 89/2017 - SESAN/CGEOF/COPC (pe\u00e7a 38) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Parecer T\u00e9cnico 61/2015-CGAUP/DEISP/SESAN/MDS (pe\u00e7a 30) , foi a impossibilidade de se averiguar, de modo inequ\u00edvoco, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmados:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) inexist\u00eancia de meio f\u00edsico documental que possibilite atestar o registro levantado pelo relat\u00f3rio de visita <i>in loco</i>, ou seja n\u00e3o existem alvitres seguros de se atestar que o objeto do conv\u00eanio (implanta\u00e7\u00e3o de uma feira livre com 50 feirantes) tenha ocorrido, mesmo que em quantidade parcial de benefici\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tPor meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 37) , o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social notificou o respons\u00e1vel da necessidade de regularizar pend\u00eancias na presta\u00e7\u00e3o de contas, requerendo a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 48) conclui-se que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira, ex-prefeito (gest\u00e3o 2009/2012) , pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos federais recebidos conforme Rela\u00e7\u00e3o das Ordens Banc\u00e1rias Externas, constante na pe\u00e7a 9, o qual, no entanto, n\u00e3o tomou as medidas para que tais recursos fossem corretamente utilizados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 957/2018 da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 49) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 50, 51 e 52) , o processo foi remetido a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 26) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Ocorr\u00eancia</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Conv\u00eanio 229/2009 - Siconv 718006/2009, celebrado entre o MDS e o Munic\u00edpio de Itaitinga/CE, e que tinha por objeto implanta\u00e7\u00e3o de uma feira livre com 50 feirantes, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existirem ind\u00edcios e provas seguros para que se possa atestar que o objeto do conv\u00eanio tenha ocorrido, mesmo que em quantidade parcial de benefici\u00e1rios, maculando a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmados. Al\u00e9m do fato de que as a\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio n\u00e3o foram executadas com o acompanhamento do Conselho Municipal de Seguran\u00e7a Alimentar ou, na sua falta, do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Valor atualizado do d\u00e9bito em 20/11/2018</b>: R$ 257.057,07</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira (CPF XXX.303.973-XX) , ex-prefeito de Itaitinga/CE (gest\u00e3o 2009/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Conduta</b>: deixar de comprovar, de maneira inequ\u00edvoca, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmado no Conv\u00eanio 229/2009 - Siconv 718006/2009.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\t Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 56) foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a)\t Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira: promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de Recebimento do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Observa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>0016/2019-TCU/SECEX-TCE (pe\u00e7a 58) </p></td>\t<td><p>2/1/2019</p></td>\t<td><p>16/1/2019 (vide AR de pe\u00e7a 61) </p></td>\t<td><p>Simone Silva</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no Sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 57) .</p></td>\t<td><p>Inicial 31/1/2019</p><p>Prorrogado para<b> 29/4/2019 (</b>pe\u00e7a 62) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\t Houve pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel, conforme pe\u00e7a 59, cujo despacho de deferimento proferido pelo Relator (pe\u00e7a 62) , concedeu mais 90 dias de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa. Portanto, o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa foi prorrogado para a data de 29/4/2019.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\t Transcorrido o prazo regimental, o Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13.\t Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\t Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\t Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Por\u00e9m, n\u00e3o foi encontrada nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16.\t As irregularidades, conforme Parecer T\u00e9cnico 61/2015-CGAUP/DEISP/SESAN/MDS (pe\u00e7a 30) est\u00e3o relacionadas ao fato de que n\u00e3o existem ind\u00edcios e provas seguros para que se possa atestar que o objeto do conv\u00eanio (implanta\u00e7\u00e3o de uma feira livre com 50 feirantes) tenha ocorrido, mesmo que em quantidade parcial de benefici\u00e1rios, maculando a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\t Observa-se ainda, diante da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas constante dos autos, que as a\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio n\u00e3o foram executadas com o acompanhamento do Conselho Municipal de Seguran\u00e7a Alimentar ou, na sua falta, do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social, conforme previsto no item 2.2.13 do Conv\u00eanio em quest\u00e3o (pe\u00e7a 7, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18. Desse modo, a irregularidade foi materializada pela falta de apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que permitissem \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica do MDS atestar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o do objeto e sua correla\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pactuados, com fundamento normativo previsto nos artigos 59 e 60, \u00a7 2\u00ba, da Portaria Interministerial 127/2008.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\t Dessa forma, a documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada na fase interna n\u00e3o elide as irregularidades apontadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\t Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo esse prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que o recebimento de recursos ocorreu em 30/12/2009 (pe\u00e7a 9) e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 18/12/2018 (pe\u00e7a 56) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\t Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\t Dessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23. O dano ao er\u00e1rio apurado nesta TCE se deu por preju\u00edzo ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, ante falta de apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que permitissem \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica do MDS atestar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o do objeto e sua correla\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pactuados, com fundamento previsto nos artigos 59 e 60, \u00a7 2\u00ba, da Portaria Interministerial 127/2008.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\t Diante da an\u00e1lise promovida, n\u00e3o foi poss\u00edvel sanear as irregularidades atribu\u00eddas ao respons\u00e1vel, tampouco afastar o d\u00e9bito imputado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, serem julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\t Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) considerar revel o Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira (CPF XXX.303.973-XX) , com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443, de 16 de julho de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I; 209, inciso III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira (CPF XXX.303.973-XX) , e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao cofre do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>D\u00e9bito</b> (pe\u00e7as 9 e 12) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><b>Valor (R$) - D/C</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\">155.000,00 (D) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\">30/12/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\">3.999,42 (C) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\">28/9/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) aplicar ao Sr. Abdias Patr\u00edcio Oliveira (CPF XXX.303.973-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao cofre do Tesouro Nacional, acrescida dos encargos legais devidos a contar da data do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, caso n\u00e3o venha a ser paga dentro do prazo ora estipulado; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">d) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">e)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando- lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">f)\t enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem ao Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">g)\t enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio da Cidadania e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. MUNIC\u00cdPIO DE ITAITINGA-CE. IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE FEIRA POPULAR. IMPOSSIBILIDADE DE SE AVERIGUAR, DE MODO INEQU\u00cdVOCO, A EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E O ALCANCE DOS OBJETIVOS FIRMADOS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS P\u00daBLICOS. FALTA DE ELEMENTOS QUE DEMONSTREM A BOA-F\u00c9 DO RESPONS\u00c1VEL OU A OCORR\u00caNCIA DE OUTRAS EXCLUDENTES DE CULPABILIDADE. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (MDS) , pasta atualmente incorporada ao Minist\u00e9rio da Cidadania, em desfavor de Abdias Patr\u00edcio Oliveira, ex-Prefeito de Itaitinga-CE, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos por meio do Conv\u00eanio 229/2009 (Siconv 718006/2009) , que tinha por objeto apoiar a implanta\u00e7\u00e3o de feira popular na municipalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 161.000,00, sendo R$ 155.000,00 \u00e0 conta do \u00f3rg\u00e3o concedente e R$ 6.000,00 referentes \u00e0 contrapartida da entidade convenente. Os recursos federais foram liberados por meio da ordem banc\u00e1ria 2009OB801217, creditada na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em 30/12/2009, no valor de R$ 120.000,00, e da ordem banc\u00e1ria 2009OB801219, tamb\u00e9m em 30/12/2009, no valor de R$ 35.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas devido ao n\u00e3o saneamento de irregularidades anteriormente apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos. O Controle Interno anuiu a esse posicionamento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, o respons\u00e1vel foi regularmente citado. Entretanto, o prazo regimental transcorreu sem que fossem apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuado o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, deve ser considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Corroboro as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, as quais contaram com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conforme conclui a unidade instrutora, o dano ao er\u00e1rio decorre da falta de apresenta\u00e7\u00e3o de elementos m\u00ednimos que permitissem \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica do convenente atestar o cumprimento da execu\u00e7\u00e3o do objeto e sua correla\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pactuados, com fundamento previsto nos artigos 59 e 60, \u00a7 2\u00ba, da Portaria Interministerial 127/2008.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que as informa\u00e7\u00f5es presentes nos autos n\u00e3o permitem constatar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, notadamente devido \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do atingimento dos objetivos pactuados, e que, mesmo tendo sido oportunizada a defesa do respons\u00e1vel, esse n\u00e3o se desincumbiu do \u00f4nus constitucional de demonstrar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores, n\u00e3o h\u00e1 o que se aproveitar em seu favor.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Registro que o convenente procedeu \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo de saldo do conv\u00eanio, do montante de R$ 3.999,52, em 28/9/2011, valor que deve ser abatido por ocasi\u00e3o da restitui\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dessa feita, diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa e da aus\u00eancia de ind\u00edcios de que o respons\u00e1vel tenha agido de maneira diligente ou adotado quaisquer medidas para resguardar o er\u00e1rio, reputo n\u00e3o ser poss\u00edvel reconhecer sua boa-f\u00e9, o que autoriza o imediato julgamento definitivo de m\u00e9rito de suas contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse cen\u00e1rio, exsurge o dever de julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel, imputando-lhe d\u00e9bito e aplicando-lhe multa, com amparo nos arts. 16, inc. III, 19 e 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de agosto de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674964", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674964", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}