{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2353308", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8407/2019 ATA 29/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8407", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, solidariamente com Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u2013 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 1/1/2014 a 31/8/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e por Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.  com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, caput, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com artigos 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, <b>julgar irregulares </b>as contas da empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e de Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , condenando-as, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>15.644,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>16.392,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>16.782,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/05/2014</p></td>\t<td><p>5.001,45</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/05/2014</p></td>\t<td><p>33,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>6.708,61</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>13.875,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>60,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>6.368,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>19,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>6.754,66</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>10.367,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>4,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>8.191,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>8.351,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2014</p></td>\t<td><p>38,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>8.122,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>20.311,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>66,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>53,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>33.462,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>30.535,99</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>19,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>32.926,86</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>31.752,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>28.195,16</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>32.793,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>20,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>249,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>648,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>325,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>7.092,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>13.998,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>434,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>125,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>8.077,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>15.656,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>31.789,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>125,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>384,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>90,84</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/07/2015</p></td>\t<td><p>6.284,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>27.627,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>664,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>55,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>744,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>229,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/08/2015</p></td>\t<td><p>8.598,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/08/2015</p></td>\t<td><p>17.513,89</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/08/2015</p></td>\t<td><p>9,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/08/2015</p></td>\t<td><p>14,04</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.aplicar \u00e0 empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e a Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , individualmente, multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 300.000,00 (trezentos mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do artigo 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5 encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Mato Grosso do Sul, nos termos do \u00a7 3\u00ba do artigo 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do artigo 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u0096 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB), no per\u00edodo de 1/1/2014 a 31/8/2015.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Ferreira & Vieira Ltda - Me (13.097.859/0001-02); Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (XXX.447.141-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00865220180\" target=\"_blank\">008.652/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o cuja proposta foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial e pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 62/65) :</p><p><i>\u201c</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, sociedade empres\u00e1ria limitada, solidariamente com a Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u2013 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , em Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, localizada no munic\u00edpio de Dourados/MS, no per\u00edodo de 1/1/2014 a 31/8/2015.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>2.\tO Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil foi institu\u00eddo pela Lei 10.858, de 13/4/2004, regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, para cumprir diretriz da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica, no sentido de dar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, utilizando ou n\u00e3o o SUS.</i></p><p><i>3.\tNos termos do Anexo LXXVII, art. 2\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, O PFPB consiste na disponibiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s de \"Rede Pr\u00f3pria\", constitu\u00edda por Farm\u00e1cias Populares, em parceria com os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios; e pelo \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\", constitu\u00eddo por meio de conv\u00eanios com a rede privada de farm\u00e1cias e drogarias.</i></p><p><i>4.\tAtualmente, de acordo com o Anexo LXXVII, art. 7\u00ba, da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o n\u00ba 5/2017, na modalidade \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\u201d, s\u00e3o disponibilizados gratuitamente medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose e glaucoma, al\u00e9m de anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas.</i></p><p><b><i>Auditoria do Denasus e Fase Interna da TCE</i></b></p><p><i>5.\tA presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada em maio de 2016 com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, abrangendo os exerc\u00edcios de 2014 e 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria 971/MS/GM, de 15/5/2012, vigentes \u00e0 \u00e9poca, que disp\u00f5e sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</i></p><p><i>6.\tDe acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria 16490, de 5/12/2016 (pe\u00e7as 1 a 11) , foram inicialmente constatadas irregularidades que representavam R$ 570.511,09 \u00e0 \u00e9poca, sendo retido o valor de R$ 96.919,24 que deixou de ser transferido pelo programa ao estabelecimento, redundando no d\u00e9bito consolidado de R$ 473.591,85 (pe\u00e7a 3, p. 22) . O estabelecimento descumpriu as normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao considerar, para fins de faturamento, registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos no per\u00edodo de janeiro de 2014 a agosto de 2015, com comprova\u00e7\u00e3o parcial de estoque por meio de notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o; registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos para usu\u00e1rios que relataram nunca terem adquirido medicamentos do PFPB na empresa auditada; registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos do PFPB em nome de pessoas falecidas; cupons vinculados e receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio; cupons com irregularidades na assinatura dos usu\u00e1rios; cupom vinculado divergente da respectiva receita m\u00e9dica e/ou sem receita m\u00e9dica; receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto \u00e0 data; receita m\u00e9dica com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis.</i></p><p><i>7.\tDiante das constata\u00e7\u00f5es o Denasus deu oportunidade de defesa \u00e0s respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 14/6/2016 e 7/12/2016 (pe\u00e7a 12, p. 1-5) . Conforme consta do Relat\u00f3rio de Auditoria 16490, de 5/12/2016, foram apresentadas extensas justificativas que n\u00e3o lograram afastar as irregularidades (pe\u00e7a 1, p. 6-26, pe\u00e7a 2, p. 1, 3-21, 23-33, pe\u00e7a 3, p. 1) . Superada a fase de defesa administrativa, foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS \u00e0s respons\u00e1veis, em of\u00edcios emitidos em 21/2/2017 e tamb\u00e9m edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 13/3 e 27/6/2017 (pe\u00e7a 12, p. 7-17) . Constam dos autos os avisos que comprovam a remessa das comunica\u00e7\u00f5es, sendo que apenas um dos of\u00edcios foi recebido no endere\u00e7o comercial (pe\u00e7a 19) .</i></p><p><i>8.\tAssim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pelo referido estabelecimento comercial ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 473.591,85, no per\u00edodo compreendido entre 28/2/2014 a 6/8/2015, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria 971/GM/MS de 15/5/2012, conforme consubstanciado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 20) , tendo em vista a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades, apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 16490 do Denasus (pe\u00e7as 1 a 11) :</i></p><p><i>\ta) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 439.122,43;</i></p><p><i>\tb) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: receita m\u00e9dica com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis, no valor original de R$ 30.066,51;</i></p><p><i>\tc) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupom vinculado divergente da respectiva receita m\u00e9dica e/ou sem receita m\u00e9dica, no valor original de R$ 2.222,07;</i></p><p><i>\td) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto \u00e0 data, no valor original de R$ 771,44;</i></p><p><i>\te) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupons vinculados e receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio, no valor original de R$ 684,00; \t</i></p><p><i>\tf) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupons com irregularidades na assinatura dos usu\u00e1rios, no valor original de R$ 430,50;</i></p><p><i>\tg) registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos do PFPB em nome/CPF de pessoas falecidas, no valor original de R$ 294,90.\t</i></p><p><i>9.\tEm 30/8/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Diretor-Executivo do Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 15, p. 5-6) em raz\u00e3o de auditoria do Sistema Nacional de Auditoria do SUS \u2013 Denasus que constatou a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do SUS pela Drogaria Vieira - Ferreira e Vieira Ltda., conforme apontado no Relat\u00f3rio de Auditoria 16490-MS/SGEP/Denasus (pe\u00e7as 1 a 11) .</i></p><p><i>10.\tO Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial n\u00ba 193/2017 (pe\u00e7a 22) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</i></p><p><i>11.\tRegistra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa \u00e0s respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item \u201cV\u201d do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 12, p. 5) . Conforme item \u201cVI\u201d do mesmo relat\u00f3rio, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas ap\u00f3s as notifica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 12, p. 5) . No entanto, faltou refer\u00eancia \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos ainda na fase de auditoria, quando as respons\u00e1veis se manifestaram, sem que fossem afastadas as irregularidades (pe\u00e7a 1, p. 6-26, pe\u00e7a 2, p. 1, 3-21, 23-33, pe\u00e7a 3, p. 1) .</i></p><p><i>12.\tPor fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 626.481,08, atualizado em 11/9/2017 (pe\u00e7a 18 e 21) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2017NS066422, de 11/9/2017 (pe\u00e7a 17) .</i></p><p><i>13.\tUma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade e remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, foi lavrado o relat\u00f3rio de auditoria 126/2018 (pe\u00e7a 23) . Em atendimento ao disposto nas al\u00edneas \u201ca\u201d do inciso II do art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa/TCU 71/2012, registrou-se que as medidas adotadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos foram adequadas, exceto quanto \u00e0 morosidade dos procedimentos. Quanto ao previsto na al\u00ednea \u201cb\u201d do mesmo inciso II, considerou-se que as normas para instaura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da tomada de contas especial foram cumpridas (pe\u00e7a 23, p. 3) .</i></p><p><i>14.\tEm 21/2/2018, a Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o certificado de auditoria 126/2018, em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 24 e 25) .</i></p><p><i>15.\tEm 14/3/2018, o Ministro de Estado da Sa\u00fade declarou ter tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como no parecer da Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, manifestando-se pela irregularidade das contas e determinando o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 26) , sendo registrada no sistema e-TCE sob n\u00famero 469/2017.</i></p><p><b><i>Fase Externa da TCE</i></b></p><p><i>16.\tEncaminhada ao TCU pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a presente tomada de contas especial foi autuada em 19/3/2018, sob o n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/865220180\" target=\"_blank\">Processo 008.652/2018-0</a>, pela Secretaria de Controle Externo do Mato Grosso do Sul e remetida em 16/4/2018 para a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) .</i></p><p><i>17.\tA primeira instru\u00e7\u00e3o levada \u00e0 efeito pela Secex-TCE (pe\u00e7a 37) , concluiu estarem satisfeitos os pressupostos de procedibilidade da IN TCU 71/2012, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente, bem como o valor atualizado do d\u00e9bito em 1/1/2017 supera o m\u00ednimo estabelecido de R$ 100.000,00. Tamb\u00e9m, que n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis \u00e0s respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</i></p><p><i>18.\tAs constata\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus foram agrupadas pela natureza das irregularidades, sendo ajustadas para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas infringidas e manter a coer\u00eancia com os dados provenientes da auditoria (pe\u00e7a 37, p. 5-11) . </i></p><p><i>19.\tConcluiu, por fim, que foi poss\u00edvel, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade da Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, e quantificar adequadamente o d\u00e9bito a elas atribu\u00eddo, propondo, assim, a cita\u00e7\u00e3o das respons\u00e1veis, posicionamento esse que teve a concord\u00e2ncia do diretor imediato e do titular da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 38-39) , que autorizou as cita\u00e7\u00f5es, conforme delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b><i>\t</i></p><p><b><i>Irregularidades Causadoras do Dano</i></b></p><p><i>20\tCabe ressaltar, de in\u00edcio, que as respons\u00e1veis foram citadas, solidariamente, em decorr\u00eancia das seguintes irregularidades:</i></p><p><i>\t\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 1</i></b><i>: falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 439.122,43;</i></p><p><i>Dispositivos violados: \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, vigente at\u00e9 27/1/2016;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: deixar de comprovar as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados por meio do PFPB, quando deveria ter apresentado notas fiscais fidedignas contendo a informa\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, contrariando os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 23, art. 39 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 1, p. 5-26; pe\u00e7a 2, p. 1-2, pe\u00e7a 2, p. 2-20) ;</i></p><p><i>\t\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 2</i></b><i>: falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, apresentando receita m\u00e9dica com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 30.066,51;</i></p><p><i>Dispositivos violados: inciso II e \u00a7 1\u00ba do art. 23; inciso I e XVI do art. 40, da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: apresentar receitas m\u00e9dicas com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis para comprovar as dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos por meio do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, violando o inciso II e \u00a7 1\u00ba do art. 23; inciso I e XVI do art. 40, da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, quando deveria ter seguido procedimentos constantes dos normativos legais;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, p. 34; pe\u00e7a 3, p. 1-2) ;</i></p><p><i>\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 3</i></b><i>: falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupom vinculado divergente da respectiva receita m\u00e9dica e/ou sem receita m\u00e9dica;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 2.222,07;</i></p><p><i>Dispositivo violado: incisos VIII, XI e XIII do art. 20, \u00a7 1\u00ba do art. 23; incisos I, II, XVI e XVIII do art. 40 da Portaria/GM/MS 971/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: apresentar cupons vinculados a receitas m\u00e9dicas divergentes, seja na prescri\u00e7\u00e3o do medicamento, identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ou do m\u00e9dico prescritor (CRM) , e at\u00e9 mesmo sem a receita m\u00e9dica, para comprova\u00e7\u00e3o das dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos por meio do PFPB, violando os incisos VIII, XI e XIII do art. 20, \u00a7 1\u00ba do art. 23; incisos I, II, XVI e XVIII do art. 40 da Portaria/GM/MS 971/2012, quando deveria ter seguido procedimentos de verifica\u00e7\u00e3o constantes dos normativos legais;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, p. 28-32) .</i></p><p><i>\t\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 4</i></b><i>: falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto \u00e0 data;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 771,44;</i></p><p><i>Dispositivos violados: art. 24 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: apresentar cupons vinculados a receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto \u00e0 data, para comprova\u00e7\u00e3o das dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos por meio do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil contrariando o art. 24 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, quando deveria ter apresentado documentos formalmente corretos; </i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, 32-34) ;</i></p><p><i>\t\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 5</i></b><i>: falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, cupons vinculados e receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 684,00;</i></p><p><i>Dispositivos violados: inciso IV do art. 20 e al\u00ednea \u201cc\u201d do inciso II do art. 23; inciso I do art. 40 da Portaria/GM/MS 971/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: apresentar cupons vinculados a receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio, para comprova\u00e7\u00e3o das dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos por meio do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, violando o inciso IV do art. 20 e al\u00ednea \u201cc\u201d do inciso II do art. 23; inciso I do art. 40 da Portaria/GM/MS 971/2012, quando deveria ter apresentado documentos formalmente corretos;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, p. 23-27) ;</i></p><p><i>\t</i><b><i>Ocorr\u00eancia 6</i></b><i>: falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, cupons com irregularidades na assinatura dos usu\u00e1rios;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 430,50;</i></p><p><i>Dispositivo violado: inciso III do art. 20 e art. 21 da Portaria GM/MS/971 de 15/5/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: apresentar cupons vinculados a receitas m\u00e9dicas sem a assinatura do usu\u00e1rio ou do representante legal, para comprova\u00e7\u00e3o das dispensa\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos por meio do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, violando o inciso III do art. 20 e art. 21 da Portaria GM/MS/971 de 15/5/2012, quando deveria ter seguido procedimentos de verifica\u00e7\u00e3o constantes dos normativos legais;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, p. 27-28) ;</i></p><p><b><i>\tOcorr\u00eancia 7</i></b><i>: registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos do PFPB em nome/CPF de pessoas falecidas;</i></p><p><i>Valor hist\u00f3rico: R$ 294,90;</i></p><p><i>Dispositivo violado: art. 17 da Portaria GM/MS/971 de 15/5/2012;</i></p><p><i>Respons\u00e1veis: sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , solidariamente \u00e0 respons\u00e1vel legal \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>Condutas: registrar a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas, violando o art. 17 da Portaria GM/MS/971 de 15/5/2012, quando deveria ter sido realizado um controle afim de evitar essas dispensa\u00e7\u00f5es irregulares;</i></p><p><i>Evid\u00eancias: Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16490 do Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus (pe\u00e7a 2, p. 22-23) .</i></p><p><b><i>Cita\u00e7\u00e3o das Respons\u00e1veis </i></b></p><p><i>21.\tEm cumprimento ao pronunciamento do titular da Secex-TCE (pe\u00e7a 39) , que, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator, autorizou as cita\u00e7\u00f5es ao manifestar concord\u00e2ncia com o encaminhamento proposta na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37, foram expedidos os seguintes of\u00edcios:</i></p><p><i>a)\tOf\u00edcio 0064/2018-TCU/Secex-TCE, de 18/5/2018, citando a respons\u00e1vel pela sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , na pessoa de sua representante legal, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , no endere\u00e7o Rua Bela Vista, 377 - Jardim S\u00e3o Pedro - 79.810-030 - Dourados - MS (pe\u00e7a 41) . O AR retornou indicando que a destinat\u00e1ria havia mudado de endere\u00e7o (pe\u00e7a 42) ;</i></p><p><i>b)\tOf\u00edcio 0065/2018-TCU/Secex-TCE, de 18/5/2018, citando a Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) no endere\u00e7o Rua Eduardo Cersosimo de Souza, 9999 - Pq Alvorada - 79.823-350 - Dourados - MS (pe\u00e7a 40) . O AR retornou indicando que n\u00e3o existe o n\u00famero indicado (pe\u00e7a 43) ;</i></p><p><i>c)\tOf\u00edcio 0533/2018-TCU/Secex-TCE, de 4/7/2018, citando a respons\u00e1vel pela sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , na pessoa de sua representante legal, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , no endere\u00e7o Avenida Joaquim Teixeira Alves 1993 \u2013 Centro - 79.801-012 - Dourados - MS (pe\u00e7a 45) . O AR retornou indicando que n\u00e3o existe o n\u00famero indicado (pe\u00e7a 50) ;</i></p><p><i>d)\tOf\u00edcio 0532/2018-TCU/Secex-TCE, de 4/7/2018, citando a Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) no endere\u00e7o Rua Quintino Bocai\u00fava 1083 - Jardim Am\u00e9rica - 79.803-030 - Dourados - MS (pe\u00e7a 46) . O AR retornou indicando que o respectivo of\u00edcio foi entregue em 17/7/2018 (pe\u00e7a 48) ;</i></p><p><i>e)\tOf\u00edcio 0531/2018-TCU/Secex-TCE, de 4/7/2018, citando a Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) no endere\u00e7o Rua Eduardo Cersosimo de Souza, 1120 - Pq Alvorada - 79.823-350 - Dourados - MS (pe\u00e7a 47) . O AR retornou indicando que s destinat\u00e1ria havia mudado de endere\u00e7o (pe\u00e7a 49) ;</i></p><p><i>f)\tOf\u00edcio 1022/2018-TCU/Secex-TCE, de 7/8/2018, citando a respons\u00e1vel pela sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) , na pessoa de sua representante legal, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , no endere\u00e7o Rua Quintino Bocai\u00fava 1083 - Jardim Am\u00e9rica - 79.803-030 - Dourados - MS (pe\u00e7a 57) . O AR retornou indicando que o respectivo of\u00edcio foi entregue em 22/8/2018 (pe\u00e7a 58) .</i></p><p><b><i>Manifesta\u00e7\u00e3o das Respons\u00e1veis</i></b></p><p><i>22.\tDevidamente citadas, conforme demonstram os ARs acima descritos, foi protocolada \u00fanica manifesta\u00e7\u00e3o da Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, referida ao Of\u00edcio 0532/2018-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7as 52 a 56) . Por se tratar da mesma pessoa que foi citada como representante legal da sociedade empres\u00e1ria Drogaria Vieira - Ferreira e Vieira Ltda. \u2013 ME, considera-se que as cita\u00e7\u00f5es foram respondidas tempestivamente.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise das Alega\u00e7\u00f5es de Defesa</i></b></p><p><i>23.\tA respons\u00e1vel apresentou justificativas organizadas pelas contesta\u00e7\u00f5es referenciadas no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e tamb\u00e9m na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 52, p. 1-10, pe\u00e7a 37, p. 1-3) . Foi inclu\u00edda farta documenta\u00e7\u00e3o contendo c\u00f3pias de receitas, cupons, procura\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 52, p. 11-34, pe\u00e7a 55, p. 41-80, pe\u00e7a 56) e notas fiscais (pe\u00e7a 52, p. 35-76, pe\u00e7a 53, pe\u00e7a 54, pe\u00e7a 55, p. 1-40) . Embora tenha feito alus\u00e3o a constar do anexo \u201ca tabela de aquisi\u00e7\u00e3o x dispensa\u00e7\u00e3o e a justificativa mensal de cada irregularidade\u201d (pe\u00e7a 52, p. 2) , tais documentos n\u00e3o foram juntados aos autos. De forma geral a qualidade das c\u00f3pias \u00e9 sofr\u00edvel, prejudicando a leitura das pe\u00e7as e dificultando a busca de palavras ou express\u00f5es.</i></p><p><i>24.\tO arrazoado (pe\u00e7a 52, p. 1-10) tem plena identidade com o que foi apresentado na fase da auditoria, conforme se comprova pela leitura do Relat\u00f3rio do Denasus (pe\u00e7a 1, p. 6-26; pe\u00e7a 2; pe\u00e7a 3, p. 1) nas se\u00e7\u00f5es de \u201cjustificativas\u201d e \u201can\u00e1lises das justificativas\u201d, n\u00e3o trazendo nada de novo aos autos. \u201cRessalta-se que as notas fiscais apresentadas na fase justificativa j\u00e1 tinham sido apresentadas na fase preliminar e (...) n\u00e3o puderam ser considerados devido ao EAN n\u00e3o ser o auditado\u201d (pe\u00e7a 2, p. 1) . Ou seja, a respons\u00e1vel n\u00e3o possuindo elementos novos que possam afastar as irregularidades, tenta reprisar a mesma documenta\u00e7\u00e3o e argumentos que foram refutados anteriormente.</i></p><p><i>25.\tQuanto ao registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos com comprova\u00e7\u00e3o parcial de estoque por meio de notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o (constata\u00e7\u00f5es 436154 e 436157) :</i></p><p><i>25.1\tFoi dito que os medicamentos n\u00e3o foram lan\u00e7ados no sistema com o c\u00f3digo de barras constante do produto ou da nota que havia acabado de chegar. Conservou-se o c\u00f3digo de barras antigo, provocando a venda de medicamentos diferentes com o mesmo c\u00f3digo de barras (pe\u00e7a 52, p. 1-2) .</i></p><p><i>25.2\tMant\u00e9m-se v\u00e1lido o mesmo entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada justificativa: </i></p><p><i>Quanto ao sistema de autoriza\u00e7\u00e3o da venda dos medicamentos a empresa confirma a n\u00e3o conformidade constatada. A Autoriza\u00e7\u00e3o de Dispensa\u00e7\u00e3o de Medicamentos e Correlatos (ADM) \u00e9 processada por meio eletr\u00f4nico, em tempo real, com base no c\u00f3digo de barras EAN da embalagem do medicamento dispensado. O c\u00f3digo EAN \u00e9 um c\u00f3digo representado por barras escane\u00e1veis, exclusivo para identifica\u00e7\u00e3o de cada medicamento, sendo impossibilitado o processamento eletr\u00f4nico de qualquer outro no sistema do PFPB (pe\u00e7a 2, p. 1-2, 19) .</i></p><p><i>26.\tQuanto ao registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos para usu\u00e1rios que relatam nunca terem adquirido medicamentos do PFPB na empresa auditada (constata\u00e7\u00e3o 436158) :</i></p><p><i>26.1\tAlegou-se que \u201ca grande maioria das pessoas que retiram medicamentos com o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil s\u00e3o idosos, muitos se confundem quanto ao local de retirada de seu medicamento. Inclusive a maioria tamb\u00e9m desconhece os medicamentos pertencentes ao programa\u201d (pe\u00e7a 52, p. 2) .</i></p><p><i>26.2\tMant\u00e9m-se v\u00e1lido o mesmo entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa:</i></p><p><i>A justificativa somente corrobora com a n\u00e3o conformidade constatada. A portaria que regulamenta o PFPB exige que tanto o procedimento de assinatura quanto a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos pelos usu\u00e1rios, devem ser realizados no ato da dispensa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 21) .</i></p><p><i>27.\tQuanto ao registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos do PFPB em nome de pessoas falecidas (436161) :</i></p><p><i>27.1\tA respons\u00e1vel alegou que (transcri\u00e7\u00e3o literal) :</i></p><p><i>Tal constata\u00e7\u00e3o foi obtida pois alguns clientes moravam em s\u00edtios, ch\u00e1caras, cidades vizinhas e ligavam pedindo para deixar o rem\u00e9dio j\u00e1 separado pois j\u00e1 iriam buscar e estavam com pressa, e a farm\u00e1cia j\u00e1 deixava separado e preenchia o cupom, pois esses j\u00e1 era cliente ass\u00edduos e tinham o intuito de agilizar o procedimento \u00e0 eles. Todavia, tais clientes n\u00e3o iam buscar conforme combinado, e passado algum tempo, a farm\u00e1cia ligava ou recebia a informa\u00e7\u00e3o de que o mesmo havia falecido. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, os cupons j\u00e1 haviam sido preenchidos e muitas vezes acabam sendo esquecidos e n\u00e3o regularizados (pe\u00e7a 52, p. 2) .</i></p><p><i>27.2\tAo contr\u00e1rio das demais ocorr\u00eancias, esta n\u00e3o foi justificada no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus. Entretanto, o argumento ultrapassa os limites da razoabilidade, sendo pouco veross\u00edmil a explica\u00e7\u00e3o. Mesmo que contr\u00e1rio fosse, atestaria o descumprimento das normas quanto \u00e0 exig\u00eancia para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que identifiquem os usu\u00e1rios do programa. Fica, portanto, mantida a irregularidade.</i></p><p><i>28.\tQuanto aos cupons vinculados e receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio (constata\u00e7\u00e3o 436165) :</i></p><p><i>28.1\tAlegou-se que \u201cos m\u00e9dicos n\u00e3o preenchem corretamente as receitas e \u00e9 sabido que o farmac\u00eautico ou qualquer outra pessoa jamais poder\u00e1 acrescentar qualquer informa\u00e7\u00e3o numa prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica\u201d (pe\u00e7a 52, p. 3) .\t</i></p><p><i>28.2\tMant\u00e9m-se v\u00e1lido o mesmo entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa:</i></p><p><i>A manifesta\u00e7\u00e3o apresentada s\u00f3 transfere a culpa/responsabilidade da empresa para o prescritor, corroborando a n\u00e3o conformidade apontada. O preenchimento do endere\u00e7o do usu\u00e1rio tanto no cupom vinculado quanto na receita m\u00e9dica \u00e9 condi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do PFPB, e dever\u00e1 ser observada e executada no momento da dispensa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 23) .</i></p><p><i>29.\tQuanto aos cupons com irregularidades na assinatura dos usu\u00e1rios (constata\u00e7\u00e3o 436175) :</i></p><p><i>29.1\tA respons\u00e1vel alega que \u201calguns clientes n\u00e3o assinavam da mesma maneira em todas as vezes que precisavam assinar (...) n\u00e3o havendo condi\u00e7\u00f5es da empresa auferir se todas as assinaturas emitidas por cada cliente s\u00e3o id\u00eanticas em todas as vezes que assinavam\u201d (pe\u00e7a 52, p. 3) .</i></p><p><i>29.2\tA respons\u00e1vel mais uma vez repetiu o texto apresentado \u00e0 equipe de auditoria do Denasus, n\u00e3o contestando as irregularidades, mas tentando justific\u00e1-las (pe\u00e7a 52, p. 4-8) . Entretanto, os argumentos s\u00e3o fr\u00e1geis e n\u00e3o resistem \u00e0 m\u00ednima an\u00e1lise. A documenta\u00e7\u00e3o relacionada n\u00e3o \u00e9 consistente, como pode ser visto no caso da procura\u00e7\u00e3o outorgada a Roselaine (?) Aparecida Sanches com data de 9/4/2015, mas tem o reconhecimento da firma do outorgante, Otavio Sanches, em 29/6/2016, e quem assina o cupom \u00e9 Roselaine Moraes. Al\u00e9m disso, o cupom n\u00e3o oferece legibilidade, prejudicando qualquer outra verifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 55, p. 64-65) . A procura\u00e7\u00e3o em nome de Manoel Alves de Lima sequer foi assinada, e tamb\u00e9m o cupom associado n\u00e3o permite boa legibilidade (pe\u00e7a 55, p. 66-67) . A c\u00f3pia de identifica\u00e7\u00e3o acostada aos autos est\u00e1 sem condi\u00e7\u00e3o de legibilidade, apenas quadros escurecidos (pe\u00e7a 55, p. 68-69) . As assinaturas nos cupons em nome de Lucina Viscardi Germano, outorgante na procura\u00e7\u00e3o a Roberto Catapatti, apresentam inequ\u00edvocas diferen\u00e7as, e provavelmente n\u00e3o s\u00e3o de uma mesma pessoa (pe\u00e7a 55, p. 72-74) . A assinatura no cupom em nome de Zenir Vez Martins tem assinatura com sobrenome Souza, aparentemente, e mesmo na quase ileg\u00edvel c\u00f3pia da identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver que \u00e9 diferente da utilizada no cart\u00e3o \u201cCIC\u201d (pe\u00e7a 55, p. 80, pe\u00e7a 56, p. 1) .</i></p><p><i>29.3\tMant\u00e9m-se v\u00e1lido o mesmo entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa:</i></p><p><i>A justificativa somente corrobora com a n\u00e3o conformidade constatada. A portaria que regulamenta o PFPB exige que tanto o procedimento de assinatura quanto a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos pelos usu\u00e1rios, devem ser realizados no ato da dispensa\u00e7\u00e3o, logo ap\u00f3s a emiss\u00e3o do cupom vinculado, e n\u00e3o a posteriori.</i></p><p><i>Todos os instrumentos de procura\u00e7\u00e3o foram analisados pela equipe fundamentados nas condi\u00e7\u00f5es previstas para a dispensa\u00e7\u00e3o na aus\u00eancia f\u00edsica do usu\u00e1rio, sendo considerados ou n\u00e3o, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o que rege a execu\u00e7\u00e3o do PFPB (pe\u00e7a 2, p. 27-28) .</i></p><p><i>30.\tQuanto a cupom vinculado divergente da respectiva receita m\u00e9dica e/ou sem receita m\u00e9dica (constata\u00e7\u00e3o 436177) :</i></p><p><i>30.1\tO mesmo texto que consta das justificativas no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus foi aqui utilizado pela respons\u00e1vel. Foram relacionados os cupons irregulares, confirmando que foram feitas trocas e substitui\u00e7\u00f5es por culpa de travamento do sistema, troca de c\u00f3digo no computador e situa\u00e7\u00f5es pontuais que n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de verifica\u00e7\u00e3o fidedigna diante da falta de indexa\u00e7\u00e3o ou refer\u00eancia na documenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da baixa qualidade das c\u00f3pias inseridas nos autos (pe\u00e7a 52, p. 4-8) .</i></p><p><i>30.2\tA equipe de auditoria relatou ter analisado a documenta\u00e7\u00e3o \u00e0 luz das normas existentes \u00e0 \u00e9poca, em muito melhores condi\u00e7\u00f5es que agora, manuseando documentos originais com apoio de cruzamento de dados, e mesmo assim n\u00e3o acatou a justificativa. Uma vez que nenhum fato novo foi apresentado pela respons\u00e1vel, mant\u00e9m-se o entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa.</i></p><p><i>A manifesta\u00e7\u00e3o apresentada s\u00f3 corrobora a n\u00e3o conformidade apontada. Todos os cupons foram analisados pela equipe fundamentados nas condi\u00e7\u00f5es previstas na legisla\u00e7\u00e3o que rege a execu\u00e7\u00e3o do PFPB para a dispensa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p.31-32) .</i></p><p><i>31.\tQuanto a receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto a data (constata\u00e7\u00e3o 436178) :</i></p><p><i>31.1\tRepetiu-se a mesma justificativa apresentada \u00e0 equipe de auditoria do Denasus, com argumentos pouco objetivos, como atribuir o erro na data de uma receita ao m\u00e9dico, \u201cpor se tratar do m\u00eas de janeiro. Nesse m\u00eas este erro \u00e9 corriqueiro, tanto em receitas como em documentos\u201d (pe\u00e7a 52, p. 8) . </i></p><p><i>31.2\tAl\u00e9m de n\u00e3o apresentar elementos novos, a respons\u00e1vel apenas consegue dar sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade ao confirmar que foram dispensados os medicamentos com base em receitas vencidas ou com falhas de preenchimento. Mant\u00e9m-se o entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa.</i></p><p><i>A manifesta\u00e7\u00e3o apresentada s\u00f3 corrobora a n\u00e3o conformidade apontada. A comercializa\u00e7\u00e3o e dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos e correlatos do PFPB dever\u00e3o ser realizadas dentro da estrita observ\u00e2ncia das regras de execu\u00e7\u00e3o do PFPB (pe\u00e7a 2, p. 33) .</i></p><p><i>32.\tQuanto a receitas m\u00e9dicas com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis (constata\u00e7\u00e3o 436179) :</i></p><p><i>32.1\tComo nas outras irregularidades, foram apresentadas as mesmas justificativas que constam do relat\u00f3rio da auditoria do Denasus. No caso, culpou-se os m\u00e9dicos por n\u00e3o preencherem corretamente as receitas (pe\u00e7a 52, p. 10-11) .\t</i></p><p><i>32.2\tMant\u00e9m-se v\u00e1lido o mesmo entendimento da fase externa, n\u00e3o sendo acatada a justificativa:</i></p><p><i>A justificativa somente corrobora com a n\u00e3o conformidade constatada. A portaria que regulamenta o PFPB exige a providencia de copias leg\u00edveis das receitas medicas no ato da compra, logo ap\u00f3s a emiss\u00e3o do cupom-vinculado, e n\u00e3o a posteriori (pe\u00e7a 3, p. 1) .</i></p><p><i>33.\t\t\tOs normativos do Programa Farm\u00e1cia Popular transferem \u00e0 empresa conveniada o dever de demonstrar a normalidade de todas as opera\u00e7\u00f5es por ela contabilizadas, e n\u00e3o o Poder P\u00fablico a ilicitude de cada uma delas. Se o estabelecimento comercial n\u00e3o atende aos normativos legais, n\u00e3o apresentando o material comprobat\u00f3rio da normalidade das dispensa\u00e7\u00f5es autorizadas, o non liquet tende a ser resolvido em seu desfavor.</i></p><p><i>34.\tDessa forma, presumem-se como verdadeiros os atos danosos descritos nas cita\u00e7\u00f5es efetivadas (pe\u00e7as 48 e 58) , n\u00e3o elidindo o motivo da instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial embasada nas conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria 16490 do Denasus (pe\u00e7a 3, p. 3) , e o levantamento do d\u00e9bito de R$ 473.591,85 \u00e0 \u00e9poca, conforme o Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 193/2017 (pe\u00e7a 22, p. 2-4) , e o quadro a seguir.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Constata\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Irregularidade</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Reten\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>D\u00e9bito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436154</i></p></td>\t<td><p><i>239.796,20</i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i>239.796,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436157</i></p></td>\t<td><p><i>287.177,77</i></p></td>\t<td><p><i>87.851,54</i></p></td>\t<td><p><i>199.326,23</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436161</i></p></td>\t<td><p><i>294,90</i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i>294,90</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436165</i></p></td>\t<td><p><i>3.564,08</i></p></td>\t<td><p><i>2.880,08</i></p></td>\t<td><p><i>684,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436175</i></p></td>\t<td><p><i>430,50</i></p></td>\t<td><p><i>0</i></p></td>\t<td><p><i>430,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436177</i></p></td>\t<td><p><i>2.411,07</i></p></td>\t<td><p><i>189,00</i></p></td>\t<td><p><i>2.222,07</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436178</i></p></td>\t<td><p><i>827,84</i></p></td>\t<td><p><i>56,40</i></p></td>\t<td><p><i>771,44</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>436179</i></p></td>\t<td><p><i>36.008,73</i></p></td>\t<td><p><i>5.942,22</i></p></td>\t<td><p><i>30.066,51</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>570.511,09</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>96.919,24</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>473.591,85</i></b></p></td></tr></tbody></table><p>\t\t\t\t    </p><p><b><i>Responsabiliza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria pelo Dano</i></b></p><p><i>35.\tCabe registrar que a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da pessoa jur\u00eddica com a pessoa f\u00edsica de seus s\u00f3cios administradores encontra amparo em recente julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>) , onde os posicionamentos da unidade t\u00e9cnica, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Junto ao TCU e do Relator foram un\u00edssonos por considerar o car\u00e1ter convenial conferido \u00e0s aven\u00e7as firmadas com farm\u00e1cias e drogarias privadas pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o que corrobora o encaminhamento ora proposto. Cita-se trecho do Voto condutor do referido Ac\u00f3rd\u00e3o:</i></p><p><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o </i><b><i>m\u00fanus p\u00fablico</i></b><i> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</i></p><p><i>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) .</i></p><p><b><i>Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas e Culpabilidade</i></b></p><p><i>36.\t\tCitadas as respons\u00e1veis, estas apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa incapazes de elidir a irregularidade cometida. Nesse contexto, e ap\u00f3s exame de toda a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, n\u00e3o h\u00e1 como se vislumbrar a boa-f\u00e9 na conduta das respons\u00e1veis, j\u00e1 que n\u00e3o foram constatados atos ou fatos atenuantes os quais pudessem apontar para atitude zelosa e diligente das respons\u00e1veis na gest\u00e3o da coisa p\u00fablica. Com efeito, tamb\u00e9m n\u00e3o alcan\u00e7ou o intento de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados, restringindo-se a apresentar alega\u00e7\u00f5es incapazes de elidir a irregularidade cometida.</i></p><p><i>37.\tAssim, n\u00e3o havendo elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 nas condutas das respons\u00e1veis, pode este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme combina\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. </i></p><p><i>38.\tEsse entendimento est\u00e1 amparado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , 2455/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 3604/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 5070/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) e 2424/2015-Plen\u00e1rio Rel. Min Benjamin Zymler) .</i></p><p><i>39.\t\u00c9 razo\u00e1vel afirmar que era poss\u00edvel \u00e0 respons\u00e1vel ter consci\u00eancia da ilicitude dos atos que praticou, sendo-lhe exig\u00edvel conduta diversa, no sentido de controlar as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos, arquivar e manter arquivados, em meio f\u00edsico e magn\u00e9tico/eletr\u00f4nico, os documentos fiscais que comprovassem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados, a regularidade dos cupons e receitas m\u00e9dicas, tendo em vista a clareza dos normativos a que estava vinculada na gest\u00e3o do PFPB e que foram violados.</i></p><p><i>40.\tAssim, devem as presentes contas ser julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, com remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, atendendo, assim, ao disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU. </i></p><p><b><i>N\u00e3o Ocorr\u00eancia da Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p><i>41.\tObserva-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>42.\tAs irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2014 a 2015, portanto h\u00e1 menos de 10 anos, bem como o pronunciamento do titular da unidade t\u00e9cnica feito em 12/5/2018, ato que ordenou as cita\u00e7\u00f5es, interrompeu tal prazo, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>43.\tDiante do exposto, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice para que as respons\u00e1veis sejam apenadas com a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>44.\tFace \u00e0 an\u00e1lise promovida nos itens 23 a 34, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades atribu\u00eddas \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME, em solidariedade \u00e0 sua representante legal, Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira.</i></p><p><i>45.\tOs argumentos de defesa n\u00e3o lograram reduzir o d\u00e9bito imputado \u00e0s respons\u00e1veis e inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</i></b></p><p><i>46.\tInforma-se que na presente data n\u00e3o foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis \u00e0s respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal (pe\u00e7as 59 e 60) .</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>47.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>a) </i><b><i>rejeitar</i></b><i> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) ;</i></p><p><i>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, caput, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, que sejam julgadas</i><b><i> irregulares </i></b><i>as contas da sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , condenando-as, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas\t dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do</i> <i>recolhimento, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor original (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>28/02/2014</i></p></td>\t<td><p><i>15.644,23</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/04/2014</i></p></td>\t<td><p><i>16.392,13</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>16.782,68</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>5.001,45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/05/2014</i></p></td>\t<td><p><i>33,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/06/2014</i></p></td>\t<td><p><i>6.708,61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>13.875,10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>07/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>60,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>6.368,10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/07/2014</i></p></td>\t<td><p><i>19,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/08/2014</i></p></td>\t<td><p><i>6.754,66</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>10.367,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>4,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>09/09/2014</i></p></td>\t<td><p><i>8.191,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>8.351,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>38,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/10/2014</i></p></td>\t<td><p><i>8.122,56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>20.311,18</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>66,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>28/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>53,10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>28/11/2014</i></p></td>\t<td><p><i>33.462,25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>30.535,99</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/01/2015</i></p></td>\t<td><p><i>19,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>09/02/2015</i></p></td>\t<td><p><i>32.926,86</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/03/2015</i></p></td>\t<td><p><i>31.752,93</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>02/04/2015</i></p></td>\t<td><p><i>28.195,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>32.793,15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>20,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>249,90</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>648,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>325,95</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/05/2015</i></p></td>\t<td><p><i>7.092,95</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>13.998,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>434,55</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>125,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>8.077,15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>15/06/2015</i></p></td>\t<td><p><i>15.656,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>31.789,25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>125,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>384,90</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>90,84</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>03/07/2015</i></p></td>\t<td><p><i>6.284,22</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>27.627,25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>664,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>55,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>744,30</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>229,25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>8.598,15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>17.513,89</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>9,72</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>06/08/2015</i></p></td>\t<td><p><i>14,04</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado at\u00e9 7/2/2019: R$ 669.951,42 (pe\u00e7a 61) </i></p><p><i>d) \taplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e \u00e0 Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>e) \tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>f) \tautorizar, caso requerido, o pagamento da d\u00edvida da sociedade empres\u00e1ria Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira - ME (CNPJ 13.097.859/0001-02) e da Sra. Raiane Vieira Rodrigues Ferreira (CPF XXX.447.141-XX) , em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>g) \tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Mato Grosso do Sul, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\u201d</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL. DISPENSA\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS SEM COMPROVA\u00c7\u00c3O DE PR\u00c9VIA AQUISI\u00c7\u00c3O. DESCONFORMIDADES QUANTO \u00c0 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE USU\u00c1RIOS E DO PRESCRITOR. DIVERG\u00caNCIAS EM RELA\u00c7\u00c3O A RECEITAS M\u00c9DICAS. DISPENS\u00c3O A PESSOAS FALECIDAS. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da farm\u00e1cia Ferreira e Vieira/Drogaria Vieira \u2013 ME Ltda, solidariamente com a respectiva representante legal, Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, em raz\u00e3o de irregular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos relativos ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u2013 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os ind\u00edcios de irregularidades foram identificados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Departamento de Auditoria do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Denasus) , em 2016, tendo por base opera\u00e7\u00f5es realizadas no estabelecimento comercial no per\u00edodo entre 1/1/2014 a 31/08/2015.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante apurado pelo Denasus em Relat\u00f3rio de Auditoria 16490 (pe\u00e7as 1 a 11) , referida sociedade contrariou regras previstas na Portaria 971/GM/MS de 15/5/2012, como descreve as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 439.122,43;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: receita m\u00e9dica com dados incompletos e/ou ileg\u00edveis, no valor original de R$ 30.066,51;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupom vinculado divergente da respectiva receita m\u00e9dica e/ou sem receita m\u00e9dica, no valor original de R$ 2.222,07;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: receitas m\u00e9dicas com irregularidades quanto \u00e0 data, no valor original de R$ 771,44;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupons vinculados e receitas m\u00e9dicas sem endere\u00e7o do usu\u00e1rio, no valor original de R$ 684,00; \t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">f) falta de comprova\u00e7\u00e3o da regularidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil: cupons com irregularidades na assinatura dos usu\u00e1rios, no valor original de R$ 430,50;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">g) registro de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e/ou correlatos do PFPB em nome/CPF de pessoas falecidas, no valor original de R$ 294,90.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Uma vez n\u00e3o-elididas as irregularidades no \u00e2mbito administrativo, foi instaurada Tomada de Contas Especial, da qual foi certificada irregularidade das contas em nome dos respons\u00e1veis, da qual tomou ci\u00eancia a autoridade ministerial (pe\u00e7as 23/26) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito deste Tribunal, foi promovida regular cita\u00e7\u00e3o da farm\u00e1cia Ferreira e Vieira/Drogaria Vieira \u2013 ME Ltda e da respectiva representante legal, Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, tendo por base as irregularidades descritas e condutas individualizadas na matriz de responsabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a Unidade T\u00e9cnica, com o endosso do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e rejeit\u00e1-las, julgar irregulares as contas especiais da empresa Ferreira e Vieira/Drogaria Vieira \u2013 ME Ltda e de Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, condenando-as solidariamente ao ressarcimento de dano ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, bem como aplicar-lhes individualmente san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria proporcional ao d\u00e9bito apurado nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Manifesto-me de acordo com os pareceres un\u00edssonos da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cujas raz\u00f5es, desde logo, incorporo ao meu voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tanto a empresa Ferreira e Vieira Ltda./Drogaria Vieira \u2013 ME como a respectiva representante legal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, n\u00e3o lograram justificar descumprimento de normas financeiras essenciais a garantir a lisura da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, institu\u00eddo pela Lei 10.858, de 13/4/2004, tem por prop\u00f3sito garantir o acesso da popula\u00e7\u00e3o mais carente a medicamentos considerados essenciais, utilizando ou n\u00e3o o SUS, seja por interm\u00e9dio de rede pr\u00f3pria de farm\u00e1cias populares, em parceria com Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, seja por meio de conv\u00eanios firmados com rede privada de farm\u00e1cias e drogarias pela vertente denominada \u201cAqui Tem Farm\u00e1cia Popular\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O caso em an\u00e1lise enquadra-se exatamente na parceria privada firmada com o poder p\u00fablico, cujo sucesso do programa e pagamento de reembolso de despesas havidas pelo estabelecimento comercial na aquisi\u00e7\u00e3o e dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos dependiam de rigoroso cumprimento de regras preestabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (Portaria 971/MS/GM, de 15/5/2012) que garantissem a fidedignidade e a regularidade dos gastos p\u00fablicos em benef\u00edcio dos usu\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o foi o que se verificou nos autos. Os argumentos trazidos pela defesa n\u00e3o foram capazes, por exemplo, de demonstrar pr\u00e9via aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, \u00e0 revelia do artigo 23, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, c/c o artigo 39 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012, vigente at\u00e9 27/1/2016, configurando, assim, majorit\u00e1ria parte do dano de R$ 439.122,43.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Demais disso, tamb\u00e9m n\u00e3o foi elidida viola\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de verifica\u00e7\u00e3o da legitimidade das despesas, dadas as discrep\u00e2ncias de informa\u00e7\u00f5es verificadas na dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos: diverg\u00eancias de dados constantes dos cupons vinculados a receitas m\u00e9dicas, seja na prescri\u00e7\u00e3o do medicamento, seja na identifica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio ou do m\u00e9dico prescritor; aus\u00eancia de receita m\u00e9dica; receita m\u00e9dicas com irregularidades referentes \u00e0 data, sem a qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aferir da validade da prescri\u00e7\u00e3o; aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o e assinatura de usu\u00e1rio; dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos a pessoas falecidas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nessas condi\u00e7\u00f5es, com fulcro nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, 19, caput, e 23, inciso III, 57 da Lei 8.443/1992, rejeito as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis e, desde j\u00e1, julgo irregulares as contas da empresa Ferreira e Vieira/Drogaria Vieira \u2013 ME Ltda e da respectiva representante legal Raiane Vieira Rodrigues Ferreira, condenando-as, solidariamente a ressarcirem a integralidade do dano ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, bem como lhes aplico san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria proporcional ao d\u00e9bito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de agosto de 2018.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674674", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=674674", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58993422"}