{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370181", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8633/2019 ATA 31/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8633", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "31/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8633/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8633/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar <b>legais</b> para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir <b>relacionados</b>, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, exceto o ato relativo \u00e0 srs. Sylvia Esch:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2350120197\" target=\"_blank\">Processo 023.501/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriana Pereira da Costa (XXX.112.087-XX) ; Alessandra Maria Coelho de Morais (XXX.182.147-XX) ; Cidenir Braga dos Santos (XXX.640.077-XX) ; Fernanda Costa Nunes de Souza (XXX.639.027-XX) ; Jessica Dantas Cardoso dos Santos Santa Rita (XXX.474.907-XX) ; Marco Antonio Bento (XXX.143.387-XX) ; Renata Sarkis Alves \u00c1vila (XXX.905.617-XX) ; Sylvia Esch (XXX.753.707-XX) ; Thaissa Gomes Ferreira (XXX.056.707-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que verifique se a sra. Sylvia Esch incide na proibi\u00e7\u00e3o de que cuida o inciso X do art. 117 da Lei 8.112/1990 c/c art. 11 da Lei 8.745/1993.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/09/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador)", "INTERESSADOS": " Adriana Pereira da Costa (XXX.112.087-XX); Alessandra Maria Coelho de Morais (XXX.182.147-XX); Cidenir Braga dos Santos (XXX.640.077-XX); Fernanda Costa Nunes de Souza (XXX.639.027-XX); Jessica Dantas Cardoso dos Santos Santa Rita (XXX.474.907-XX); Marco Antonio Bento (XXX.143.387-XX); Renata Sarkis Alves \u00c1vila (XXX.905.617-XX); Sylvia Esch (XXX.753.707-XX); Thaissa Gomes Ferreira (XXX.056.707-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02350120197\" target=\"_blank\">023.501/2019-7</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2485796", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10313/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "10313", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17712069", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17712069", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}