{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2366541", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8654/2019 ATA 31/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8654", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "31/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8654/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8654/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 169, inciso VI, e 212 do RITCU, em arquivar a presente tomada de contas especial, sem julgamento de m\u00e9rito, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos termos dos pareceres uniformes emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1818420170\" target=\"_blank\">Processo 018.184/2017-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Esp\u00f3lio de Salom\u00e3o Benevides Gadelha, representado por Myriam Pires Benevides Gadelha (XXX.099.444-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura Municipal de Sousa/PB</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade t\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 18, \u00e0 sra. Myriam Pires Benevides Gadelha (XXX.218.614-XX) , representante do esp\u00f3lio do sr. Salom\u00e3o Benevides Gadelha (XXX.099.444-XX) ; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao FNDE e ao Assessor Especial do Controle Interno do FNDE, nos termos do Memorando-Circular 58/2018-Segecex, encaminhando-lhes c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 18.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"> </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/09/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Sousa/PB", "INTERESSADOS": " Esp\u00f3lio de Salom\u00e3o Benevides Gadelha, representado por Myriam Pires Benevides Gadelha (XXX.099.444-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01818420170\" target=\"_blank\">018.184/2017-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17702874", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17702874", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57717245"}