{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370517", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8659/2019 ATA 31/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8659", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "31/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8659/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8659/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legal (ais) para fins de registro o (s) ato (s) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1632020190\" target=\"_blank\">Processo 016.320/2019-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Jos\u00e9 Luiz Melo Monteiro (XXX.959.598-XX) ; Jos\u00e9 Marcos Sousa de Andrade (XXX.491.778-XX) ; Liberato Braz Bitencourt (XXX.512.508-XX) ; Manoel Gomes de Carvalho (XXX.137.008-XX) ; Marcia Rosana Albardeiro (XXX.755.678-XX) ; Marcio de Mello Chaves (XXX.838.008-XX) ; Maria Aparecida Lorencetti (XXX.954.918-XX) ; Maria Cristina Mariano Montanha (XXX.223.318-XX) ; Maria Jos\u00e9 Bellon Bucci (XXX.055.828-XX) ; Maria de Fatima Stuchi Gra\u00e7a (XXX.435.648-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/09/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Jos\u00e9 Luiz Melo Monteiro (XXX.959.598-XX); Jos\u00e9 Marcos Sousa de Andrade (XXX.491.778-XX); Liberato Braz Bitencourt (XXX.512.508-XX); Manoel Gomes de Carvalho (XXX.137.008-XX); Marcia Rosana Albardeiro (XXX.755.678-XX); Marcio de Mello Chaves (XXX.838.008-XX); Maria Aparecida Lorencetti (XXX.954.918-XX); Maria Cristina Mariano Montanha (XXX.223.318-XX); Maria Jos\u00e9 Bellon Bucci (XXX.055.828-XX); Maria de Fatima Stuchi Gra\u00e7a (XXX.435.648-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01632020190\" target=\"_blank\">016.320/2019-0</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17684922", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17684922", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61799572"}