{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2304660", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8826/2019 ATA 31/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8826", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "31/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pedido de Reexame interposto por Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes e por Freddy Arsenio Rivera Carbajal contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9038/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9038/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 169, inciso V, do RI/TCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos pedidos de reexame para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame em aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/09/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Para\u00edba.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Freddy Arsenio Rivera Carbajal (XXX.321.984-XX); Joelson Machado de Albuquerque (XXX.571.224-XX); Josaf\u00e1 Alves de Lima (XXX.390.004-XX); Jose Airton Cavalcante de Moraes (XXX.011.824-XX)<br>3.2. Recorrentes: Jose Airton Cavalcanti de Morais (XXX.011.824-XX); Freddy Arsenio Rivera Carbajal (XXX.321.984-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02543720100\" target=\"_blank\">025.437/2010-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o cuja proposta foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Recursos e pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico:</p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\"><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1.\tTrata-se de Pedido de Reexame interposto por Jose Airton Cavalcante de Moraes (R001 - pe\u00e7a 30) e por Freddy Arsenio Rivera Carbajal (R001 - pe\u00e7a 36) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9038/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9038/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 25) , que considerou ilegais seus atos de aposentadoria.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>9.1. considerar legais os atos iniciais de aposentadoria dos Srs. Joelson Machado de Albuquerque (XXX.571.224-XX) e Josaf\u00e1 Alves de Lima (XXX.390.004-XX) , determinando-se o correspondente registro;</i></p><p><i>9.2. considerar ilegais os atos iniciais de aposentadoria dos Srs. Freddy Arsenio Rivera Carbajal (XXX.321.984-XX) e Jose Airton Cavalcante de Moraes (XXX.011.824-XX) , negando-lhes o registro correspondente;</i></p><p><i>9.3. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pelos interessados, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte;</i></p><p><i>9.4. determinar \u00e0 Universidade Federal da Para\u00edba que adote as seguintes provid\u00eancias:</i></p><p><i>9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</i></p><p><i>9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>9.4.3. encaminhe ao Tribunal, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que os interessados tiveram conhecimento do presente ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>9.5. determinar \u00e0 SEFIP que:</i></p><p><i>9.5.1. oriente o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado no sentido de que poder\u00e3o ser editados novos atos de aposentadoria em favor dos interessados, desde que escoimados das irregularidades verificadas nos presentes autos, os quais dever\u00e3o ser submetidos a novo julgamento por esta Corte de Contas, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU;</i></p><p><i>9.5.2. monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.4 acima, representando ao Tribunal em caso de n\u00e3o atendimento;</i></p><p><i>9.6. d\u00ea-se ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados e ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado.</i></p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>2.\tTrata-se de processo de aposentadoria que considerou ilegais os benef\u00edcios de Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes, em virtude do pagamento indevido de rubrica judicial referente ao PCCS e de Freddy Arsenio Rivera Carbajal em raz\u00e3o da convers\u00e3o de tempo de servi\u00e7o especial, em comum, para fins de aposentadoria, relativo a per\u00edodo posterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990.</i></p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\"><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>3.\tReiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 31 e 37) , ratificados \u00e0s pe\u00e7as 34 e 38, pelo Relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues, que entendeu pelo conhecimento dos recursos, uma vez que preenchidos os requisitos do art. 48 da Lei 8.443/92 c/c os arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2 e 9.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9038/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9038/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>4.1\tConstitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\ta) a aposentadoria de Jose Airton Cavalcante de Moraes \u00e9 legal;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tb) aplica-se aos processos do TCU a decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/1999;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tc) houve ofensa \u00e0 coisa julgada e ao direito adquirido;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\td) houve ofensa aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a dos administrados, da efici\u00eancia e da irredutibilidade salarial.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>5.\tDa aposentadoria de Jose Airton Cavalcante de Moraes.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>5.1.\tJose Airton Cavalcante de Moraes defende-se no recurso que sua aposentadoria \u00e9 legal, colacionando os seguintes documentos:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\ta) documento para verifica\u00e7\u00e3o de dados cadastrais (pe\u00e7a 30, p. 6) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tb) Portaria R/SRH/n. 908 de 4/8/1999 (ileg\u00edvel) (pe\u00e7a 30, p. 7) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tc) Carta Circular GAB/SRH de 23/8/1999 (pe\u00e7a 30, p. 8) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\td) c\u00f3pia de Carteira de Trabalho (ileg\u00edvel) (pe\u00e7a 30, p. 9) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\te) documento de solicita\u00e7\u00e3o que seja aplicado o fator de convers\u00e3o 1.4 ou 1.2, ao seu tempo de servi\u00e7o prestado na condi\u00e7\u00e3o de celetista, alegando ter exercido atividades em condi\u00e7\u00f5es penosas (magist\u00e9rio) (pe\u00e7a 30, p. 10) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tf) Of\u00edcio n. 279/99-MS remetendo ao Superintendente senten\u00e7a proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 99.1872-9 impetrado por Jose Airton Cavalcanti de Morais (pe\u00e7a 30, p. 11) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tg) senten\u00e7a judicial (pe\u00e7a 30, p. 12-19) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\th) certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o do INSS (pe\u00e7a 30, p. 20-22) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\ti) declara\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 30, p. 23) ;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>5.2.\tA aposentadoria de Jose Airton Cavalcante de Moraes foi julgada ilegal em virtude do pagamento indevido de rubrica judicial referente ao PCCS.</i></p><p><i>5.3.\tO PCCS tem origem em decis\u00e3o judicial que reconheceu o direito dos servidores dos extintos INPS, INAMPS e IAPAS aos reajustes legais, referentes aos meses de fevereiro a outubro de 1988, incidentes sobre a parcela denominada \"adiantamento do PCCS\", os quais, \u00e0 \u00e9poca, teriam sido indevidamente suprimidos.</i></p><p><i>5.4.\tA Lei 8.460/1992 determinou que o PCCS, inicialmente concedido sob a forma de adiantamento, fosse incorporado em definitivo \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria dos servidores, a ser compensado quando do advento de um futuro plano de classifica\u00e7\u00e3o de cargos e sal\u00e1rios. Desta forma, a continuidade do pagamento da vantagem de forma destacada, tornou-se irregular por caracterizar pagamento em duplicidade.</i></p><p><i>5.5.\tA Medida Provis\u00f3ria 146/2003 (convertida na Lei 10.855/2004) passou a admitir a continuidade da percep\u00e7\u00e3o do PCCS para todos aqueles que tinham a vantagem inclu\u00edda em sua remunera\u00e7\u00e3o em rubrica espec\u00edfica, exceto os ocupantes dos cargos de Supervisor M\u00e9dico Pericial, Auditor-Fiscal da Previd\u00eancia Social e Procurador Federal, expressamente exclu\u00eddos da esfera de incid\u00eancia da referida lei.</i></p><p><i>5.6.\tPosteriormente a Lei 11.355/2006, modificada pelas Lei 11.490/2006 e 11.784/2008, determinou que os valores alusivos ao PCCS fossem convertidos em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada (DPNI) , conforme estabelecido no artigo 2\u00ba, \u00a74\u00ba:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba Os servidores ocupantes dos cargos referidos no caput do art. 1\u00ba desta Lei ser\u00e3o enquadrados na Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho de acordo com as respectivas atribui\u00e7\u00f5es, requisitos de forma\u00e7\u00e3o profissional e posi\u00e7\u00e3o relativa nas Tabelas de Correla\u00e7\u00e3o, constantes do Anexo II desta Lei.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O enquadramento de que trata o caput deste artigo dar-se-\u00e1 mediante op\u00e7\u00e3o irretrat\u00e1vel do servidor, a ser formalizada no prazo de 90 (noventa) dias, a contar da vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 301, de 29 de junho de 2006, na forma do Termo de Op\u00e7\u00e3o constante do Anexo III desta Lei, com efeitos financeiros a partir das datas de implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico referidas no Anexo IV desta Lei. (Vide Lei n\u00ba 11.538, de 2007) .</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 4o Os valores incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o objeto da ren\u00fancia a que se refere o \u00a7 2o deste artigo que forem pagos aos servidores ativos, aos aposentados e aos pensionistas, por decis\u00e3o administrativa ou judicial, no m\u00eas de fevereiro de 2006, sofrer\u00e3o redu\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico de que trata o art. 7o desta Lei, e os valores excedentes </i><b><i>ser\u00e3o convertidos em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada, de natureza provis\u00f3ria, redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimentos dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios</i></b><i>. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.490, de 2007) (grifo acrescido) </i></p><p><i>5.7.\tOu seja, ao definir que a DPNI \u00e9 \"redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida\", significa dizer que ser\u00e1 reduzida \u00e0 medida que forem implantadas as tabelas previstas no Anexo IV da referida Lei (\u00a71\u00ba acima descrito) . Dessa forma, a continuidade do pagamento da DPNI s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel caso haja valor excedente ap\u00f3s a total implanta\u00e7\u00e3o do plano de carreira, conforme prev\u00ea o seu \u00a7 5\u00ba:</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas, em dezembro de 2011, o valor eventualmente excedente continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba deste artigo. </i></p><p><i>5.8.\tCom a superveni\u00eancia da Lei 11.784/2008, as tabelas de vencimento foram ajustadas de forma a serem definitivamente implementadas em julho de 2011 (artigo 40 da Lei 11.784/2008) , alterando, portanto, os prazos previstos nos \u00a7 3\u00ba e \u00a7 5\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006 (vide artigo 7\u00ba-C, abaixo descrito) :</i></p><p><i>Art. 7\u00ba-A. A partir de 1\u00ba de mar\u00e7o de 2008, as tabelas de vencimento b\u00e1sico da Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho ser\u00e3o implementadas, progressivamente, nos meses de mar\u00e7o de 2008, fevereiro de 2009, julho de 2010 e julho de 2011, conforme os valores constantes das tabelas de vencimento b\u00e1sico a que se refere o Anexo IV-A desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p><i>Art. 7\u00ba-B. No c\u00e1lculo dos valores dos vencimentos b\u00e1sicos referidos no art. 7\u00ba-A desta Lei, foram incorporados os valores correspondentes \u00e0s parcelas de aumento dos vencimentos b\u00e1sicos, previstos no Anexo IV desta Lei. </i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas a que se refere o art. 7\u00ba-A e o Anexo IV-A desta Lei, em julho de 2011, o valor eventualmente excedente, de que trata o \u00a7 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei, continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p><i>Art. 7\u00ba-C. Em fun\u00e7\u00e3o do disposto nos arts. 7\u00ba-A e 7\u00ba-B desta Lei, os prazos referidos nos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 5\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei [11.355/2006] ficam alterados para julho de 2011. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.9.\tRessalte-se que tanto o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba-B quanto o art. 7\u00ba-C da referida Lei fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do pagamento da DPNI como VPNI somente ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o completa das tabelas da Lei 11.355/2006, o que ocorreu em julho de 2011. Ou seja, o valor eventualmente excedente ap\u00f3s julho de 2011 seria pago sob a forma de VPNI, n\u00e3o mais sujeito a absor\u00e7\u00f5es decorrentes de aumentos salariais, mas t\u00e3o somente aos reajustes lineares de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.10.\tPor fim, a Lei 12.998/2014 transformou em diferen\u00e7a individual permanente (DI) eventual res\u00edduo de DPNI remanescente em dezembro/2013.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.11.\tEm rela\u00e7\u00e3o a Jose Airton Cavalcante de Moraes, comparando-se as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico entre fevereiro de 2006 e dezembro de 2011 com o valor da parcela de PCCS percebido em fevereiro de 2006, conclui-se que, com a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas da Lei 11.355/2006, alteradas pela Lei 11.784/2008, teria algum res\u00edduo de PCCS/DPNI em dezembro de 2011, suscet\u00edvel de ser transformado em DI da Lei 12.998/2014. Este res\u00edduo (R$ 160,46) , todavia, \u00e9 bem inferior ao recebido pelo recorrente em janeiro de 2017 de R$ 2.874,63 (pe\u00e7a 2, p. 2) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.12.\tNo que concerne a senten\u00e7a proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 99.1872-9 impetrado por Jose Airton Cavalcanti de Morais e anexado aos autos (pe\u00e7a 30, p. 12-19) , ele trata de certid\u00e3o do tempo de servi\u00e7o exercido no SESP, no per\u00edodo de 05.02.1974 a 20.02.1980 e no ex-INAMPS, no per\u00edodo de 27.02.1980 a 12.12.1990, sob condi\u00e7\u00f5es insalubres e n\u00e3o pagamento indevido de rubrica judicial referente ao PCCS, motivo pelo qual seu benef\u00edcio foi julgado ilegal.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>6.\tDa decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/1999.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6.1.\tFreddy Arsenio Rivera Carbajal defende-se no recurso que decaiu o direito de o TCU rever seu ato de aposentadoria, aduzindo os seguintes argumentos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica compete fiscalizar seus pr\u00f3prios atos e, se n\u00e3o o faz a tempo e modo, sua in\u00e9rcia n\u00e3o pode trazer preju\u00edzos a terceiros nem aos poss\u00edveis benefici\u00e1rios de boa-f\u00e9 do ato considerado nulo;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) a Lei 9.784/1999 trouxe, em seu artigo 54, o comando sobre a restri\u00e7\u00e3o do direito da Administra\u00e7\u00e3o de anular os atos administrativos, sujeitando-os ao prazo decadencial de 5 anos na hip\u00f3tese de o ato pass\u00edvel de declara\u00e7\u00e3o ou decreta\u00e7\u00e3o de nulidade ter resultado em benef\u00edcio dos destinat\u00e1rios e n\u00e3o ser eivado de m\u00e1-f\u00e9;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) operou-se a decad\u00eancia, tendo em vista que recebe sua aposentadoria h\u00e1 quase 20 anos, pois a incorpora\u00e7\u00e3o ocorreu em novembro de 1999, consoante Portaria R/SRH/N 1179 de 25 de outubro de 1999, publicada em 8/11/1999, decorrente de decis\u00e3o transitada em julgado;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\td) em que pese o ato da aposentadoria ser complexo, e somente vir a se aperfei\u00e7oar com a chancela do TCU, a verdade \u00e9 que o decurso de quase 20 anos gera no administrado a leg\u00edtima expectativa de regularidade na aposentadoria concedida, que n\u00e3o podem mais ser revistas, sob pena de malferir a seguran\u00e7a jur\u00eddica;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\te) mesmo que se considere que o prazo decadencial se iniciou com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.784/1999, a decad\u00eancia ocorreu em 2004.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p><i>6.2.\tEm face da alegada decad\u00eancia fundada no artigo 54 da Lei 9.784/99, essa quest\u00e3o j\u00e1 foi enfrentada, reiteradamente, por esta Corte de Contas, a exemplo da Decis\u00e3o 1.020/2000 - Plen\u00e1rio, entre tantas outras que lhe sucederam. O entendimento deste Tribunal consolidou no sentido de que a Lei 9.784/99, que regula o processo administrativo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, n\u00e3o se aplica, obrigatoriamente, aos processos submetidos a este Tribunal quando no exerc\u00edcio da compet\u00eancia que lhe \u00e9 atribu\u00edda pelo art. 71, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, n\u00e3o cabendo, portanto, invocar o referido dispositivo legal quando a quest\u00e3o versar acerca da aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro e regulados, integral ou subsidiariamente, por lei espec\u00edfica, no caso, a Lei 8.443/92.</i></p><p><i>6.3.\t\u00c9 oportuno dizer que, em 10/9/2004, o STF, ao decidir sobre o MS 24.859, discutiu, entre outros temas, a aplica\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos do TCU. Pela primeira vez a Suprema Corte fez constar expressamente da ementa do citado julgado o entendimento, que j\u00e1 vinha se consolidando naquele Tribunal, no sentido de que o mencionado dispositivo da lei do processo administrativo n\u00e3o se aplica aos processos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o apreciados pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, conforme a ementa do referido julgado:</i></p><p><i>EMENTA: CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O. T.C.U.: JULGAMENTO DA LEGALIDADE: CONTRADIT\u00d3RIO. PENS\u00c3O: DEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA.</i></p><p><i>I. - O Tribunal de Contas, no julgamento da legalidade de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o, exercita o controle externo que lhe atribui a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III, no qual n\u00e3o est\u00e1 jungindo a um processo contradit\u00f3rio ou contestat\u00f3rio. Precedentes do STF. </i></p><p><b><i>II. - Inaplicabilidade, no caso, da decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/99</i></b><i>. </i></p><p><i>III. - Concess\u00e3o da pens\u00e3o julgada ilegal pelo TCU, por isso que, \u00e0 data do \u00f3bito do instituidor, a impetrante n\u00e3o era sua dependente econ\u00f4mica. </i></p><p><i>IV. - MS indeferido. (destacamos) </i></p><p><i>6.4.\tNessa mesma linha, s\u00e3o os seguintes julgados do STF: MS 25.440, MS 25.256, MS 25.192, MS 24.997 e MS 25.090.</i></p><p><i>6.5.\tDeve-se, ainda, atentar para o fato de que os atos sujeitos a registro pelo Tribunal s\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, prec\u00e1rios, inacabados, haja vista que somente se aperfei\u00e7oam e se completam ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o da Corte de Contas a quem cabe dizer de sua legalidade ou n\u00e3o. Ali\u00e1s, outro n\u00e3o \u00e9 o entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p><i>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. </i><b><i>O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas</i></b><i>. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (destaque acrescido) </i></p><p><i>6.6.\tAssim, em raz\u00e3o da compet\u00eancia estabelecida pelo art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ao Tribunal, os atos de registro de pessoal, conforme decidido pelo STF nos autos do MS 24781, somente passam a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o mais pode anul\u00e1-lo unilateralmente) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o procedem os argumentos dos recorrentes de que o tempo que est\u00e3o recebendo a parcela ilegal convalida as ilegalidades identificadas no seu ato de inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>6.7.\t\u00c9 nesse sentido a orienta\u00e7\u00e3o de S\u00famula-TCU 278:</i></p><p><i>Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6.8.\tPor fim, cabe ressaltar que a \"convers\u00e3o de tempo de servi\u00e7o especial em comum\" n\u00e3o \u00e9 aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria, sendo parte integrante desse.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6.9.\tConclui-se, assim, que n\u00e3o h\u00e1 que se falar na aplica\u00e7\u00e3o do prazo decadencial do art. 54 da Lei 9.784/1999 aos processos do TCU, n\u00e3o havendo como acolher os argumentos em favor do recorrente.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>7.\tDa coisa julgada e do direito adquirido.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7.1.\tFreddy Arsenio Rivera Carbajal defende-se no recurso que o ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido ofende a coisa julgada e o direito adquirido, aduzindo os seguintes argumentos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) a coisa julgada e o direito adquirido s\u00e3o garantidos constitucionalmente;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) a decis\u00e3o que reconheceu o tempo de servi\u00e7o prestado pelo Servidor e o direito a aposentadoria revestem-se dos efeitos da coisa julgada, tendo em vista o n\u00e3o cabimento de qualquer recurso para revert\u00ea-la;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) n\u00e3o se pode aceitar que o TCU possa, livremente e sem qualquer limita\u00e7\u00e3o temporal, instituir novas formas de impedir o gozo de um direito reconhecido perante o Poder Judici\u00e1rio;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\td) o t\u00edtulo judicial n\u00e3o limitou o reconhecimento do direito \u00e0 aposentadoria, sem deixar qualquer espa\u00e7o para d\u00favidas, reconheceu como devido o tempo de servi\u00e7o laborado sob o regime Celetista na UFPB, bem como a sua respectiva averba\u00e7\u00e3o na certid\u00e3o, a partir de janeiro de 1978;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\te) n\u00e3o pode sofrer os preju\u00edzos gerados pela inefici\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e muito menos ser limitados ao livre arb\u00edtrio do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7.2.\tO ato de aposentadoria de Freddy Arsenio Rivera Carbajal foi julgado ilegal em decorr\u00eancia da convers\u00e3o de tempo de servi\u00e7o especial, em comum, para fins de aposentadoria, relativo a per\u00edodo posterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7.3.\tO fato de essa averba\u00e7\u00e3o de tempo estar amparada por decis\u00e3o judicial foi analisado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9038/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9038/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 26) e conforme verificado no ju\u00edzo </i><b><i>a quo</i></b><i>, a certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o emitido pelo Instituto Nacional do Seguro Social - INSS, em cumprimento a ordem de seguran\u00e7a concedida nos autos do MS n\u00ba 98.7561-5, certifica que \"o interessado conta, de efetivo exerc\u00edcio, o tempo l\u00edquido de 8100 dias, correspondendo a 22 anos 06 meses 00 dias\" (pe\u00e7a 2, p. 8-15) . H\u00e1, contudo, uma observa\u00e7\u00e3o no referido documento:</i></p><p><i>EMITIDA POR FOR\u00c7A DE MANDADO DE SEGURAN\u00c7A 98.7561-5. TEMPO DE SERVI\u00c7O A SER COMPUTADO: 30 ANOS, 05 MESES E 28 DIAS. ESTA CERTID\u00c3O FOI EXPEDIDA PROVISORIAMENTE, FACE PEND\u00caNCIA DE REAPRECIA\u00c7\u00c3O DA MAT\u00c9RIA PELOS TRIBUNAIS E N\u00c3O TER\u00c1 EFEITO PARA FINS DE APOSENTADORIA NA FORMA EXPRESSA NA AL\u00cdNEA \"B\" DO ARTIGO 40, INCISO III DA CF. (grifo acrescido) .</i></p><p><i>7.4.\tO ato de aposentadoria do interessado teve vig\u00eancia a partir de 8/11/1999. O MS n\u00ba 98.7561-5 foi impetrado em 1998, tendo sido a ordem de seguran\u00e7a concedida em 16/3/1999, nos seguintes termos:</i></p><p><i> (...) </i><b><i>concedo parcialmente a seguran\u00e7a</i></b><i> para determinar ao impetrado SUPERINTENDENTE DO INSS expe\u00e7a certid\u00e3o do tempo de servi\u00e7o, prestado sob o regime celetista, ao impetrante FREDDY ARS\u00caNIO RIVERA CARBAJAL, entre </i><b><i>01/janeiro/1978 a 30/dezembro/1997</i></b><i>, na UFPB, com os acr\u00e9scimos dos Decretos n\u00ba s 53.831/64 e 83.080/79, e ao impetrado SUPERINTENDENTE DE RECURSOS HUMANOS DA UFPB, averbe dita certid\u00e3o, com os acr\u00e9scimos referidos. (grifos originais e acrescidos) </i></p><p><i>7.5.\tO acr\u00e9scimo referente \u00e0 contagem ponderada com fator de convers\u00e3o de 1.4 do tempo de servi\u00e7o ao tempo l\u00edquido do recorrente de aproximadamente 8 anos, se deu em decorr\u00eancia da citada senten\u00e7a judicial. Deste modo, em 8/11/1999 (pe\u00e7a 17) , foi deferida a aposentadoria do recorrente.</i></p><p><i>7.6.\tEntretanto, a Quarta Turma daquele Tribunal, em sess\u00e3o realizada em 2/10/2001, data posterior a vig\u00eancia da aposentadoria, deu \"parcial provimento \u00e0 remessa oficial e \u00e0s apela\u00e7\u00f5es, determinando que o INSS expe\u00e7a a certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o em favor do impetrante com aplica\u00e7\u00e3o do fator de convers\u00e3o requerido (1.40) , relativamente ao per\u00edodo de magist\u00e9rio prestado durante o per\u00edodo de </i><b><i>01/01/78 a 11/12/90</i></b><i>, com a utiliza\u00e7\u00e3o apenas para fins de aposentadoria comum, devendo a UFPB averbar o respectivo tempo com a ressalva aqui considerada\" (pe\u00e7a 42, p. 6) (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>7.7.\tContra o referido ac\u00f3rd\u00e3o foram interpostos recursos especial e extraordin\u00e1rio, os quais foram conhecidos e improvidos, tendo a referida decis\u00e3o transitado em julgado.</i></p><p><i>7.8.\tDeste modo, o TRF da 5\u00aa Regi\u00e3o, ao julgar o AMS n. 71587/PB, reformou a senten\u00e7a no tocante ao per\u00edodo a ser considerado para a contagem ponderada, determinando a aplica\u00e7\u00e3o do fator de convers\u00e3o de 1.40 relativamente ao tempo de magist\u00e9rio prestado apenas durante o per\u00edodo de 1/1/1978 a 11/12/1990 (anteriormente era de 1/1/1978 e 30/12/1997) .</i></p><p><i>7.9.\tDeste modo, como o tempo ponderado averbado para a concess\u00e3o da aposentadoria \u00e9 menor do que est\u00e1 garantido judicialmente, n\u00e3o h\u00e1 que se acolher os argumentos em favor do recorrente.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b><i>8.\tDos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a dos administrados, da efici\u00eancia e da irredutibilidade salarial.</i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8.1.\tFreddy Arsenio Rivera Carbajal defende-se no recurso que o ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido ofende os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a dos administrados, da efici\u00eancia e da irredutibilidade salarial, aduzindo os seguintes argumentos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) n\u00e3o pode ser penalizado por um suposto erro da Administra\u00e7\u00e3o na sua concess\u00e3o e pagamento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) para que houvesse a cess\u00e3o da aposentadoria, deveria estar comprovado que o recorrente teria praticado algum ato de m\u00e1-f\u00e9, o que n\u00e3o \u00e9 o caso;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) a alega\u00e7\u00e3o de pagamento indevido ao servidor ocasionaria uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica, vez que foi criada uma expectativa de que os proventos de aposentadoria recebidos eram legais e definitivos, sendo recebidos de boa-f\u00e9;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\td) a decis\u00e3o judicial garantiu a averba\u00e7\u00e3o da certid\u00e3o do tempo de servi\u00e7o referentes aos 19 anos laborados no regime Celetista na UFPB, al\u00e9m do que a aposentadoria foi concedida h\u00e1 quase 20 anos, n\u00e3o possuindo meios para supor que o TCU pudesse determinar a cassa\u00e7\u00e3o de seu direito a aposentadoria;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\te) a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal tem afastado veementemente as decis\u00f5es do TCU que intentam desfazer atos administrativos praticados h\u00e1 longa data;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tf) os proventos tem natureza alimentar, sendo intang\u00edvel e irredut\u00edvel, conforme art. 7\u00ba, VI e X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAn\u00e1lise</i></p><p><i>8.2.\tQuanto ao argumento de ter havido viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a dos administrados e da efici\u00eancia, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) , conforme mencionado alhures.</i></p><p><i>8.3.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito ou em prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</i></p><p><i>8.4.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p><i>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA  - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (destacamos) </i></p><p><i>8.5.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que lhe concedeu o benef\u00edcio, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a. </i></p><p><i>8.6.\tSobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre sua edi\u00e7\u00e3o e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o-somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, </i><b><i>verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) </i></p><p><i>8.7.\tNo caso concreto, deu-se aos recorrentes a oportunidade do uso das garantias constitucionais do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, por interm\u00e9dio dos Of\u00edcios SEFIP-D/4293-1 e SEFIP-D/4293-3 (pe\u00e7a 6) .</i></p><p><i>8.8.\tN\u00e3o se pode perder de vista que este Tribunal, em aten\u00e7\u00e3o ao referido princ\u00edpio, dispensou a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos consignados no item 9.3. do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>8.9.\tNo que concerne ao princ\u00edpio da irredutibilidade salarial, de acordo com o e. STF, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de proventos caso alguma parcela/vantagem esteja sendo paga ao arrepio da lei, nos termos do entendimento proferido no \u00e2mbito do MS 25.552, de relatoria da Ministra C\u00e1rmen L\u00facia, </i><b><i>verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO.[...]. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. [...]3. O Supremo Tribunal Federal pacificou entendimento de que, sendo a aposentadoria ato complexo, que s\u00f3 se aperfei\u00e7oa com o registro no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o prazo decadencial da Lei n. 9.784/99 tem in\u00edcio a partir de sua publica\u00e7\u00e3o. Aposentadoria do Impetrante n\u00e3o registrada: inocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa. 4. A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada. (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\"><i>8.10.\tDesse modo, a cessa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio ilegal n\u00e3o poder ser tida como redu\u00e7\u00e3o de proventos, tendo em vista que a ilegal averba\u00e7\u00e3o do tempo ponderado jamais poderia ter sido incorporada ao patrim\u00f4nio jur\u00eddico do recorrente, n\u00e3o havendo, assim, nenhum impedimento a sua susta\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>9.\tDa an\u00e1lise anterior, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) a aposentadoria de Jose Airton Cavalcante de Moraes n\u00e3o \u00e9 legal;</i></p><p><i>\tb) n\u00e3o aplica-se aos processos do TCU a decad\u00eancia do art. 54 da Lei 9.784/1999;</i></p><p><i>\tc) n\u00e3o houve ofensa \u00e0 coisa julgada e ao direito adquirido;</i></p><p><i>\td) n\u00e3o houve ofensa aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa-f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a dos administrados, da efici\u00eancia e da irredutibilidade salarial.</i></p><p><i>9.1.\tCom base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o n\u00e3o provimento dos recursos.</i></p><p class=\"introdu\u00e7\u00e3o\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>10.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU:</i></p><p><i>\ta)\tconhecer dos recursos interpostos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; e</i></p><p><i>\tb)\tdar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado aos recorrentes e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Francisco das Chagas Batista Leite (11.806/OAB-PB); Alessandra N\u00f3brega Guimar\u00e3es (18.742/OAB-PB) e outros.    ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. MAJORA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE RES\u00cdDUO DE PCCS. CONTAGEM PONDERADA DE TEMPO DE SERVI\u00c7O AP\u00d3S A VIG\u00caNCIA DA LEI 8.112/1990. PEDIDOS DE REEXAME. ELEMENTOS APRESENTADOS INCAPAZES DE MODIFICAR O JU\u00cdZO A QUO. N\u00c3O PROVIMENTO. CI\u00caNCIA", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Preenchidos os requisitos estabelecidos no artigo 48 da Lei 8.443/1992, ratifico despacho de admissibilidade dos pedidos de reexame, interpostos por Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes e por Freddy Arsenio Rivera Carbajal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9038/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9038/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bejamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida considerou ilegais e negou registro aos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Freddy Arsenio Rivera Carbajal e Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O motivo da ilegalidade e recusa de registro ao t\u00edtulo de inatividade de Freddy Arsenio Rivera Carbajal refere-se \u00e0 convers\u00e3o de tempo especial em comum, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990, em desacordo com o per\u00edodo de contagem ponderada, determinado por decis\u00e3o judicial, e com a jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao ato concess\u00f3rio de Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes, a ilegalidade reside no c\u00e1lculo incorreto do res\u00edduo da parcela oriunda adiantamento pecuni\u00e1rio (PCCS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os recorrentes aduzem, em s\u00edntese;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- decad\u00eancia de o direito de o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em rever os atos de aposentadoria, conforme artigo 54 da Lei 9.784/1999;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- ofensa \u00e0 coisa julgada, ao direito adquirido e aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da boa f\u00e9, da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos administrados, da efici\u00eancia e da irredutibilidade salarial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O apelante Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes trouxe, ainda, em sua defesa, os seguintes elementos (p\u00e7 30, p\u00e1gs 6 a 23) : documentos cadastrais; Portaria e Carta Circular da Secretaria de Recursos Humanos da unidade de origem; c\u00f3pia da carteira de trabalho; documento de solicita\u00e7\u00e3o de contagem ponderada de servi\u00e7o prestado como de celetista, sob condi\u00e7\u00f5es penosas de magist\u00e9rio; encaminhamento de senten\u00e7a proferida em Mandado de Seguran\u00e7a 99.1872-9; certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o emitido pelo INSS; e declara\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s examinar os argumentos da defesa, a Unidade T\u00e9cnica considerou-os incapazes de reformar a decis\u00e3o recorrida, pelo que prop\u00f5e, com o endosso do Minist\u00e9rio P\u00fablico, negar provimento aos pedidos de reexame. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feita essa introdu\u00e7\u00e3o, decido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acolho os pareceres un\u00edssonos da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, cujos fundamentos, desde logo, incorporo ao meu voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As argui\u00e7\u00f5es de nulidade da delibera\u00e7\u00e3o fustigada, seja em raz\u00e3o de decad\u00eancia prevista no artigo 54 da Lei 9784/1999, seja em decorr\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, foram adequadamente enfrentadas e refutadas pela unidade instrutiva com base em s\u00f3lida jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas e do Supremo Tribunal Federal, pelo que considero despiciendo tecer coment\u00e1rios adicionais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, o PCCS tem origem em decis\u00e3o judicial, que reconheceu o direito dos servidores dos extintos INPS, INAMPS e IAPAS aos reajustes legais, referentes aos meses de fevereiro a outubro de 1988, incidentes sobre a parcela denominada \"adiantamento do PCCS\", indevidamente suprimidos \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Lei 8.460/1992 determinou que o PCCS, inicialmente concedido sob a forma de adiantamento, fosse definitivamente incorporado \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria dos servidores e compensado quando implementado plano de classifica\u00e7\u00e3o de cargos e sal\u00e1rios. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Lei 11.355/2006, modificada pelas Lei 11.490/2006 e 11.784/2008, determinou a convers\u00e3o dos valores alusivos ao PCCS em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada (DPNI) , parcela a ser gradualmente absorvida \u00e0 medida da implanta\u00e7\u00e3o das tabelas salariais definida pelos referidos diplomas legais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, a continuidade do pagamento da DPNI s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando, ap\u00f3s a total implanta\u00e7\u00e3o do plano de carreira, houver valor excedente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Lei 11.784/2008 reajustou as tabelas de vencimento implementadas em julho de 2011 e determinou, por meio do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba-B e no art. 7\u00ba-C, que a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da DPNI, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) , somente se desse ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o completa das tabelas da Lei 11.355/2006, o que ocorreu em julho de 2011, e desde que n\u00e3o houvesse a integral absor\u00e7\u00e3o da DPNI.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, a Lei 12.998/2014 transformou eventual res\u00edduo de DPNI, remanescente em dezembro de 2013, em diferen\u00e7a individual permanente (DI) , assegurando a irredutibilidade de vencimentos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante apurado pela Unidade T\u00e9cnica de origem (pe\u00e7a 2, p\u00e1g. 2) , embora o ex-servidor Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o das tabelas remunerat\u00f3rias da Lei 11.355/2006, alteradas pela Lei 11.784/2008, fizesse jus a res\u00edduo de PCCS/DPNI, convertido em DI pela Lei 12.998/2014, percebeu, em janeiro de 2017, valor remanescente de R$ 2.874,63, quando deveria receber, a esse t\u00edtulo, R$ 160,46.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Segundo demonstrado pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , tal discrep\u00e2ncia de valor do res\u00edduo deve-se ao fato de a rubrica derivada do PCCS (\"<i>DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO\"</i>) n\u00e3o ter sido corretamente reduzida com a implanta\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico constantes do Anexo IV da Lei 11.355/2006 (alterado pelo anexo IV-A, inclu\u00eddo pela Lei 11.784/2008) , em desacordo com expressa disposi\u00e7\u00e3o da lei. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A c\u00f3pia da senten\u00e7a preferida no Mandado de Seguran\u00e7a 99.1872-9, impetrado por Jos\u00e9 Airton Cavalcanti de Morais (pe\u00e7a 30, p. 12-19) , trata de quest\u00e3o diversa. Refere-se \u00e0 contagem ponderada de tempo de servi\u00e7o prestado sob condi\u00e7\u00f5es insalubres, antes da vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, a qual j\u00e1 havia sido considerada legal por essa Corte, e n\u00e3o ao pagamento majorado do res\u00edduo do PCCS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, nego provimento ao pedido de reexame e mantenho a ilegalidade e a recusa de registro ao ato de concess\u00e3o de Jos\u00e9 Airton Cavalcante de Moraes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sobre o t\u00edtulo de inatividade de Freddy Arsenio Rivera Carbajal, foi comprovada utiliza\u00e7\u00e3o de contagem ponderada de tempo de servi\u00e7o prestado em condi\u00e7\u00f5es insalubres, ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, em desacordo com a jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e do STF.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Supremo Tribunal Federal, ao apreciar Mandados de Injun\u00e7\u00e3o (MIs) 880-9, 1071-4, 1442-6 e 3389, que deram azo \u00e0 Sumula Vinculante 33, daquela Corte, reconheceu omiss\u00e3o legislativa do artigo 40, \u00a7 4\u00ba, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e estabeleceu que se aplica ao servidor p\u00fablico, no que couber, as regras do regime geral da previd\u00eancia social sobre aposentadoria especial de que trata o referido dispositivo, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o de lei complementar espec\u00edfica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em complemento, o pr\u00f3prio STF decidiu que a concess\u00e3o de aposentadoria especial prevista no art. 40, \u00a7 4\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, <b>n\u00e3o garante a contagem de tempo de servi\u00e7o diferenciada ao servidor p\u00fablico, mas t\u00e3o somente o efetivo gozo da aposentadoria especial.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conforme definido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2008/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2008/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, somente \u00e9 poss\u00edvel, para fins de aposentadoria de servidor, a contagem ponderada do tempo de servi\u00e7o prestado em condi\u00e7\u00f5es insalubres antes do advento da Lei 8.112/1990, enquanto vinculados ao regime celetista, sendo juridicamente invi\u00e1vel a contagem ponderada do tempo exercido em condi\u00e7\u00f5es semelhantes no regime estatut\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse caso, segundo a jurisprud\u00eancia do TCU, \u00e9 necess\u00e1ria a edi\u00e7\u00e3o de lei complementar que regulamente o artigo 40, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a fim de definir os crit\u00e9rios e requisitos para a concess\u00e3o de aposentadoria especial, o que n\u00e3o ocorreu at\u00e9 a presente data.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, a contagem especial de tempo prestado em condi\u00e7\u00f5es insalubres para servidores ocupantes de cargos de natureza estritamente administrativa depende da efetiva demonstra\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de risco ou de agentes nocivos \u00e0 sa\u00fade no local de trabalho, por meio de laudo pericial (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/911/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 911/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , tal como salientado pelo E. Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, em decis\u00e3o exarada nos autos do MI 1554, de 20/8/2018, nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso, s\u00e3o diversos os cargos ocupados pelos substitu\u00eddos do sindicato impetrante e a inicial n\u00e3o aponta, de forma mais espec\u00edfica, as atividades que seriam de risco, de modo que n\u00e3o h\u00e1 como avaliar se s\u00e3o inerentemente perigosas. Em outras palavras, n\u00e3o h\u00e1 como saber, com base nos documentos presentes nos autos, quais seriam as atividades inerentemente de risco que os servidores p\u00fablicos federais vinculados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino superior de 3\u00ba grau poderiam exercer, assim como tamb\u00e9m \u00e9 imposs\u00edvel afirmar que as atividades de todos servidores seriam de risco. Assim, invi\u00e1vel o conhecimento do writ neste ponto. Nessa linha, tamb\u00e9m, \u00e9 o parecer ministerial (doc. 13) . 12. Diante do exposto, reconsidero a decis\u00e3o agravada (RI/STF, art. 317, \u00a7 2\u00ba) e, com base no art. 21, \u00a7 1\u00ba, do RI/STF, conhe\u00e7o parcialmente do presente mandado de injun\u00e7\u00e3o e, nesta parte, julgo-o prejudicado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Contr\u00e1rio a esse entendimento jurisprudencial, o ato de concess\u00e3o de Freddy Arsenio Rivera Carbajal ostenta, na origem, contagem ponderada de tempo de servi\u00e7o ap\u00f3s a vig\u00eancia do Regime Jur\u00eddico \u00danico (RJU) , institu\u00eddo pela Lei 8.112/1990.  Tamb\u00e9m n\u00e3o se sustenta o argumento de que decis\u00e3o judicial e certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o expedida pelo INSS teriam dado guarida \u00e0 contagem diferenciada ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da RJU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a emiss\u00e3o do ato concess\u00f3rio e antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o inicial pelo TCU, a Quarta Turma do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o, ao julgar o AMS 71587/PB, deu provimento parcial \u00e0 remessa oficial e \u00e0s apela\u00e7\u00f5es contra a senten\u00e7a proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 98.7561-5, determinando ao INSS que expe\u00e7a a certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o em favor do impetrante com aplica\u00e7\u00e3o do fator de convers\u00e3o requerido (1.40) , relativamente ao per\u00edodo de magist\u00e9rio prestado durante o per\u00edodo de 01/01/78 a 11/12/90 (anteriormente a essa reforma, o per\u00edodo era de 1/1/1978 a 30/12/1997) , com a utiliza\u00e7\u00e3o apenas para fins de aposentadoria comum, devendo a UFPB averbar o respectivo tempo com a ressalva considerada (pe\u00e7a 42, p. 6) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nessas condi\u00e7\u00f5es, nego provimento ao pedido de reexame de Freddy Arsenio Rivera Carbajal, mantendo a ilegalidade e negativa de registro do ato de aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de setembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675926", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=675926", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}