{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351841", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8841/2019 ATA 32/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8841", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "32/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, ex-secret\u00e1rios municipais de sa\u00fade de Capanema/PA, gest\u00f5es de 1\u00ba/1/2009 a 9/2/2009, de 17/2/2009 a 8/11/2009 e de 9/11/2009 a 1\u00ba/10/2011, respectivamente, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados para atendimento ao Programa Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica, no exerc\u00edcio de 2009, </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. determinar, nos termos do art. 213 do Regimento Interno/TCU, o arquivamento do processo em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho (CPF XXX.229.722-XX) , sem julgamento do m\u00e9rito e sem cancelamento do d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado o respons\u00e1vel para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o;</p><p>9.2. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, os Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.3. julgar irregulares as contas dos Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, condenando-os ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>9.3.1. d\u00e9bito de responsabilidade do Sr. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         5.143,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         2.060,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2009</p></td>\t<td><p>      14.499,46 </p></td></tr></tbody></table><p>\t </p><p>9.3.2. d\u00e9bito de responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/02/2009</p></td>\t<td><p>         2.577,65 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>            647,33 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>         4.377,87 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2009</p></td>\t<td><p>         2.289,48 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/03/2009</p></td>\t<td><p>      40.046,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>      40.708,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>         6.227,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2009</p></td>\t<td><p>      29.154,42 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2009</p></td>\t<td><p>      47.363,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      10.828,54 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      19.019,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      57.065,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      60.179,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      70.669,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      17.425,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      38.783,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      25.009,26 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/10/2009</p></td>\t<td><p>         9.420,12 </p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2009</p></td>\t<td><p>      20.064,90 </p></td></tr></tbody></table><p>9.4. aplicar aos Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, nos valores de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) e R$ 90.000,00 (noventa mil reais) , respectivamente, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , bem como \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para as provid\u00eancias que considere cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados para atendimento ao Programa Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica, no exerc\u00edcio de 2009 ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/09/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Capanema/PA", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX), Jos\u00e9 Jesu Sisnando D'Ara\u00fajo Filho (CPF XXX.229.722-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03185420176\" target=\"_blank\">031.854/2017-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1018258-78.2021.4.01.3900", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JOSE MAGALHAES MELO"}, {"numProcessoJudicial": "1018258-78.2021.4.01.3900", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JOSE MAGALHAES MELO"}, {"numProcessoJudicial": "1033916-79.2020.4.01.3900", "siglaOrgao": "JFPA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JOS\u00c9 MAGALH\u00c3ES MELO"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como parte do relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 36-38) :</p><p><b>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, na condi\u00e7\u00e3o de exsecret\u00e1rios municipais de sa\u00fade de Capanema-PA, gest\u00f5es de 1\u00ba/1/2009 a 9/2/2009, de 17/2/2009 a 8/11/2009 e de 9/11/2009 a 1\u00ba/10/2011, respectivamente, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, na fun\u00e7\u00e3o sa\u00fade, para atendimento ao Programa Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica, no exerc\u00edcio de 2009, pela secretaria municipal de sa\u00fade de Capanema/PA.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tSegundo o Relat\u00f3rio de Auditoria 14165-MS/SGEP/Denasus (pe\u00e7a 9) , a auditoria realizada na secretaria de sa\u00fade do Munic\u00edpio de Capanema/PA atendeu \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, requerida para fins de instru\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito civil sobre poss\u00edveis irregularidades nos procedimentos adotados pela referida secretaria nos processos de Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 7/2009-2001002, 7/2009-0403002 e 7/2009-0403001, realizados no exerc\u00edcio de 2009 nos valores de R$ 429.985,40, R$ 59.016,78 e R$ 96.746,33, veiculadas no Di\u00e1rio Oficial do Estado do Par\u00e1 n. 31.452, de 2/7/2009. As dispensas de licita\u00e7\u00e3o tiveram como objeto a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica, medicamentos de uso controlado e material odontol\u00f3gico, respectivamente.</p><p>3. \tA auditoria realizada pelo Departamento Nacional de Auditoria do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Denasus) deu-se no per\u00edodo de 10/3/2014 a 3/4/2014 (pe\u00e7a 9, p. 3) . Suas constata\u00e7\u00f5es est\u00e3o descritas no item \u2018V- Constata\u00e7\u00f5es\u2019 do relat\u00f3rio (pe\u00e7a 9, p. 4-12) . Para esta TCE importa especificamente a constata\u00e7\u00e3o 306095: Indisponibilidade de mecanismos de controle que possibilite identificar se os medicamentos e materiais deram entrada no almoxarifado da secretaria municipal de sa\u00fade de Capanema/PA, no valor de R$ 523.754,69, com recursos financeiros transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 9, p. 11) ;</p><p>4. \tO montante do d\u00e9bito apurado no Relat\u00f3rio da Auditoria 14165-MS/SGEP/Denasus atingiu o valor de R$ 523.754,69, conforme demonstrado no quadro contido no item III do Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 84/2017 (pe\u00e7a 15, p. 2) , a seguir reproduzido em ordem crescente de data de ocorr\u00eancia:</p><p>Quadro 1 - demonstrativo de d\u00e9bito</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do Fato Gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>12/02/2009</p></td>\t<td><p>            193,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/02/2009</p></td>\t<td><p>         2.577,65 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>            647,33 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>         4.377,87 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2009</p></td>\t<td><p>         2.289,48 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/03/2009</p></td>\t<td><p>      40.046,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>      40.708,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>         6.227,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2009</p></td>\t<td><p>      29.154,42 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2009</p></td>\t<td><p>      47.363,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      10.828,54 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      19.019,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      57.065,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      60.179,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      70.669,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      17.425,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      38.783,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      25.009,26 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/10/2009</p></td>\t<td><p>         9.420,12 </p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2009</p></td>\t<td><p>      20.064,90 </p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         5.143,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         2.060,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2009</p></td>\t<td><p>      14.499,46 </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>    523.754,69 </b></p></td></tr></tbody></table><p>\tFonte: pe\u00e7a 15, p. 2</p><p>5. \tA demonstra\u00e7\u00e3o da responsabilidade dos agentes envolvidos constou do item IV do relat\u00f3rio do tomador de contas especiais (pe\u00e7a 15, p. 2-3) e se resumiu na falta de comprova\u00e7\u00e3o de materiais constantes em documento fiscal, em contrariedade ao art. 63 da Lei 4.320/1964.</p><p>6. \tO item V do relat\u00f3rio do tomador de contas especiais (pe\u00e7a 15, p. 3-4) relacionou os documentos encaminhados aos respons\u00e1veis visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento ao er\u00e1rio. N\u00e3o constou ter havido manifesta\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nem o recolhimento dos recursos financeiros (pe\u00e7a 15, p. 4) .</p><p>7. \tPor fim, o item VIII do relat\u00f3rio do tomador de contas especiais consolidou a quantifica\u00e7\u00e3o do dano e a imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade aos Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra pelos valores originais de R$ 193,40, R$ 501.858,63 e R$ 21.702,66, respectivamente, totalizando R$ 523.754,69 (pe\u00e7a 15, p. 4) .</p><p>8. \tEm 29/9/2017, a Secretaria Federal de Controle Interno emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria 947/2017 (pe\u00e7a 16) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria (pe\u00e7a 17) e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 18) conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas.</p><p>9.\tEm 13/10/2017, o Ministro de Estado da Sa\u00fade atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e no certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, que se manifestou pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para julgamento (pe\u00e7a 19) .</p><p>10. \tNo \u00e2mbito do TCU, a instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 24) , endossada pela Secex/TCE (pe\u00e7as 25 e 26) , concluiu que:</p><p>\ta) a instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE deu-se em raz\u00e3o de pagamentos irregulares realizados com recursos do SUS em face de aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de entrega de materiais constantes em documento fiscal, no montante de R$ 523.754,69, cujos processos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o referiram-se \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos b\u00e1sicos, medicamentos de uso controlado e material odontol\u00f3gico (pe\u00e7a 16, p. 2) ;</p><p>\tb) \tna auditoria do Denasus restou evidenciada irregularidade caracterizada pela aus\u00eancia de demonstrativos e/ou disponibiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle que possibilitassem identificar se os medicamentos e materiais adquiridos e pagos por meio das Dispensas de Licita\u00e7\u00e3o 7/2009-2001002, 7/2009-0403002 e 7/2009-0403001 deram entrada no almoxarifado da secretaria municipal de sa\u00fade de Capanema/PA (pe\u00e7a 16, p. 3) ;</p><p>\tc) a falta de demonstrativos ou de mecanismos de controle para verificar se os medicamentos e materiais adquiridos deram entrada no almoxarifado da referida secretaria municipal, caracteriza infring\u00eancia ao disposto no art. 63 da Lei 4.320/1964, especialmente no que se refere ao inciso III do \u00a7 2\u00ba, bem como ao art. 62 da mesma lei;</p><p>\td) o Relat\u00f3rio de Auditoria 947/2017, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , responsabilizou os exsecret\u00e1rios de sa\u00fade do Munic\u00edpio de Capanema-PA, Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra. Esse entendimento \u00e9 compat\u00edvel com o item 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas. Portanto, o d\u00e9bito apurado nesta TCE \u00e9 de responsabilidade dos tr\u00eas exgestores, na medida de seus respectivos per\u00edodos de gest\u00e3o;</p><p>\te) embora a individualiza\u00e7\u00e3o apontada no item VIII do Relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 15, p. 4) e no item 6.1 do Relat\u00f3rio de Auditoria 947/2017 (pe\u00e7a 16, p. 2-3) tenha sido adequada, os quadros a seguir detalham as parcelas de d\u00e9bito atribu\u00eddas a cada um dos respons\u00e1veis.</p><p>Quadro 2.1 - valores individuais de dano ao er\u00e1rio</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do Fato Gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>12/02/2009</p></td>\t<td><p>            193,40 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>            193,40</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Quadro 2.2 - valores individuais de dano ao er\u00e1rio</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do Fato Gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/02/2009</p></td>\t<td><p>         2.577,65 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>            647,33 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>         4.377,87 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2009</p></td>\t<td><p>         2.289,48 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/03/2009</p></td>\t<td><p>      40.046,67 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>      40.708,00 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>         6.227,96 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2009</p></td>\t<td><p>      29.154,42 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2009</p></td>\t<td><p>      47.363,49 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      10.828,54 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      19.019,60 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      57.065,11 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      60.179,96 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      70.669,49 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      17.425,67 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      38.783,11 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      25.009,26 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/10/2009</p></td>\t<td><p>         9.420,12 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2009</p></td>\t<td><p>      20.064,90 </p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>    501.858,63 </b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Quadro 2.3 - valores individuais de dano ao er\u00e1rio</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do Fato Gerador</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         5.143,20 </p></td>\t<td><p>Edmilson de Souza Bezerra</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         2.060,00 </p></td>\t<td><p>Edmilson de Souza Bezerra</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2009</p></td>\t<td><p>      14.499,46 </p></td>\t<td><p>Edmilson de Souza Bezerra</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td><p><b>      21.702,66</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>\tf) considerando a baixa materialidade do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho, optou-se por n\u00e3o realizar sua cita\u00e7\u00e3o, permanecendo ele, contudo, respons\u00e1vel pelo d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, nos termos no art. 213 do Regimento Interno (RI/TCU) ;</p><p>11. \tProp\u00f4s-se, ent\u00e3o, a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, na condi\u00e7\u00e3o de exsecret\u00e1rios municipais de sa\u00fade de Capanema/PA.</p><p>12. \tCom amparo na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator deste feito, Ministro Substituto AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI, nos termos do art. 1\u00ba, inciso VII, da Portaria-MINS-ASC 10, de 15/8/2017, realizou-se a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra por interm\u00e9dio dos Of\u00edcios 776 e 775/2018-TCU/Secex/TCE, de 25/7/2018, respectivamente (pe\u00e7as 27 e 28) .</p><p>13. \tO respons\u00e1vel Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo recebeu a notifica\u00e7\u00e3o em 24/8/2018, conforme demonstra o retorno do Aviso de Recebimento (AR) em31/8/2018 (pe\u00e7a 29) .</p><p>14. \tO respons\u00e1vel Edmilson de Souza Bezerra recebeu pessoalmente a notifica\u00e7\u00e3o em 23/8/2018, conforme demonstra o retorno do AR em 3/9/2018 (pe\u00e7a 30) .</p><p>15. \tEmbora regularmente citados, os respons\u00e1veis permaneceram inertes, n\u00e3o atendendo \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es do Tribunal. Operou-se, portanto, a revelia dos Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, nos termos art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </b></p><p><b>Revelia dos respons\u00e1veis</b></p><p>16. \t\tO art. 22, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 179, inciso II, do RI/TCU, estabelece que as comunica\u00e7\u00f5es processuais realizadas pelo Tribunal devem ser feitas mediante carta registrada, com AR que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio. </p><p>17. \tObserva-se que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es processuais realizadas pelo TCU, raz\u00e3o pela qual o AR n\u00e3o precisa ser assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Assim, apenas quando o AR espec\u00edfico n\u00e3o estiver presente \u00e9 que se verificar\u00e1 nos autos a exist\u00eancia de outros elementos que comprovem a ci\u00eancia da parte. </p><p>18. \tTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria das disposi\u00e7\u00f5es contidas no C\u00f3digo de Processo Civil, pois a mat\u00e9ria \u00e9 regulada por normativo espec\u00edfico desta Corte de Contas, editado no exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional. </p><p>19. \tA validade de tal crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual \u00e9 referendada pela jurisprud\u00eancia deste Tribunal, conforme os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3254/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3254/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Benjamin Zymler; 7.477/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 6.929/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Benjamin Zymler; 6.732/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Benjamin Zymler. </p><p>20. \tO entendimento desta Corte de Contas tamb\u00e9m encontra amparo em delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, proferida em sede de agravo regimental em mandado de seguran\u00e7a, MSAgR 25.816/DF, publicada no Di\u00e1rio de Justi\u00e7a de 4/8/2006. </p><p>21. \tAssim, n\u00e3o h\u00e1 invalidade nas notifica\u00e7\u00f5es feitas, porquanto realizadas conforme os normativos vigentes, tendo sido o AR referente ao of\u00edcio notificat\u00f3rio encaminhado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (pe\u00e7a 27) , conforme constante da Base CPF Receita Federal (pe\u00e7a 33) , enquanto que o respons\u00e1vel Edmilson Bezerra recebeu a notifica\u00e7\u00e3o pessoalmente (pe\u00e7a 30) .</p><p>22. \tRegularmente citados, os Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra n\u00e3o compareceram aos autos. Operam-se, portanto, os efeitos da revelia, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>23. \tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do ente p\u00fablico n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>24. \tConfigurada a revelia frente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o deste Tribunal e inexistindo comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, considerados os elementos existentes nos autos, n\u00e3o resta alternativa sen\u00e3o dar seguimento ao processo, proferindo julgamento sobre os elementos at\u00e9 aqui presentes, que conduzem \u00e0 irregularidade das contas dos respons\u00e1veis.</p><p>25. \tE os elementos contidos nos autos indicam ocorr\u00eancias de pagamentos irregulares realizados com recursos do SUS em raz\u00e3o de liquida\u00e7\u00e3o de despesas desacompanhadas de documentos comprobat\u00f3rios da entrega do material ao almoxarifado da secretaria municipal de sa\u00fade de Capanema/PA, com infra\u00e7\u00e3o aos artigos 62 e 63 da Lei 4.320/1964.</p><p>26. \tNos termos da lei, a liquida\u00e7\u00e3o da despesa por fornecimentos (\u00a7 2\u00ba do art. 63 da Lei 4.320/1964) ter\u00e1 por base, al\u00e9m do contrato, ajuste ou acordo respectivo (I) , a nota de empenho (II) e os comprovantes da entrega de material (III) . Assim, a aus\u00eancia de comprovante da entrega do material adquirido torna irregular a liquida\u00e7\u00e3o da despesa e, por consequ\u00eancia, tamb\u00e9m o pagamento, uma vez que este depende da regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, conforme estabelece o art. 62 da mencionada lei.</p><p>27.\tOs respons\u00e1veis promoveram liquida\u00e7\u00e3o de despesas sem comprova\u00e7\u00e3o de recebimento dos materiais adquiridos, quando a liquida\u00e7\u00e3o deveria estar amparada nos comprovantes de recebimento. Essas condutas resultaram na irregular liquida\u00e7\u00e3o da despesa e do respectivo pagamento, com infring\u00eancia aos art. 62 e 63 da Lei 4.320/64.</p><p>28. \tA culpabilidade dos exgestores \u00e9 evidente, sendo razo\u00e1vel afirmar que era poss\u00edvel a eles ter consci\u00eancia da ilicitude da conduta praticada, haja vista que o processamento do pagamento de despesas p\u00fablicas \u00e9 muito bem delineado na Lei 4.320/1964, de modo que se exigia conduta diversa deles.</p><p>29. \tPortanto, \u00e9 irrefut\u00e1vel que os elementos contidos nos autos conduzem \u00e0 irregularidade das contas do Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra.</p><p>30. \tPor via de consequ\u00eancia, devem as presentes contas serem julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 aos respons\u00e1veis, bem como deve ser feita remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, atendendo, assim, ao disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RI/TCU.</p><p>31. \tNo que diz respeito ao prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tivesse havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN TCU 71/2012, modificada pela IN TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos em 2009, os fatos apurados em 2014 e as notifica\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna da TCE entre 2014 e 2016.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>32. \tDiante da revelia dos Srs. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, que sejam condenados em d\u00e9bito, bem como lhes seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>33.\tDiante do exposto, submete-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) promover, nos termos do art. 213 do Regimento Interno/TCU, o arquivamento do processo em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho (CPF XXX.229.722-XX) ;</p><p>\tb) considerar os Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p>\tc) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III e IV, 210 e 214<b>, </b>inciso III, do Regimento Interno do TCU, que sejam julgadas irregulares as contas dos Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de exsecret\u00e1rios municipais de sa\u00fade de Capanema/PA, condenando-os ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 as datas dos recolhimentos, e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p></p><p>\tc.1) d\u00e9bito de responsabilidade do Sr. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         5.143,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2009</p></td>\t<td><p>         2.060,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2009</p></td>\t<td><p>      14.499,46 </p></td></tr></tbody></table><p>\tValor atualizado at\u00e9 25/3/2019: R$ 49.093,79 (pe\u00e7a 34) </p><p><b>\t</b>c.2) d\u00e9bito de responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/02/2009</p></td>\t<td><p>         2.577,65 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>            647,33 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2009</p></td>\t<td><p>         4.377,87 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2009</p></td>\t<td><p>         2.289,48 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/03/2009</p></td>\t<td><p>      40.046,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>      40.708,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/04/2009</p></td>\t<td><p>         6.227,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2009</p></td>\t<td><p>      29.154,42 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2009</p></td>\t<td><p>      47.363,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      10.828,54 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      19.019,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2009</p></td>\t<td><p>      57.065,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      60.179,96 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      70.669,49 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2009</p></td>\t<td><p>      17.425,67 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      38.783,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/09/2009</p></td>\t<td><p>      25.009,26 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/10/2009</p></td>\t<td><p>         9.420,12 </p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2009</p></td>\t<td><p>      20.064,90 </p></td></tr></tbody></table><p>\tValor atualizado at\u00e9 25/3/2019: R$ 1.203.566,14 \t (pe\u00e7a 35) </p><p>\td) \taplicar aos Srs. Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u2018a\u2019, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\te) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\tf) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso requerido, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alertar os respons\u00e1veis, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p>\tg) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Par\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e </p><p>\tb) comunicar aos Srs. Edmilson de Souza Bezerra (CPF XXX.519.504-XX) , Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019 Ara\u00fajo Filho (CPF XXX.229.722-XX) e Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo (CPF XXX.487.482-XX) que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentarem o ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\u201d </p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se no seguinte sentido (pe\u00e7a 39) :</p><p>\u201c<b>II</b></p><p>\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, com as v\u00eanias que se fazem necess\u00e1rias, entende que, preliminarmente ao julgamento de m\u00e9rito, deve ser promovido o saneamento dos autos, consubstanciado na cita\u00e7\u00e3o das empresas que receberam recursos p\u00fablicos para o fornecimento de materiais cuja entrega n\u00e3o foi comprovada. </p><p>\tNesse sentido, conv\u00e9m ressaltar que a responsabilidade solid\u00e1ria de terceiros decorre do disposto no art. 16, \u00a7 2\u00ba, \u2018b\u2019, da Lei 8.443/1992, que assim disp\u00f5e:</p><p>\u2018art. 16. As contas ser\u00e3o julgadas:</p><p>[...]</p><p>III - irregulares, quando comprovada qualquer das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>a) omiss\u00e3o no dever de prestar contas;</p><p>b) pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ilegal, ileg\u00edtimo, antiecon\u00f4mico, ou infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial;</p><p>c) dano ao Er\u00e1rio decorrente de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ao antiecon\u00f4mico;</p><p>d) desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos.</p><p>[...]</p><p><b>\u00a7 2\u00b0 Nas hip\u00f3teses do inciso III, al\u00edneas c e d deste artigo, o Tribunal, ao julgar irregulares as contas, fixar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria:</b></p><p>a) do agente p\u00fablico que praticou o ato irregular, e</p><p><b>b) do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado.</b></p><p>\u00a7 3\u00b0 Verificada a ocorr\u00eancia prevista no par\u00e1grafo anterior deste artigo, o Tribunal providenciar\u00e1 a imediata remessa de c\u00f3pia dos elementos pertinentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, para ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais que entender cab\u00edveis.\u2019 (grifou-se) </p><p>\tMuito embora a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o das empresas beneficiadas pelos pagamentos inquinados n\u00e3o possua o cond\u00e3o de macular o processo, consoante entendimento majorit\u00e1rio desse Tribunal, o chamamento das empresas, nesse caso em concreto, poder\u00e1 trazer resultados \u00fateis ao processo e \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, pois pesquisa realizada pelo MP de Contas ao cadastro nacional de pessoas jur\u00eddicas (CNPJ) da Secretaria da Receita Federal evidencia que tais empresas continuam ativas.</p><p>\tRessalta o MP de Contas, ademais, que segundo o referido cadastro h\u00e1 coincid\u00eancias no quadro societ\u00e1rio de algumas benefici\u00e1rias dos pagamentos questionados, a exemplo das empresas Nordestina Hospitalar (CNPJ 83.335.836/0001-74) e Trat Odontom\u00e9dica (CNPJ 08.378.126/0001-06) , aspecto esse que pode ser merecedor de uma an\u00e1lise mais acurada </p><p>\tAl\u00e9m disso, na hip\u00f3tese de ser determinada a cita\u00e7\u00e3o das empresas beneficiadas pelos pagamentos ora questionados, o MP de Contas entende oportuna a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u00b4Ara\u00fajo, pela parcela do d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo. </p><p><b>III</b></p><p>\tDito isso, prop\u00f5e o MP de Contas que, preliminarmente, seja determinada a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secex/TCE para que seja promovida, em car\u00e1ter solid\u00e1rio com os respons\u00e1veis pelas autoriza\u00e7\u00f5es de pagamentos, a cita\u00e7\u00e3o das empresas que receberam valores pelo fornecimento de bens cuja entrega n\u00e3o foi comprovada. </p><p>\tProp\u00f5e, tamb\u00e9m, que seja determinada a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u00b4Ara\u00fajo, pela parcela do d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo. </p><p>\tSucessivamente, caso Vossa Excel\u00eancia entenda que n\u00e3o se faz necess\u00e1rio o saneamento dos autos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento da Secex/TCE.\u201d </p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MUNIC\u00cdPIO DE CAPANEMA/PA. IRREGULARIDADES NA APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS DO PROGRAMA ASSIST\u00caNCIA FARMAC\u00caUTICA B\u00c1SICA. EXERC\u00cdCIO 2009. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA ENTREGA DE MEDICAMENTOS E MATERIAIS ADQUIRIDOS. CITA\u00c7\u00c3O DE DOIS EXSECRET\u00c1RIOS MUNICIPAIS DE SA\u00daDE. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. ARQUIVAMENTO DO PROCESSO EM RELA\u00c7\u00c3O AO TERCEIRO RESPONS\u00c1VEL, EM RAZ\u00c3O DA BAIXA MATERIALIDADE DO DANO ATRIBU\u00cdDO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tEm aprecia\u00e7\u00e3o, tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra, ex-secret\u00e1rios municipais de sa\u00fade de Capanema/PA, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados para atendimento ao Programa Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica, no exerc\u00edcio de 2009.</p><p>2.\tFiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Departamento Nacional de Auditoria do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Denasus) constatou, entre outras irregularidades, a indisponibilidade de mecanismos de controle que possibilite identificar se medicamentos e materiais adquiridos deram entrada no almoxarifado da secretaria municipal de sa\u00fade, no valor de R$ 523.754,69.</p><p>3.\tO relat\u00f3rio do tomador de contas consolidou a quantifica\u00e7\u00e3o do dano e a imputa\u00e7\u00e3o da responsabilidade aos Srs. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho, Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo e Edmilson de Souza Bezerra pelos valores originais de R$ 193,40, R$ 501.858,63 e R$ 21.702,66, respectivamente.</p><p>4.\tNo \u00e2mbito desta Corte, considerando a baixa materialidade do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho, a unidade t\u00e9cnica optou por n\u00e3o realizar sua cita\u00e7\u00e3o. A proposta \u00e9 de promover o arquivamento do processo, permanecendo o ex-secret\u00e1rio, contudo, respons\u00e1vel pelo d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, nos termos no art. 213 do Regimento Interno (RI/TCU) .</p><p>5.\tQuanto aos demais respons\u00e1veis, a Secex-TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o, diante dos pagamentos irregulares realizados com recursos do SUS em decorr\u00eancia de liquida\u00e7\u00e3o de despesas desacompanhadas de documentos comprobat\u00f3rios da entrega do material ao almoxarifado da secretaria municipal de sa\u00fade de Capanema/PA.</p><p>6.\tOs ex-gestores permaneceram silentes. Em raz\u00e3o da revelia e da inexist\u00eancia nos autos de elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, conden\u00e1-los ao pagamento do montante atribu\u00eddo individualmente a cada um e aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>7.\tPor sua vez, o Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que, preliminarmente ao julgamento de m\u00e9rito, deve ser promovido o saneamento dos autos, consubstanciado na cita\u00e7\u00e3o das empresas que receberam recursos p\u00fablicos para o fornecimento de materiais cuja entrega n\u00e3o foi comprovada, como tamb\u00e9m na cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u00b4Ara\u00fajo, pela parcela do d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo.</p><p>8.\tPara o Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira:</p><p>\t\u201cMuito embora a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o das empresas beneficiadas pelos pagamentos inquinados n\u00e3o possua o cond\u00e3o de macular o processo, consoante entendimento majorit\u00e1rio desse Tribunal, o chamamento das empresas, nesse caso em concreto, poder\u00e1 trazer resultados \u00fateis ao processo e \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, pois pesquisa realizada pelo MP de Contas ao cadastro nacional de pessoas jur\u00eddicas (CNPJ) da Secretaria da Receita Federal evidencia que tais empresas continuam ativas.</p><p>\tRessalta o MP de Contas, ademais, que segundo o referido cadastro h\u00e1 coincid\u00eancias no quadro societ\u00e1rio de algumas benefici\u00e1rias dos pagamentos questionados, a exemplo das empresas Nordestina Hospitalar (CNPJ 83.335.836/0001-74) e Trat Odontom\u00e9dica (CNPJ 08.378.126/0001-06) , aspecto esse que pode ser merecedor de uma an\u00e1lise mais acurada.\u201d</p><p>9.\tNa eventualidade de a preliminar n\u00e3o ser acolhida, manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento da Secex-TCE.</p><p>10.\tCom as devidas v\u00eanias ao Procurador, entendo que a medida sugerida n\u00e3o se revela oportuna neste momento processual. Ainda que entenda as raz\u00f5es expostas, que concorde com a possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa quando n\u00e3o comprovada a entrega dos bens adquiridos e que se reconhe\u00e7a a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, pondero pela aprecia\u00e7\u00e3o imediata dos presentes autos.</p><p>11.\t\u00c9 que, como visto, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis diretos pela gest\u00e3o irregular dos recursos j\u00e1 foi efetivada e, portanto, o processo se encontra pronto para julgamento.</p><p>12.\tAl\u00e9m disso, transcorreram dez anos das datas dos fatos geradores, o que pode representar preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa por parte das empresas. A prop\u00f3sito, ressalto minha anu\u00eancia integral ao entendimento desta Corte de que o mero transcurso do tempo n\u00e3o acarreta, em toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o, preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa ou \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, devendo a configura\u00e7\u00e3o de tal preju\u00edzo ser analisada em cada caso concreto. De todo modo, diante dessa possibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas contratadas, n\u00e3o avalio produtivo, na presente situa\u00e7\u00e3o, retroceder o processo \u00e0 fase inicial, especialmente considerando que os principais respons\u00e1veis, ex-secret\u00e1rios municipais de sa\u00fade, foram devidamente citados.</p><p>13.\tNesse sentido, e tendo em vista que a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o das empresas beneficiadas pelos pagamentos inquinados n\u00e3o possui o cond\u00e3o de macular o processo, como reconhecido pelo Representante do MP/TCU, anuo ao encaminhamento formulado pela unidade t\u00e9cnica, de modo que adoto sua an\u00e1lise como raz\u00f5es de decidir.</p><p>14.\tO of\u00edcio de notifica\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Magalh\u00e3es Melo foi recebido no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal (pe\u00e7as 29 e 33) . J\u00e1 o Sr. Edmilson de Souza Bezerra (pe\u00e7a 30) recebeu pessoalmente a notifica\u00e7\u00e3o. Passados os prazos sem a apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa ou o recolhimento dos d\u00e9bitos imputados, cabe considerar os respons\u00e1veis rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento aos autos.</p><p>15.\tConsoante jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte, compete ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. </p><p>16.\tN\u00e3o apresentado qualquer elemento apto a elidir a irregularidade, as contas do ex-secret\u00e1rios devem ser julgadas irregulares, fundamentado no art. 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992, com condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do valor atribu\u00eddo a cada um e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma lei. </p><p>17.\tApropriado, ainda, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1 para ado\u00e7\u00e3o das medidas que considere cab\u00edveis.</p><p>18.\tNo que se refere ao Sr. Jos\u00e9 Jesu Sisnando D\u2019Ara\u00fajo Filho, a baixa materialidade do d\u00e9bito (R$ 193,40) recomenda, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, o arquivamento do processo, sem cancelamento do d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, conforme proposto pela Secex-TCE.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de setembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677419", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677419", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58374419"}