{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370581", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9267/2019 ATA 32/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9267", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "32/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9267/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9267/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar <b>legais</b>, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de <b>pens\u00e3o civil</b> constantes dos autos, de acordo com os pareceres emitidos no presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1107820170\" target=\"_blank\">Processo 011.078/2017-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Airton Peixoto dos Santos (XXX.672.182-XX) ; Daniel Honorato Pinheiro (XXX.989.672-XX) ; Eva Rosa Feitosa (XXX.735.052-XX) ; Evanilda Alves Feitosa (XXX.529.582-XX) ; Gustavo Duarte (XXX.019.652-XX) ; Ian Diniz dos Santos (XXX.244.072-XX) ; Ioli da Silva Diniz (XXX.515.232-XX) ; Junior de Souza Santos (XXX.508.932-XX) ; Morini Magalhaes Duarte Carneiro (XXX.019.812-XX) ; Raimunda Honorato da Silva Pinheiro (XXX.918.832-XX) ; Ricardo Duarte (XXX.019.732-XX) ; Sebasti\u00e3o Pereira de Souza (XXX.339.662-XX) ; Thais Cristina Barbosa (XXX.797.862-XX) ; Thiago Augusto Duarte Barbosa (XXX.019.572-XX) ; Vitoria Magalhaes Duarte do Rosario (XXX.565.402-XX) ; Vitorina Pereira de Matos (XXX.955.952-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/09/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.", "INTERESSADOS": " Airton Peixoto dos Santos (XXX.672.182-XX); Daniel Honorato Pinheiro (XXX.989.672-XX); Eva Rosa Feitosa (XXX.735.052-XX); Evanilda Alves Feitosa (XXX.529.582-XX); Gustavo Duarte (XXX.019.652-XX); Ian Diniz dos Santos (XXX.244.072-XX); Ioli da Silva Diniz (XXX.515.232-XX); Junior de Souza Santos (XXX.508.932-XX); Morini Magalhaes Duarte Carneiro (XXX.019.812-XX); Raimunda Honorato da Silva Pinheiro (XXX.918.832-XX); Ricardo Duarte (XXX.019.732-XX); Sebasti\u00e3o Pereira de Souza (XXX.339.662-XX); Thais Cristina Barbosa (XXX.797.862-XX); Thiago Augusto Duarte Barbosa (XXX.019.572-XX); Vitoria Magalhaes Duarte do Rosario (XXX.565.402-XX); Vitorina Pereira de Matos (XXX.955.952-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01107820170\" target=\"_blank\">011.078/2017-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17702193", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17702193", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57357012"}