{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370786", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9392/2019 ATA 32/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9392", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "32/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9392/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9392/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de reforma a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2276620197\" target=\"_blank\">Processo 022.766/2019-7</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ademilson Gabriel Horacio (XXX.962.506-XX) ; Antonio Miguel (XXX.260.698-XX) ; Christovao Moraes Rodrigues Filho (XXX.898.650-XX) ; Edson Cardoso Bezerra (XXX.590.331-XX) ; Ilton Ferreira de Araujo (XXX.073.607-XX) ; Jorge Goncalves de Oliveira (XXX.292.928-XX) ; Milton Pimentel (XXX.823.227-XX) ; Sergio Cerredelo Roxo (XXX.312.528-XX) ; Uraci Rosa Silva (XXX.333.978-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/09/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": " Ademilson Gabriel Horacio (XXX.962.506-XX); Antonio Miguel (XXX.260.698-XX); Christovao Moraes Rodrigues Filho (XXX.898.650-XX); Edson Cardoso Bezerra (XXX.590.331-XX); Ilton Ferreira de Araujo (XXX.073.607-XX); Jorge Goncalves de Oliveira (XXX.292.928-XX); Milton Pimentel (XXX.823.227-XX); Sergio Cerredelo Roxo (XXX.312.528-XX); Uraci Rosa Silva (XXX.333.978-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02276620197\" target=\"_blank\">022.766/2019-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17745063", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17745063", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62212486"}