{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370998", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9485/2019 ATA 33/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9485", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "33/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9485/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9485/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda do objeto, o exame de m\u00e9rito do (s) ato (s) de concess\u00e3o, em face do falecimento, maioridade ou exclus\u00e3o do (s) benefici\u00e1rio (s) e pela aus\u00eancia de proposta de ressarcimento de valores indevidamente recebidos, na forma prevista no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU n\u00ba 206/2007, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1161420196\" target=\"_blank\">Processo 011.614/2019-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Jose Maria da Silva (XXX.476.162-XX) ; Jose Santos da Silva (XXX.715.682-XX) ; Jose Simplicio Filho (XXX.028.302-XX) ; Jose Sival do Nascimento (XXX.817.542-XX) ; Jose Soares de Arruda (XXX.356.812-XX) ; Josefa Brauna dos Santos (XXX.146.402-XX) ; Josefa Chamb\u00f3 Vicente da Silva (XXX.667.052-XX) ; Josefa Ribeiro Lima (XXX.916.262-XX) ; Josefina Alves Pinheiro Muniz (XXX.311.122-XX) ; Josefina Alves de Alencar (XXX.063.382-XX) ; Jos\u00e9 Maria Celestino de Carvalho (XXX.456.022-XX) ; Jos\u00e9 Walmir Teixeira Silva (XXX.728.232-XX) ; Jos\u00e9 Ximenes Aires (XXX.031.422-XX) ; Jovelina Rodrigues Coimbra Silva (XXX.172.922-XX) ; Jovelina Zacarias Muniz (XXX.193.712-XX) ; Joverci Rodrigues de Souza (XXX.533.402-XX) ; Juarez Paulo Lima Fonseca (XXX.517.932-XX) ; Judite Sales da Silva (XXX.853.252-XX) ; Judite de Paula de Souza (XXX.478.992-XX) ; Judite de Souza Amaro (XXX.024.842-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o Em Rond\u00f4nia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/09/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o Em Rond\u00f4nia", "INTERESSADOS": " Jose Maria da Silva (XXX.476.162-XX); Jose Santos da Silva (XXX.715.682-XX); Jose Simplicio Filho (XXX.028.302-XX); Jose Sival do Nascimento (XXX.817.542-XX); Jose Soares de Arruda (XXX.356.812-XX); Josefa Brauna dos Santos (XXX.146.402-XX); Josefa Chamb\u00f3 Vicente da Silva (XXX.667.052-XX); Josefa Ribeiro Lima (XXX.916.262-XX); Josefina Alves Pinheiro Muniz (XXX.311.122-XX); Josefina Alves de Alencar (XXX.063.382-XX); Jos\u00e9 Maria Celestino de Carvalho (XXX.456.022-XX); Jos\u00e9 Walmir Teixeira Silva (XXX.728.232-XX); Jos\u00e9 Ximenes Aires (XXX.031.422-XX); Jovelina Rodrigues Coimbra Silva (XXX.172.922-XX); Jovelina Zacarias Muniz (XXX.193.712-XX); Joverci Rodrigues de Souza (XXX.533.402-XX); Juarez Paulo Lima Fonseca (XXX.517.932-XX); Judite Sales da Silva (XXX.853.252-XX); Judite de Paula de Souza (XXX.478.992-XX); Judite de Souza Amaro (XXX.024.842-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01161420196\" target=\"_blank\">011.614/2019-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17786834", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17786834", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61571742"}