{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374783", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9859/2019 ATA 34/2019 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9859", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "34/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9859/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9859/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros dos atos de concess\u00e3o adiante relacionados se exauriram antes de seu processamento pela Corte, em raz\u00e3o da maioridade ou do falecimento dos benefici\u00e1rios, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em consider\u00e1-los prejudicados por perda de objeto, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2810420196\" target=\"_blank\">Processo 028.104/2019-6</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Airton Santos Pinheiro (XXX.314.520-XX) ; Alcides Rodrigues Martins (XXX.941.950-XX) ; Antonio Alberto da Silva Lisboa (XXX.185.010-XX) ; Cerilo Gomes (XXX.359.050-XX) ; Erni Fiegenbaum (XXX.608.620-XX) ; Jose Adir Pires (XXX.649.790-XX) ; Jose Henir Arnholdt (XXX.155.840-XX) ; Matheus Fernando de Vasconcellos da Silva (XXX.576.910-XX) ; Nilcomar Sonino Schroeder (XXX.028.950-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que verifique se os srs. Airton Santos Pinheiro, Alcides Rodrigues Martins, Cerilo Gomes e Erni Fiegenbaum institu\u00edram pens\u00e3o militar e, em caso positivo, d\u00ea prioridade ao exame dos respectivos atos, a ser feito \u00e0 luz da delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Plen\u00e1rio no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/241820193\" target=\"_blank\">Processo 002.418/2019-3</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/09/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Airton Santos Pinheiro (XXX.314.520-XX); Alcides Rodrigues Martins (XXX.941.950-XX); Antonio Alberto da Silva Lisboa (XXX.185.010-XX); Cerilo Gomes (XXX.359.050-XX); Erni Fiegenbaum (XXX.608.620-XX); Jose Adir Pires (XXX.649.790-XX); Jose Henir Arnholdt (XXX.155.840-XX); Matheus Fernando de Vasconcellos da Silva (XXX.576.910-XX); Nilcomar Sonino Schroeder (XXX.028.950-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02810420196\" target=\"_blank\">028.104/2019-6</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17917901", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17917901", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62389254"}