{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2490565", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 53/2022 ATA 1/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "53", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "1/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos ato de concess\u00e3o de aposentadoria, emitido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Fatimo Lacerda de Carvalho, concedendo-lhe registro, nos termos do artigo 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007, ressalvando que a inclus\u00e3o indevida da rubrica judicial no ato inicial n\u00e3o mais subsiste nos proventos do interessado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo \u00f3rg\u00e3o de origem, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os presentes autos, nos termos do artigo 169, inciso V, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/01/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fatimo Lacerda de Carvalho (XXX.437.712-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01891420217\" target=\"_blank\">018.914/2021-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jorge Oliveira (na Presid\u00eancia) e Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Sefip, cuja proposta foi acolhida pelo representante do <i>Parquet</i> especializado:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tO ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tUnidade emissora: MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tUnidade cadastradora:  MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tSubunidade cadastradora: N\u00daCLEO ESTADUAL DO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE DE RONDONIA/NEMS/RO.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Procedimentos aplicados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tAto: 45866/2018 - Inicial - Interessado: FATIMO LACERDA DE CARVALHO - CPF: XXX.437.712-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Ressalva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de valores na ficha financeira relativo a decis\u00f5es judiciais referente a planos econ\u00f4micos contrariando jurisprud\u00eancia do TCU. Na documenta\u00e7\u00e3o anexada ao processo referente \u00e0 decis\u00e3o judicial dos planos econ\u00f4micos (\u00edndice de corre\u00e7\u00e3o) , n\u00e3o consta lista com o nome do servidor. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.\tConstata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.1.\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 293,66) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No ato em tela, identificou-se nos proventos do interessado (consoante consulta \u00e0 ficha financeira de abril/2021 - pe\u00e7a 3) a rubrica \"10289 DECISAO JUDICIAL N TRANS JUG AP\" no valor de R$ 293,66 referente a planos econ\u00f4micos. A rubrica \u00e9 paga em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial trabalhista, conforme certid\u00e3o encaminhada em anexo ao ato de aposentadoria do inativo. A decis\u00e3o judicial foi prolatada em a\u00e7\u00e3o que tramitou na 3a. Vara do Trabalho de Porto Velho/RO (Terceira Junta de Concilia\u00e7\u00e3o de Porto Velho/RO) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O disciplinamento contido no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual, em atos que contemplem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos, compete ao Tribunal consider\u00e1-los ilegais e negar-lhes o registro. O ato deve ser considerado ilegal mesmo diante de eventual decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 continuidade do benef\u00edcio, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o enunciado 322 da S\u00famula do TST.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O entendimento igualmente firmado na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido. Nos termos da S\u00famula TCU 279, o valor decorrente de decis\u00e3o judicial, quando expressamente imune de absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos salariais subsequentes, deve ser considerado, desde o momento inicial em que devido, como vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, sendo vedado o seu pagamento, de modo continuado, sob a forma de percentual incidente sobre quaisquer das demais parcelas integrantes da remunera\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, consoante o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 de not\u00f3rio conhecimento que novos n\u00edveis salariais foram seguidamente fixados pela Uni\u00e3o, quando concedeu, por meio das Leis 7.923/1989 (26,06%) , 8.091/1990 (30%) , 8.162/1991 (81%) e 8.216/1991 (20%) , por exemplo, reajustes sobre os vencimentos, sal\u00e1rios e proventos dos servidores do Poder Executivo. Isso somente em termos de reajustes mais remotos, pois mais recentemente foram concedidos novos reajustes pelas Leis 10.483/2002, 11.355/2006, 11.784/2008 e 13.324/2016. Desse modo, os percentuais de incremento remunerat\u00f3rio totalizaram ganhos bastante superiores \u00e0queles derivados dos planos econ\u00f4micos que os precederam, restando patente que inexiste amparo \u00e0 continuidade de pagamento de parcelas dessa natureza de forma destacada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem \"10289 DECISAO JUDICIAL N TRANS JUG AP\" oriunda de decis\u00e3o judicial trabalhista, impondo-se, em consequ\u00eancia, a proposta de ilegalidade do ato em an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.2.\tO Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.3.\tAto com anexo do tipo 'Senten\u00e7a judicial' (75/2013) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Jurisprud\u00eancia do TCU ensina que tais valores pagos a t\u00edtulo de URP j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos pelos sucessivos planos de carreira em benef\u00edcio de todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.4.\tControle Interno informou que os dados apresentados na ficha financeira N\u00c3O correspondem fielmente \u00e0 estrutura remunerat\u00f3ria paga no m\u00eas da vig\u00eancia do ato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o foram detectadas diverg\u00eancias entre a ficha financeira de abril de 2021 e o ato em an\u00e1lise que pudessem macular a aprecia\u00e7\u00e3o desse pela legalidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 45866/2018 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tO aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de FATIMO LACERDA DE CARVALHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.3.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de FATIMO LACERDA DE CARVALHO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.4.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.5.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.6.\tfa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de FATIMO LACERDA DE CARVALHO, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.7.\tpromova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, segundo entendimento pac\u00edfico do TCU, uma vez que a mesma j\u00e1 deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos de carreira.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.8.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.8.1.\tDeterminar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento da (s) medida (s) indicada (s) para o ato de Aposentadoria de FATIMO LACERDA DE CARVALHO.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. PLANOS ECON\u00d4MICOS. INCORPORA\u00c7\u00c3O INDEFINIDA AOS VENCIMENTOS DE PARCELA DECORRENTE DE DECIS\u00c3O JUDICIAL. ILEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Fatimo Lacerda de Carvalho, ex-servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte com fulcro no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e julgar o ato ilegal, negando-lhe registro, em raz\u00e3o de irregularidade no pagamento de parcela judicial referente a planos econ\u00f4micos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Acolho as conclus\u00f5es dos pareceres precedentes, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, exceto no que conflitar com as considera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido de considerar ilegal o pagamento de percentuais relativos a planos econ\u00f4micos, ainda que amparado por senten\u00e7as judiciais, uma vez que essas parcelas, por terem natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, s\u00e3o devidas somente at\u00e9 a reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais havidas e devem ser absorvidas pelos reajustes concedidos posteriormente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O posicionamento adotado por parte deste Tribunal, conforme bem observou a unidade t\u00e9cnica, constitui efetiva defesa da coisa julgada, tendo em vista que estender o pagamento de parcelas antecipadas para al\u00e9m da data-base, sem expressa determina\u00e7\u00e3o judicial nesse sentido, seria extrapolar os limites do pr\u00f3prio julgado, consistindo em erro do gestor de pessoal na execu\u00e7\u00e3o da ordem judicial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Entretanto, embora o ato informe o pagamento da vantagem tida por ilegal (Rubrica 10289 - \"DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP\", no valor de R$ 293,66; pe\u00e7a 4, p. 3) , exame do contracheque atual revela que referida parcela n\u00e3o mais integra seus proventos, restando sanada a inconsist\u00eancia identificada. Observo que a supress\u00e3o da rubrica ocorreu posteriormente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o da Sefip e \u00e0 emiss\u00e3o do parecer pelo MP/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por esse motivo, cabe considerar legal o ato concess\u00f3rio, com a devida ressalva, nos termos do art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de janeiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781926", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781926", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}