{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2501728", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 484/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "484", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 000.468-33/2005, que tinha por objeto a amplia\u00e7\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade institucional do munic\u00edpio, de modo a aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea habitacional, com \u00eanfase no atendimento \u00e0s fam\u00edlias de menor renda, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir o Sr. Roberto Lenzi Gomes e o Munic\u00edpio de Belford Roxo da presente tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do Sr. Alcides de Moura Rolim Filho e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional das referidas import\u00e2ncias, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, a partir das datas apontadas at\u00e9 a do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">TIPO</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2007</p></td>\t<td><p>40.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2007</p></td>\t<td><p>7.708,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/11/2007</p></td>\t<td><p>38.775,00 </p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>23.498,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>13.517,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/6/2009</p></td>\t<td><p>4.898,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2009</p></td>\t<td><p>51.502,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Alcides de Moura Rolim Filho a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/ 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, bem como ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o de irregularidades em contrato de repasse firmado com o munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ para a amplia\u00e7\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade institucional do munic\u00edpio, de modo a aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea habitacional, com \u00eanfase no atendimento \u00e0s fam\u00edlias de menor renda.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Cidades (extinta).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Alcides de Moura Rolim Filho (XXX.628.447-XX); Munic\u00edpio de Belford Roxo - RJ (39.485.438/0001-42); Roberto Lenzi Gomes (XXX.916.707-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02626020158\" target=\"_blank\">026.260/2015-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada por auditor da Secex-TCE (pe\u00e7a 119) , que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da mencionada unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 120 e 121) : </p><p>\"<i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Ger\u00eancia Nacional de Execu\u00e7\u00e3o Financeira/Genef - Caixa, em desfavor do Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, CPF: XXX.628.447-XX, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca em que ocorreu a irregularidade, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Belford Roxo/RJ, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 000.468-33/2005 (pe\u00e7a 1, p. 62-78) , Siconv 554282, celebrado com o Minist\u00e9rio das Cidades, com interveni\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa, que teve por objeto a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade institucional do munic\u00edpio, de modo a aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea habitacional, com \u00eanfase no atendimento \u00e0s fam\u00edlias de menor renda.</i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO </i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conforme disposto na cl\u00e1usula terceira do ajuste, a vig\u00eancia do contrato foi estabelecida da data de sua assinatura (11/3/2005) at\u00e9 13/3/2006. A data de encerramento da vig\u00eancia da aven\u00e7a foi estendida, mediante sucessivos aditamentos (pe\u00e7a 1, p. 80-84, 90-92, 96-98, 102-104, 108-110,114-116, 120-122, 126-128, 132-134 e 138-140) , para 31/12/2011.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto da aven\u00e7a, foi previsto, na cl\u00e1usula quarta do termo de contrato, o valor global de R$ 408.000,00, dos quais R$ 400.000,00 seriam repassados pelo contratante e R$ 8.000,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida da contratada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Consoante descrito no plano de trabalho do contrato (pe\u00e7a 1, p. 18-30) , pretendia-se com a aven\u00e7a:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>capacitar os quadros funcionais e desenvolver recursos t\u00e9cnicos e administrativos, com vistas a elaborar, implementar e supervisionar o \"Plano Municipal de Habitabilidade e Interesse Social\";</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>implantar e manter um sistema de controle do uso do solo, que possa racionalizar e agilizar os procedimentos de controle urban\u00edstico, com o objetivo de reduzir a informalidade urbana e a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas de risco e preserva\u00e7\u00e3o ambiental;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>criar novas oportunidades de espa\u00e7os e de solu\u00e7\u00f5es de projetos para moradia de baixo custo, aumentando a oferta habitacional para fam\u00edlias de baixa renda;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>regularizar loteamentos e aumentar o \u00edndice de legalidade da terra urbana.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os recursos federais foram repassados em 8 parcelas, mediante as ordens banc\u00e1rias, valores e datas de emiss\u00e3o abaixo indicadas. Os recursos foram creditados na conta espec\u00edfica 60000246, Ag\u00eancia 4095, Banco 104, conforme as datas constantes da tabela abaixo (pe\u00e7a 1, p. 324, 326, 328, 330, 332, 334, 336 e 338) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data </i></b></p><p><b><i>de Emiss\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor </i></b></p><p><b><i> (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Cr\u00e9dito na Conta</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2006OB908483</i></p></td>\t<td><p><i>28/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>40.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2006OB908484</i></p></td>\t<td><p><i>28/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>7.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2007OB905569</i></p></td>\t<td><p><i>30/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>38.775,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB907913</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>23.498,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB907914</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>20 \t\t.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB907915</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>13.517,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2009OB802226</i></p></td>\t<td><p><i>02/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>4.898,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2009OB802227</i></p></td>\t<td><p><i>02/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>51.502,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Valor transferido por meio das Ordens Banc\u00e1rias = R$ 199.898,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>Entre os anos de 2006 e 2008, a Caixa fez o devido acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato, conforme comprovam os pareceres t\u00e9cnicos de pe\u00e7a 1, p. 144-218. J\u00e1 no parecer PA GIDUR RJ 1649/2012, datado de 13/2/2013, o setor t\u00e9cnico da Caixa assinalou \"que nenhuma das metas originais foi conclu\u00edda integralmente\" (pe\u00e7a 1, p. 12) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tendo em vista que o Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ foi devidamente instado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, por meio do Of\u00edcio SR RJ OESTE 0270/12 (pe\u00e7a 1, p. 308-310) , datado de 6/3/2012, a apresentar a documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse em quest\u00e3o e mesmo assim se quedou inerte, foi instaurada a competente tomada de contas especial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Levando em considera\u00e7\u00e3o a in\u00e9rcia do munic\u00edpio, o que constou nos pareceres t\u00e9cnicos da Caixa e o fato de o encerramento da aven\u00e7a ter se dado quando em curso o mandato do prefeito eleito para o quadri\u00eanio 2009-2012, o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 30/2015 (pe\u00e7a 1, p. 352-358) concluiu que a responsabilidade pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse em quest\u00e3o deveria recair sobre o Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, prefeito do munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ no referido interregno.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Controle Interno atestou a irregularidade das contas do respons\u00e1vel apontada no relat\u00f3rio do tomador de contas, conforme Relat\u00f3rio de Auditoria 1497/2015, secundado por Certificado de Auditoria e Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, ambos com numera\u00e7\u00e3o id\u00eantica ao do relat\u00f3rio (pe\u00e7a 1, p. 377-382) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A autoridade ministerial competente emitiu pronunciamento, declarando conhecimento das manifesta\u00e7\u00f5es exaradas pelo Controle Interno, pe\u00e7a 1, p. 383.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 4, entendeu-se por ampliar os responsabilizados nesta TCE. Com isso, atribui-se responsabilidade solid\u00e1ria ao Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, CPF: XXX.628.447-XX, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca em que ocorreram as irregularidades, e ao Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ, quanto ao seguinte d\u00e9bito gerado em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, ante a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final, por meio do Contrato de Repasse 000.468-33/2005, Siconv 554282, celebrado com o Minist\u00e9rio das Cidades:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>38.775,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23.498,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>51.502,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>13.517,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.898,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/6/2009</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>Autorizada a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis mediante o despacho do gabinete do Ministro Relator Benjamim Zymler (pe\u00e7a 6) , e ap\u00f3s superadas dificuldades envolvendo a notifica\u00e7\u00e3o do ex-prefeito, conforme relatado na pe\u00e7a 14, foi realizado com sucesso, por meio dos of\u00edcios 1735/2016 e 2159/2016 (pe\u00e7as 8 e 17) , o chamamento aos autos dos arrolados nesta TCE. Apenas o Sr. Alcides apresentou, de forma intempestiva, mesmo ap\u00f3s concess\u00e3o de dila\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 21) , sua defesa \u00e0 pe\u00e7a 26, posteriormente complementada pelo arrazoado de pe\u00e7a 27.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 28 considerou parcialmente defens\u00e1veis as pondera\u00e7\u00f5es levantadas pelo defensor do ex-prefeito, baseadas em disposi\u00e7\u00f5es do contrato de repasse (\"cl\u00e1usula 3.2, al\u00ednea a) \") e em documentos expedidos pela Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Meio Ambiente (Sehurb) , envolvendo a gest\u00e3o financeira dos recursos repassados pela Caixa (pe\u00e7a 27, p. 11-12) , no sentido de se responsabilizar pelos d\u00e9bitos exclusivamente os titulares da referida secretaria, dado ser incumb\u00eancia dela gerir os recursos da aven\u00e7a. Assim, prop\u00f4s responsabilizar tamb\u00e9m o Sr. Roberto Lenzi Gomes, ex-titular da referida pasta municipal \u00e0 \u00e9poca dos fatos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Submetida a proposi\u00e7\u00e3o ao relator, foi expedido o despacho de pe\u00e7a 30, pelo qual se autorizou a cita\u00e7\u00e3o do ex-gestor da Sehurb de Belford Roxo/RJ, sem preju\u00edzo da notifica\u00e7\u00e3o dos demais respons\u00e1veis quanto a tal amplia\u00e7\u00e3o do rol de respons\u00e1veis, facultando-lhes a possibilidade de apresentarem manifesta\u00e7\u00e3o adicional.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cumprido o determinado nesse despacho, of\u00edcios de pe\u00e7as 34-36, e concedida pelo relator (pe\u00e7a 46) a dila\u00e7\u00e3o de prazo de 60 dias requerida pelo novo integrante do rol de respons\u00e1veis, o Sr. Roberto Lenzi Gomes, veio aos autos sua defesa de pe\u00e7a 55, complementada, posteriormente, pelo arrazoado de pe\u00e7a 89. Tamb\u00e9m foi carreada aos autos tamb\u00e9m a defesa complementar (pe\u00e7a 64) do ex-prefeito, Sr. Alcides de Moura Rolim Filho. J\u00e1 o Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ, apesar de devidamente notificado, AR de pe\u00e7a 38, n\u00e3o se manifestou nos autos. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Analisadas as defesas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 91, entendeu a ent\u00e3o Secex-RJ que deveria ser afastada a responsabilidade do Sr. Roberto Lenzi Gomes com a sua consequente exclus\u00e3o dos autos, rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es trazidas pelo Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, e considerar o Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ como revel, terminando por propor o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Alcides de Moura Rolim Filho e do munic\u00edpio citado, condenando-os ao pagamento da d\u00edvida ali descrita, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do contrato de repasse 000.468-33/2005, tendo em vista a omiss\u00e3o no dever de prestar contas da realiza\u00e7\u00e3o do objeto contratado. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em Parecer de pe\u00e7a 93, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal manifestou discord\u00e2ncia com a proposta acima, por entender que a responsabiliza\u00e7\u00e3o deveria recair apenas para o Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, com a consequente exclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ do polo passivo da presente TCE, e deveria ser realizada nova cita\u00e7\u00e3o, uma vez que a omiss\u00e3o no dever de prestar contas finais n\u00e3o refletiria a irregularidade principal configurada nos autos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em despacho de pe\u00e7a 94, o Exmo. Sr. Ministro Relator concordou com a manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, enviando o processo a esta Secex-TCE, para a realiza\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o, a qual ocorreu conforme os termos abaixo:</i></p><p><i>\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Alcides de Moura Rolim Filho (CPF XXX.628.447-XX) , ex-Prefeito Municipal de Belford Roxo/RJ;</i></p><p><i>\t</i><b><i>Irregularidade</i></b><i>: atrasos injustificados das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais relativas aos recursos recebidos mediante as ordens banc\u00e1rias 2008OB907913, 2008OB907914, 2008OB907915, 2009OB802226 e 2009OB802227, que implicaram a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 de R$ 199.898,00:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>38.775,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23.498,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>13.517,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.898,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>51.502,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2009</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t</i><b><i>Cofre credor</i></b><i>: Tesouro Nacional</i></p><p><b><i>\tConduta</i></b><i>: conduta negligente, caracterizada por atrasos injustificados das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais relativas aos recursos recebidos mediante as ordens banc\u00e1rias 2008OB907913, 2008OB907914, 2008OB907915, 2009OB802226 e 2009OB802227, que implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 de R$ 199.898,00.</i></p><p><i>\t</i><b><i>Nexo causal</i></b><i>: a conduta negligente implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas. </i></p><p><i>\t</i><b><i>Culpabilidade</i></b><i>: prestar contas nos prazos devidos e tomar todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 continuidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato de repasse.</i></p><p><i>\t</i><b><i>Dispositivos violados</i></b><i>: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 22 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997.</i></p><p><i>\t</i><b><i>Evid\u00eancias</i></b><i>: presta\u00e7\u00f5es de contas parcial (pe\u00e7a 1, pp. 144-218, 222-252, 254-257) ; relat\u00f3rio de tomada de contas especial (pe\u00e7a 1, p. 358) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A cita\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o realizada, conforme Despacho de conclus\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es processuais (pe\u00e7a 118) , tendo sido efetivas aquelas de pe\u00e7as 115/117 e 114/116, enviadas para os endere\u00e7os constantes do banco de dados do Renach e da Receita Federal, respectivamente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Deve ser aqui observado que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, apesar de legalmente citado, devendo o mesmo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</i></b><i>:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>21. \tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>22.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>23.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>24. \tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da revelia dos respons\u00e1veis</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>25.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os constantes em bancos de dados da Receita Federal do Brasil ou do Renach e a entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada, conforme detalhamento abaixo:</i></p><p><i>\t- Alcides de Moura Rolim Filho - ci\u00eancia em 18/06/2021 e 28/05/2021 - pe\u00e7as 117 e 116;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>26.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>27.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixa de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>28.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis em outras fases desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Contudo, tal provid\u00eancia mostrou-se infrut\u00edfera. Nesse sentido e por ser preciso quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o para o d\u00e9bito aqui apontado, cita-se trecho do Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 93) , com o qual concordamos, inclusive quanto \u00e0 n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>9.\tA Secex-RJ, fiando-se em manifesta\u00e7\u00e3o do Senhor Alcides de Moura Rolim Filho no sentido de que o objetivo do contrato de repasse foi alcan\u00e7ado, haja vista a execu\u00e7\u00e3o de obras que lhe seriam subsequentes, asseverou que as despesas realizadas com os recursos \"reverteram em prol da municipalidade\" (pe\u00e7a 91, p. 8) , raz\u00e3o pela qual o ente municipal deveria responder pelo d\u00e9bito.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>10.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge da conclus\u00e3o da Secretaria.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>11.\tPrimeiro, porque, em que pese a manifesta\u00e7\u00e3o do ex-Prefeito, n\u00e3o se vislumbra nos autos elementos probat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o das mencionadas obras com recursos do BID.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>12.\tSegundo, porque o objetivo do contrato era a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade institucional do munic\u00edpio, de modo a aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea habitacional, com \u00eanfase no atendimento \u00e0s fam\u00edlias de menor renda, n\u00e3o se vinculando, especificamente, a quaisquer obras no aludido Munic\u00edpio. Assim, ainda que fosse demonstrada a realiza\u00e7\u00e3o de obras, delas n\u00e3o se poderiam deduzir a utilidade das despesas realizadas com recursos do Contrato de Repasse n.\u00ba 468-33/2005, tampouco o atingimento dos seguintes objetivos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t(i) capacitar os quadros funcionais e desenvolver recursos t\u00e9cnicos e administrativos, com vistas a elaborar, implementar e supervisionar o \"Plano Municipal de Habitabilidade e Interesse Social\";</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t(ii) implantar e manter um sistema de controle do uso do solo, que possa racionalizar e agilizar os procedimentos de controle urban\u00edstico, com o objetivo de reduzir a informalidade urbana e a ocupa\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas de risco e preserva\u00e7\u00e3o ambiental;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (iii) criar novas oportunidades de espa\u00e7os e de solu\u00e7\u00f5es de projetos para moradia de baixo custo, aumentando a oferta habitacional para fam\u00edlias de baixa renda; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t(iv) regularizar loteamentos e aumentar o \u00edndice de legalidade da terra urbana.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>13.\tDessa forma, n\u00e3o resta evidenciado nos autos que as despesas realizadas com os recursos do contrato de repasse tenham revertido em prol da municipalidade, raz\u00e3o pela qual se prop\u00f5e a exclus\u00e3o do Munic\u00edpio de Belford Roxo do polo passivo desta TCE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>14.\tNo tocante \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar as contas finais do contrato de repasse, entende-se que tal apontamento n\u00e3o reflete a irregularidade principal configurada nos autos, conforme se passa a expor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>15.\tDe pronto, registra-se que houve as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais referentes \u00e0 totalidade dos recursos repassados. De forma a sintetizar o que se afirma, apresenta-se quadro sint\u00e9tico dos elementos probat\u00f3rios das despesas realizadas.</i></p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data </i></b></p><p><b><i>da OB</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor </i></b></p><p><b><i> (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Cr\u00e9dito em Conta</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.\u00ba Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>2006OB908483</i></p></td>\t<td><p><i>28/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>40.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>2006OB908484</i></p></td>\t<td><p><i>28/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>7.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.\u00ba Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>2007OB905569</i></p></td>\t<td><p><i>30/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>38.775,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.\u00ba Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>2008OB907913</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>23.498,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>2008OB907914</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>2008OB907915</i></p></td>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>13.517,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4.\u00ba Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>2009OB802226</i></p></td>\t<td><p><i>02/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>4.898,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>2009OB802227</i></p></td>\t<td><p><i>02/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>51.502,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>199.898,00</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>16.\tNo tocante \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o das despesas do quarto repasse, destaca-se a CAIXA recebeu os documentos, tanto que os encaminhou na TCE, todavia omitiu-se em sua obriga\u00e7\u00e3o de analis\u00e1-los. Observa-se que os documentos seguem o mesmo padr\u00e3o das comprova\u00e7\u00f5es anteriores, com apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e documentos fiscais, sendo poss\u00edvel aferir a concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria das despesas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>17.\tFosse a omiss\u00e3o a \u00fanica irregularidade presente nos autos, a conclus\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico seria pelo afastamento do d\u00e9bito, com julgamento das contas pela irregularidade e multa do inciso I do art. 58 da Lei n.\u00ba 8443/92.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>18.\tContudo, no caso em exame, conquanto configurada a omiss\u00e3o no dever de prestar as contas finais, h\u00e1 a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o objetiva do processo, de forma a contemplar a conduta negligente do Senhor Alcides de Moura Rolim Filho na execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse n.\u00ba 468-33/2005, que culminou com a frustra\u00e7\u00e3o de seus objetivos e com disp\u00eandios sem utilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>19.\tCompulsando os autos, observa-se que, na gest\u00e3o municipal anterior (2005-2008) , de responsabilidade da ex-Prefeita Maria L\u00facia Netto dos Santos, a execu\u00e7\u00e3o do contrato seguia a bom termo, com a apresenta\u00e7\u00e3o tempestiva das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais e as consequentes aprova\u00e7\u00f5es e libera\u00e7\u00f5es dos recursos pela CAIXA (pe\u00e7a 1, pp. 144-218, 222-252, 254-257) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>20.\tA partir do mandato do prefeito sucessor (2009-2012) , Senhor Alcides de Moura Rolim Filho, houve atrasos significativos nas presta\u00e7\u00f5es de contas que impediram (i) a continuidade das transfer\u00eancias, (ii) a conclus\u00e3o do contrato e (iii) o atingimento dos objetivos pactuados. Nesse sentido, observa-se que os recursos do terceiro repasse foram aportados pelo Minist\u00e9rio das Cidades em 31/10/2008, no final da gest\u00e3o da prefeita antecessora. Contudo, a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial somente foi apresentada em 14/9/2010, ap\u00f3s provoca\u00e7\u00e3o da CAIXA, passados um ano e nove meses da posse do ent\u00e3o Prefeito. Observa-se tamb\u00e9m a intempestividade em rela\u00e7\u00e3o aos recursos do quarto repasse. O numer\u00e1rio foi transferido em 2/6/2009, j\u00e1 na gest\u00e3o do referido Prefeito, e a presta\u00e7\u00e3o de contas somente foi apresentada depois do decurso de um ano e sete meses, em 21/1/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>21.\tTais atrasos caracterizam, a nosso sentir, a des\u00eddia, a conduta negligente do aludido gestor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do contrato e \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos. Ademais, estes atrasos injustificados, impediram a conclus\u00e3o do contrato de repasse e a funcionalidade ou utilidade dos produtos at\u00e9 ent\u00e3o realizados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>22.\tDiante de tal contexto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico manifesta-se por que o eminente Ministro-Relator determine a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o adicional do Senhor Alcides de Moura Rolim Filho para que apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto a sua conduta negligente, caracterizada por atrasos injustificados das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais relativas aos recursos recebidos mediante as ordens banc\u00e1rias 2008OB907913, 2008OB907914, 2008OB907915, 2009OB802226 e 2009OB802227, que implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse n.\u00ba 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 de 199.898,00.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>29.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>30.\tDessa forma, o Sr. Alcides de Moura Rolim Filho deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo suas contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-se a multa prevista no art. 57 da mesma Lei.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>31.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, sabe-se que conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, esta subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>32.\tNo caso em exame, considerando que o termo de repasse teve sua vig\u00eancia encerrada em 31/12/2011 (pe\u00e7a 01, p. 138/140) , temos que a perspectiva de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao respons\u00e1vel n\u00e3o foi alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se deu em 11/05/2020.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>33.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel, Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos; instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>34.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>35.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, Sr. Alcides de Moura Rolim Filho, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>36.\tConforme proposta da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 91 e do parecer de pe\u00e7a 93, deve tamb\u00e9m ser proposta a exclus\u00e3o, dos presentes autos, do Sr. Roberto Lenzi Gomes (CPF XXX.916.707-XX) e do Munic\u00edpio de Belford Roxo (CNPJ 39.485.438/0001-42) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>37.\tPor fim, uma vez que houve modifica\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o da irregularidade e dos respons\u00e1veis, apresenta-se nova matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o, como anexo a esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>38.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>excluir o Sr. Roberto Lenzi Gomes (CPF XXX.916.707-XX) e o Munic\u00edpio de Belford Roxo (CNPJ 39.485.438/0001-42) da presente TCE;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>considerar revel o respons\u00e1vel Alcides de Moura Rolim Filho (CPF XXX.628.447-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas do Sr. Alcides de Moura Rolim Filho (CPF XXX.628.447-XX) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>condenar o Sr. Alcides de Moura Rolim Filho ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional das referidas import\u00e2ncias, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, a partir das datas apontadas at\u00e9 a do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>TIPO</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td>\t<td><p><i>40.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td>\t<td><p><i>7.708,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>38.775,00 </i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>23.498,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>13.517,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>4.898,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>51.502,00</i></p></td>\t<td><p><i>D</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t\t\tValor corrigido at\u00e9 14/07/2021, sem juros: R$ 412.701,35</i></p><p><i>\t\tValor corrigido at\u00e9 14/7/2021, com juros: R$ 592.714,94</i></p><p><i>\t</i><b><i>Irregularidade</i></b><i>: atrasos injustificados das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais relativas aos recursos recebidos mediante as ordens banc\u00e1rias 2008OB907913, 2008OB907914, 2008OB907915, 2009OB802226 e 2009OB802227, que implicaram a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 de 199.898,00:</i></p><p><b><i>\tConduta</i></b><i>: conduta negligente, caracterizada por atrasos injustificados das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais relativas aos recursos recebidos mediante as ordens banc\u00e1rias 2008OB907913, 2008OB907914, 2008OB907915, 2009OB802226 e 2009OB802227, que implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas, cujo valor hist\u00f3rico \u00e9 de 199.898,00.</i></p><p><i>\t</i><b><i>Nexo causal</i></b><i>: a conduta negligente implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do Contrato de Repasse 468-33/2005 e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas. </i></p><p><i>\t</i><b><i>Culpabilidade</i></b><i>: prestar contas nos prazos devidos e tomar todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 continuidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato de repasse.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>aplicar ao Sr. Alcides de Moura Rolim Filho (CPF XXX.628.447-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressas; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i>\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica. </p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Adelson Moura Rolim (54.189/OAB-RJ) e L\u00facio L\u00e9dio de Souza (85.867/OAB-RJ), representando Alcides de Moura Rolim Filho; Ricardo Tonassi Souto (91297/OAB-RJ), representando Munic\u00edpio de Belford Roxo - RJ.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. EXTINTO MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. AMPLIA\u00c7\u00c3O E MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA CAPACIDADE INSTITUCIONAL DO MUNIC\u00cdPIO, DE MODO A APERFEI\u00c7OAR SUA ATUA\u00c7\u00c3O NA \u00c1REA HABITACIONAL. ATRASOS INJUSTIFICADOS DAS PRESTA\u00c7\u00d5ES DE CONTAS PARCIAIS. PARALISA\u00c7\u00c3O DOS REPASSES. N\u00c3O ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS DO CONTRATO DE REPASSE. N\u00c3O ENTREGA DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS FINAL. CITA\u00c7\u00c3O DO PREFEITO, DO SECRET\u00c1RIO MUNICIPAL E DO MUNIC\u00cdPIO. REVELIA DO PREFEITO E DO MUNIC\u00cdPIO. ACOLHIMENTO DA DEFESA DO SECRET\u00c1RIO MUNICIPAL. EXCLUS\u00c3O DA RESPONSABILIDADE DO MUNIC\u00cdPIO E DO SECRET\u00c1RIO MUNICIPAL. CONTAS IRREGULARES DO PREFEITO. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ por for\u00e7a do Contrato de Repasse 000.468-33/2005, celebrado com o extinto Minist\u00e9rio das Cidades, com interveni\u00eancia da mencionada institui\u00e7\u00e3o financeira, que teve por objeto a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da capacidade institucional do munic\u00edpio, de modo a aperfei\u00e7oar sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea habitacional, com \u00eanfase no atendimento \u00e0s fam\u00edlias de menor renda.</p><p>2.\tPor meio desse ajuste, o Governo Federal comprometeu-se em repassar R$ 400.000,00 e o munic\u00edpio, a t\u00edtulo de contrapartida, efetivamente integralizou R$ 8.000,00, totalizando R$ 408.000,00. Contudo, da verba federal, s\u00f3 houve a libera\u00e7\u00e3o de R$ 199.898,00, dada a des\u00eddia do ente local na condu\u00e7\u00e3o das atividades contratadas, que resultou na paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses. </p><p>3.\tA vig\u00eancia inicial compreendeu o per\u00edodo entre 11/3/2005 e 13/3/2006, mas o termo final sofreu sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es, encerrando-se em 31/12/2011. Ou seja, o contrato de repasse estava ativo durante a gest\u00e3o dos ex-prefeitos Maria L\u00facia Netto dos Santos (2005/2008) e Alcides de Moura Rolim Filho (2009/2012) .</p><p>4.\tConforme plano de trabalho, as atividades envolviam a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos (da demanda habitacional de baixa renda, da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, dentre outros) ; a cria\u00e7\u00e3o de programas de prote\u00e7\u00e3o, de procedimentos para a legaliza\u00e7\u00e3o dos loteamentos e de crit\u00e9rios de arrecada\u00e7\u00e3o; a elabora\u00e7\u00e3o de novo zoneamento; a revis\u00e3o do c\u00f3digo de obras e da lei de parcelamento da terra; dentre outras a\u00e7\u00f5es de menor import\u00e2ncia. </p><p>5.\tA libera\u00e7\u00e3o de R$ 199.898,00 ocorreu em quatro parcelas, tendo sido apresentadas as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas parciais. As duas iniciais foram entregues e assinadas pela sra. Maria L\u00facia Netto dos Santos; as duas \u00faltimas, pelo mandat\u00e1rio sucessor (sr. Alcides de Moura Rolim Filho) . A despeito disso, especificamente em rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo gestor, observaram-se sucessivos atrasos na entrega da documenta\u00e7\u00e3o, composta basicamente por relat\u00f3rios, documentos fiscais e extratos banc\u00e1rios. </p><p>6.\tO terceiro repasse, no valor de R$ 57.015,00, ocorreu em 31/10/2008, mas sua presta\u00e7\u00e3o de contas s\u00f3 foi apresentada quase dois anos depois (14/9/2010) . Ou seja, apesar de a nova equipe ter assumido em 1\u00ba/1/2009, os documentos s\u00f3 vieram a ser entregues depois de vinte meses. Padr\u00e3o semelhante se repetiu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quarta etapa: recursos liberados em 2/6/2009 e envio dos comprovantes em 21/1/2011. </p><p>7.\tComo apontado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, esse retardo impediu a continuidade das transfer\u00eancias, a conclus\u00e3o do contrato e o atingimento dos objetivos pactuados. Nem mesmo a presta\u00e7\u00e3o de contas final foi apresentada. Assim, nenhuma das metas originais foi conclu\u00edda integralmente, n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar parcela \u00fatil do objeto. Por essa raz\u00e3o, impugnou-se a integralidade dos recursos utilizados.</p><p>8.\tInicialmente, a Secex/TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito Alcides de Moura Rolim Filho e do munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ, t\u00e3o somente pela omiss\u00e3o no dever de prestar as contas derradeiras. Na oportunidade, o ente federado n\u00e3o se manifestou, preferindo o sil\u00eancio. O ex-prefeito, por sua vez, alegou ser parte ileg\u00edtima para figurar no polo passivo da demanda, tendo em vista que a incumb\u00eancia de gerir os recursos e de prestar contas pertencia \u00e0 Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Meio Ambiente. No m\u00e9rito, aduziu que os recursos oriundos do repasse foram regularmente gastos no objeto do contrato de repasse (junta os comprovantes de despesas, como notas fiscais) e que os objetivos foram alcan\u00e7ados e as obras, conclu\u00eddas.  </p><p>9.\tEm um segundo momento, o Tribunal arrolou, em solidariedade com o ex-prefeito e com o ente local, o titular da Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Meio Ambiente, sr. Roberto Lenzi Gomes. Na ocasi\u00e3o, este argumentou que: i) sua gest\u00e3o iniciou-se em 9/6/2010, ap\u00f3s, no seu entender, ao encerramento da vig\u00eancia da aven\u00e7a (4/6/2009) ; ii) n\u00e3o praticou quaisquer atos referentes ao contrato de repasse; e iii) o dever de prestar contas reca\u00eda sobre a Secretaria de Controle e n\u00e3o sobre a pasta por ele chefiada. </p><p>10.\tDepois disso, decidiu-se ampliar as imputa\u00e7\u00f5es feitas ao ex-prefeito Alcides de Moura Rolim Filho. Se at\u00e9 ent\u00e3o a irregularidade limitava-se \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas final, agora passou-se a prever a conduta negligente, caracterizada por atrasos injustificados na entrega das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais, circunst\u00e2ncia que implicou a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses, o n\u00e3o atingimento dos objetivos do contrato de repasse e a aus\u00eancia de funcionalidade/utilidade das despesas realizadas. N\u00e3o houve modifica\u00e7\u00e3o dos fatos atribu\u00eddos ao secret\u00e1rio Roberto Lenzi Gomes e ao pr\u00f3prio munic\u00edpio.</p><p>11.\tRegularmente notificado, desta vez o ex-prefeito n\u00e3o se manifestou. </p><p>12.\tAnalisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos srs. Roberto Lenzi Gomes e Alcides de Moura Rolim Filho (nesse caso, exclusivamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas final) , a Secex/TCE e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em pareceres uniformes, prop\u00f5em excluir o secret\u00e1rio municipal e o Munic\u00edpio de Belford Roxo da presente TCE e julgar irregulares as contas do ex-prefeito, condenando-o em d\u00e9bito (valor hist\u00f3rico de R$ 199.898,00) e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>13.\tManifesto-me de acordo com os pareceres precedentes, cujos fundamentos incorporo como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que passo a fazer.  </p><p>14.\tApesar do equ\u00edvoco cometido pelo ex-secret\u00e1rio municipal de habita\u00e7\u00e3o, urbanismo e meio ambiente, sr. Roberto Lenzi Gomes, quanto \u00e0 data de encerramento da vig\u00eancia do contrato de repasse (afirmou que seria 4/6/2009, quando, na verdade, foi 31/12/2011) , a jurisprud\u00eancia do TCU consolidou-se no sentido de que compete ao prefeito comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos por meio de instrumentos de transfer\u00eancia volunt\u00e1ria de recursos, especialmente em munic\u00edpios de m\u00e9dio e pequeno porte. </p><p>15.\tAfinal, ao buscar o apoio do Governo Federal para projetos de interesse predominantemente local, o prefeito compromete-se pessoalmente a prestar contas e encaminhar os documentos comprobat\u00f3rios das despesas, estando ciente de que eventual descumprimento desse \u00f4nus ensejar\u00e1 a instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial. No pr\u00f3prio Contrato de Repasse 000.468-33/2005, assinado pela prefeita que antecedeu o sr. Alcides de Moura Rolim Filho, consta, na cl\u00e1usula d\u00e9cima, orienta\u00e7\u00f5es sobre como proceder e as consequ\u00eancias de eventual inadimplemento. </p><p>16.\tNo caso concreto, os elementos existentes nos autos indicam, a meu ver de forma inequ\u00edvoca, que coube ao ex-prefeito Alcides de Moura Rolim Filho a gest\u00e3o do conv\u00eanio. Todos os quatro termos aditivos firmados a partir de 1\u00ba/1/2009 contaram com sua assinatura na condi\u00e7\u00e3o de representante do munic\u00edpio. A partir daquela data, tamb\u00e9m foi o signat\u00e1rio das solicita\u00e7\u00f5es de recursos e das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais, circunst\u00e2ncias que demonstram a lideran\u00e7a na gest\u00e3o da verba federal. </p><p>17.\tRejeito, portanto, a preliminar de ilegitimidade passiva do ex-prefeito. Ao contr\u00e1rio do que afirma, a gest\u00e3o dos recursos e a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o eram encargos da Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Meio Ambiente, mas dele pr\u00f3prio.</p><p>18.\tPor outro lado, acolho as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo ex-secret\u00e1rio Roberto Lenzi Gomes, motivo pelo qual proponho sua exclus\u00e3o do polo passivo deste processo. </p><p>19.\tComo j\u00e1 defendi em outras oportunidades, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3626/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3626/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos processos perante o TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o verdadeiras as imputa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos respons\u00e1veis. Os efeitos dela n\u00e3o afastam a necessidade de que as responsabiliza\u00e7\u00f5es ocorram de acordo com os elementos constantes nos autos.</p><p>20.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ, que n\u00e3o se manifestou nos autos, observo que os elementos probat\u00f3rios n\u00e3o permitem concluir que o ente local tenha se beneficiado da verba federal. O ex-prefeito Alcides de Moura Rolim Filho menciona a exist\u00eancia de benfeitorias (obras) que reverteram em prol da municipalidade. </p><p>21.\tCom as v\u00eanias de estilo, \u00e9 importante ressaltar que o objeto do contrato de repasse n\u00e3o consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de obras de engenharia, mas na elabora\u00e7\u00e3o de estudos, projetos e levantamentos para melhoria das condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, a exemplo da revis\u00e3o do c\u00f3digo de obras e da lei de parcelamento da terra. Sobre esses itens financiados pelo Governo Federal, a Caixa examinou todos eles, tendo consignado, de forma categ\u00f3rica, que nenhuma das metas originais foi conclu\u00edda integralmente, n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar parcela \u00fatil do objeto. </p><p>22.\tExatamente por isso, e tendo em vista que o argumento do ex-prefeito \u00e9 gen\u00e9rico e n\u00e3o est\u00e1 lastreado em evid\u00eancias documentais, entendo que os objetivos do contrato de repasse n\u00e3o foram alcan\u00e7ados e que n\u00e3o h\u00e1 elementos que comprovem ter o munic\u00edpio se beneficiado de alguma parcela repassada. Por conseguinte, excluo do polo passivo o munic\u00edpio de Belford Roxo/RJ. </p><p>23.\tPor \u00faltimo, rememoro que o ex-prefeito n\u00e3o se manifestou sobre os atrasos injustificados na entrega das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais, nem tentou desconstituir o nexo entre essa evid\u00eancia e a paralisa\u00e7\u00e3o dos repasses/insucesso das a\u00e7\u00f5es contratadas. Logo, devem suas contas serem julgadas irregulares, condenando-o em d\u00e9bito (R$ 199.898,00) e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , quantia que corresponde a aproximadamente 47% do valor atualizado do dano ao Er\u00e1rio. </p><p>24.\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782445", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782445", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}