{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525080", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 514/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "514", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar \u00e0s interessadas acima arroladas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992 e nos arts. 260 e 262 do Regimento Interno e na S\u00famula TCU 106, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais e autorizar o registro dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em benef\u00edcio de Albaniza Giselda Silva de Souza; Amalia Miriam da Silva Ara\u00fajo; Angelica Ramalho de Souza; Dircilene Claudia Miranda dos Santos; Lazire da Silva Maciel; Marcia Damiana da Silva; Maria da Concei\u00e7\u00e3o Silva; Rosimeri da Silva Riet Brasil; e Vanessa Miranda dos Santos Cardoso;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegais e negar registro ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em benef\u00edcio de Beatriz Orlandini Gama e Silva e Izabel Gama e Silva Furtado de Mendonca;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas benefici\u00e1rias do ato ora considerado ilegal at\u00e9 a data de ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o de origem;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Comando da Marinha que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1.1. suste os pagamentos decorrentes dos atos ora impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s interessadas e as alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o as eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os apelos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. no prazo de 30 (trinta) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2.1. encaminhe a este Tribunal comprovante da ci\u00eancia das interessadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2.2. emita novo ato, livre das irregularidades ora apontadas, e o submeta, por interm\u00e9dio do sistema e-Pessoal, a nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "PENS\u00c3O MILITAR. Atos de Pens\u00e3o militar do Comando da Marinha enviados ao TCU para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Comando da Marinha", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Albaniza Giselda Silva de Souza (XXX.657.777-XX); Amalia Miriam da Silva Ara\u00fajo (XXX.679.587-XX); Angelica Ramalho de Souza (XXX.478.987-XX); Beatriz Orlandini Gama e Silva (XXX.734.807-XX); Dircilene Claudia Miranda dos Santos (XXX.544.057-XX); Izabel Gama e Silva Furtado de Mendonca (XXX.513.027-XX); Lazire da Silva Maciel (XXX.649.707-XX); Marcia Damiana da Silva (XXX.671.568-XX); Maria da Concei\u00e7\u00e3o Silva (XXX.575.298-XX); Rosimeri da Silva Riet Brasil (XXX.084.297-XX); Vanessa Miranda dos Santos Cardoso (XXX.642.397-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03905820212\" target=\"_blank\">039.058/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer exarado no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 12) , o qual discordou da proposta de encaminhamento formulada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7as 9 e 10) :</p><p class=\"standard\"><i>\"Versam os autos sobre processo consolidado com pens\u00f5es militares deferidas pelo Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas da Marinha - SIPM.</i></p><p class=\"standard\"><i>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip - opina pela legalidade e registro das concess\u00f5es, por interm\u00e9dio dos pareceres uniformes constantes de pe\u00e7as n.\u00bas 9 e 10.</i></p><p class=\"standard\"><i>O instituidor Roberto Gama e Silva ocupava o posto de Contra-almirante, \u00e0 v\u00e9spera da passagem para a inatividade, e foi reformado por idade limite em 1.\u00ba/01/2000, com os proventos calculados no posto de Vice-Almirante, por contar mais de 30 anos de tempo de servi\u00e7o. O ato inicial de reforma do militar foi considerado legal pela Corte de Contas no processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/629320059\" target=\"_blank\">Processo 006.293/2005-9</a> (fls. 1/2 da pe\u00e7a n.\u00ba 11) .</i></p><p class=\"standard\"><i>Posteriormente, consta ato de altera\u00e7\u00e3o da reforma inicial, por incapacidade superveniente \u00e0 reforma por idade limite, com laudo m\u00e9dico e vig\u00eancia a contar de 08/01/2008. Com a referida altera\u00e7\u00e3o, os proventos do militar passaram a ser atribu\u00eddos no posto de Almirante de Esquadra. O formul\u00e1rio em quest\u00e3o teve a aprecia\u00e7\u00e3o prejudicada, por perda de objeto, nos autos do processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2392720135\" target=\"_blank\">Processo 023.927/2013-5</a> (fls. 3/4 da pe\u00e7a n.\u00ba 34) .</i></p><p class=\"standard\"><i>Dado esse hist\u00f3rico, o benef\u00edcio pensional ora em an\u00e1lise, deferido \u00e0s filhas do militar, foi calculado no posto de Almirante (pe\u00e7a n.\u00ba 4) .</i></p><p class=\"standard\"><i>Pelos fundamentos legais informados no ato de pens\u00e3o de pe\u00e7a n.\u00ba 4, bem como nos formul\u00e1rios de reforma acostados \u00e0 pe\u00e7a n.\u00ba 11, evidencia-se que o militar, quando j\u00e1 estava reformado por idade limite, obteve melhoria em sua reforma, por haver sido acometido de doen\u00e7a especificada em lei, passando a receber proventos de Almirante de Esquadra, com fundamento nos incisos III, IV ou V do artigo 108, combinado com o \u00a7 1.\u00ba do artigo 110, todos da Lei n.\u00ba 6.880/1980.</i></p><p class=\"standard\"><i>Por interm\u00e9dio do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 2.225/2019, da relatoria do eminente Ministro Benjamin Zymler, o Plen\u00e1rio da Corte de Contas firmou entendimento no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 embasamento legal para o c\u00e1lculo dos proventos de reforma ter por refer\u00eancia dois postos acima daquele ostentado pelo militar na atividade, no caso de militar j\u00e1 reformado. Isso porque, de acordo com a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Pleno do Tribunal, a melhoria prevista no artigo 110 da Lei n.\u00ba 6.880/1980 somente \u00e9 aplic\u00e1vel ao militar acometido de doen\u00e7a especificada enquanto estiver na ativa ou na reserva remunerada, ficando exclu\u00eddo o militar que j\u00e1 tenha sido reformado. Transcrevemos o referido dispositivo legal:</i></p><p><i>'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.580, de 1986) </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato:</i></p><p><i>a) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente;</i></p><p><i>b) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro-Sargento; e</i></p><p><i>c) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais pra\u00e7as constantes do Quadro a que se refere o artigo 16.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Aos benef\u00edcios previstos neste artigo e seus par\u00e1grafos poder\u00e3o ser acrescidos outros relativos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, estabelecidos em leis especiais, desde que o militar, ao ser reformado, j\u00e1 satisfa\u00e7a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es por elas exigidas.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba O direito do militar previsto no artigo 50, item II, independer\u00e1 de qualquer dos benef\u00edcios referidos no caput e no \u00a7 1\u00b0 deste artigo, ressalvado o disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 152. (Revogado pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) </i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba Quando a pra\u00e7a fizer jus ao direito previsto no artigo 50, item II, e, conjuntamente, a um dos benef\u00edcios a que se refere o par\u00e1grafo anterior, aplicar-se-\u00e1 somente o disposto no \u00a7 2\u00ba deste artigo' (Revogado pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) .</i></p><p><i>Reproduzimos a ementa do Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 2.225/2019:</i></p><p><i>'ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES'.</i></p><p class=\"standard\"><i>9.\tNo mesmo sentido da delibera\u00e7\u00e3o proferida pela Corte de Contas, h\u00e1 precedentes exarados pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a - REsp 1.381.724/RS, Relatora Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, DJe 10/5/2017; AgRg no REsp 1.539.940/RS, Relatora Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, DJe 29/3/2016; REsp 1784347/RS, Rel. Min. Herman Benjamin, Segunda Turma, julgado em 2/4/2019, DJe de 23/4/2019; REsp 1.340.075/CE, Rel. Min. Castro Meira, Segunda Turma, julgado em 9/4/2013, DJe de 15/4/2013; AgRg nos EDcl no Resp 966.142/RJ, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio Bellizze, Quinta Turma, julgado em 26/2/2013, DJe de 5/3/2013.</i></p><p class=\"standard\"><i>10.\tEntendemos que a pens\u00e3o militar constante de pe\u00e7a n.\u00ba 4 est\u00e1 irregular, devendo o \u00f3rg\u00e3o militar promover o rec\u00e1lculo do benef\u00edcio, excluindo-se a majora\u00e7\u00e3o de posto prevista no artigo 110 da Lei n.\u00ba 6.880/1980, dispensado o ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas pensionistas, nos termos do que disp\u00f5e a S\u00famula TCU n.\u00ba 106.</i></p><p class=\"standard\"><i>11.\tQuanto aos demais atos, acolhemos a proposta de legalidade e registro.</i></p><p class=\"standard\"><i>12.\tAnte todo o exposto, com as v\u00eanias de estilo por divergir parcialmente do encaminhamento oferecido pela Sefip \u00e0s pe\u00e7as n.\u00bas 9 e 10, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e ao Tribunal que:</i></p><p class=\"standard\"><i>\t12.1. considere ilegal e negue o registro ao ato de revers\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Roberto Gama e Silva (CPF n.\u00ba XXX.571.007-XX) - formul\u00e1rio de pe\u00e7a n.\u00ba 4, ficando dispensada a devolu\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas pensionistas, de acordo com o disposto na S\u00famula TCU n.\u00ba 106;</i></p><p class=\"standard\"><i>\t12.2. seja determinado ao Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas da Marinha que, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias:</i></p><p class=\"standard\"><i>\t12.2.1 proceda \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dos proventos da pens\u00e3o militar paga \u00e0s pensionistas do instituidor Roberto Gama e Silva, a fim de que deixe de ser atribu\u00edda a melhoria de posto prevista no artigo 110 da Lei n.\u00ba 6.880/1980, incab\u00edvel ao militar que, \u00e0 \u00e9poca da incapacidade, j\u00e1 se encontrava reformado por idade limite;</i></p><p class=\"standard\"><i>\t12.2.2. encaminhe novo formul\u00e1rio \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, por interm\u00e9dio do sistema e-Pessoal, com a corre\u00e7\u00e3o da irregularidade relativa ao c\u00e1lculo do benef\u00edcio, e</i></p><p class=\"standard\"><i>\t12.3. considere legais as demais pens\u00f5es militares constantes dos presentes autos.\"</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00d5ES MILITARES. ELEVA\u00c7\u00c3O DOS PROVENTOS DE UM DOS INSTITUIDORES EM DECORR\u00caNCIA DE CONSTATA\u00c7\u00c3O DE INVALIDEZ QUANDO J\u00c1 SE ENCONTRAVA REFORMADO. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO DE UM DOS ATOS. LEGALIDADE E REGISTRO DOS DEMAIS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p>\tEm exame cinco pens\u00f5es militares concedidas pelo Comando da Marinha.</p><p class=\"list_Paragraph\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e Benef\u00edcios Sociais - Sefip prop\u00f5e o julgamento pela legalidade e o consequente registro dos atos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por sua vez, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU discorda da unidade t\u00e9cnica e prop\u00f5e a ilegalidade do ato de pens\u00e3o militar institu\u00eddo por Roberto Gama e Silva e a legalidade dos demais atos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A ilegalidade constatada decorre da inclus\u00e3o, nos proventos, da vantagem prevista no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980 (Estatuto dos Militares) , vinculada \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de invalidez do instituidor posteriormente a sua reforma, hip\u00f3tese n\u00e3o contemplada no dispositivo legal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acompanho o parecer do MPTCU, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\">O instituidor Roberto Gama e Silva ocupava o posto de contra-almirante quando passou para a inatividade, tendo sido reformado por limite de idade com proventos correspondentes ao posto de vice-almirante. Posteriormente, houve altera\u00e7\u00e3o dos proventos para os equivalentes ao posto de almirante de esquadra. Em decorr\u00eancia de falecimento do militar, o ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma teve seu julgamento considerado prejudicado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5629/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5629/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes. O ato de pens\u00e3o militar foi encaminhado ao TCU em 9/3/2020, tendo como base de c\u00e1lculo os proventos de almirante de esquadra.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse \u00faltimo ato consta como fundamento: \"<i>Por ter sido considerado inv\u00e1lido, faz jus ao grau hier\u00e1rquico imediato, inclusive considerando-se os graus hier\u00e1rquicos dispostos no \u00a72\u00ba, do art. 110, da Lei n\u00ba 6.880/80.</i>\"</p><p class=\"list_Paragraph\">O mencionado art. 110, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Estatuto dos Militares, na reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, assim disp\u00f5e:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato:</i></p><p><i>a) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente;</i></p><p><i>b) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro-Sargento; e</i></p><p><i>c) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais pra\u00e7as constantes do Quadro a que se refere o artigo 16</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Como se v\u00ea, o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980, expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7a o militar reformado. Ademais, quer da ativa, quer da reserva, o benef\u00edcio se traduz no c\u00e1lculo dos proventos com base no soldo do posto hier\u00e1rquico imediato \u00e0quele que o favorecido apresentava na ativa, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o na norma para o c\u00e1lculo dos proventos ter por refer\u00eancia dois postos acima daquele que o militar possu\u00eda quando ainda em atividade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre os destinat\u00e1rios do adicional, a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ, int\u00e9rprete \u00faltimo da lei federal, h\u00e1 muito se encontra pacificada, como ilustra o precedente adiante reproduzido:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>ADMINISTRATIVO. MILITAR. REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE BENEF\u00cdCIO. INCAPACIDADE SUPERVENIENTE. ART. 110, \u00a7 1\u00ba, C/C ART. 108, V, DA LEI 6.880/80. MILITARES DA ATIVA OU RESERVA REMUNERADA. RESTRI\u00c7\u00c3O. MILITAR J\u00c1 REFORMADO. IMPOSSIBILIDADE. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A reforma do militar com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, nos termos do art. 110, \u00a7 1\u00ba, c/c o art. 108, V, da Lei 6.880/80, restringe-se aos militares da ativa ou reserva remunerada, na exata disposi\u00e7\u00e3o do </i><b><i>caput</i></b><i> do art. 110, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a concess\u00e3o de tal benesse \u00e0queles militares j\u00e1 reformados. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Recurso especial n\u00e3o provido (REsp 1.340.075/CE, Rel. Min. Castro Meira, Segunda Turma, julgado em 9/4/2013, DJe de 15/4/2013) .\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">No \u00e2mbito desta Corte de Contas, tal entendimento consta de diversos precedentes recentes, a citar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator o ministro Benjamin Zymler) , os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.183/2021, 1.184/2021 e 1.185/2021, todos da 1\u00aa C\u00e2mara (relator o ministro Weder de Oliveira) , e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14065/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14065/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator o ministro Walton Alencar) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, proponho considerar ilegal o ato pensional acima indicado, negando-lhe registro, cumprindo dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas interessadas, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU, bem como considerar legais os demais atos de concess\u00e3o constantes dos autos. </p><p>\tDiante do exposto, VOTO no sentido de que este Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784093", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784093", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}