{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424109", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 566/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "566", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional em desfavor de Rodrigo Mota de Macedo, em raz\u00e3o de n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso 0197/2010, firmado entre o referido \u00f3rg\u00e3o ministerial e o Munic\u00edpio de Amajari/RR, cujo objeto \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es emergenciais decorrentes de estiagem que afeta a municipalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Rodrigo Mota de Macedo, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, deduzida da quantia j\u00e1 recolhida,  fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>19/5/2010</p></td>\t<td><p>1.000.000,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/2/2011</p></td>\t<td><p>10.697,70</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar multa a  Rodrigo Mota de Macedo, no valor de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprove perante este Tribunal o recolhimento ao Tesouro Nacional do valor, atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RR, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, do da Lei 8.443/1992, c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso 0197/2010, firmado entre o referido \u00f3rg\u00e3o ministerial e o Munic\u00edpio de Amajari/RR, cujo objeto \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es emergenciais decorrentes de estiagem que afeta a municipalidade.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Rodrigo Mota de Macedo (XXX.366.442-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01151920207\" target=\"_blank\">011.519/2020-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o cuja proposta foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Termo de compromisso 0197/2010, registro Siafi 660239, (pe\u00e7a 2) firmado entre o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e o Munic\u00edpio de Amajari - RR, e que tinha por objeto o instrumento descrito como \"atendimento emergencial, com abertura de cacimbas, aquisi\u00e7\u00e3o de caixas d'\u00e1gua, aquisi\u00e7\u00e3o de biodiesel e gasolina comum, loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, bem como aquisi\u00e7\u00e3o de lubrificantes e afins, no munic\u00edpio de Amajari/RR.\t\".</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Em 14/8/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 30) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2833/2019.</i></p><p><i>O Termo de compromisso 0197/2010, registro Siafi 660239, foi firmado no valor de R$ 1.000.000,00, sendo R$ 1.000.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 0,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 6/5/2010 a 1/11/2010, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 1/12/2010. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 1.000.000,00 (pe\u00e7a 4) .</i></p><p><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio do documento constante na pe\u00e7a 26.</i></p><p><i>\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Aus\u00eancia parcial de documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados ao Prefeitura Municipal de Amajari - RR, no \u00e2mbito do termo de compromisso descrito como \"ATENDIMENTO EMERGENCIAL, COM ABERTURA DE CACIMBAS, AQUISI\u00c7\u00c3O DE CAIXAS D'\u00c1GUA, AQUISI\u00c7\u00c3O DE BIODIESEL E GASOLINA COMUM, LOCA\u00c7\u00c3O DE VE\u00cdCULOS, BEM COMO AQUISI\u00c7\u00c3O DE LUBRIFICANTES E AFINS, NO MUNIC\u00cdPIO DE AMAJARI/RR.\".</p><p><i>O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p><i>\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 35) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 989.302,30, imputando-se a responsabilidade a Rodrigo Mota de Macedo, Ex-Prefeito Municipal de Amajar\u00ed-RR, no per\u00edodo de 1/3/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </i></p><p><i>\t\tEm 30/1/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 38) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 39 e 40) .</i></p><p><i>\tEm 13/3/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 41) .</i></p><p><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 45) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as irregularidades abaixo: </i></p><p><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> aus\u00eancia parcial de documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de Amajari - RR, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 0197/2010,  descrito como \"Atendimento emergencial, com abertura de cacimbas, aquisi\u00e7\u00e3o de caixas d'\u00e1gua, aquisi\u00e7\u00e3o de biodiesel e gasolina comum, loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, bem como aquisi\u00e7\u00e3o de lubrificantes afins, no munic\u00edpio de Amajari/RR.\".</i></p><p><i>\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 26, 6, 8, 12, 1 e 11.</i></p><p><i>\tNormas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 e 145, caput, do Decreto 93.872/1986, art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 71/2012 , art. 4\u00ba da Decis\u00e3o Normativa TCU 155/2016, Lei 8.443/1992 (art. 8\u00ba) , Termo de Compromisso 0197/2010.</i></p><p><i>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Identificador da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>1.000.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>D1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/2/2011</i></p></td>\t<td><p><i>10.697,70</i></p></td>\t<td><p><i>C2</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t\tCofre credor: Tesouro Nacional.</i></p><p><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) .</i></p><p><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do instrumento em quest\u00e3o.</i></p><p><i>Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 47) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p><i> Rodrigo Mota de Macedo - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 17349/2020 - Seproc (pe\u00e7a 51) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 12/5/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>20/5/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 53) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Italo H. Lima</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal.</i></p><p><i>Fim do prazo para a defesa: 4/6/2020</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 17350/2020 - Seproc (pe\u00e7a 49) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 12/5/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>14/5/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 52) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Laisa Patricia da Silva</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema do Renach.</i></p><p><i>Fim do prazo para a defesa: 29/5/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 54) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></b></p><p><b><i>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></b></p><p><i>\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 19/5/2010, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p>0. <i>Rodrigo Mota de Macedo, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 18, recebido em 14/5/2019, conforme AR (pe\u00e7a 19) .</i></p><p><b><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></b></p><p><i>\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 1.526.224,75, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p><i>\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Rodrigo Mota de Macedo</i></p></td>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2381420086\" target=\"_blank\">Processo 023.814/2008-6</a> [RA, encerrado, \" - AUDITORIA - PER\u00cdODO DE 01 A 05/09/08 - OBJETIVO: FOC FNDE - PORTARIA: 775/2008-SECEX/RR\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/278520129\" target=\"_blank\">Processo 002.785/2012-9</a> [TCE, aberto, \"Tomada de Contas Especial em desfavor de Rodrigo Mota de Macedo, ex-prefeito do munic\u00edpio de Amajari/RR, por motivo de aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Conv\u00eanio 100-PCN/2007-MD (Siafi 596552) - impugna\u00e7\u00e3o parcial da despesa realizada\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454620167\" target=\"_blank\">Processo 014.546/2016-7</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-5164-31/2015-1C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/278520129\" target=\"_blank\">Processo 002.785/2012-9</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1453920160\" target=\"_blank\">Processo 014.539/2016-0</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-5164-31/2015-1C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/278520129\" target=\"_blank\">Processo 002.785/2012-9</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1454020169\" target=\"_blank\">Processo 014.540/2016-9</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-5164-31/2015-1C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/278520129\" target=\"_blank\">Processo 002.785/2012-9</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1243320187\" target=\"_blank\">Processo 012.433/2018-7</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, para atendimento ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , exerc\u00edcio 2011, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO (n\u00ba da TCE no sistema: 705/2017) \"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1179220175\" target=\"_blank\">Processo 011.792/2017-5</a> [TCE, aberto, \"Termo de Compromisso PAC II - Proinf\u00e2ncia n\u00ba 03608/2012. Objeto: Constru\u00e7\u00e3o de uma unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/824020175\" target=\"_blank\">Processo 008.240/2017-5</a> [TCE, encerrado, \"Programas Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSE. Exerc\u00edcio: 2009\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2581520202\" target=\"_blank\">Processo 025.815/2020-2</a> [CBEX, aberto, \"Cobran\u00e7a executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-3.560-9/2020-2C referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1243320187\" target=\"_blank\">Processo 012.433/2018-7</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1217120182\" target=\"_blank\">Processo 012.171/2018-2</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-10356-45/2017-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/824020175\" target=\"_blank\">Processo 008.240/2017-5</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2581420206\" target=\"_blank\">Processo 025.814/2020-6</a> [CBEX, aberto, \"Cobran\u00e7a executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-3.560-9/2020-2C referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1243320187\" target=\"_blank\">Processo 012.433/2018-7</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1705320200\" target=\"_blank\">Processo 017.053/2020-0</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, para atendimento ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , exerc\u00edcio 2012, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO (n\u00ba da TCE no sistema: 382/2020) \"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2701820180\" target=\"_blank\">Processo 027.018/2018-0</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Termo de compromisso 4956/2012, firmado com o/a FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCACAO, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO, que teve como objeto Infraestrutura e Recursos Pedag\u00f3gicos em atendimento ao Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas - PAR no \u00e2mbito do Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o - PAR \u00bf TD. (n\u00ba da TCE no sistema: 780/2017) \"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/779920195\" target=\"_blank\">Processo 007.799/2019-5</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-925-4/2019-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1179220175\" target=\"_blank\">Processo 011.792/2017-5</a>\"]</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/780020193\" target=\"_blank\">Processo 007.800/2019-3</a> [CBEX, encerrado, \"Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-925-4/2019-2C , referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1179220175\" target=\"_blank\">Processo 011.792/2017-5</a>\"]</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outras TCEs registradas no sistema e-TCE:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>TCES</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Rodrigo Mota de Macedo</i></p></td>\t<td><p><i>1325/2020 (R$ 229.402,45) - Aguardando manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></b></p><p><i>\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p><i>\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p><i>\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p><b><i>Da revelia do respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo</i></b></p><p><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes nos sistemas CPF e CNPJ da Receita, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes de sistemas p\u00fablicos (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir:</i></p><p><i>Rodrigo Mota de Macedo, of\u00edcio 17349/2020 - Seproc (pe\u00e7a 51) , origem no sistema da Receita Federal; of\u00edcio 17350/2020 - Seproc (pe\u00e7a 49) , origem no sistema do Renach.</i></p><p><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </i></p><p><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p><i>\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>Dessa forma, o respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado.</i></p><p><b><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p><i>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 19/5/2010, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 17/4/2020.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p><i>Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados. Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p><i>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</i></p><p><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 44.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i> considerar revel o respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p><i>\t\t julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p><i>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Tipo da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>1.000.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/2/2011</i></p></td>\t<td><p><i>10.697,70</i></p></td>\t<td><p><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 28/7/2020: R$ 2.164.759,23</i></p><p><b><i> \t</i></b><i>aplicar, com fundamento no artigo 57 da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 267 do Regimento Interno do TCU, multa ao respons\u00e1vel Rodrigo Mota de Macedo (CPF: XXX.366.442-XX) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprove perante este Tribunal o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional do valor, atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i> autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i> autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p><i> enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RR, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i> enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE REPASSE. N\u00c3O-COMPROVA\u00c7\u00c3O DO REGULAR EMPREGO DOS RECURSOS FEDERAIS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. IRREGULARIDADE. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional contra Rodrigo Mota de Macedo em raz\u00e3o de n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso 0197/2010, firmado entre o referido \u00f3rg\u00e3o ministerial e o Munic\u00edpio de Amajari/RR, cujo objeto \u00e9 atendimento emergencial a pessoas afetadas por estiagem na municipalidade, com abertura de cacimbas, aquisi\u00e7\u00e3o de caixas d'\u00e1gua, fornecimento de biodiesel e gasolina comum, loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, bem como aquisi\u00e7\u00e3o de lubrificantes e afins.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para custeio do termo de compromisso, a Uni\u00e3o repassou R$ 1.000.000,00 \u00e0 conta espec\u00edfica do ajuste, sem necessidade de contrapartida da convenente. O acordo vigeu pelo per\u00edodo de 6/5/2010 a 1/11/2010, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 1/12/2010. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A presta\u00e7\u00e3o de contas final, quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, foi analisada pela Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, mediante Parecer 3/2019/SAA CENAD (pe\u00e7a 26) . A conclus\u00e3o \u00e9 de car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es emergenciais e a popula\u00e7\u00e3o afetada, tais como lista de benefici\u00e1rios, relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico, descri\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos locados, com as justificativas detalhadas para uso dos autom\u00f3veis por parte da equipe de apoio, quantitativo de combust\u00edveis, locais de instala\u00e7\u00e3o das caixas d\u00b4\u00e1gua, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das cacimbas abertas, preferencialmente por GPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Frustradas as notifica\u00e7\u00f5es expedidas ao respons\u00e1vel para regular a presta\u00e7\u00e3o de contas, foi instaurada a tomada de contas especial em desfavor de Rodrigo Mota de Macedo, ex-prefeito de Amajari/RR, no per\u00edodo de 1/3/2009 a 31/12/2012, tendo-lhe sido imputado o d\u00e9bito original de R$ 989.302,30 e certificada a irregularidade das contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Perante esta Corte de Contas, Rodrigo Mota de Macedo foi regularmente instado a apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolher o d\u00e9bito em alcance. O respons\u00e1vel deixou transcorrer <i>in albis </i>o prazo regimental de defesa, arcando, assim, com o \u00f4nus da revelia, nos termos do artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O ex-prefeito n\u00e3o logrou demonstrar o regular emprego dos recursos federais transferidos por meio do Termo de compromisso 0197/2010, pois apresentou documenta\u00e7\u00e3o incompleta da presta\u00e7\u00e3o de contas, o que resulta em presun\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria. A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio, consoante Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Neste ponto, registro que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foi exarada, pelo Supremo Tribunal Federal, decis\u00e3o com repercuss\u00e3o geral acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora a quest\u00e3o debatida pelo RE 636.886/AL (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , frequentemente suscitado pelos respons\u00e1veis, trate da fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, o TCU iniciou discuss\u00f5es sobre as premissas da prescritibilidade e eventual mudan\u00e7a de entendimento no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, tendo em vista recente evolu\u00e7\u00e3o jurisprudencial no Supremo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">At\u00e9 o julgamento de tal processo, em homenagem ao princ\u00edpio do Colegiado, aplico ao presente caso a jurisprud\u00eancia dominante desta Corte quanto \u00e0 imprescritibilidade do dano ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, perfilho entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual a prescri\u00e7\u00e3o rege-se pelo prazo de dez anos, definido pelos artigos 189 e 205 do C\u00f3digo Civil, contado da data da ocorr\u00eancia da irregularidade, sendo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em an\u00e1lise, n\u00e3o ocorreu a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade pela prescri\u00e7\u00e3o, pois a data do fato gerador \u00e9 19/5/2010, ao passo que a data do ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 17/4/2019.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, julgo irregulares as contas de Rodrigo Mota de Macedo, com fulcro no artigo 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19 e 23 da Lei 8.443/1992, e condeno o respons\u00e1vel ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, a ser recolhida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, deduzida da import\u00e2ncia j\u00e1 recolhida ao Er\u00e1rio:\t\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>19/5/2010</p></td>\t<td><p>1.000.000,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/2/2011</p></td>\t<td><p>10.697,70</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 28/7/2020: R$ 2.164.759,23</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aplico ao respons\u00e1vel multa proporcional ao dano, com fundamento no artigo 57 da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 267 do Regimento Interno do TCU, a ser recolhida ao Tesouro Nacional na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782706", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=782706", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}