{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2425698", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 569/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "569", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , relativa a recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar repassados ao Munic\u00edpio de Miranda do Norte/MA, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, para todos os efeitos, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"c\" e \"d\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao pagamentos das quantias a seguir especificadas, fixando o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da import\u00e2ncia de R$ 91.482,40 aos cofres do FNDE, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados a partir de 28/6/2010, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 153.000,00, fixando o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel, ao FNDE e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em raz\u00e3o de irregularidade no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE), no exerc\u00edcio de 2009, e do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE), no exerc\u00edcio de 2010, executados pela Prefeitura de Miranda do Norte/MA.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Miranda do Norte - MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior (XXX.471.283-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02071820152\" target=\"_blank\">020.718/2015-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1004830-52.2018.4.01.3700", "siglaOrgao": "JFMA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior"}, {"numProcessoJudicial": "1004830-52.2018.4.01.3700", "siglaOrgao": "JFMA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior"}, {"numProcessoJudicial": "1004830-52.2018.4.01.3700", "siglaOrgao": "JFMA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, com relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, vazada nos termos a seguir transcritos, com a qual anu\u00edram os dirigentes da unidade t\u00e9cnica e o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico:</p><p><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em desfavor do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior (CPF XXX.471.283-XX) , ex-prefeito Municipal de Miranda do Norte/MA (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016) , originalmente em raz\u00e3o de irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do </i><b><i>Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, exerc\u00edcio 2009 </i></b><i> (</i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>) , assim como em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do </i><b><i>Programa Dinheiro Direto na Escola, exerc\u00edcio de 2010</i></b><i> (</i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>) , nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n \u00b0 14, de 8/4/2009 (</i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>) e da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n \u00b0 03, de 1/4/2010 (</i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\tEm primeiro lugar, cabe ressaltar que, durante a regular tramita\u00e7\u00e3o deste processo, este Tribunal prolatou os seguintes ac\u00f3rd\u00e3os:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.1.\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 12) , julgado em </i><b><i>28/3/2017</i></b><i>, por meio do qual foi declarada a revelia do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, tendo sido as suas contas julgadas irregulares, com a imputa\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos objeto desta tomada de contas especial e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.2.\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2347/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2347/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 18) , proferido em </i><b><i>25/4/2017</i></b><i>, por interm\u00e9dio do qual foi apostilado o </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 12) , em virtude de erro material no subitem 9.2 do referido </i><b><i>decisum</i></b><i>;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.3.\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1038/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1038/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 24) , prolatado em </i><b><i>6/2/2018</i></b><i>, mediante o qual foi indeferida a proposta de revis\u00e3o de of\u00edcio do </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 12) , apostilado pelo </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2347/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2347/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 18) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.4.\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4951/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4951/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 55) , julgado em </i><b><i>29/5/2018</i></b><i>, atrav\u00e9s do qual este Tribunal n\u00e3o conheceu do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, por restar intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.5.\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9473/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9473/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 74) , proferido em </i><b><i>21/8/2018</i></b><i>, por meio do qual este Tribunal </i><b><i>declarou, de of\u00edcio, a nulidade do ato de cita\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior e de todos os atos subsequentes que dele dependam</i></b><i>, assim como restituiu os presentes autos \u00e0 Secretaria de Controle Externo no Estado do Maranh\u00e3o - Secex/MA, para que aquela unidade t\u00e9cnica </i><b><i>promovesse uma nova convoca\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior para, querendo, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolher o d\u00e9bito referente \u00e0s irregularidades a ele imputadas nesta tomada de contas especial</i></b><i>.</i></p><p><i>3.\tPor seu turno, em sede de instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 101) , foram mencionados os seguintes fatos relevantes, os quais s\u00e3o necess\u00e1rios para o adequado deslinde do presente feito:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.1.\tDepois da prola\u00e7\u00e3o do \u00faltimo ac\u00f3rd\u00e3o mencionado no item anterior, a Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal, por meio do Memorando n. 485/2018 - Conjur, de </i><b><i>27/8/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 86) , encaminhou \u00e0 Secex-MA a decis\u00e3o proferida nos autos do Agravo de Instrumento n. 1024076-76.2018.4.01.000, interposto por Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior em face da Uni\u00e3o, por meio da qual o TRF-1 deferiu, em </i><b><i>23/8/2018</i></b><i>, a antecipa\u00e7\u00e3o de tutela recursal para </i><b><i>\"suspender os efeitos dos atos (ac\u00f3rd\u00e3os 1.848/2017 apostilado pelo n\u00b0 2347/2017 e 1038/2018 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos autos do Processo n\u00b0 <processo_tcu numero=\"2071820152\" >020718/2015-2</processo_tcu>) , at\u00e9 decis\u00e3o final de m\u00e9rito no processo de origem\"</i></b><i> (pe\u00e7a 85, p. 3-5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.2.\tA Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal tamb\u00e9m encaminhou a peti\u00e7\u00e3o inicial do aludido processo judicial (pe\u00e7a 94, p. 2-14) , mediante a qual se comprova que </i><b><i>o pedido do respons\u00e1vel, feito em 15/8/2018, tanto em sede de liminar, como no m\u00e9rito</i></b><i>, foi no sentido de </i><b><i>\"suspender os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1.848/2017 apostilado pelos ac\u00f3rd\u00e3os n\u00ba 2347/2017 e 1038/2018 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o nos autos do Processo n\u00ba <processo_tcu numero=\"2071820152\" >020718/2015-2</processo_tcu>\"</i></b><i> (pe\u00e7a 94, p. 14) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.3.\tPor sua vez, por meio do parecer exarado no PROCESSO CONJUR/TCU TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3008920182\" target=\"_blank\">Processo 030.089/2018-2</a> (pe\u00e7a 95 do presente processo) , a Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal forneceu informa\u00e7\u00f5es detalhadas acerca destes autos \u00e0 Procuradoria da Uni\u00e3o no Estado do Maranh\u00e3o e recomendou \u00e0quele \u00f3rg\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o judicial da Uni\u00e3o que pleiteasse no ju\u00edzo competente a extin\u00e7\u00e3o do processo judicial sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito em raz\u00e3o de perda superveniente de objeto, pois o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio impugnado naquela a\u00e7\u00e3o (</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1038/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1038/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>, pe\u00e7a 24, que ratificou o </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>, pe\u00e7a 12, o qual foi apostilado pelo </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2347/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2347/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>, pe\u00e7a 18) , foi tornado insubsistente pelo </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9473/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9473/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 74) , por meio do qual o pr\u00f3prio TCU declarou, de of\u00edcio, a nulidade do ato de cita\u00e7\u00e3o do autor e de todos os atos e decis\u00f5es subsequentes proferidos no \u00e2mbito deste TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2071820152\" target=\"_blank\">Processo 020.718/2015-2</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.4.\tPortanto, restou caracterizada a perda total do objeto da a\u00e7\u00e3o judicial que suspendeu os efeitos dos ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, em virtude do fato de que, quando do deferimento da tutela de urg\u00eancia recursal pela via judicial, em </i><b><i>23/8/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 85, p. 3-5) , este Tribunal j\u00e1 havia declarado, de of\u00edcio, em </i><b><i>21/8/2018</i></b><i>, a nulidade do ato de cita\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior e de todos os atos subsequentes que dele dependessem, tendo sido os </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>, </i><b><i>2347/2017-1\u00aa C\u00e2mara</i></b><i> e </i><b><i>1038/2018-1\u00aa C\u00e2mara</i></b><i> (pe\u00e7as 12, 18 e 24) tornados insubsistentes pela superveni\u00eancia do </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9473/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9473/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 74) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.5.\tPor conseguinte, concluiu-se que n\u00e3o havia, quando da elabora\u00e7\u00e3o daquela instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 101) , nenhum \u00f3bice legal ou judicial ao prosseguimento do presente feito com a nova abertura do contradit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior por meio do envio de uma nova cita\u00e7\u00e3o, para que o aludido respons\u00e1vel, caso quisesse, apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolhesse os d\u00e9bitos referentes \u00e0s irregularidades a ele imputadas nestes autos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.6.\tPor outro lado, estando j\u00e1 os autos neste Tribunal, o FNDE encaminhou a NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) e a NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 79/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 93, p. 5-8) , as quais se referem unicamente aos recursos do </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.7.\tPor oportuno, compulsando o conte\u00fado da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) , verifica-se que, em rela\u00e7\u00e3o aos recursos do </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>, o FNDE concluiu pela redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito original de </i><b><i>R$ 16.905,37</i></b><i> para </i><b><i>R$ 1.559,6</i></b><i>, como se v\u00ea a seguir (pe\u00e7a 92, p. 5-6) :</i></p><p><i>5. VERIFICA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA</i></p><p><i>5.1. Nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE n\u00ba 14, de 8 de abril de 2009, os documentos elencados abaixo devem constar da presta\u00e7\u00e3o de contas do programa, a seguir in verbis:</i></p><p><i>Art. 18 A presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos financeiros transferidos ser\u00e1 constitu\u00edda:</i></p><p><i>I. do Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados - Anexo I;</i></p><p><i>II. do parecer conclusivo do CACS/FUNDEB acerca da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos - Anexo II;</i></p><p><i>III. da concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria - Anexo III, se for caso;</i></p><p><i>IV. dos extratos banc\u00e1rios da conta corrente espec\u00edfica em que os recursos foram depositados e das aplica\u00e7\u00f5es financeiras realizadas.</i></p><p><i>5.2. Compulsando-se os autos p\u00f4de-se verificar que o Parecer exigido no inciso II aposto acima foi juntado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas em exame. Impende ressaltar que o documento foi assinado pela atual Presidente do CACS-FUNDEB, Senhora Louren\u00e7a de C\u00e1ssia Malheiros Marinho;</i></p><p><i>5.2.1. Entretanto, consoante inciso I do item 6 da Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 716/2011 - DIPRA/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE, as presta\u00e7\u00f5es de contas cujo Parecer do CACS-FUNDEB fora assinado por uma composi\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 execu\u00e7\u00e3o programa devem ser consideradas regulares com ressalva.</i></p><p><i>5.3. Por outro lado, o Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados acostado aos autos n\u00e3o guarda qualquer conson\u00e2ncia com o extrato banc\u00e1rio, que est\u00e1 anexado ao SEI sob o n\u00famero 1389687. Some-se a isso o fato de que uma das irregularidades demonstradas na Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 59/2015 - DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE - a n\u00e3o assinatura pelo prefeito, vice-prefeito - permanece.</i></p><p><i>5.4. Ademais, a Nota Fiscal apensada - de R$ 16.000,00 - n\u00e3o justifica - pela evidente diverg\u00eancia de valores -, a despesa efetuada no exerc\u00edcio, de R$ 1.559,65;</i></p><p><i>5.4.1. Por oportuno, destaca-se que o restante repassado \u00e0 conta do programa no exerc\u00edcio permaneceu na conta corrente e, portanto, reprogramado para o exerc\u00edcio subsequente.</i></p><p><i>6. CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>6.1. Diante do exposto, considerando o conte\u00fado posto \u00e0 vista no item 5 desta, </i><b><i>manifesta-se pela sufici\u00eancia da defesa em tela no que diz respeito a omiss\u00e3o que fora registrada em decorr\u00eancia da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do Parecer Conselho de Acompanhamento e Controle Social</i></b><i> do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>6.2. </i><b><i>A redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito de R$ 16.905,37 para R$ 1.559,65</i></b></p><p><i>6.3. Destarte, sugere-se a continuidade das medidas de exce\u00e7\u00e3o adotadas na presta\u00e7\u00e3o de contas em escopo. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.8.\tPor sua vez, por interm\u00e9dio das informa\u00e7\u00f5es constantes da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 79/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 93, p. 5-8) , a qual complementou a an\u00e1lise inicial feita por interm\u00e9dio da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) , em virtude da apresenta\u00e7\u00e3o de uma Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o (GRU) , o FNDE se manifestou pela sufici\u00eancia da defesa em tela e sugeriu o levantamento do d\u00e9bito relacionado aos recursos do </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i> (pe\u00e7a 93, p. 7) , conforme se observa a seguir:</i></p><p><i>5. VERIFICA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA</i></p><p><i>5.1. </i><b><i>Nos termos da Nota T\u00e9cnica n.\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN, SEI n\u00ba 1389849, havia um d\u00e9bito da ordem de R$ 1.559,65 na presta\u00e7\u00e3o de contas em tela</i></b><i>, o qual corresponde \u00e0 despesa total efetuada no exerc\u00edcio em tela.</i></p><p><i>5.2. Por meio do documento especificado no subitem 4.3 desta, </i><b><i>foi apresentada uma Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o (GRU) - de R$ 3.597,88 - quitada com o fito de infirmar o d\u00e9bito que persistia na presta\u00e7\u00e3o de contas</i></b><i>.</i></p><p><i>5.3. Impende destacar que, consoante demonstrativo de d\u00e9bito acostado ao SEI sob o n\u00famero 1475877, o ressarcimento foi suficiente para quitar o preju\u00edzo. Por fim, esclarece-se que </i><b><i>houve confirma\u00e7\u00e3o do recolhimento por meio de consulta ao Sistema de Gest\u00e3o do Recolhimento da Uni\u00e3o (SISGRU) , cujo espelho est\u00e1 adicionado ao SEI sob o n\u00famero 1475814</i></b><i>.</i></p><p><i>6. CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>6.1. Diante do exposto, </i><b><i>considerando o conte\u00fado posto \u00e0 vista no item 5 desta, manifesta-se pela sufici\u00eancia da defesa em tela</i></b><i>.</i></p><p><i>6.2. Destarte, </i><b><i>sugere-se o levantamento do d\u00e9bito</i></b><i>. (grifos acrescidos) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.9.\tPor conseguinte, em fun\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es constantes da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 79/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 93, p. 5-8) , a qual complementou a an\u00e1lise inicial feita por interm\u00e9dio da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) , </i><b><i>pode-se concluir pelo afastamento dos d\u00e9bitos relativos aos recursos do PNATE/2009</i></b><i>.</i></p><p><i>3.10.\tPor outro lado, no tocante aos valores elencados pelo \u00f3rg\u00e3o repassador para a composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado ao Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior \u00e0 conta do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, observa-se que as datas utilizadas foram as datas de emiss\u00e3o das ordens banc\u00e1rias. Neste particular, o art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 71/2012 prescreve que a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os juros morat\u00f3rios incidentes sobre o valor do d\u00e9bito devem ser calculados a partir da data do cr\u00e9dito na conta banc\u00e1ria espec\u00edfica, quando conhecida, ou da data do repasse dos recursos.</i></p><p><i>3.11.\tNo presente caso, as datas indicadas para c\u00e1lculo do d\u00e9bito deveriam ser aquelas relativas aos cr\u00e9ditos em conta corrente. No entanto, o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 1, p. 127-143) contemplou apenas as datas das emiss\u00f5es das ordens banc\u00e1rias, e </i><b><i>n\u00e3o constaram dos autos os extratos detalhados das contas correntes benefici\u00e1rias dos dep\u00f3sitos</i></b><i>.</i></p><p><i>3.12.\tDessa forma, foi proposto, excepcionalmente, </i><b><i>considerar as datas das ordens banc\u00e1rias como termos iniciais para contagem dos d\u00e9bitos relativos ao PDDE/2010, acrescidas de 3 (tr\u00eas) dias \u00fateis</i></b><i>, uma vez ser esse o tempo necess\u00e1rio \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o dessas ordens banc\u00e1rias em conta corrente. Tal metodologia se adequa ao disposto no item I do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 71/2012, uma vez que corresponde ao tempo estimado de compensa\u00e7\u00e3o das ordens banc\u00e1rias e tamb\u00e9m conta com precedente nesta Corte, quando foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11869/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11869/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) , ao acolher, em seu Relat\u00f3rio e Voto, a proposta da unidade t\u00e9cnica nesse mesmo sentido. Ademais, o acr\u00e9scimo de tr\u00eas dias \u00fateis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s datas das ordens banc\u00e1rias significa uma altera\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel, porque isso produzir\u00e1 um valor atualizado monetariamente menor e, portanto, n\u00e3o lhe ocasionar\u00e1 nenhum preju\u00edzo ou gravame, afastando a hip\u00f3tese de enriquecimento sem causa da Administra\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>4.\tEm face de todo esse contexto f\u00e1tico e probat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 101) concluiu pela realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, com a anu\u00eancia do Diretor e do Secret\u00e1rio da unidade (pe\u00e7as 102 e 103) , </i><b><i>tendo o Relator deste feito, Ministro Walton Alencar Rodrigues , autorizado t\u00e3o-somente a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel</i></b><i> (pe\u00e7a 104) . Em face disso, a cita\u00e7\u00e3o foi levada a cabo por meio dos of\u00edcios mencionados na tabela a seguir, tendo o respons\u00e1vel comparecido aos autos, por interm\u00e9dio do seu advogado (pe\u00e7a 110) , </i><b><i>a fim de solicitar t\u00e3o somente a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo</i></b><i> para apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos recursos do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: OF\u00cdCIO 21621/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 106) .</i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 11/5/2020.</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>27/5/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 109) .</i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Breno Richard (RG 272509408) </i></b><i>.</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o </i><b><i>endere\u00e7o do advogado do respons\u00e1vel</i></b><i> que consta da base de dados dos sistemas corporativos do TCU (pe\u00e7a 105) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, </i><b><i>ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o</i></b><i>: </i><b><i>10/7/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 111) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: OF\u00cdCIO 21622/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 107) .</i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 11/5/2020.</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>26/5/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 108) .</i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Lucas Brayan (RG 3350930) </i></b><i>.</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o </i><b><i>endere\u00e7o do advogado do respons\u00e1vel</i></b><i> que consta da base de dados dos sistemas corporativos do TCU (pe\u00e7a 105) .</i></p><p><i>Data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, </i><b><i>ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o</i></b><i>: </i><b><i>10/7/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 111) .</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>5.\tPor oportuno, cabe ressaltar que o respons\u00e1vel foi </i><b><i>citado</i></b><i> em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, em raz\u00e3o da irregularidade e da conduta omissiva especificadas a seguir (pe\u00e7a 101, p. 7) :</i></p><p>a) <i> realizar a </i><b><i>CITA\u00c7\u00c3O</i></b><i> do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior (CPF XXX.471.283-XX) , ex-prefeito Municipal de Miranda do Norte/MA (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016) , em face da n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, em fun\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, inciso II, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento do of\u00edcio citat\u00f3rio, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0s ocorr\u00eancias abaixo indicadas, em raz\u00e3o das condutas especificadas, e/ou recolha, aos cofres do FNDE, as import\u00e2ncias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, ap\u00f3s ter sido feito o ajuste de 3 (tr\u00eas) dias \u00fateis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s datas das ordens banc\u00e1rias, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><p><i>Irregularidade 1: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Miranda do Norte/MA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do programa </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.772,50</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.563,80</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9.585,10</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>61.168,20</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16.392,80</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 28/4/2020: R$ 157.313,14 (pe\u00e7a 100) .</i></p><p><i>\tConduta 1: Em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo final expirou em </i><b><i>28/2/2011</i></b><i>, o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do programa </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>;</i></p><p><i>\tNormas infringidas 1: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66, caput, do Decreto 93.872/1986; e Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n \u00b0 03, de 1/4/2010;</i></p><p><i>\tEvid\u00eancias 1: Informa\u00e7\u00e3o 59/2015-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 5-17) , Informa\u00e7\u00e3o 69/2104-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE de 13/2/2014 (pe\u00e7a 1, p. 107-108) , Informa\u00e7\u00e3o 148/2014-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 1, p. 123) e Relat\u00f3rio de TCE 31/2015 (pe\u00e7a 1, p. 127-143) ;</i></p><p><i>6.\tEntretanto, em que pese a cita\u00e7\u00e3o ter sido efetuada em forma v\u00e1lida e o respons\u00e1vel ter comparecido aos autos, por interm\u00e9dio do seu advogado (pe\u00e7a 110) , para solicitar a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos recursos do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, conforme se evidenciou no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o, esgotou-se o prazo concedido a ele sem que fossem apresentadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, e tampouco foi recolhido o d\u00e9bito que lhe foi imputado. Por esse motivo, restou caracterizada a sua revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao presente processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da Validade das Notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>7.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>8.\t\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>9.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>10.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>11.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em forma inequ\u00edvoca e adequada, conforme se evidenciou no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>12.\t\tOutrossim, \u00e0 luz do par\u00e2metro delineado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues, eventual san\u00e7\u00e3o administrativa a ser aplicada ao respons\u00e1vel pelo Tribunal n\u00e3o estaria prejudicada pelo manto prescricional, uma vez que a consuma\u00e7\u00e3o da irregularidade ocorreu em </i><b><i>1/3/2011</i></b><i>, um dia ap\u00f3s o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recebidos \u00e0 conta do programa </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, cujo prazo final expirou em </i><b><i>28/2/2011</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 129; pe\u00e7a 98) , e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o se deu em </i><b><i>11/5/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 104) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>13.\tPortanto, o lapso de tempo entre as ocorr\u00eancias irregulares e o ato que interrompeu o prazo prescricional \u00e9 inferior ao dec\u00eanio considerado no referido decisum.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da Caracteriza\u00e7\u00e3o da Revelia:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>14.\tPor oportuno, salienta-se que, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>15.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores de recursos p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>16.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta TCE, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>17.\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou, nem na fase interna, nem na fase externa desta tomada de contas especial, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do programa </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>18.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>19.\tDessa forma, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior deve ser considerado revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU, devendo esta Corte julgar as suas contas irregulares, condenando-o a ressarcir os d\u00e9bitos apurados neste processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>20.\tEm consulta aos sistemas corporativos do instaurador feita em 12/8/2020 (por exemplo: SICONV, SIGPC etc.) , verifica-se que o respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou novos documentos junto ao instaurador e continua inadimplente (pe\u00e7a 113) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Outros Aspectos Processuais Importantes:</i></p><p><i>21.\tPor seu turno, salienta-se que est\u00e1 clara a compet\u00eancia deste Tribunal para julgar este processo, pois se trata de recursos federais repassados pelo FNDE \u00e0 conta do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i> sob a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior. Outrossim, n\u00e3o restou caracterizada nenhuma nulidade processual oriunda da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretassem preju\u00edzo processual ao respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Tamb\u00e9m foram atendidos os pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular desta tomada de contas especial (art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 8\u00b0, caput, da Lei 8.443/1992, art. 84 do Decreto-Lei 200/1967 e art. 5\u00b0, caput, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I a IV, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) .</i></p><p><i>22.\tPor outro lado, verifica-se que </i><b><i>n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos</i></b><i> desde o fato gerador do d\u00e9bito sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos em 2009 (</i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>) e 2010 (</i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>) , conforme ordens banc\u00e1rias constantes da pe\u00e7a 1 (p. 63 e 65-69) e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente por meio dos of\u00edcios constantes da pe\u00e7a 1 (p. 75, 99-100 e 103; </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>) , recebidos respectivamente em </i><b><i>8/7/2010</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 77) , </i><b><i>21/11/2013</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 101) e </i><b><i>6/3/2014</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 105) , assim como por interm\u00e9dio dos of\u00edcios constantes da pe\u00e7a 1 (p. 115 e 119; </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>) , recebidos respectivamente em </i><b><i>13/7/2011</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 117) e </i><b><i>25/4/2014</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 121) .</i></p><p><i>23.\t\tPor oportuno, ainda que seja afastado o d\u00e9bito relativo ao </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>, verifica-se que o valor do d\u00e9bito apurado em rela\u00e7\u00e3o apenas ao </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i> atualizado monetariamente, sem juros, at\u00e9 1/1/2017, \u00e9 igual a </i><b><i>R$ 140.471,23 </i></b><i> (pe\u00e7a 99) , portanto, </i><b><i>superior</i></b><i> a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</i></p><p><i>24.\tA prop\u00f3sito, registra-se que, em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e </i><b><i>n\u00e3o foram encontradas</i></b><i> tomadas de contas especiais em tramita\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel com valores inferiores ao fixado no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, a fim de que seja observado o disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da mesma norma.</i></p><p><i>25.\tPor oportuno, cabe ressaltar que houve a devida formula\u00e7\u00e3o da imputa\u00e7\u00e3o das irregularidades ao respons\u00e1vel, como tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o das mesmas no expediente de cita\u00e7\u00e3o, com base na individualiza\u00e7\u00e3o das suas condutas comissivas, como detalhado no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>26.\tRessalta-se que foi viabilizado o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial, conforme se evidenciou no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o, atendendo ao art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>27.\tComo se verificou na se\u00e7\u00e3o \"EXAME T\u00c9CNICO\" anterior, restou evidenciada a compet\u00eancia do TCU para julgar o presente processo, pois se trata de recursos federais que foram repassados pelo FNDE \u00e0 conta do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i> sob a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior. Tamb\u00e9m foi caracterizada a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, conforme detalhado no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>28.\tAl\u00e9m disso, restaram demonstrados: (i) a viabilidade do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial e a regularidade na abertura do contradit\u00f3rio e o exerc\u00edcio da ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992) ; (ii) a sufici\u00eancia dos elementos probat\u00f3rios indispens\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo quanto \u00e0 ocorr\u00eancia do dano ao er\u00e1rio ocasionado por atos il\u00edcitos e a vincula\u00e7\u00e3o destes com as condutas do respons\u00e1vel arrolado no polo passivo deste processo (art. 5\u00ba, caput, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I, II e IV, da IN TCU 71/2012) ; e (iii) a aus\u00eancia de nulidades processuais oriundas da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretem preju\u00edzo processual ao respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Portanto, est\u00e3o presentes todos os pressupostos necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito das presentes contas.</i></p><p><i>29.\tPor sua vez, restou claramente comprovado o dano ao er\u00e1rio ocasionado em virtude da irregularidade enumerada no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>.</i></p><p><i>30.\tPor oportuno, deve-se mencionar que, como restou efetivamente configurada a revelia do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, para todos os efeitos, ser\u00e1 dado prosseguimento a este processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU. Nesse sentido, como constam dos autos elementos probat\u00f3rios que caracterizam a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, por concorrer para a consuma\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos atos irregulares descritos no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as irregularidades que lhe foram atribu\u00eddas nem os d\u00e9bitos que lhe foram imputados, mantendo-se a sua responsabilidade neste processo.</i></p><p><i>31.\tNesse diapas\u00e3o, como restou caracterizada a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, tamb\u00e9m se verificou a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objeto deste processo, sendo pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhe foram confiados, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Bruno Dantas) , 511/2018-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) , 3875/2018-Primeira C\u00e2mara (Relator Vital Do R\u00eago) , 1983/2018-Primeira C\u00e2mara (Relator Bruno Dantas) , 1294/2018-Primeira C\u00e2mara (Relator Bruno Dantas) , 3200/2018-Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 2512/2018-Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 2384/2018-Segunda C\u00e2mara (Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , 2014/2018-Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 901/2018-Segunda C\u00e2mara (Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , entre outros.</i></p><p><i>32.\tCumpre observar, ainda, que a conduta do respons\u00e1vel, consistente na irregularidade \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas\" configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o.</i></p><p><i>33.\tNesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro AUGUSTO NARDES; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro BENJAMIN ZYMLER) .</i></p><p><i>34.\tPor oportuno, em fun\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es constantes da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 79/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 93, p. 5-8) , a qual complementou a an\u00e1lise inicial feita por interm\u00e9dio da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) , devem ser afastados os d\u00e9bitos relativos aos recursos do </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>.</i></p><p><i>35.\tPor fim, como j\u00e1 analisado, n\u00e3o restou caracterizada a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>36.\tEm face de todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>\ta) Em fun\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es constantes da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 79/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 93, p. 5-8) , a qual complementou a an\u00e1lise inicial feita por interm\u00e9dio da NOTA T\u00c9CNICA N\u00ba 36/2019/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 92, p. 3-7) , afastar os d\u00e9bitos relativos aos recursos do </i><b><i>PNATE/2009</i></b><i>;</i></p><p><i>\tb) Considerar revel o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior (CPF XXX.471.283-XX) , ex-prefeito Municipal de Miranda do Norte/MA (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento a este processo relativo aos recursos do </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</i></p><p><i>\tc) Em face da impossibilidade de reconhecer a boa-f\u00e9 do Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior, com base art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, julgar irregulares, desde logo, as suas contas, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos I e III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, em fun\u00e7\u00e3o das irregularidades, condutas, evid\u00eancias e dispositivos violados mencionados no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\td) Condenar o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior ao pagamento das quantias a seguir especificadas, relacionadas apenas ao programa </i><b><i>PDDE/2010</i></b><i>, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do FNDE, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.772,50</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.563,80</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9.585,10</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>61.168,20</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16.392,80</i></p></td>\t<td><p><i>28/6/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\te) Aplicar ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992, na dosimetria a ser definida pelo Exmo. Relator deste feito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data em que for proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>\tf) Autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\tg) Autorizar, antecipadamente, caso requerido, o pagamento da d\u00edvida decorrente em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando para o fato de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\th) Encaminhar c\u00f3pia do Acord\u00e3o que vier a ser prolatado por este Tribunal, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem:</i></p><p><i>\th.1) Ao Sr. Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior;</i></p><p><i>\th.2) Ao FNDE; e</i></p><p><i>\th.3) Ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Erlandyson Aires Neves (53.128/OAB-DF).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AC\u00d3RD\u00c3O CONDENAT\u00d3RIO ANULADO, DE OF\u00cdCIO. NOVA CITA\u00c7\u00c3O DO RESPONS\u00c1VEL. DIMINUI\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO ORIGINAL. PEDIDO DE PRORROGA\u00c7\u00c3O DE PRAZO PARA APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DEFESA. DEFERIMENTO. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , consolidando d\u00e9bitos relativos a recursos repassados ao Munic\u00edpio de Miranda do Norte/MA, oriundos do Programa Dinheiro Direto na Escola, no exerc\u00edcio de 2010 (PDDE/2010) , e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar, no exerc\u00edcio de 2009 (PNATE/2009) , totalizando R$ 91.482,40 e R$ 16.905,37, respectivamente, em valores originais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os pareceres exarados na fase interna da TCE responsabilizaram o ex-Prefeito do Munic\u00edpio, Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bonfim J\u00fanior, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, em raz\u00e3o das seguintes irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos do PDDE/2010; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">aus\u00eancia de parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social e de assinatura no Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados, na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PNATE/2009.</p><p class=\"list_Paragraph\">No \u00e2mbito deste Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1848/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1848/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, retificado pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2347/2017 e 1038/2018, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, o respons\u00e1vel foi declarado revel, teve suas contas julgadas irregulares e foi condenado ao pagamento dos d\u00e9bitos apurados e da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 21/8/2018, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9473/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9473/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, esta Corte de Contas declarou, de of\u00edcio, a nulidade do ato de cita\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Louren\u00e7o Bomfim J\u00fanior e de todos os atos subsequentes que dele dependiam, restituindo os autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica, para expedi\u00e7\u00e3o de nova  cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse \u00ednterim, o FNDE encaminhou ao Tribunal \"Notas T\u00e9cnicas\" indicando o afastamento do d\u00e9bito relacionado ao PNATE/2009.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por esse motivo, em 11/5/2020, autorizei a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, para que apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa acerca da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do programa PDDE/2010, cujo prazo final expirou em 28/2/2011, ou recolhesse aos cofres do FNDE, com os acr\u00e9scimos legais, os seguintes valores originais:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1.772,50</p></td>\t<td><p>28/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.563,80</p></td>\t<td><p>28/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.585,10</p></td>\t<td><p>28/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>61.168,20</p></td>\t<td><p>28/6/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.392,80</p></td>\t<td><p>28/6/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado monetariamente, sem juros, at\u00e9 28/1/2022: R$ 179.982,42</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisa-se, desta feita, o resultado do novo expediente de cita\u00e7\u00e3o endere\u00e7ado ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Devidamente citado, por meio de seu advogado, com poderes para tal, o respons\u00e1vel compareceu aos autos para solicitar prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, \"acompanhada da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em favor da municipalidade\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Deferido o requerimento do representante legal do respons\u00e1vel, o prazo para defesa foi prorrogado at\u00e9 10/7/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que tal prazo transcorreu, <i>in albis</i>, acolhendo as pareceres uniformes da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, transcritos no Relat\u00f3rio, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, julgo irregulares as contas do ex-Prefeito e o condeno ao pagamento do d\u00e9bito remanescente, com os acr\u00e9scimos legais, e da multa definida no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Isto posto, voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784411", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784411", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}