{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421887", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 635/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "635", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/635/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 635/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de efetuar as determina\u00e7\u00f5es adiante especificadas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1933520202\" target=\"_blank\">Processo 019.335/2020-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Carlos Augusto da Silva Soares (XXX.920.072-XX) ; Maria da Luz Souza de Oliveira (XXX.082.142-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00e3o: \u00e0 Sefip, para que proceda ao destaque dos atos de aposentadoria emitidos em favor de Alfonso Willenbring Junior (XXX.746.750-XX) , Carlos Alexandre Caldas de Amorim (XXX.725.844-XX) , Gilda Maria Amaral Cardona (XXX.795.260-XX) , Luis Carlos Padilha (XXX.751.839-XX) , Luiz Antonio Dias de Oliveira (XXX.059.600-XX) , Paulo Rogerio Alves de Souza (XXX.100.378-XX) , Vitelio Brandalise (XXX.823.689-XX) e Wellyngton Nolasco da Silva (XXX.539.776-XX) , para que seja cumprida a determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": " Carlos Augusto da Silva Soares (XXX.920.072-XX); Maria da Luz Souza de Oliveira (XXX.082.142-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01933520202\" target=\"_blank\">019.335/2020-2</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24844338", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24844338", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}