{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2522443", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 685/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "685", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/685/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 685/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em dar quita\u00e7\u00e3o aos Srs. Ant\u00f4nio Borba Guimar\u00e3es e Jo\u00e3o Fl\u00e1vio Paiva, ante o recolhimento das multas que lhes foram aplicadas por meio do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4973/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4973/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, sess\u00e3o de 27/6/2017 - Ordin\u00e1ria, Ata n\u00b0 22/2017 - 1\u00aa C\u00e2mara; e em reconhecer a exist\u00eancia de cr\u00e9dito perante a Fazenda P\u00fablica Federal, em favor do Sr. Jo\u00e3o Fl\u00e1vio Paiva, no valor de R$ 154,93 (ref. 16/11/2020) , em face do recolhimento a maior de sua multa, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1583720094\" target=\"_blank\">Processo 015.837/2009-4</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2008) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10120206\" target=\"_blank\">Processo 000.101/2020-6</a> (MONITORAMENTO) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio Borba Guimar\u00e3es (XXX.163.354-XX) ; Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX) ; Francisco Essenine e Silva (XXX.109.774-XX) ; Frigorifico Arabaiana Ltda (41.218.447/0001-19) ; Jos\u00e9 Fernandes Pimenta Junior (XXX.931.104-XX) ; Jo\u00e3o Flavio Paiva (XXX.846.064-XX) ; Marcelo de Figueiredo Lopes (XXX.515.907-XX) ; N Paes de Melo Junior Comercio Eireli - Epp (05.938.234/0001-06) ; Rita de Cassia Souza Medeiros Guedes (XXX.024.554-XX) ; R\u00f4mulo Soares Polari (XXX.406.424-XX) ; Sonia Suely Ara\u00fajo Pessoa (XXX.107.294-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Universidade Federal da Para\u00edba.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Claudismar Zupiroli (12250/OAB-DF) ; Cynthia Rachel Martins de Souza Relvas; Nelson Paes de Melo J\u00fanior; F\u00e1bio Vin\u00edcius Maia Trigueiro (16027/OAB-PB) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Para\u00edba.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio Borba Guimar\u00e3es (XXX.163.354-XX); Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX); Francisco Essenine e Silva (XXX.109.774-XX); Frigorifico Arabaiana Ltda (41.218.447/0001-19); Jos\u00e9 Fernandes Pimenta Junior (XXX.931.104-XX); Jo\u00e3o Flavio Paiva (XXX.846.064-XX); Marcelo de Figueiredo Lopes (XXX.515.907-XX); N Paes de Melo Junior Comercio Eireli - Epp (05.938.234/0001-06); Rita de Cassia Souza Medeiros Guedes (XXX.024.554-XX); R\u00f4mulo Soares Polari (XXX.406.424-XX); Sonia Suely Ara\u00fajo Pessoa (XXX.107.294-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01583720094\" target=\"_blank\">015.837/2009-4</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1082459-27.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROMULO SOARES POLARI"}, {"numProcessoJudicial": "1082459-27.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROMULO SOARES POLARI"}, {"numProcessoJudicial": "1082459-27.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROMULO SOARES POLARI"}, {"numProcessoJudicial": "1082459-27.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROMULO SOARES POLARI"}, {"numProcessoJudicial": "1082459-27.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROMULO SOARES POLARI"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Claudismar Zupiroli (12250/OAB-DF); Cynthia Rachel Martins de Souza Relvas; Nelson Paes de Melo J\u00fanior; F\u00e1bio Vin\u00edcius Maia Trigueiro (16027/OAB-PB) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24631864", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24631864", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}