{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2522444", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 693/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "693", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/693/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 693/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em dar quita\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 On\u00e9rio da Silva, ante o recolhimento integral da multa cominada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/505/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 505/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ata n\u00b0 42/2016-1\u00aa C\u00e2mara, sess\u00e3o: 29/11/2016-Ordin\u00e1ria, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, restituindo-se os autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica para exame das pe\u00e7as 191 e 192:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1878120136\" target=\"_blank\">Processo 018.781/2013-6</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1467320215\" target=\"_blank\">Processo 014.673/2021-5</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1467220219\" target=\"_blank\">Processo 014.672/2021-9</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Home Care Medical Ltda (62.248.067/0001-05) ; Jos\u00e9 On\u00e9rio da Silva (XXX.213.138-XX) ; Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP (44.733.608/0001-09) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Eduardo Leandro de Queiroz e Souza (109013/OAB-SP) , Rodrigo Pozzi Borba da Silva (262845/OAB-SP) e outros, representando Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP; Gustavo Henrique Caputo Bastos (OAB/DF 7.383) , Francisco Queiroz Caputo Neto (OAB/DF 11.707) , Vanessa Reis Sampaio de Aquino (OAB/DF 37.259) , Marcelo Pelegrini Barbosa (199.877-B/OAB-SP) , Ricardo Aparecido Grosso (306.533/OAB-SP) e outros, representando Jos\u00e9 On\u00e9rio da Silva. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP.", "INTERESSADOS": " Home Care Medical Ltda (62.248.067/0001-05); Jos\u00e9 On\u00e9rio da Silva (XXX.213.138-XX); Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP (44.733.608/0001-09).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01878120136\" target=\"_blank\">018.781/2013-6</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Eduardo Leandro de Queiroz e Souza (109013/OAB-SP), Rodrigo Pozzi Borba da Silva (262845/OAB-SP) e outros, representando Prefeitura Municipal de Indaiatuba - SP; Gustavo Henrique Caputo Bastos (OAB/DF 7.383), Francisco Queiroz Caputo Neto (OAB/DF 11.707), Vanessa Reis Sampaio de Aquino (OAB/DF 37.259), Marcelo Pelegrini Barbosa (199.877-B/OAB-SP), Ricardo Aparecido Grosso (306.533/OAB-SP) e outros, representando Jos\u00e9 On\u00e9rio da Silva. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24631996", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24631996", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}