{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525693", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 726/2022 ATA 2/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "726", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/726/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 726/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no artigo 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", do RITCU, ACORDAM, por unanimidade, em autorizar a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo solicitada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional - MDR, por mais dez dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para atendimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10070/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10070/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao MDR, de acordo com os pareceres nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3327820156\" target=\"_blank\">Processo 033.278/2015-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3os: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, Caixa Econ\u00f4mica Federal e Estado do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, Caixa Econ\u00f4mica Federal e Estado do Rio de Janeiro", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03327820156\" target=\"_blank\">033.278/2015-6</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2534768", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2636/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2636", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24891072", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24891072", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}