{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2493007", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1016/2022 ATA 4/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1016", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "4/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de ato inicial de aposentadoria emitido, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em favor do Sr. Dami\u00e3o Melo dos Anjos,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria do Sr. Dami\u00e3o Melo dos Anjos (XXX.869.104-XX) , recusando seu registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelo interessado, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado das irregularidades apontadas nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria emitido no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/02/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Dami\u00e3o Melo dos Anjos (XXX.869.104-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02359720216\" target=\"_blank\">023.597/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora: MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: N\u00daCLEO ESTADUAL DO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE EM ALAGOAS - NEMS/AL.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 22885/2018 - Inicial - Interessado: DAMIAO MELO DOS ANJOS - CPF: XXX.869.104-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Ato com anexo do tipo 'Senten\u00e7a judicial' (0508447-37.2009.4.05.8015) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Jurisprud\u00eancia do TCU ensina que tais valores pagos a t\u00edtulo de URP j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos pelos sucessivos planos de carreira em benef\u00edcio de todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (01033 - DECISAO JUDICIAL TRAN JUG APOS (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 292,73) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No ato em tela, identificou-se nos proventos do interessado (consoante consulta \u00e0 ficha financeira de abril/2021) a rubrica \"116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP\" no valor de R$ 292,73 referente a planos econ\u00f4micos. A rubrica \u00e9 paga em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial trabalhista da Terceira Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Macei\u00f3/AL (Terceira Vara do Trabalho de Macei\u00f3/AL) , conforme documenta\u00e7\u00e3o encaminhada em anexo ao ato de aposentadoria do inativo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O disciplinamento contido no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual, em atos que contemplem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos, compete ao Tribunal consider\u00e1-los ilegais e negar-lhes o registro, mesmo diante de eventual decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 continuidade do benef\u00edcio, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o enunciado 322 da S\u00famula do TST.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O entendimento igualmente firmado na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido. Nos termos da S\u00famula TCU 279, o valor decorrente de decis\u00e3o judicial, quando expressamente imune de absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos salariais subsequentes, deve ser considerado, desde o momento inicial em que devido+G8, como vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, sendo vedado o seu pagamento, de modo continuado, sob a forma de percentual incidente sobre quaisquer das demais parcelas integrantes da remunera\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, consoante o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 de not\u00f3rio conhecimento que novos n\u00edveis salariais foram seguidamente fixados pela Uni\u00e3o, quando concedeu, por meio das Leis 7.923/1989 (26,06%) , 8.091/1990 (30%) , 8.162/1991 (81%) e 8.216/1991 (20%) , por exemplo, reajustes sobre os vencimentos, sal\u00e1rios e proventos dos servidores do Poder Executivo. Isso somente em termos de reajustes mais remotos, pois mais recentemente foram concedidos novos reajustes pelas Leis 10.483/2002, 11.355/2006, 11.784/2008 e 13.324/2016. Desse modo, os percentuais de incremento remunerat\u00f3rio totalizaram ganhos bastante superiores \u00e0queles derivados dos planos econ\u00f4micos que os precederam, restando patente que inexiste amparo \u00e0 continuidade de pagamento de parcelas dessa natureza de forma destacada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem \"116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP\" oriunda de decis\u00e3o judicial trabalhista, impondo-se, em consequ\u00eancia, a proposta de ilegalidade do ato em an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (01033 - DECISAO JUDICIAL TRAN JUG APOS (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 363,72) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No ato em tela, identificou-se nos proventos do interessado (consoante consulta \u00e0 ficha financeira de abril/2021) a rubrica \"116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP\" no valor de R$ 292,73 referente a planos econ\u00f4micos. A rubrica \u00e9 paga em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial trabalhista da Terceira Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Macei\u00f3/AL (Terceira Vara do Trabalho de Macei\u00f3/AL) , conforme documenta\u00e7\u00e3o encaminhada em anexo ao ato de aposentadoria do inativo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O disciplinamento contido no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual, em atos que contemplem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos, compete ao Tribunal consider\u00e1-los ilegais e negar-lhes o registro, mesmo diante de eventual decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 continuidade do benef\u00edcio, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o enunciado 322 da S\u00famula do TST.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O entendimento igualmente firmado na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido. Nos termos da S\u00famula TCU 279, o valor decorrente de decis\u00e3o judicial, quando expressamente imune de absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos salariais subsequentes, deve ser considerado, desde o momento inicial em que devido+G8, como vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, sendo vedado o seu pagamento, de modo continuado, sob a forma de percentual incidente sobre quaisquer das demais parcelas integrantes da remunera\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, consoante o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 de not\u00f3rio conhecimento que novos n\u00edveis salariais foram seguidamente fixados pela Uni\u00e3o, quando concedeu, por meio das Leis 7.923/1989 (26,06%) , 8.091/1990 (30%) , 8.162/1991 (81%) e 8.216/1991 (20%) , por exemplo, reajustes sobre os vencimentos, sal\u00e1rios e proventos dos servidores do Poder Executivo. Isso somente em termos de reajustes mais remotos, pois mais recentemente foram concedidos novos reajustes pelas Leis 10.483/2002, 11.355/2006, 11.784/2008 e 13.324/2016. Desse modo, os percentuais de incremento remunerat\u00f3rio totalizaramm ganhos bastante superiores \u00e0queles derivados dos planos econmicos que os precederam, restando patente que inexiste amparo \u00e0 continuidade de pagamento de parcelas dessa natureza de forma destacada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem \"116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP\" oriunda de decis\u00e3o judicial trabalhista, impondo-se, em consequ\u00eancia, a proposta de ilegalidade do ato em an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (01038 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 34,01) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em consulta ao contracheque do interessado (abril/2021) , observa-se que a Unidade Jurisdicionada excluiu a rubrica 01038 DECISAO JUDICIAL N TRANS JUG AP no valor de R$ 34,01 a partir do m\u00eas de julho/2018. O interessado percebeu a vantagem em fun\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal do Estado de Alagoas. Na oportunidade, o Poder Judici\u00e1rio entendeu cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o do percentual do adicional de insalubridade em todas as parcelas dos vencimentos dos servidores. Incluindo, portanto, parcelas referentes \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de planos econ\u00f4micos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.5. <i>Ato com anexo do tipo 'Senten\u00e7a judicial' (0158800-8519915190003) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Jurisprud\u00eancia do TCU ensina que tais valores pagos a t\u00edtulo de URP j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos pelos sucessivos planos de carreira em benef\u00edcio de todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.6. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (01033 - DECISAO JUDICIAL TRAN JUG APOS (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 292,61) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No ato em tela, identificou-se nos proventos do interessado (consoante consulta \u00e0 ficha financeira de abril/2021) a rubrica \"116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP\" no valor de R$ 292,73 referente a planos econ\u00f4micos. A rubrica \u00e9 paga em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial trabalhista da Terceira Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Macei\u00f3/AL (Terceira Vara do Trabalho de Macei\u00f3/AL) , conforme documenta\u00e7\u00e3o encaminhada em anexo ao ato de aposentadoria do inativo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O disciplinamento contido no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, confirmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual, em atos que contemplem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos, compete ao Tribunal consider\u00e1-los ilegais e negar-lhes o registro, mesmo diante de eventual decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 continuidade do benef\u00edcio, porquanto os pagamentos da esp\u00e9cie n\u00e3o se incorporam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, conforme o enunciado 322 da S\u00famula do TST.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O entendimento igualmente firmado na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido. Nos termos da S\u00famula TCU 279, o valor decorrente de decis\u00e3o judicial, quando expressamente imune de absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos salariais subsequentes, deve ser considerado, desde o momento inicial em que devido+G8, como vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, sendo vedado o seu pagamento, de modo continuado, sob a forma de percentual incidente sobre quaisquer das demais parcelas integrantes da remunera\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, consoante o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 de not\u00f3rio conhecimento que novos n\u00edveis salariais foram seguidamente fixados pela Uni\u00e3o, quando concedeu, por meio das Leis 7.923/1989 (26,06%) , 8.091/1990 (30%) , 8.162/1991 (81%) e 8.216/1991 (20%) , por exemplo, reajustes sobre os vencimentos, sal\u00e1rios e proventos dos servidores do Poder Executivo. Isso somente em termos de reajustes mais remotos, pois mais recentemente foram concedidos novos reajustes pelas Leis 10.483/2002, 11.355/2006, 11.784/2008 e 13.324/2016. Desse modo, os percentuais de incremento remunerat\u00f3rio totalizaram ganhos bastante superiores \u00e0queles derivados dos planos econ\u00f4micos que os precederam, restando patente que inexiste amparo \u00e0 continuidade de pagamento de parcelas dessa natureza de forma destacada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem '116171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG AP' oriunda de decis\u00e3o judicial trabalhista, impondo-se, em consequ\u00eancia, a proposta de ilegalidade do ato em an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento da (s) medida (s) indicada (s) para o ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de DAMIAO MELO DOS ANJOS, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, segundo entendimento pac\u00edfico do TCU, uma vez que a mesma j\u00e1 deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos de carreira.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 22885/2018 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento da (s) medida (s) indicada (s) para o ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de DAMIAO MELO DOS ANJOS, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, segundo entendimento pac\u00edfico do TCU, uma vez que a mesma j\u00e1 deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos de carreira.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de DAMIAO MELO DOS ANJOS, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PAGAMENTO DE RUBRICA JUDICIAL REFERENTE A PLANOS ECON\u00d4MICOS. AUS\u00caNCIA DE ABSOR\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM PELOS PLANOS DE CARREIRAS SUPERVENIENTES. PRECEDENTES JUDICIAIS E DO TCU. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tAtuo nestes autos com fundamento no art. 27-A da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 175/2005, tendo em vista ter sido designado, por meio da Portaria-TCU 9-SEAE, de 22/2/2022, substituto do eminente Ministro Benjamin Zymler.</p><p>2.\tEm julgamento, ato inicial de aposentadoria emitido, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em favor do Sr. Dami\u00e3o Melo dos Anjos, ex-ocupante do cargo de auxiliar de servi\u00e7os gerais.</p><p>3.\tInstruindo o feito, a Sefip manifesta-se pela negativa de registro do ato, por considerar que a rubrica judicial, ainda constante dos proventos do interessado, oriunda de planos econ\u00f4micos reconhecidos pela justi\u00e7a trabalhista, deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos que beneficiaram todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas anuiu \u00e0 proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>5.\tAcompanho as conclus\u00f5es dos pareceres, por seus fundamentos, sem preju\u00edzo de tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>6.\tEsta Corte de Contas j\u00e1 se manifestou in\u00fameras vezes acerca do pagamento de rubricas relativas a planos econ\u00f4micos determinadas por decis\u00f5es judiciais trabalhistas transitadas em julgado, considerando ilegal a inclus\u00e3o, nos proventos de servidor p\u00fablico estatut\u00e1rio, de vantagem decorrente de decis\u00e3o judicial proferida pela Justi\u00e7a do Trabalho no \u00e2mbito do regime celetista, por se tratar de vantagem incompat\u00edvel com o regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddo por for\u00e7a da Lei 8.112/1990.</p><p>7.\tTal entendimento, inclusive, j\u00e1 se encontra sumulado no \u00e2mbito desta Corte de Contas, por meio do seu enunciado 241, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 8.112/1990, de 11/12/1990, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal\". </i></p><p>8.\tN\u00e3o fosse isso, as parcelas relativas a planos econ\u00f4micos reconhecidas por meio de decis\u00f5es deveriam, na verdade, ter sido absorvidas pelos sucessivos planos de carreira dos servidores, conforme sistem\u00e1tica aprovada pelo Plen\u00e1rio desta Corte no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.161/2005, que resolveu, entre outras medidas:</p><p><i>\"9.2.1. determinar \u00e0 Secretaria de Recursos Humanos do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (SRH/MP) para que, na qualidade de gestora do sistema integrado de recursos humanos do Poder Executivo Federal, em conjunto com as unidades pagadoras do Siape, envide esfor\u00e7os no sentido de:</i></p><p><i>9.2.1.1. alterar o sistema Siape a fim de que as rubricas referentes \u00e0s senten\u00e7as judiciais sejam pagas em valores nominais, e n\u00e3o com base na aplica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e autom\u00e1tica de percentuais parametrizados sobre todas as parcelas salariais do servidor, lembrando que aquelas rubricas n\u00e3o devem incidir, inclusive, sobre vantagens criadas por novos planos de carreira ap\u00f3s o provimento judicial;</i></p><p><i>9.2.1.2. recalcular, em cada caso, o valor nominal deferido por senten\u00e7a judicial relativa a planos econ\u00f4micos, de tal forma que a quantia inicial seja apurada, quando poss\u00edvel, na data do provimento jurisdicional, limitando-se essa revis\u00e3o ao prazo de 5 anos anteriores. Acrescentar ao valor nominal calculado na data da senten\u00e7a, apenas os reajustes gerais de sal\u00e1rio do funcionalismo p\u00fablico federal ocorridos no per\u00edodo e subtrair as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei, at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem;\"</i> (<b>in</b><i> </i>DOU de 23/12/2005) .</p><p>9.\tTais determina\u00e7\u00f5es indicam claramente o exato tratamento a ser dado \u00e0s vantagens oriundas de decis\u00f5es judiciais em face da implanta\u00e7\u00e3o de novos planos de carreira institu\u00eddos por leis supervenientes \u00e0s decis\u00f5es judiciais. Desta forma, para dar correto cumprimento ao entendimento desta egr\u00e9gia Corte, a unidade jurisdicionada deveria ter calculado o valor da vantagem decorrente da decis\u00e3o judicial, pagando-a sob a forma de VPNI (Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada) , cujo valor nominal apurado ficaria sujeito apenas aos aumentos gerais concedidos aos servidores p\u00fablicos, devendo ser absorvido pelas reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira posteriores.</p><p>10.\tCom efeito, n\u00e3o h\u00e1 como se admitir que o c\u00e1lculo da parcela alusiva a supostas perdas inflacion\u00e1rias seja efetuado mediante a aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de reajuste alegadamente suprimido \u00e0 \u00e9poca sobre a composi\u00e7\u00e3o atual dos vencimentos dos servidores. Neste \u00ednterim de mais de duas d\u00e9cadas, afora a altera\u00e7\u00e3o de regime jur\u00eddico da CLT para o RJU, o que inviabilizaria a execu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o trabalhista transitada em julgado, houve in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es na estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores, com institui\u00e7\u00e3o de novos planos de cargos e sal\u00e1rios, cria\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de gratifica\u00e7\u00f5es, reenquadramentos e reclassifica\u00e7\u00f5es nas carreiras, ensejando a absor\u00e7\u00e3o da referida vantagem pelas novas estruturas remunerat\u00f3rias previstas em leis supervenientes \u00e0 decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p>11.\tCumpre salientar que esse posicionamento sobre a mat\u00e9ria, j\u00e1 pacificado no TCU, em nada difere do entendimento tamb\u00e9m j\u00e1 consolidado no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, que tem afastado, nessas hip\u00f3teses, a ocorr\u00eancia da coisa julgada. Veja-se, nesse sentido, o seguinte precedente do Supremo Tribunal Federal, proferido em repercuss\u00e3o geral:</p><p><i>\"CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SENTEN\u00c7A AFIRMANDO DIREITO \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE PERCENTUAL REMUNERAT\u00d3RIO, INCLUSIVE PARA O FUTURO. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DE TRATO CONTINUADO. EFIC\u00c1CIA TEMPORAL. CL\u00c1USULA REBUS SIC STANTIBUS. SUPERVENIENTE INCORPORA\u00c7\u00c3O DEFINITIVA NOS VENCIMENTOS POR FOR\u00c7A DE DISS\u00cdDIO COLETIVO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DA SENTEN\u00c7A.</i></p><p><i>1. </i><b><i>A for\u00e7a vinculativa das senten\u00e7as sobre rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de trato continuado atua rebus sic stantibus: sua efic\u00e1cia permanece enquanto se mantiverem inalterados os pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos adotados para o ju\u00edzo de certeza estabelecido pelo provimento sentencial</i></b><i>. A superveniente altera\u00e7\u00e3o de qualquer desses pressupostos (a) determina a imediata cessa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia executiva do julgado, independentemente de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria ou, salvo em estritas hip\u00f3teses previstas em lei, de a\u00e7\u00e3o revisional, raz\u00e3o pela qual (b) a mat\u00e9ria pode ser alegada como mat\u00e9ria de defesa em impugna\u00e7\u00e3o ou em embargos do executado.</i></p><p><i>2. Afirma-se, nessa linha de entendimento, que </i><b><i>a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos</i></b><i>.</i></p><p><i>3. Recurso extraordin\u00e1rio improvido.\" </i> (RE n\u00ba 596.663/RJ, Relator p/ ac\u00f3rd\u00e3o Ministro Teori Zavascki, <b>in</b> DJe 26/11/2014 - grifou-se) .</p><p>12.\tMais recentemente, ao julgar mandados de seguran\u00e7a impetrados contra ac\u00f3rd\u00e3os desta Corte que consideraram ilegais atos de pessoal que contemplavam a percep\u00e7\u00e3o de vantagens oriundas de planos econ\u00f4micos, o Supremo Tribunal Federal denegou as seguran\u00e7as impetradas pelos servidores interessados, em decis\u00f5es assim ementadas:</p><p><i>\"AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA CONTINUATIVA. MODIFICA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE FATO OU DE DIREITO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DE SENTEN\u00c7A ACOBERTADA PELA COISA JULGADA. PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE VENCIMENTOS. </i></p><p><i>1. Ao julgamento do RE 596.663, esta Suprema Corte decidiu o tema n\u00ba 494 da Repercuss\u00e3o Geral, assentando a seguinte tese: \"A senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou a servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.\" </i></p><p><i>2. No caso, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o demonstrou que a parcela atinente \u00e0 URP de fevereiro/1989, objeto de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, foi ulteriormente absorvida por reestrutura\u00e7\u00f5es remunerat\u00f3rias ocorridas na carreira das impetrantes. </i></p><p><i>3. Balizada na compreens\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido a regime jur\u00eddico, a jurisprud\u00eancia deste Supremo Tribunal Federal, reafirmada ao julgamento, sob a sistem\u00e1tica da repercuss\u00e3o geral, do RE 563.965, reputa revestida de legitimidade constitucional a altera\u00e7\u00e3o na estrutura dos vencimentos de servidores p\u00fablicos, desde que com efic\u00e1cia ex nunc e sem redu\u00e7\u00e3o nominal de estip\u00eandios.</i></p><p><i>Agravo regimental conhecido e n\u00e3o provido.\" </i> (1\u00aa Turma - MS 32.575 AgR/DF, Relatora Ministra Rosa Weber, <b>in</b><i> </i>DJ 12/8/2015) .</p><p><i>\"DECAD\u00caNCIA - ATO ADMINISTRATIVO - DESFAZIMENTO - APOSENTADORIA - INADEQUA\u00c7\u00c3O. O disposto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, a revelar o prazo de decad\u00eancia para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica rever os pr\u00f3prios atos, por pressupor situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica constitu\u00edda, n\u00e3o se aplica \u00e0 aposentadoria, porque esta reclama atos sequenciais. </i><b><i>PROVENTOS DA APOSENTADORIA - URPs - DECIS\u00c3O JUDICIAL - ALCANCE. O t\u00edtulo judicial h\u00e1 de ter o alcance perquirido n\u00e3o s\u00f3 quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do benefici\u00e1rio - servidor -, mas tamb\u00e9m ao fato de envolver rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de ativo, e n\u00e3o de inativo</i></b><i>. CONTRADIT\u00d3RIO - PRESSUPOSTOS - LIT\u00cdGIO - ACUSA\u00c7\u00c3O. O contradit\u00f3rio, base maior do devido processo legal, requer, a teor do disposto no inciso LV do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, lit\u00edgio ou acusa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o alcan\u00e7ando os atos sequenciais alusivos ao registro de aposentadoria.\"</i> (MS 28.604/DF, Relator Ministro Marco Aur\u00e9lio, <b>in</b><i> </i>DJe 21/2/2013) .</p><p>13.\tDa leitura dos fundamentos deste \u00faltimo ac\u00f3rd\u00e3o, extrai-se o entendimento de que os efeitos da coisa julgada est\u00e3o adstritos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica vigente \u00e0 \u00e9poca em que foi proferida a decis\u00e3o judicial, no caso, servidor ativo celetista, n\u00e3o estendendo os seus efeitos \u00e0 nova rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica institu\u00edda com a aposentadoria estatut\u00e1ria do servidor.</p><p>14.\tAssim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem decorrente de planos econ\u00f4micos oriunda de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, impondo-se, em consequ\u00eancia, o julgamento pela ilegalidade do ato que contempla a referida parcela.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786682", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786682", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}