{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2557809", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10443/2022 ATA 42/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10443", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "42/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de M\u00f4nica Akemi Gon\u00e7alves Nakazato (887/2020, pe\u00e7a 3) , negando-lhe registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal (RI/TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, presumidamente, de boa-f\u00e9 pela ex-servidora, nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. suspenda, no prazo de 15 (quinze) dias, todo e qualquer pagamento concernente ao ato impugnado, transformando o valor dos \"quintos\" incorporados pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a data de 8/4/1998 em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes posteriores \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o, conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando ao Tribunal as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, <i>caput</i>, do RI/TCU e 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria do respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30 (trinta) dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. cadastre novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria livre da irregularidade apontada, submetendo-o no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos dos arts. 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encerrar o processo e arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "ATO DE APOSENTADORIA.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/12/2022", "ENTIDADE": " Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: M\u00f4nica Akemi Gon\u00e7alves Nakazato (XXX.123.051-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02380920213\" target=\"_blank\">023.809/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\tEm exame, aposentadoria inicial de M\u00f4nica Akemi Gon\u00e7alves Nakazato, concedida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Reproduzo, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o do auditor da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) (pe\u00e7a 15) , que recebeu anu\u00eancia do diretor da unidade especializada (pe\u00e7a 16) , bem como manifesta\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia do MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 17) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.\tEm atendimento ao Despacho do Ministro relator Weder de Oliveira, pe\u00e7a 8, foi realizada dilig\u00eancia ao Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios para que esclare\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o subjetiva da Sra. Monica Akemi Goncalves Nakazato no mandado de seguran\u00e7a 2003.00.2.008895-7, impetrado pela Assejus, para que seja considerada albergada pela senten\u00e7a proferida.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia realizada, o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, por meio do Of\u00edcio 45/NUADPE, de 18/05/2022, pe\u00e7a 11, esclareceu que:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">conforme ficha financeira da servidora aposentada, houve contribui\u00e7\u00e3o para a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores da Justi\u00e7a do Distrito Federal (ASSEJUS) desde 01/1995 at\u00e9 o presente m\u00eas (maio/2022) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tEm complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 5, segue nova an\u00e1lise dos tempos e exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o exercidos pela servidora inativa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tDe 25/04/1994 at\u00e9 14/12/2000, a servidora inativa exerceu a fun\u00e7\u00e3o FC-05 por 36 meses e 15 dias, possibilitando a incorpora\u00e7\u00e3o de 6/10 da referida fun\u00e7\u00e3o, no valor de R$2.060,65, valor constante no ato (R$343,44 + R$1.717,21) . At\u00e9 08/04/1998, ela teria direito a apenas 1/10 de incorpora\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o, no valor de R$343,44, como constou do ato, considerando a legisla\u00e7\u00e3o aplicada ao caso, que possibilitava a incorpora\u00e7\u00e3o de 1/10 com base no tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o em 10/11/1997. A incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, com a utiliza\u00e7\u00e3o de per\u00edodo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o posterior a 08/04/1998, foi considerada ilegal pelo STF. Essa incorpora\u00e7\u00e3o representa os 5/10 restantes, no valor de R$.717,21. No ato, consta a informa\u00e7\u00e3o que essa incorpora\u00e7\u00e3o estaria amparada em decis\u00e3o judicial j\u00e1 transitada em julgado (Mandado de Seguran\u00e7a 2003.002.008895-7, novo n\u00famero 0008895-76.2003.807.0000, que tramitou no Conselho Especial do Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios/DF) . Esse MS foi impetrado originalmente pela Sra. Ver\u00f4nica Reis Fernandes da Rocha, ao qual, posteriormente, a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores da Justi\u00e7a do Distrito Federal ingressou como litisconsorte ativo, n\u00e3o se configurando, dessa forma, em mandado de seguran\u00e7a coletivo, que, segundo entendimento do STF, ampararia o referido pagamento, conforme decis\u00e3o a seguir:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ementa: EMENTA Agravo regimental no recurso extraordin\u00e1rio. Constitucional. Mandado de seguran\u00e7a coletivo. Associa\u00e7\u00e3o. Legitimidade ativa. Autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos associados. Rela\u00e7\u00e3o nominal. Desnecessidade. Precedentes. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1. \u00c9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte de que as associa\u00e7\u00f5es, quando impetram mandado de seguran\u00e7a coletivo em favor de seus filiados, atuam como substitutos processuais, n\u00e3o dependendo, para legitimar sua atua\u00e7\u00e3o em Ju\u00edzo, de autoriza\u00e7\u00e3o expressa de seus associados, nem de que a rela\u00e7\u00e3o nominal desses acompanhe a inicial do mandamus, consoante firmado no julgamento do MS n\u00ba 23.769/BA, Tribunal Pleno, Relatora a Ministra Ellen Gracie. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2. Agravo regimental n\u00e3o provido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (RE 501.953 AgR/DF, relator: Ministro Dias Toffoli, Primeira Turma, julg. em 20/03/2012, Publ. em 26/04/2012) . Grifei</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nesse contexto, considerando que n\u00e3o se trata de mandado de seguran\u00e7a coletivo, h\u00e1 necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o individual expressa de cada associado, conforme j\u00e1 decidido pelo STF, no RE 573.232/SC, cuja ementa transcreve-se abaixo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">REPRESENTA\u00c7\u00c3O - ASSOCIADOS - ARTIGO 5\u00ba, INCISO XXI, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. ALCANCE. O disposto no artigo 5\u00ba, inciso XXI, da Carta da Rep\u00fablica encerra representa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o alcan\u00e7ando previs\u00e3o gen\u00e9rica do estatuto da associa\u00e7\u00e3o a revelar a defesa dos interesses dos associados. T\u00cdTULO EXECUTIVO JUDICIAL - ASSOCIA\u00c7\u00c3O - BENEFICI\u00c1RIOS. As balizas subjetivas do t\u00edtulo judicial, formalizado em a\u00e7\u00e3o proposta por associa\u00e7\u00e3o, \u00e9 definida pela representa\u00e7\u00e3o no processo de conhecimento, presente a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos associados e a lista destes juntada \u00e0 inicial.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (RE 573.232/SC, relator: Ministro Ricardo Lewandowski, Tribunal Pleno, julg. em 14/05/2014, Publ. em 19/09/2014) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tDessa forma, caso haja comprova\u00e7\u00e3o de que a interessada era filiada a Associa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca do tr\u00e2mite da A\u00e7\u00e3o que ampara o referido pagamento, e que autorizou a referida entidade a defender os seus interesses na aludida a\u00e7\u00e3o, o pagamento poder\u00e1 ser realizado sem que esse valor seja transformado em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, conforme decidido pelo STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tNo caso presente, verifica-se que h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que a interessada era filiada a Associa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca do tr\u00e2mite da A\u00e7\u00e3o que ampara o referido pagamento, conforme esclarecido pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, pe\u00e7a 11, mas n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que autorizou a referida entidade a defender os seus interesses na aludida a\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tEm recente decis\u00e3o, esta Corte de Contas apreciou caso semelhante ao analisado nestes autos, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1941/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1941/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\t Diante do exposto, o ato de aposentadoria da ex-servidora est\u00e1 ilegal, haja vista a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de d\u00e9cimos ap\u00f3s 08/04/1998, em detrimento ao que restou decidido pelo STF no RE 638.115.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de MONICA AKEMI GONCALVES NAKAZATO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios que: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.2.1.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.2.2.\tpromova o destaque dos 'quintos' incorporados em decorr\u00eancia do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada posteriormente a 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, transformando-os em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, conforme decidido pelo STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, caso n\u00e3o haja comprova\u00e7\u00e3o de que a servidora autorizou a Associa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca do tr\u00e2mite da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria que ampara o referido pagamento a defender os seus interesses na aludida a\u00e7\u00e3o\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS REFERENTES A FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS EXERCIDAS EM PER\u00cdODOS POSTERIORES \u00c0 VIG\u00caNCIA DA LEI 9.624/1998. DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A IMPETRADO INDIVIDUALMENTE. POSTERIOR INGRESSO DE ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CLASSE. LITISCONSORTE ATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A N\u00c3O TRANSMUDADO PARA COLETIVO. N\u00c3O ALCANCE DA DECIS\u00c3O JUDICIAL. MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS NA DECIS\u00c3O PROFERIDA PELO STF NO RE 638.115/CE. ILEGALIDADE. S\u00daMULA 106. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria inicial de M\u00f4nica Akemi Gon\u00e7alves Nakazato, concedida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, em 21/11/2019.</p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f5e a ilegalidade da aposentadoria. O MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, concorda com a proposta.</p><p>A Sefip fundamenta sua proposta nos seguintes termos (pe\u00e7a 15, p. 2) :</p><p>\" (...) o ato de aposentadoria da ex-servidora est\u00e1 ilegal, haja vista a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de d\u00e9cimos ap\u00f3s 08/04/1998, em detrimento ao que restou decidido pelo STF no RE 638.115\".</p><p>Segundo consta do ato, a parcela de \"quintos\" incorporada pela interessada est\u00e1 amparada por senten\u00e7a judicial (\"Decis\u00e3o judicial (anexo 'MSG 2003.00.2.008895-7') \", pe\u00e7a 13, p. 4) .</p><p>Inicialmente, determinei a realiza\u00e7\u00e3o de medida saneadora, nos seguintes termos:</p><p>\"Nesse diapas\u00e3o, deve ser diligenciado ao TJDFT para que esclare\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o subjetiva da Sra. Monica Akemi Goncalves Nakazato no mandado de seguran\u00e7a 2003.00.2.008895-7, impetrado pela Assejus, para que seja considerada albergada pela senten\u00e7a proferida\" (pe\u00e7a 8) .</p><p>Registro que semelhante medida acerca do mandado de seguran\u00e7a 2003.00.2.008895-7 j\u00e1 foi adotada por esta Corte de Contas, conforme voto condutor do ministro Vital do R\u00eago no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15161/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15161/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p>\"Por tal raz\u00e3o, cabe determina\u00e7\u00e3o ao TJDFT para que avalie, no caso concreto da interessada, as balizas subjetivas da decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 2003.00.2.008895-7, impetrado originariamente pela Sra. Ver\u00f4nica Reis Fernandes da Rocha, ao qual, posteriormente, a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores da Justi\u00e7a do Distrito Federal ingressou no feito como litisconsorte ativo, adotando como refer\u00eancia, para tanto, os crit\u00e9rios definidos pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE 573.232, j\u00e1 que, para que a Sra. Laura de Barros Lima seja benefici\u00e1ria do mencionado Writ, se fazem necess\u00e1rios: (i) apresentar autoriza\u00e7\u00e3o expressa da interessada para que a referida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la no mandado de seguran\u00e7a mencionado; e (ii) comprovar que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, a interessada era filiada \u00e0 referida associa\u00e7\u00e3o. S\u00f3 ap\u00f3s a referida an\u00e1lise, deve ser seguido o entendimento mais recente do STF no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o definitiva dos quintos incorporados pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 8/4/1998 ou sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria absorv\u00edvel, a depender do caso concreto.\"</p><p>Analisada a resposta do jurisdicionado, a secretaria informa que a referida a\u00e7\u00e3o (mandado de seguran\u00e7a individual, com tr\u00e2nsito em julgado) :</p><p>\" (...) foi impetrada originalmente pela Sra. Ver\u00f4nica Reis Fernandes da Rocha, \u00e0 qual, posteriormente, a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores da Justi\u00e7a do Distrito Federal ingressou como litisconsorte ativo, n\u00e3o se configurando, dessa forma, em mandado de seguran\u00e7a coletivo, que, segundo entendimento do STF, ampararia o referido pagamento.</p><p> (...) </p><p>A respeito do mandado de seguran\u00e7a coletivo, cabe registrar a seguinte decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal:</p><p>\"AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. SERVENTIAS EXTRAJUDICIAIS DO ESTADO DO PARAN\u00c1. DECLARA\u00c7\u00c3O DE VAC\u00c2NCIA A PARTIR DA CONSTATA\u00c7\u00c3O DE IRREGULARIDADES EM PERMUTAS, NOS TERMOS DE DECIS\u00c3O DO CONSELHO NACIONAL DE JUSTI\u00c7A. IMPUGNA\u00c7\u00c3O DESSA DECIS\u00c3O POR UMA S\u00c9RIE DE MANDADOS DE SEGURAN\u00c7A INDIVIDUAIS. REPROPOSITURA DA CONTROV\u00c9RSIA, AGORA EM UM \u00daNICO MANDADO DE SEGURAN\u00c7A, DENOMINADO DE 'COLETIVO' PELOS AUTORES. INADMISSIBILIDADE. Nos termos do art. 5\u00ba, LXX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 'o mandado de seguran\u00e7a coletivo pode ser impetrado por: a) partido pol\u00edtico com representa\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional; b) organiza\u00e7\u00e3o sindical, entidade de classe ou associa\u00e7\u00e3o legalmente constitu\u00edda e em funcionamento h\u00e1 pelo menos um ano, em defesa dos interesses de seus membros ou associados'. Pessoas f\u00edsicas j\u00e1 impetrantes de mandados de seguran\u00e7a individuais n\u00e3o possuem autoriza\u00e7\u00e3o constitucional para nova impetra\u00e7\u00e3o 'coletiva'. Eventual litiscons\u00f3rcio ativo, instituto da teoria geral do processo, n\u00e3o se confunde com as hip\u00f3teses constitucionais do art. 5\u00ba, LXX, da CF/88. Agravo regimental conhecido e n\u00e3o provido. (...) </p><p>A somat\u00f3ria de impetrantes individuais em uma mesma inicial n\u00e3o perfaz um mandado de seguran\u00e7a 'coletivo', como pretende a impetra\u00e7\u00e3o. Este tem suas peculiaridades fundadas em disciplina constitucional, ali elencados os poss\u00edveis impetrantes. O mandado de seguran\u00e7a coletivo, propriamente considerado, em nada se assemelha a um eventual litiscons\u00f3rcio ativo facultativo.\" MS 32832 AGR/DF. (Grifos nossos) .</p><p>Com essas considera\u00e7\u00f5es, acolho a proposta da Sefip, com a qual concordou o MP/TCU. </p><p>Uma vez que o ato foi enviado a esta Corte de Contas h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, pode ser apreciado sem a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9via oitiva da interessada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o sendo o caso, tamb\u00e9m, de concess\u00e3o de registro t\u00e1cito.</p><p>Diante do exposto, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\"/><p class=\"corpo_do_texto\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 6 de dezembro de 2022.</p><p><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221208", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807483", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807483", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}