{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527220", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1080/2022 ATA 4/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1080", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "4/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1080/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1080/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de pe\u00e7a denominada \"recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7as 126 e 127) apresentada pelo Governo do Estado do Amap\u00e1 em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/17219/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 17219/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 101) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/17219/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 17219/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, este Tribunal concedeu ao peticion\u00e1rio novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias para que comprovasse o recolhimento do d\u00e9bito apurado nos autos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em cabimento de recurso em face de decis\u00e3o que n\u00e3o julga o m\u00e9rito das contas e apenas fixa prazo para recolhimento de recursos, nos termos do art. 23, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00b0, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 36/1995;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"c\", 201, \u00a7 1\u00ba, 279 e 285 do Regimento Interno do TCU, de acordo com o parecer emitido nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a)  receber o expediente como mera peti\u00e7\u00e3o e negar seguimento, em raz\u00e3o do n\u00e3o cabimento de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em face de decis\u00e3o que fixa novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento do d\u00e9bito;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) receber as pe\u00e7as 126 e 127 como elementos complementares de defesa; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao peticion\u00e1rio e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/452120170\" target=\"_blank\">Processo 004.521/2017-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Bruno Manoel Rezende (XXX.275.746-XX) ; Governo do Estado do Amap\u00e1 (00.394.577/0001-25) ; Laura Salime Hage de Souza (XXX.235.322-XX) ; Odival Monterrozo Leite (XXX.960.532-XX) ; Sergio Roberto Rodrigues de La Rocque (XXX.877.902-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Governo do Estado do Amap\u00e1 (00.394.577/0001-25) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Governo do Estado do Amap\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Recursos (Serur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Davi Machado Evangelista (OAB/DF 18.081) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/02/2022", "ENTIDADE": " Governo do Estado do Amap\u00e1.", "INTERESSADOS": " Bruno Manoel Rezende (XXX.275.746-XX); Governo do Estado do Amap\u00e1 (00.394.577/0001-25); Laura Salime Hage de Souza (XXX.235.322-XX); Odival Monterrozo Leite (XXX.960.532-XX); Sergio Roberto Rodrigues de La Rocque (XXX.877.902-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00452120170\" target=\"_blank\">004.521/2017-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "ADVOGADO": " Davi Machado Evangelista (OAB/DF 18.081). ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25022537", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25022537", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}