{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2467762", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1095/2022 ATA 4/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1095", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "4/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1095/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1095/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de efetuar as determina\u00e7\u00f5es adiante especificadas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/761720216\" target=\"_blank\">Processo 007.617/2021-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Julio Nogueira de Paula (XXX.075.007-XX) ; Luiz Pericles Gurgel Monteiro (XXX.340.793-XX) ; Sergio Heinen (XXX.417.300-XX) ; Wanda Maria Costa Santos (XXX.626.332-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es: \u00e0 Sefip, para que proceda ao destaque dos atos emitidos em favor dos interessados abaixo indicados, a fim de que sejam reexaminados, realizando-se, quando for o caso, as dilig\u00eancias especificadas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. Sr. Airton Nogueira Lages (XXX.409.403-XX) - laudo indicando a mol\u00e9stia profissional ou doen\u00e7a grave, contagiosa ou incur\u00e1vel, que acometeu o interessado, conforme exigido no art. 186 da Lei 8.112/1990, e sua legitimidade para a concess\u00e3o de proventos integrais;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. Srs. Luiz Gustavo Pedroza Santana (XXX.213.814-XX) e Regina Celia Silva Pit\u00e3o (XXX.424.657-XX) - legitimidade do pagamento dos proventos por invalidez, tendo em vista o entendimento jurisprudencial dominante no sentido de que a defici\u00eancia visual monocular n\u00e3o \u00e9 incapacitante;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. Sr. Paulo Alexandre Garcia de Souza (XXX.268.512-XX) - concess\u00e3o de proventos calculados com base na EC 41/2003 (m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es) , a despeito da superveni\u00eancia da EC 70/2012;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4. Sr. Renato Gioseffi Soares da Cunha (XXX.724.927-XX) - legitimidade da concess\u00e3o de proventos por invalidez com fundamento em transtorno afetivo bipolar, devendo ser juntado aos autos a respectiva certid\u00e3o de incapacidade civil ou certid\u00e3o de interdi\u00e7\u00e3o em caso de aliena\u00e7\u00e3o mental;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.5. Sr. Josmario Fernandes dos Santos (XXX.428.501-XX) - apresenta\u00e7\u00e3o da certid\u00e3o de incapacidade civil ou certid\u00e3o de interdi\u00e7\u00e3o a fim de que se comprove a persist\u00eancia e a atualidade da aliena\u00e7\u00e3o mental.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/02/2022", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Federal.", "INTERESSADOS": " Julio Nogueira de Paula (XXX.075.007-XX); Luiz Pericles Gurgel Monteiro (XXX.340.793-XX); Sergio Heinen (XXX.417.300-XX); Wanda Maria Costa Santos (XXX.626.332-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00761720216\" target=\"_blank\">007.617/2021-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25018374", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25018374", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}