{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2518995", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1112/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1112", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de ato inicial de aposentadoria emitido, no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados, em favor do Sr. Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria do Sr. Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira (XXX.937.721-XX) , recusando seu registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelo interessado, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado das irregularidades apontadas nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria emitido no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira (XXX.937.721-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02233720210\" target=\"_blank\">022.337/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: C\u00e2mara dos Deputados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  C\u00e2mara dos Deputados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: COORDENA\u00c7\u00c3O DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 83150/2019 - Inicial - Interessado: EDILSON JOSE ALMEIDA DE OLIVEIRA - CPF: XXX.937.721-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Formul\u00e1rio preenchido em obedi\u00eancia \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Of\u00edcio 5.230/2018-Sefip, de 13/11/2018, em substitui\u00e7\u00e3o ao formul\u00e1rio n\u00ba 30073502-04-2017-000032-0 enviado ao TCU em 8/3/2017 pelo antigo sistema Sisac. Quanto aos requisitos para a aposentadoria com base na Lei Complementar n. 51/1985, todo o tempo em que o servidor esteve lotado no Departamento de Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados foi considerado como sendo de efetivo exerc\u00edcio de atividade estritamente policial. Isso porque o Diretor daquele Departamento atestou que o risco e a periculosidade est\u00e3o presentes em todas as atividades exercidas pelos policiais ali lotados, independentemente da fun\u00e7\u00e3o exercida ou do local de lota\u00e7\u00e3o. Acrescentou que, conforme esclarece Nota T\u00e9cnica daquele Departamento, todo o efetivo \u00e9 utilizado para proteger a C\u00e2mara dos Deputados, no policiamento ostensivo e proativo, nos casos de invas\u00e3o e na retirada de manifestantes das galerias. Al\u00e9m disso, em 7/6/2019, foi publicada a Portaria n. 580, de 6/6/2019, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, no sentido de que as atividades desempenhadas por policiais nas unidades da PF e da PRF s\u00e3o consideradas de natureza estritamente policial, o que refor\u00e7a o entendimento acima transcrito aplicado no \u00e2mbito desta Casa Legislativa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 510,84) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 4/9/2001.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os esclarecimentos do controle interno n\u00e3o interferem na an\u00e1lise do ato.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de EDILSON JOSE ALMEIDA DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de EDILSON JOSE ALMEIDA DE OLIVEIRA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 83150/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de EDILSON JOSE ALMEIDA DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de EDILSON JOSE ALMEIDA DE OLIVEIRA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas opinou pelo <i>\"sobrestamento da aprecia\u00e7\u00e3o do ato de aposentadoria de Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira (pe\u00e7a n.\u00ba 3) , aposentado no cargo de agente de pol\u00edcia legislativa da C\u00e2mara dos Deputados com base na Lei Complementar n.\u00ba 51/1985 e com a vantagem da paridade de proventos, at\u00e9 o julgamento final da ADI 5.039/RO e do RE 1.162.672/SP, ambos em an\u00e1lise pelo Supremo Tribunal Federal, conforme procedimento fixado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DA VANTAGEM RELATIVA A \"QUINTOS\" EM DESACORDO COM A LEGISLA\u00c7\u00c3O DE REG\u00caNCIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O EFETUADA COM BASE EM TEMPO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA EXERCIDA AP\u00d3S 2001. PRECEDENTE DO STF. REAJUSTAMENTO INDEVIDO DOS \"QUINTOS\" INCORPORADOS PELO \u00d3RG\u00c3O JURISDICIONADO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tEm julgamento, ato inicial de aposentadoria emitido, no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados, em favor do Sr. Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira, ex-ocupante do cargo de t\u00e9cnico legislativo - agente de pol\u00edcia legislativa.</p><p>2.\tInstruindo o feito, a Sefip manifesta-se pela negativa de registro do ato, por considerar ser ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas opinou pelo <i>\"sobrestamento da aprecia\u00e7\u00e3o do ato de aposentadoria de Edilson Jos\u00e9 Almeida de Oliveira (pe\u00e7a n.\u00ba 3) , aposentado no cargo de agente de pol\u00edcia legislativa da C\u00e2mara dos Deputados com base na Lei Complementar n.\u00ba 51/1985 e com a vantagem da paridade de proventos, at\u00e9 o julgamento final da ADI 5.039/RO e do RE 1.162.672/SP, ambos em an\u00e1lise pelo Supremo Tribunal Federal, conforme procedimento fixado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>\"</i>.</p><p>4.\tInformam os autos que o interessado teve inclu\u00edda, em seus proventos de aposentadoria, parcela decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada de c\u00f3digo FC-4 - 2/10, sendo que a maior parte do per\u00edodo considerado para a incorpora\u00e7\u00e3o se deu ap\u00f3s a definitiva extin\u00e7\u00e3o do instituto, ocorrida em 8/4/1998 com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998.</p><p>5.\tSobre a mat\u00e9ria, o entendimento fixado em regime de repercuss\u00e3o geral pelo Supremo Tribunal Federal (STF) \u00e9 no sentido de que <i>\"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\"</i> (Tema 395, RE 638.115) .</p><p>6.\tOutrossim, no que diz respeito \u00e0 modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da referida decis\u00e3o, a Suprema Corte, ao apreciar os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por diversos sindicatos de servidores p\u00fablicos e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, manifestou-se no sentido de que somente os servidores p\u00fablicos beneficiados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado poderiam manter, de forma definitiva, os \"quintos\" incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001.</p><p>7.\tDe outro lado, caso a incorpora\u00e7\u00e3o irregular estivesse assentada em decis\u00e3o administrativa do \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado ou em decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado, o pagamento da parcela estaria assegurado \"<i>at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores</i>\".</p><p>8.\tVeja-se, a prop\u00f3sito, o seguinte trecho da ata de julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o apreciados em 18/12/2019, modulando os efeitos do que restou decidido no RE 638.115/CE, <b>in verbis</b>:</p><p>\"<i>O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado </i>[<i>...</i>]<i>. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </i>[<i>...</i>]<i> Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores </i>[<i>...</i>]\" (grifos acrescidos) .</p><p>9.\tNessas circunst\u00e2ncias, n\u00e3o havendo nos autos qualquer prova no sentido de que o interessado tenha sido efetivamente beneficiado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, entendo que a vantagem relativa aos \"quintos\", tal como foi institu\u00edda e vem sendo paga, n\u00e3o se encontra ajustada ao entendimento da Suprema Corte sobre a mat\u00e9ria. Outrossim, verifica-se do formul\u00e1rio e-pessoal que o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado considerou tempo de fun\u00e7\u00e3o exercido ap\u00f3s 2001 para o pagamento da referida parcela, o que tamb\u00e9m n\u00e3o se encontra ajustado ao entendimento da Suprema Corte sobre a mat\u00e9ria, devendo, deste modo, serem exclu\u00eddos os \"quintos\" incorporados pelo interessado.</p><p>10.\tAinda sobre o tema, verifico, por meio de consulta realizada aos sistemas informatizados disponibilizados a este Tribunal, que a rubrica relativa aos \"quintos\" pagos ao servidor inativo vem sofrendo majora\u00e7\u00e3o desde a sua inativa\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tOra, a Lei 9.527/1997, em seu art. 15, j\u00e1 havia transformado a vantagem dos \"quintos\" em VPNI, atualizada exclusivamente em virtude das revis\u00f5es gerais da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores federais (grifos acrescidos) :</p><p>\"<i>Art. 15. Fica extinta a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os </i><i>arts. 3\u00ba</i><i> e </i><i>10 da Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994</i><i>.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba A import\u00e2ncia paga em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo passa a constituir, a partir de 11 de novembro de 1997, vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.</i>\"</p><p>12.\tN\u00e3o se deve olvidar que poucas e de pequena monta foram as revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo federal concedidas desde a transforma\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" em vantagem pessoal pela Lei 9.527/1997. Cito, por exemplo, as Leis 10.331/2001 e 10.697/2003, as quais concederam aumentos de 3,5% e 1%, respectivamente.</p><p>13.\tNesse sentido, percebe-se claramente que o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado tem aplicado os percentuais autorizados de reajuste da remunera\u00e7\u00e3o de seus servidores em planos de carreira espec\u00edficos para atualizar a dita vantagem pessoal, em contrariedade ao disposto na Lei 9.527/1997, aplic\u00e1vel a todos os servidores p\u00fablicos federais.</p><p>14.\tAinda que os \"quintos\" integrem a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, na qualidade de vantagem pessoal, estes n\u00e3o poderiam ser alcan\u00e7ados por reajustes dados exclusivamente \u00e0 categoria, em planos de carreira espec\u00edficos, uma vez que se trata de vantagem disciplinada especificamente no Regime Jur\u00eddico \u00danico (art. 62 da Lei 8.112/1990, posteriormente tratado nas Leis 8.911/1994 e 9.527/1997) , aplic\u00e1vel a todos os servidores federais, cuja altera\u00e7\u00e3o somente pode ser feita por lei de iniciativa do Chefe do Poder Executivo.</p><p>15.\tNessas circunst\u00e2ncias, entendo que a negativa de registro do ato em an\u00e1lise n\u00e3o deve estar assentada apenas na forma como os \"quintos\" foram incorporados, mas tamb\u00e9m nos reajustes promovidos indevidamente na referida parcela, j\u00e1 que, nos termos da lei, ela foi convertida em VPNI e s\u00f3 poderia ser reajustada pelas leis que trataram de revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o de iniciativa exclusiva do Chefe do Poder Executivo, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>16.\tQuanto ao sobrestamento sugerido pelo <b>Parquet</b>, entendo que a irregularidade ora verificada mostra-se suficiente para ensejar o julgamento pela ilegalidade do ato, devendo a aplica\u00e7\u00e3o da LC 51/1985, mediante a concess\u00e3o de proventos integrais e com paridade, ser verificada posteriormente, na eventual emiss\u00e3o de novo ato de aposentadoria em benef\u00edcio do interessado, hip\u00f3tese em que dever\u00e3o ser observados os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787425", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787425", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}