{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2519548", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1129/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1129", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8792/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8792/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi negado registro \u00e0s aposentadorias dos interessados,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fulcro no art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 286 do Regimento Interno, e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos pedidos de reexame interpostos pela sra. Maria Cristina Nagahama e pelo sr. Ronaldo de Sousa Cabral para, no m\u00e9rito, negar a eles provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame contra delibera\u00e7\u00e3o em que negado registro a atos de aposentadoria emitidos pelo Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Maria Cristina Nagahama (XXX.348.648-XX); Ronaldo de Sousa Cabral (XXX.454.044-XX).<br>3.2. Recorrentes: Maria Cristina Nagahama (XXX.348.648-XX); Ronaldo de Sousa Cabral (XXX.454.044-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00918620212\" target=\"_blank\">009.186/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , acolhida pelo corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica e pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos autos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.\tTrata-se de pedidos de reexame (pe\u00e7as 15-16 e 30) interpostos pelos Srs. Maria Cristina Nagahama e Ronaldo de Souza Cabral contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8792/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8792/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 9) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Augusto Sherman Cavalcanti.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>'9.1. </i><b><i>considerar ilegais os atos constantes das pe\u00e7as 3 e 4, relativos \u00e0s aposentadorias de Maria Cristina Nagahama e Ronaldo de Sousa Cabral, negando-lhes o registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas</i></b><i>; </i></p><p><i>9.2. dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9, com fulcro na S\u00famula 106, desta e. Corte de Contas;</i></p><p><i>9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</i></p><p><i>9.3.1. comunique aos interessados, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</i></p><p><i>9.3.2. promova o destaque das parcelas de 'quintos' incorporadas pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvidas por quaisquer reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, a teor dos arts. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno, e 8\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007; </i></p><p><i>9.3.3. alerte a Sr.\u00aa Maria Cristina Nagahama e o Sr. Ronaldo de Sousa Cabral, no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o' (destacamos e sublinhamos) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os atos de aposentadoria dos Srs. Maria Cristina Nagahama e Ronaldo de Souza Cabral foram considerados ilegais e negado registro a eles em virtude de conterem parcelas de quintos incorporadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 (pe\u00e7as 3-4) . </i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 22 e 33) , ratificados \u00e0 pe\u00e7a 36 pelo Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, que entendeu pelo conhecimento dos recursos, uma vez que preenchidos os requisitos do art. 48 c/c arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU</i> [...]<i>.</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>4.\tConstitui objeto do presente recurso analisar se os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos recorrentes podem ser considerados legais e registrados mesmo nas situa\u00e7\u00f5es em que a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos entre 8/4/1998 e 4/9/2001 esteja assegurada por decis\u00e3o judicial, bem assim se operou a decad\u00eancia para o Tribunal apreciar os atos concess\u00f3rios. </i></p><p><i>5.\t</i><b><i>Da incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos entre 8/4/1998 e 4/9/2001</i></b></p><p><i>5.1.\tOs inativos Maria Cristina Nagahama e Ronaldo de Souza Cabral defendem, em pe\u00e7as recursais similares e apresentadas pelos mesmos caus\u00eddicos (pe\u00e7as 15 e 30) , a regularidade na incorpora\u00e7\u00e3o das parcelas de quintos entre 8/4/1998 e 4/9/2001 com base nas seguintes alega\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>5.2.\tsempre receberam fun\u00e7\u00e3o comissionada mediante nomea\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, tendo o Tribunal Regional observado todos os requisitos para concess\u00e3o da mencionada fun\u00e7\u00e3o comissionada incorporada pelos servidores;</i></p><p><i>5.3.\tobtiveram a incorpora\u00e7\u00e3o e o recebimento dos quintos ocorre h\u00e1 mais de 10 (dez) anos, sendo que a administra\u00e7\u00e3o pode exercer o poder de autotutela e anular seus pr\u00f3prios atos quando eivados de v\u00edcios que os tornam ilegais, ou revog\u00e1-los por motivo de conveni\u00eancia/oportunidade, respeitados os direitos adquiridos e ressalvada, em todos os casos, a aprecia\u00e7\u00e3o judicial, mas esse exerc\u00edcio do poder de autotutela encontra limite no art. 54 da Lei 9.784/99, o qual regulamenta a decad\u00eancia dos atos administrativos;</i></p><p><i>5.4.\ta administra\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode exercer o seu poder de autotutela pelo prazo de 05 (cinco) anos, contados da data da pr\u00e1tica do ato, ou, em se tratando de ato com efeitos patrimoniais cont\u00ednuos, a partir do primeiro pagamento ao benefici\u00e1rio da verba, n\u00e3o podendo 'a essa altura a administra\u00e7\u00e3o querer rever tal ato de incorpora\u00e7\u00e3o, sob o argumento de discutir acerca da possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, com o intuito de revogar o ato e retirar a mencionada vantagem incorporada, na medida em que tal parcela j\u00e1 faz parte dos seus vencimentos e encontra-se coberta pelo manto da decad\u00eancia e do direito adquirido';</i></p><p><i>5.5.\to 'ato administrativo, ainda que impregnado de v\u00edcio e considerado nulo, pode ser mantido ou preservado, quando se coloquem em confronto, no \u00e2mbito administrativo, com os princ\u00edpios da legalidade, do direito adquirido e da seguran\u00e7a jur\u00eddica';</i></p><p><i>5.6.\ta limita\u00e7\u00e3o para revis\u00e3o de atos administrativos dos \u00f3rg\u00e3os e membros do Poder Judici\u00e1rio Federal tamb\u00e9m \u00e9 imposto ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) , como se pode observar do \u00a7 1\u00ba do art. 91 do seu Regimento Interno, e tamb\u00e9m pela jurisprud\u00eancia do Tribunal Superior de Justi\u00e7a (REsp 1556399/RS) ;</i></p><p><i>5.7.\to Supremo Tribunal Federal, recentemente, 'analisou o TEMA 445, cujo ac\u00f3rd\u00e3o foi publicado em 26/05/2020, tratando da possibilidade ou n\u00e3o da ocorr\u00eancia de decad\u00eancia quanto aos atos de controle dos Tribunais de Contas (Estaduais e da Uni\u00e3o) , sendo que o eminente Ministro Edson Fachin, ao proferir seu voto, citou o renomado professor/doutrinador Almiro Couto e Silva, o qual por sua vez defende que, operada a decad\u00eancia, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fabica perde imediatamente o direito de extirpar do mundo jur\u00eddico o ato por ela exarado'.</i></p><p><i>5.8.\tPedem, por fim, que os recursos sejam conhecidos e providos, de modo que seus atos concess\u00f3rios de aposentadoria sejam considerados legais e registrados pelo Tribunal, incluindo a vantagem quintos.  </i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b><i>:</i></p><p><i>5.9.\tDe in\u00edcio, conv\u00e9m trazer \u00e0 baila excerto do voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida (pe\u00e7a 10) :</i></p><p><i>2. A hip\u00f3tese tratada nos presentes autos refere-se \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de 'quintos' decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998. </i>[...]<i> </i></p><p><i>3. Na esp\u00e9cie, o STF, no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, ao deliberar acerca do tema, aprovou a tese de que 'ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal'. Mais tarde, em sede de embargos declarat\u00f3rios, modulou os efeitos dessa decis\u00e3o para, primeiro, autorizar a continuidade do pagamento da parcela incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial passada em julgado, sem absor\u00e7\u00e3o e, segundo, no que tange ao pagamento dessa rubrica mediante decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por medida administrativa, modulou os seus efeitos de modo que, aqueles que continuam recebendo a parcela questionada, tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </i></p><p><i>4. Conforme consta das pe\u00e7as 3 e 4, os interessados ocuparam fun\u00e7\u00f5es comissionadas em per\u00edodos posteriores ao advento da Lei 9.624/1998, cujas parcelas foram incorporadas aos seus proventos. Tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 nos autos informa\u00e7\u00e3o do fundamento sob o qual se deram as incorpora\u00e7\u00f5es, </i><b><i>deve ser determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem, sob a \u00f3tica do RE 638.115, que promova o destaque das parcelas de quintos incorporadas pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, na hip\u00f3tese de decis\u00e3o administrativa ou de senten\u00e7a judicial n\u00e3o transitada em julgado e, no caso de senten\u00e7a judicial j\u00e1 passada em julgado, os pagamentos dever\u00e3o ser mantidos sem qualquer modula\u00e7\u00e3o</i></b><i>.  </i></p><p><i>5. Consigno, ainda, que os atos em an\u00e1lise deram entrada nesta Corte de Contas em prazo inferior a cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS. Aplica-se, por fim, o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal quanto ao ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o' (destacamos) .</i></p><p><i>5.10.\tNota-se que nas raz\u00f5es que levaram a prola\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o recorrida foi considerado o que deliberou o STF no RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019, devendo ser aplicado o que foi decidido no referido julgamento. No presente caso, os recorrentes n\u00e3o demonstraram que est\u00e3o amparados para continuar a receber as parcelas de quintos/d\u00e9cimos sem absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos futuros, motivo pelo qual deve o \u00f3rg\u00e3o de origem dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.2. da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, salvo se os recorrentes comprovarem perante o pr\u00f3prio que h\u00e1 decis\u00e3o judicial com tr\u00e2nsito em julgado que lhes favore\u00e7a quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 8/4/1998 e 4/9/2001, ou seja, exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-48/2001.</i></p><p><i>5.11.\tConv\u00e9m mencionar que o Tribunal tem posicionamento do Plen\u00e1rio, estabelecendo como os \u00f3rg\u00e3os jurisdicionados devem proceder em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s parcelas de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> a seguir transcrito no que \u00e9 pertinente:</i></p><p><i>'9.2. com a finalidade de orientar o tratamento do tema relacionado ao pagamento da rubrica de 'op\u00e7\u00e3o' do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 e \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 'quintos', dar ci\u00eancia ao Senado Federal de que:</i></p><p><i>9.2.1. \u00e9 vedado o pagamento das vantagens decorrentes do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Benjamin Zymler) ;</i></p><p><i>9.2.2. </i><b><i>deve-se verificar a origem do pagamento de 'quintos', se advindos de decis\u00e3o judicial transitada em julgado ou n\u00e3o ou ainda de decis\u00e3o administrativa e, na hip\u00f3tese em que n\u00e3o houver decis\u00e3o judicial passada em julgado ou quando se tratar de decis\u00e3o administrativa, a vantagem de 'quintos' incorporada com fulcro em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 deve ser destacada e transformada em 'parcela compensat\u00f3ria' a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos, na linha da solu\u00e7\u00e3o definitiva da controv\u00e9rsia conferida \u00e0 mat\u00e9ria pela Suprema Corte, por meio do RE 638.115/CE, e consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. min. subst. Marcos Bemquerer Costa) </i></b><i>' (destacamos) .</i></p><p><i>5.12.\tAdemais, mesmo nas situa\u00e7\u00f5es em que as parcelas de quintos/d\u00e9cimos foram incorporadas ap\u00f3s 8/4/1998 com base em decis\u00e3o judicial transitada em julgado o ato concess\u00f3rio de aposentadoria \u00e9 ilegal e n\u00e3o \u00e9 registrado pelo Tribunal. O provimento judicial somente impede a suspens\u00e3o dos pagamentos das parcelas indevidas. Acerca da quest\u00e3o, cabe trazer \u00e0 baila excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3842/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3842/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</i></p><p><i>'A esta altura, todavia, nova decis\u00e3o do STF, proferida em embargos de declara\u00e7\u00e3o com efeitos infringentes, opostos no \u00e2mbito do mesmo RE 638.115, alterou o entendimento at\u00e9 ent\u00e3o tranquilamente adotado. Em 18/12/2019, o Plen\u00e1rio do STF modulou os efeitos da decis\u00e3o para, no que interessa a estes autos, acolher parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, e 'reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado'.</i></p><p><i>A decis\u00e3o divulgada no s\u00edtio eletr\u00f4nico do STF n\u00e3o afasta a ilegitimidade do pagamento dos quintos nas condi\u00e7\u00f5es anteriormente descritas, mas modula efeitos para os que os recebem por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial, transitada ou n\u00e3o em julgado, e de decis\u00e3o administrativa.</i></p><p><i>Feita tal distin\u00e7\u00e3o e devidamente caracterizada inadequa\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio aos dispositivos legais aplic\u00e1veis \u00e0 mat\u00e9ria, \u00e9 certo que o recente julgado do STF n\u00e3o pode compelir esta Casa, cuja compet\u00eancia de apreciar a legalidade de atos de pessoal foi atribu\u00edda pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 71, inciso III) , a contrariar suas convic\u00e7\u00f5es, a jurisprud\u00eancia consolidada dos tribunais superiores e os fatos consignados nos autos, para registrar ato de pessoal manifestamente irregular, salvo na espor\u00e1dica hip\u00f3tese de tr\u00e2nsito em julgado de processo em que o TCU foi parte e que teve por finalidade espec\u00edfica o respectivo registro (</i><b><i>vide</i></b><i> MS 23.665/DF e MS 22.009/MG) , que n\u00e3o \u00e9 o caso destes autos.</i></p><p><i>Todavia, sem transgredir frontalmente o provimento jurisdicional, n\u00e3o h\u00e1 como a Universidade Federal de Santa Maria promover a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos, apesar do desequil\u00edbrio que causam ao sistema previdenci\u00e1rio.</i></p><p><i>Em circunst\u00e2ncias an\u00e1logas, este Tribunal tem considerado ilegais e negado registro aos atos de aposentadoria que cont\u00eam parcelas conferidas pelo Judici\u00e1rio em contrariedade com o entendimento do TCU, sem, contudo, determinar a suspens\u00e3o do pagamento nem informar sobre a possibilidade de edi\u00e7\u00e3o de novo ato eivado das irregularidades. Nesse sentido, cito, entre outros, os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.910/2004 e 11.079/2019, da 1\u00aa C\u00e2mara, 5.797/2014, da 2\u00aa C\u00e2mara, e 1.857/2003, do Plen\u00e1rio.</i></p><p><b><i>O julgamento pela ilegalidade sem suspens\u00e3o do pagamento consolidou-se no TCU na esteira de um sem n\u00famero de decis\u00f5es do STF</i></b><i>, entre as quais as proferidas no \u00e2mbito dos Mandados de Seguran\u00e7a 23.758, 24.529, 24.569, 24.939, 25.460, 26.086, 26.088, 26.132, 26.156, 26.186, 26.228, 26.271, 26.387, 26.408, 26.443, 27.374, 27.551, 27.575, 27.649, 27.732, 23.665 e 33528. </i></p><p><i>............................................................................................................................................</i></p><p><i>Ao deixar de determinar a suspens\u00e3o do pagamento, o TCU evita que o jurisdicionado seja for\u00e7ado a escolher entre obedecer \u00e0 sua ordem, sujeitando-se a deten\u00e7\u00e3o, multa e pris\u00e3o em flagrante por descumprimento de decis\u00e3o judicial, e ignor\u00e1-la, sujeitando-se \u00e0 multa do art. 58 da Lei 8.443/1992' (destacamos e sublinhamos) .</i></p><p><i>5.13.\tAssim, os atos concess\u00f3rios de aposentadoria continuam ilegais, mas \u00e9 poss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento de quintos/d\u00e9cimos nos proventos, cabendo ao \u00f3rg\u00e3o de origem averiguar qual situa\u00e7\u00e3o dos recorrentes e caso o pagamento das parcelas de quintos esteja assegurado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado n\u00e3o h\u00e1 que se falar em absor\u00e7\u00e3o da parcela, conforme orienta\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, transcrito acima.</i></p><p><i>5.14.\tSobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados: RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF.</i></p><p><i>5.15.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</i></p><p><i>5.16.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria (cf., </i><b><i>e.g.</i></b><i>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Augusto Nardes) , raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ato jur\u00eddico perfeito, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</i></p><p><i>5.17.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p><i>'APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa' (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>5.18.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio aos recorrentes, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a. </i></p><p><i>5.19.\tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 dos recorrentes, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>5.20.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>5.21.\tQuanto \u00e0 decad\u00eancia administrativa, essa s\u00f3 \u00e9 configurada quando o processo n\u00e3o \u00e9 julgado ap\u00f3s 5 anos contados de sua chegada ao TCU. </i></p><p><i>5.22.\tPacificando de vez o tema, o STF fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (tema 445) , no bojo no RE 636.553, de relatoria do Min. Gilmar Mendes:</i></p><p><i>'Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, </i><b><i>a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i></b><i>' (destacou-se) .</i></p><p><i>5.23.\tAssim, como os atos em reexame foram enviados ao TCU apenas em 15/7/2019 (pe\u00e7a 2) e 13/4/2020 (pe\u00e7a 4) e apreciados na Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara de 22/6/2021 (pe\u00e7a 9) , n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia administrativa, nem em prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, nem em obrigatoriedade de oitiva pr\u00e9via dos interessados.</i></p><p><i>5.24.\tPortanto, a delibera\u00e7\u00e3o recorrida j\u00e1 assegura a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento das parcelas de quintos, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem avaliar em qual situa\u00e7\u00e3o se encontram os recorrentes, raz\u00e3o pela qual podem ser rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es apresentadas.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>6.\tDa an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos Sres. Maria Cristina Nagahama e Ronaldo de Souza Cabral n\u00e3o podem ser considerados legais e registrados pelo Tribunal, pois cont\u00eam parcelas de quintos incorporadas de exerc\u00edcio referente ao per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, sendo que mesmo na hip\u00f3tese de haver decis\u00e3o judicial transitada em julgado que assegure o pagamento da vantagem tal fato somente impede a absor\u00e7\u00e3o pelos aumentos futuros. Ademais, n\u00e3o operou a decad\u00eancia para o Tribunal apreciar os atos concess\u00f3rios dos referidos inativos.</i></p><p><i>6.1.\tPor conseguinte, deve-se negar provimento aos presentes recursos.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>7.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a) conhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; e</i></p><p><i>b) informar aos recorrentes e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Milley God Serrano Maia (8.002/OAB-RN) e outros, representando Ronaldo de Sousa Cabral e Maria Cristina Nagahama.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIAS. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DE \"QUINTOS\" DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS EXERCIDAS POSTERIORMENTE \u00c0 EDI\u00c7\u00c3O DA LEI 9.624/1998. NEGATIVA DE REGISTRO. MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS NOS TERMOS FIXADOS PELO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL NO RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO 638.115. PEDIDOS DE REEXAME. N\u00c3O APRESENTA\u00c7\u00c3O DE ELEMENTOS BASTANTES PARA ALTERAR A DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8792/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8792/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, esta Corte negou registro aos atos de aposentadoria da sra. Maria Cristina Nagahama e do sr. Ronaldo de Sousa Cabral, ex-servidores do Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o (TRT-21) . A recusa se deveu \u00e0 inclus\u00e3o, nos proventos, de \"quintos\" oriundos do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas posteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, publicada em 8/4/1998, pr\u00e1tica reputada il\u00edcita pelo Supremo Tribunal Federal (STF) . Em fun\u00e7\u00e3o disso, e tendo em conta a modula\u00e7\u00e3o de efeitos estabelecida pela Corte Constitucional no RE 638.115, foram determinados \u00e0 origem o destaque e a transforma\u00e7\u00e3o da vantagem indevidamente concedida em \"parcela compensat\u00f3ria\", a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tInconformados, os inativos interp\u00f5em pedidos de reexame, argumentando, em ess\u00eancia, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- \"<i>o mencionado Ac\u00f3rd\u00e3o concluiu com base em an\u00e1lise perfunct\u00f3ria efetuada apenas no \u00e2mbito do pr\u00f3prio TCU, ou seja, n\u00e3o houve justificativa do gestor e do controle interno do Tribunal Regional de origem dos servidores</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- \"<i>o recebimento dos quintos adv\u00e9m de decis\u00e3o administrativa, havida h\u00e1 mais de cinco anos</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- \"<i>o exerc\u00edcio do poder de autotutela encontra limite no art. 54 da Lei 9.784/99, o qual regulamenta a decad\u00eancia dos atos administrativos</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- na an\u00e1lise do tema 445 de repercuss\u00e3o geral pelo STF, o ministro Edson Fachin externou o entendimento de que, \"<i>operada a decad\u00eancia, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica perde imediatamente o direito de extirpar do mundo jur\u00eddico o ato por ela exarado</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- \"<i>n\u00e3o se deve admitir a possibilidade de que os Recorrentes tenham que devolver valores ao er\u00e1rio, dado o efeito suspensivo que se reveste o presente recurso</i>\".</p><p>3.\tInstruindo o feito, a Secretaria de Recursos (Serur) , ap\u00f3s minucioso exame da mat\u00e9ria, posiciona-se pelo conhecimento e n\u00e3o provimento dos pedidos de reexame.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico p\u00f5e-se de acordo. </p><p>5.\tRatifico o ju\u00edzo inicial de admissibilidade dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNo mais, acompanho, por seus fundamentos, expostos no relat\u00f3rio que antecede este voto, as conclus\u00f5es dos pareceres, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es adiante.</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.\tDe plano, saliento que o instituto jur\u00eddico dos vencimentos, aplic\u00e1vel aos servidores ativos, n\u00e3o se confunde com o instituto jur\u00eddico dos proventos, aplic\u00e1vel aos aposentados. Descabe, pois, cogitar a exist\u00eancia de eventual direito \u00e0 extens\u00e3o autom\u00e1tica, para o benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, de vantagens sabidamente irregulares percebidas na atividade, como querem os recorrentes. </p><p class=\"normal_ (Web) \">8.\tCom efeito, o Supremo Tribunal Federal tem restringido at\u00e9 mesmo a efic\u00e1cia de t\u00edtulos executivos judiciais quando o titular do direito migra da condi\u00e7\u00e3o de servidor ativo para a de servidor inativo. No MS 30.725, por exemplo, o Ministro Gilmar Mendes anotou (grifei) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Nesse sentido, a coisa julgada deveria ser invocada, a princ\u00edpio, para efeitos de pagamento de vencimentos, o que n\u00e3o significa, necessariamente, que essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se estenda, desde logo, para o c\u00e1lculo dos proventos, o qual deve ser analisado caso a caso, sob pena de reconhecer-se a perpetua\u00e7\u00e3o de um direito declarado a ponto de alcan\u00e7ar um instituto jur\u00eddico diverso: o instituto dos proventos</i>\" (Segunda Turma, julgado em 29/9/2015) .</p><p>9.\tDe outra parte, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 correto inferir que, por n\u00e3o terem sido precedidas de esclarecimentos adicionais do gestor ou do controle interno, as conclus\u00f5es desta Corte, firmadas no aresto atacado, teriam lastro numa \"an\u00e1lise perfunct\u00f3ria\" das concess\u00f5es. Na realidade, todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao exame de legalidade dos t\u00edtulos de inatividade dos recorrentes foram apresentadas ao Tribunal pelo TRT-21, inclusive, no que aqui interessa, os respectivos mapas de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas pelos interessados (pe\u00e7as 3, p. 4, e 4, p. 4) .</p><p>10.\tAli\u00e1s, foi precisamente o exame desses mapas que revelou a incorpora\u00e7\u00e3o il\u00edcita, porquanto extempor\u00e2nea (ou seja, realizada depois da definitiva extin\u00e7\u00e3o do instituto de incorpora\u00e7\u00e3o, promovida pela Lei 9.624/1998) , de 2/5 de FC-4 pelo sr. Ronaldo de Sousa Cabral e de 4/5 de FC-2 pela sra. Maria Cristina Nagahama.</p><p>11.\tNessas circunst\u00e2ncias, e considerando que os atos ingressaram no TCU menos de cinco anos antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, for\u00e7oso reconhecer a incid\u00eancia, na esp\u00e9cie, da disciplina fixada pelo STF na S\u00famula Vinculante 3 e no Tema 445 de repercuss\u00e3o geral:</p><p> \tS\u00famula Vinculante 3</p><p>\"<i>Nos processos perante o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o asseguram-se o contradit\u00f3rio e a ampla defesa quando da decis\u00e3o puder resultar anula\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o de ato administrativo que beneficie o interessado, excetuada a aprecia\u00e7\u00e3o da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o</i>\" (grifos acrescidos) .</p><p>\tTema 445</p><p>\"<i>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i>\"<i> </i> (grifos acrescidos) .</p><p>12.\tN\u00e3o \u00e9 demasiado lembrar a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia da Suprema Corte no sentido de classificar como complexo o ato de aposenta\u00e7\u00e3o, em face da compet\u00eancia deste Tribunal estabelecida no art. 71, inciso III, da Carta (<b>v.g.</b> RE 195.861, oportunamente citado pela Serur) .</p><p>13.\tAssim, quando prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8792/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8792/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ainda n\u00e3o havia - no que tange \u00e0 inatividade dos recorrentes - atos jur\u00eddicos perfeitos ou direitos adquiridos a serem protegidos, nos termos previstos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 5\u00ba, inciso XXXVI) . </p><p>14.\tTal a raz\u00e3o, a prop\u00f3sito, de n\u00e3o se poder falar em decad\u00eancia antes do registro do t\u00edtulo de aposentadoria pelas Cortes de Contas:</p><p>\"<i>DECAD\u00caNCIA - ATO ADMINISTRATIVO - DESFAZIMENTO - APOSENTADORIA - INADEQUA\u00c7\u00c3O. O disposto no artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/99, a revelar o prazo de decad\u00eancia para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica rever os pr\u00f3prios atos, por pressupor situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica constitu\u00edda, n\u00e3o se aplica \u00e0 aposentadoria, porque esta reclama atos sequenciais</i>\" (MS 28.604/DF, Primeira Turma do STF, relator Min. Marco Aur\u00e9lio, DJE de 21/02/2013) .</p><p>15.\tPor fim, quanto ao efeito suspensivo inerente ao pedido de reexame interposto dentro do prazo previsto em lei, como no caso, cumpre esclarecer, de in\u00edcio, que a dispensa de restitui\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente por benefici\u00e1rios de atos de concess\u00e3o considerados ilegais pelo TCU encontra arrimo na presun\u00e7\u00e3o de legalidade dos atos administrativos e no princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a dos administrados. </p><p>16.\tOcorre que, uma vez proferida a decis\u00e3o do TCU declarando a ilegalidade da concess\u00e3o, esta perde, perante a Administra\u00e7\u00e3o, a presun\u00e7\u00e3o de regularidade que at\u00e9 ent\u00e3o ostentava, circunst\u00e2ncia que, em princ\u00edpio, deveria ensejar a imediata interrup\u00e7\u00e3o dos pagamentos correspondentes. A partir da\u00ed, a eventual subsist\u00eancia das vantagens impugnadas decorre, ordinariamente, do manejo, pelo pr\u00f3prio servidor, dos instrumentos tidos por apropriados \u00e0 defesa de seus interesses, como a interposi\u00e7\u00e3o de recursos junto ao Tribunal ou o acionamento do Poder Judici\u00e1rio.</p><p>17.\tOra, n\u00e3o mais havendo o concurso da Administra\u00e7\u00e3o nos pagamentos tidos por irregulares, os pr\u00f3prios benefici\u00e1rios do efeito suspensivo dos recursos assumem, integralmente, o risco de eventual insucesso quando da ulterior presta\u00e7\u00e3o jurisdicional. A situa\u00e7\u00e3o, vale dizer, guarda absoluta harmonia com o art. 46, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.112/1990:</p><p>\"<i>\u00a7 3o  Na hip\u00f3tese de valores recebidos em decorr\u00eancia de cumprimento a decis\u00e3o liminar, a tutela antecipada ou a senten\u00e7a que venha a ser revogada ou rescindida, ser\u00e3o eles atualizados at\u00e9 a data da reposi\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">18.\tSem embargo, a quest\u00e3o perde relev\u00e2ncia nestes autos uma vez que, n\u00e3o tendo ainda ocorrido nenhum reajuste nos proventos dos recorrentes desde a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8792/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8792/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, n\u00e3o se apresentou ainda nenhuma oportunidade para absor\u00e7\u00e3o da parcela compensat\u00f3ria e, em consequ\u00eancia, para eventual reposi\u00e7\u00e3o de ind\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDiante do exposto, voto no sentido de que este Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786541", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786541", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}