{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2508134", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1166/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1166", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Ato de Aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3 (Ato n\u00ba 130833/2020) , relativo \u00e0 concess\u00e3o inicial da aposentadoria de Regina C\u00e9lia Rocha Moura, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique \u00e0 interessada o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. alerte a Sra. Regina C\u00e9lia Rocha Moura no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. emita novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 supra; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Aposentadoria da unidade emissora Superior Tribunal de Justi\u00e7a, enviados ao TCU pela unidade de controle interno SECRETARIA DE CONTROLE INTERNO/SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Superior Tribunal de Justi\u00e7a.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Regina C\u00e9lia Rocha Moura, CPF XXX.539.281-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03710520213\" target=\"_blank\">037.105/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de Ato de Aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o, bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: Se\u00e7\u00e3o de Aposentadorias e Pens\u00f5es (SAPEN) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>4. As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p>5. Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p>6. As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p>7. Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p>8. As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>9. Ato: 130833/2020 - Inicial - Interessado: REGINA CELIA ROCHA MOURA - CPF: XXX.539.281-XX</b></p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2. Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p>9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 4.726,70) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>\u00c9 ilegal a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente da efetivamente exercida \u00e9 \u00e9poca.</p><p>No \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida, consoante termos do art. 3 da Lei 8.911/1994.</p><p>O Gestor de Pessoal discriminou no ato que 'A incorpora\u00e7\u00e3o de 10/10 da fun\u00e7\u00e3o de Chefe de Se\u00e7\u00e3o, FC6, decorreu da transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, a partir de 27/3/1998, de Supervisor de Se\u00e7\u00e3o, FC5, em Chefe de Se\u00e7\u00e3o, FC6, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o n. 1, de 25 de mar\u00e7o de 1998, do STJ, publicada no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a em 27 de mar\u00e7o de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1, republicada em 13 de abril de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1, em 29 de junho de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1, e em 14 de janeiro de 1999, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1'.</p><p>Nesse caso, o Gestor de Pessoal efetivou a incorpora\u00e7\u00e3o de 10/10 da fun\u00e7\u00e3o de FC 6 - Chefe de Se\u00e7\u00e3o em vez da fun\u00e7\u00e3o de Supervisor de Se\u00e7\u00e3o, FC 5 que foi aquela que a servidora efetivamente exerceu \u00e0 \u00e9poca, o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo com o caput do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994.</p><p>Vale esclarecer que a posterior altera\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor (a) n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido.</p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de REGINA CELIA ROCHA MOURA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p>9.4.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a que:</p><p>a. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>b. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de REGINA CELIA ROCHA MOURA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p>c. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>d. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>e. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 130833/2020 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p>11. O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>12. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>12.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de REGINA CELIA ROCHA MOURA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>12.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a que: </p><p>12.2.1. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>12.2.2. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>12.2.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>12.2.4. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>12.2.5. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de REGINA CELIA ROCHA MOURA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, manifestou sua concord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es e propostas da Sefip (pe\u00e7a 7) .</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE PARCELA DE \"QUINTOS/D\u00c9CIMOS\" EM VALOR DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA DIFERENTE DAQUELA QUE FOI EFETIVAMENTE EXERCIDA. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES AO \u00d3RG\u00c3O DE ORIGEM. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de Ato de Aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tAlinho-me \u00e0s an\u00e1lises e conclus\u00f5es da Sefip e do MP/TCU de que o ato em quest\u00e3o compreende irregularidade, suficiente para ensejar a sua ilegalidade, atinente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de \"quintos/d\u00e9cimos\" que n\u00e3o corresponde \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida.</p><p>3.\tA inconsist\u00eancia diz respeito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 10/10 de \"FC-06 - Chefe de Se\u00e7\u00e3o\", decorrente da transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, a partir de 27/3/1998, de Supervisor de Se\u00e7\u00e3o, FC-05 - essa a efetivamente exercida pela interessada, no per\u00edodo de 1/8/1991 a 7/8/1996 -, em Chefe de Se\u00e7\u00e3o, FC- 6, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o 01/1998 do STJ.</p><p>4.\tCom efeito, consoante destaca a unidade instrutiva, a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos/d\u00e9cimos\" deve-se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida, de modo que a posterior altera\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor daquela fun\u00e7\u00e3o que j\u00e1 foi incorporada. A prop\u00f3sito, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 abundante no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\", \u00e0 luz do disposto no <i>caput</i> do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, deve ocorrer com fundamento na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida pelo servidor (<i>e.g.</i>: Ac\u00f3rd\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara 4783/2014, Relator Ministro Benjamin Zymler; Ac\u00f3rd\u00e3os da 2\u00aa C\u00e2mara 2535/2017 e 3591/2017, Relator Ministro Aroldo Cedraz,  2526/2018, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, e 5944/2021, Relator Ministro Raimundo Carreiro) , posicionamento tamb\u00e9m adotado tanto pelo pr\u00f3prio Superior Tribunal de Justi\u00e7a (cf. AgRg no REsp 127243/DF, Relator Ministro Humberto Martins, <i>in</i> DJe 13/4/2011) e pelo Supremo Tribunal Federal (cf. MS 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, <i>in</i> DJ 20/4/2007) .</p><p>5.\tAssim, a ex-servidora n\u00e3o pode carrear para a inatividade a mencionada parcela de 10/10 da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o comissionada de \"FC 06 - Chefe de Se\u00e7\u00e3o\", j\u00e1 que efetivamente n\u00e3o a exerceu na atividade.</p><p>6.\tDentro desse quadro, o ato de aposentadoria constante da pe\u00e7a 3 n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que concedido, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tDe todo modo, considerando tratarem-se de ilegalidades relacionadas a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>8.\tRessalto que o ato de aposentadoria constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, ao acolher a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica instrutiva, com que se p\u00f4s de acordo o Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787536", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787536", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}