{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2520403", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1168/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1168", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Aposentadoria, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas, ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Geraldo C\u00e9sar de Faria, autorizando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado e ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinto) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquive os autos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Aposentadoria da unidade emissora Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta), enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Geraldo C\u00e9sar de Faria, CPF XXX.234.826-XX.  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04015120212\" target=\"_blank\">040.151/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os presentes autos da Aposentadoria de Geraldo C\u00e9sar de Faria, no cargo de Especialista de N\u00edvel M\u00e9dio, conforme os termos constantes da pe\u00e7a 3, cujo ato foi encaminhado ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade.</p><p>2.\t\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 62396/2019 - Inicial - Interessado: GERALDO CESAR DE FARIA - CPF: XXX.234.826-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82106 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AT (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 294,21) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas contempla fra\u00e7\u00e3o de quintos incorporada at\u00e9 08/04/1998 com tempo total inferior \u00e0 fra\u00e7\u00e3o incorporada, como consta no mapa de fun\u00e7\u00f5es exercidas. Referida incorpora\u00e7\u00e3o est\u00e1 em desacordo com o entendimento do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, o ato de aposentadoria est\u00e1 ilegal, haja vista a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de quintos, que teve amparo em fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida at\u00e9 a vig\u00eancia da Lei 9.624/1998, sem ter cumprido os requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o aplicada ao caso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de GERALDO CESAR DE FARIA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de GERALDO CESAR DE FARIA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova o rec\u00e1lculo, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, do valor atualmente pago relativo \u00e0 rubrica apontada, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 62396/2019 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de GERALDO CESAR DE FARIA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de GERALDO CESAR DE FARIA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">promova o rec\u00e1lculo, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, do valor atualmente pago relativo \u00e0 rubrica apontada, em face de manifesta ilegalidade.</p><p> (...) \".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, mediante o Parecer espelhado \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Sefip.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA FRA\u00c7\u00c3O DE \"QUINTOS/D\u00c9CIMOS\" INCORPORADOS PELO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA ANTERIORMENTE A 7/4/1998. LEGALIDADE. REGISTRO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca a Aposentadoria de Geraldo C\u00e9sar de Faria, no cargo de Especialista de N\u00edvel M\u00e9dio, emitida pelo extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o. \t</p><p>2.\tNo m\u00e9rito, a quest\u00e3o envolve a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela alusiva a \"quintos\" pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada. </p><p>3.\tA unidade t\u00e9cnica registrou que a aludida incorpora\u00e7\u00e3o teria se dado em desacordo com o entendimento firmado no \u00e2mbito desta Corte de Contas em contrariedade com a norma aplicada \u00e0 esp\u00e9cie, haja vista que o interessado somente exercera a fun\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 6/11/1989 a 3/1/1994 - quatro anos, dois meses e vinte dias -, tempo insuficiente para a incorpora\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 5/5 (cinco quintos) , motivo por que pugnou pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o, proposi\u00e7\u00e3o a que anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico. </p><p>4.\tAinda que, <i>prima facie</i>, pudesse enveredar pela trilha sugerida nos pareceres precedentes, entendo que outro deve ser o desfecho da quest\u00e3o em an\u00e1lise. \u00c9 que, \u00e0 vista dos documentos extra\u00eddos do Siape e juntados aos presentes autos (pe\u00e7as 9 e 10) , n\u00e3o resta d\u00favida de que o interessado ocupou a fun\u00e7\u00e3o GR-3 - Assistente no per\u00edodo de 6/11/1989 a 5/11/1994, o que lhe confere o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 5/5 (cinco quintos) , conforme deferidos, de sorte que, sobejamente comprovado o lapso temporal prescrito na noma regente, n\u00e3o vislumbro \u00f3bices que impe\u00e7am o registro do ato concess\u00f3rio em relevo, raz\u00e3o pela qual concluo pela legalidade da aposentadoria do Sr. Geraldo C\u00e9sar de Faria. </p><p><i>Ex positis</i>, deixando de acolher a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica, e com as v\u00eanias de estilo por divergir do Parecer do \u00f3rg\u00e3o ministerial, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de mar\u00e7o de 2022. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781362", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781362", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}