{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527887", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1209/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1209", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1209/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1209/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Vistos, relacionados e discutidos estes autos tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor dos Srs. Ibere Paiva Ferreira de Souza (CPF: XXX.873.394-XX, falecido) e Carlos Ivan da C\u00e2mara Ferreira de Melo (CPF: XXX.076.344-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 53001657200700075, registro Siafi 620658, firmado entre aquele Minist\u00e9rio e o Governo do Estado do Rio Grande do Norte, e que tinha por objeto \"constru\u00e7\u00e3o do sistema adutor Serra de Santana - 3\u00aa Etapa\",</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando os pareceres uniformes exarados nos autos pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7as 65 a 67) , devidamente anu\u00eddos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 68) ;</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do objeto licitado/contratado, sobressaiu a substitui\u00e7\u00e3o dos Tanques de Amortecimento Unilaterais (TAU) previstos no projeto por v\u00e1lvulas de prote\u00e7\u00e3o, e como n\u00e3o foi apresentado o projeto executivo ou o <b>As Built,</b> n\u00e3o ficaram evidenciadas outras altera\u00e7\u00f5es porventura existentes promovidas durante a execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado;</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando que a prov\u00e1vel diferen\u00e7a entre os pre\u00e7os das solu\u00e7\u00f5es, previstas e realizadas, n\u00e3o foi abordada pelo tomador de contas, e o decurso de prazo de mais de onze anos do t\u00e9rmino do conv\u00eanio inviabiliza a apura\u00e7\u00e3o de um suposto superfaturamento;</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando o falecimento do principal respons\u00e1vel em 13/9/2014 (pe\u00e7a 35) , em preju\u00edzo aos direitos ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa dos seus sucessores;</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando que, a rigor, ausentes elementos para a constata\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo, as irregularidades constitu\u00edram somente infra\u00e7\u00f5es \u00e0 norma legal, pela altera\u00e7\u00e3o do objeto sem a devida aprova\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o concedente;</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Considerando, todavia, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, em alinhamento com o decidido pelo Tribunal mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 16/12/2009 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o havia ocorrido at\u00e9 15/12/2021;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara\u00b8 ACORDAM por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 169, inciso VI, e 212 do Regimento Interno do TCU, em determinar o arquivamento do seguinte processo, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, encaminhando c\u00f3pia desta decis\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e aos respons\u00e1veis, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3354620207\" target=\"_blank\">Processo 033.546/2020-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Carlos Ivan da C\u00e2mara Ferreira de Melo (XXX.076.344-XX) ; Ibere Paiva Ferreira de Souza (XXX.873.394-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.", "INTERESSADOS": " Carlos Ivan da C\u00e2mara Ferreira de Melo (XXX.076.344-XX); Ibere Paiva Ferreira de Souza (XXX.873.394-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03354620207\" target=\"_blank\">033.546/2020-7</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25039072", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25039072", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}