{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528805", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1255/2022 ATA 5/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1255", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1255/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1255/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o autuada em raz\u00e3o da remessa, pelo Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco (TCE/PE) , de ac\u00f3rd\u00e3o proferido sobre procedimento fiscalizat\u00f3rio em que se apuraram ind\u00edcios de irregularidades envolvendo contrata\u00e7\u00f5es relativas a servi\u00e7os de transporte escolar no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Alfredo/PE.</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que a remessa do ac\u00f3rd\u00e3o a esta Corte se deu em raz\u00e3o da exist\u00eancia de recursos p\u00fablicos federais destinados ao munic\u00edpio em raz\u00e3o do Programa Nacional de Transporte Escolar - Pnate, nos exerc\u00edcios de 2013 a 2016, no montante de R$ 1.384.840,18, conforme apurado pela SecexEduca\u00e7\u00e3o,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que os ind\u00edcios de irregularidades apontados pelo TCE/PE consistiram (i) na subcontrata\u00e7\u00e3o integral dos servi\u00e7os de transporte escolar, havendo-se apurado no \u00e2mbito daquele \u00f3rg\u00e3o de controle externo um preju\u00edzo decorrente da intermedia\u00e7\u00e3o da ordem de R$ 1.795.374,52, em um total de despesas contratadas da ordem de R$ 3.381.351,60, bem assim (ii) na realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es \"de forma dissimulada\", para a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que a secretaria aponta que o montante relativo ao dano apurado naquele \u00f3rg\u00e3o de controle \u00e9 superior ao valor federal transferido, sendo indicativo, portanto, da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos provenientes de outras fontes, al\u00e9m do Pnate,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando, ainda, que referida unidade instrutiva aponta que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que (i) <i>a responsabilidade prim\u00e1ria pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos a estados e munic\u00edpios compete ao concedente</i>, e (ii) <i>de que deve ser respeitada a sequ\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o dos elos da cadeia de controle, devendo o TCU apenas se pronunciar ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es conclusivas das etapas anteriores, evitando duplicidade de esfor\u00e7os</i>, </p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que diante dessas raz\u00f5es a SecexEduca\u00e7\u00e3o prop\u00f5e o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, encaminhando-se c\u00f3pia integral dos autos ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (Fnde) , com o objetivo de subsidiar a an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas dos recursos transferidos ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Pnate, nos exerc\u00edcios de 2013 a 2016, dando-se ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 prefeitura, ao TCE/PE, al\u00e9m de arquivar o processo,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que este Tribunal deve se ater ao conhecimento da mat\u00e9ria, com encaminhamento ao concedente dos recursos para exames, dada a compet\u00eancia prim\u00e1ria daquele, sem preju\u00edzo de a mat\u00e9ria vir a ser apreciada em novo processo, caso presentes motivos para tanto, e do acompanhamento ou monitoramento pela unidade t\u00e9cnica deste Tribunal,</p><p class=\"body_Text_Indent\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, por unanimidade, em:</p><p class=\"body_Text_Indent\">a) em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, ante os motivos expostos pela SecexEduca\u00e7\u00e3o (SecexEduc) , e encaminhar c\u00f3pia integral dos autos ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (Fnde) para ado\u00e7\u00e3o de medidas pertinentes ao exame das presta\u00e7\u00f5es de contas dos recursos transferidos ao Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Alfredo/PE, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar, relativas aos exerc\u00edcios de 2013 a 2016, e instaura\u00e7\u00e3o, se for o caso, da competente tomada de contas especial, sem preju\u00edzo de o Tribunal vir a analisar a mat\u00e9ria novamente em processo distinto, caso presentes motivos que justifiquem a medida;</p><p>b) fixar o prazo de 90 (noventa) dias para que o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (Fnde) informe a este Tribunal o resultado de suas apura\u00e7\u00f5es e da situa\u00e7\u00e3o das respectivas contas do Pnate do referido Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Alfredo/PE, relativas aos exerc\u00edcios de 2013 a 2016;</p><p>c) encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao representante, ao Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco (TCE-PE) , e ao Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Alfredo/PE, </p><p>d) autorizar, desde logo, o arquivamento dos presentes autos, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/60520220\" target=\"_blank\">Processo 000.605/2022-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Jo\u00e3o Alfredo - PE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Jo\u00e3o Alfredo - PE.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00060520220\" target=\"_blank\">000.605/2022-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25101322", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25101322", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}