{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529889", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1324/2022 ATA 6/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1324", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "6/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este ato de aposentadoria da ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho, Selma Pereira Martins.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e nos arts. 1\u00ba, inciso VIII, 260, \u00a71\u00ba, e 262 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de aposentadoria de Selma Pereira Martins;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar ao Tribunal Superior do Trabalho que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, os pagamentos decorrentes da parcela ora impugnada, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, comunicando ao TCU, no prazo de trinta dias, as provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pela interessada at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela unidade deste ac\u00f3rd\u00e3o, com base na S\u00famula TCU 106;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.3. emita novo ato de aposentadoria da interessada, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, de seu inteiro teor \u00e0 interessada e a alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.5. encaminhe ao TCU, no prazo de trinta dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, comprovante da data de ci\u00eancia do teor desta delibera\u00e7\u00e3o pela ex-servidora.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Ato de aposentadoria da ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho, Selma Pereira Martins, enviado para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/03/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Superior do Trabalho", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Selma Pereira Martins (XXX.007.141-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00304220227\" target=\"_blank\">003.042/2022-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o produzida na Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) , a qual contou com a concord\u00e2ncia do corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 6) e da representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 7) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: Tribunal Superior do Trabalho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  Tribunal Superior do Trabalho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: Secretaria de Gest\u00e3o de Pessoas - SEGPES/TST.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 73447/2021 - Inicial - Interessado: SELMA PEREIRA MARTINS - CPF: XXX.007.141-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  a)\tSobre a Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, (quintos/d\u00e9cimos) , cabe esclarecer que o Supremo Tribunal Federal deliberou favoravelmente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vantagem aos servidores que incorporaram parcelas no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 fundadas em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, conforme decis\u00e3o prolatada nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638115/CE, na sess\u00e3o virtual de 11 a 17/10/2019, publicada no DJE de 08/5/2020 e transitada em julgado em 17/9/2020. Ademais os servidores desta Casa encontram-se amparados pela decis\u00e3o judicial impetrada pelo Sindjus-DF, AO 0012092-54.2005.4.01.3400, com tr\u00e2nsito em julgado em 12/7/2010. Documentos anexados a este formul\u00e1rio; b) Sobre as a\u00e7\u00f5es judiciais impetradas por Sindicato, em vista do entendimento firmado pelo STF no RE 883.642/AL, com Repercuss\u00e3o Geral, (DJe n\u00ba 124 de 26/6/2015) , \u00e9 dispens\u00e1vel a autoriza\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos, ante a legitimidade extraordin\u00e1ria que det\u00e9m essa entidade para defender em ju\u00edzo direitos ou interesses da categoria que representam, n\u00e3o havendo, assim, listagem de substitu\u00eddos a ser anexada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (2903 - VANTAGEM PESSOAL LEI 9.527/97 - INA (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.567,95) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, n\u00e3o haver\u00e1 determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de SELMA PEREIRA MARTINS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 73447/2021 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de SELMA PEREIRA MARTINS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Superior do Trabalho que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA EXERCIDA AP\u00d3S 8/4/1998 E MESMO AP\u00d3S 4/9/2001. AMPARO EM DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p>Em exame ato de aposentadoria de Selma Pereira Martins, ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho.</p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal                                     e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip manifestou-se pela ilegalidade e negativa de registro por considerar<i> \"ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998\"</i>.</p><p>A representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU endossou a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acolho os pareceres precedentes, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, naquilo que n\u00e3o contraria as an\u00e1lises que passo a tecer. </p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, observo que o ato em exame foi enviado ao TCU h\u00e1 menos de cinco anos, estando em condi\u00e7\u00f5es de ser apreciado, em conson\u00e2ncia com o que foi decidido pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio RE 636.553.</p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, o ato ora apreciado contempla a inclus\u00e3o irregular nos proventos de parcelas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites previstos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"list_Paragraph\">O entendimento fixado em regime de repercuss\u00e3o geral pelo Supremo Tribunal Federal (STF) \u00e9 no sentido de que <i>\"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\" </i> (Tema 395, RE 638.115) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A Suprema Corte, no entanto, ao apreciar embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por diversos sindicatos de servidores p\u00fablicos e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, modulou os efeitos da delibera\u00e7\u00e3o e esclareceu que somente os servidores beneficiados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado poderiam manter, de forma definitiva, os quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o \u00f3rg\u00e3o de controle interno, \"<i>os servidores desta Casa encontram-se amparados pela decis\u00e3o judicial impetrada pelo Sindjus-DF, AO 0012092-54.2005.4.01.3400, com tr\u00e2nsito em julgado em 12/7/2010. Sobre as a\u00e7\u00f5es judiciais impetradas por Sindicato, em vista do entendimento firmado pelo STF no RE 883.642/AL, com Repercuss\u00e3o Geral, (DJe n\u00ba 124 de 26/6/2015) , \u00e9 dispens\u00e1vel a autoriza\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos, ante a legitimidade extraordin\u00e1ria que det\u00e9m essa entidade para defender em ju\u00edzo direitos ou interesses da categoria que representam, n\u00e3o havendo, assim, listagem de substitu\u00eddos a ser anexada\"</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">A firme jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 no sentido de que, nesse caso, o ato deve ser considerado ilegal, por\u00e9m nada obsta a continuidade do pagamento das parcelas amparadas pela decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ocorre que, de acordo com o quadro de Fun\u00e7\u00f5es Exercidas existente no ato em apre\u00e7o, a interessada havia completado apenas cerca de 7,5 anos no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o comissionada FC-1 no limite temporal de 4/9/2001, fixado na modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE. Ou seja, n\u00e3o faz jus aos 10/10 da referida fun\u00e7\u00e3o que foram incorporados aos seus vencimentos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A pr\u00f3pria decis\u00e3o judicial mencionada pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno \u00e9 clara ao limitar no tempo a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos/d\u00e9cimos:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"4. Os substitu\u00eddos do autor t\u00eam direito a incorporar os quintos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou cargos em comiss\u00e3o que comprovadamente exerceram, no per\u00edodo de vig\u00eancia da Lei 9.624/98 at\u00e9 o advento da MP 2225-45/2001. Precedentes do STJ e deste Tribunal.\" </i> (pe\u00e7a 3, p. 19) </p><p class=\"list_Paragraph\">Cumpre, portanto, considerar ilegal o ato e negar-lhe registro, al\u00e9m de determinar ao Tribunal Superior do Trabalho que emita novo ato de aposentadoria, que contemple corretamente a incorpora\u00e7\u00e3o de d\u00e9cimos, limitada ao per\u00edodo amparado pela decis\u00e3o judicial, dispensando a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente, por\u00e9m de boa-f\u00e9, com base na S\u00famula 106 da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 15 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788130", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788130", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}