{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529017", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1516/2022 ATA 6/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1516", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "6/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1516/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1516/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Considerando que os pontos questionados neste processo t\u00eam o mesmo teor das alega\u00e7\u00f5es feitas pela Urso Branco Servi\u00e7os de Instala\u00e7\u00f5es e Manuten\u00e7\u00f5es Ltda. na representa\u00e7\u00e3o autuada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4532720211\" target=\"_blank\">Processo 045.327/2021-1</a>, julgada no m\u00e9rito mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/30/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 30/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, em decorr\u00eancia da referida litispend\u00eancia, e em face da an\u00e1lise empreendida pela unidade instrutiva, n\u00e3o remanesce quest\u00e3o a ser analisada nestes autos, de modo que deve ser extinto o presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, na forma prevista no inciso V do art. 485 da Lei 13.105/2015;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio o apensamento dos presentes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4532720211\" target=\"_blank\">Processo 045.327/2021-1</a>, tendo em vista que n\u00e3o se vislumbra qualquer contribui\u00e7\u00e3o deste para aquele processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, na forma do art. 143, V, \"a\", do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em conhecer e arquivar os autos sem julgamento do m\u00e9rito, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva (pe\u00e7as 33-34) , \u00e0 Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus (Suframa) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/420227\" target=\"_blank\">Processo 000.004/2022-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/03/2022", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus.", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00000420227\" target=\"_blank\">000.004/2022-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25106024", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25106024", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}