{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525594", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1650/2022 ATA 7/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1650", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "7/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1650/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1650/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) <b>julgar regulares com ressalva</b> as contas dos respons\u00e1veis Aise Resende Amaral (XXX.377.846-XX) , Andre Rego Viana (XXX.292.558-XX) , Beatriz Maria Marques Diniz (XXX.909.677-XX) , Cassia Damiani (XXX.031.221-XX) , Fernando Avelino Boeschenstein Vieira (XXX.547.917-XX) , Homero Gustavo Reginaldo Lima (XXX.058.011-XX) , Jos\u00e9 C\u00e2ndido da Silva Muricy (XXX.640.457-XX) , Luiz Eduardo Carneiro da Silva de Souza Lima (XXX.163.937-XX) , Marcos Cesar Ponce Garcia (XXX.126.848-XX) , Marcos Jorge de Lima (XXX.678.252-XX) , Valeria Grilanda Rodrigues Paiva (XXX.221.791-XX) e Washington Luiz de Lima Ezaki (XXX.812.761-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) <b>julgar regulares</b> as contas dos demais respons\u00e1veis, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, com fundamento nos arts. 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Especial do Esporte e ao Minist\u00e9rio da Cidadania, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, a fim de se evitar a repeti\u00e7\u00e3o futura de falha mesma natureza, de que a ado\u00e7\u00e3o intempestiva de medidas tendentes \u00e0 desocupa\u00e7\u00e3o e \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis alugados configura a\u00e7\u00e3o omissiva que pode levar \u00e0 materializa\u00e7\u00e3o de gastos desnecess\u00e1rios e, consequentemente, ocasionar a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores frente ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Secretaria Especial do Esporte, vinculada ao Minist\u00e9rio da Cidadania, e \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">e) arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2853920176\" target=\"_blank\">Processo 028.539/2017-6</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2016) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Aise Resende Amaral (XXX.377.846-XX) ; Andre Rego Viana (XXX.292.558-XX) ; Andrea Barbosa Andrade de Faria (XXX.471.481-XX) ; Beatriz Maria Marques Diniz (XXX.909.677-XX) ; Carlos Geraldo Santana de Oliveira (XXX.501.645-XX) ; Cassia Damiani (XXX.031.221-XX) ; Celio Rene Trindade Vieira (XXX.448.101-XX) ; Fernando Avelino Boeschenstein Vieira (XXX.547.917-XX) ; F\u00e1bio de Castro Patr\u00edcio (XXX.894.826-XX) ; Guilherme Angelo Raso (XXX.208.066-XX) ; Gustavo Henrique Perrella Amaral Costa (XXX.489.726-XX) ; Gustavo Teixeira Amorim Goncalves (XXX.391.971-XX) ; Homero Gustavo Reginaldo Lima (XXX.058.011-XX) ; Humberto Aparecido Panzetti (XXX.323.808-XX) ; Joel Fernando Benin (XXX.070.269-XX) ; Jose Montanaro Junior (XXX.578.168-XX) ; Jos\u00e9 C\u00e2ndido da Silva Muricy (XXX.640.457-XX) ; Jos\u00e9 Roberto Gnecco (XXX.671.228-XX) ; Lara Denger Videira (XXX.374.126-XX) ; Leandro Corrieri de Macedo (XXX.791.101-XX) ; Leandro Cruz Froes da Silva (XXX.766.507-XX) ; Luiz Eduardo Carneiro da Silva de Souza Lima (XXX.163.937-XX) ; Marcelo Heringer Mota Anunciacao (XXX.698.981-XX) ; Marcio Derenne (XXX.014.667-XX) ; Marcio Fernando Andraus Nogueira (XXX.250.688-XX) ; Marco Aur\u00e9lio Ravanelli Klein (XXX.937.348-XX) ; Marcos Cesar Ponce Garcia (XXX.126.848-XX) ; Marcos Jorge de Lima (XXX.678.252-XX) ; Newton Koji Uchida (XXX.418.908-XX) ; Pedro Crisostomo Rosario (XXX.765.731-XX) ; Raimundo da Costa Santos Neto (XXX.575.462-XX) ; Regiana Freitas Lins Rodrigues (XXX.003.724-XX) ; Ricardo Crachineski Gomyde (XXX.231.579-XX) ; Ricardo Leyser Goncalves (XXX.077.518-XX) ; Rogerio Hamam (XXX.784.038-XX) ; Rogerio Sampaio Cardoso (XXX.279.128-XX) ; Rog\u00e9rio Guimar\u00e3es (XXX.955.310-XX) ; Romeu Carvalho de Castro (XXX.093.388-XX) ; Sibele Regina Luz Grecco (XXX.835.280-XX) ; Valeria Grilanda Rodrigues Paiva (XXX.221.791-XX) ; Washington Luiz de Lima Ezaki (XXX.812.761-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/03/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Esporte.", "INTERESSADOS": " Aise Resende Amaral (XXX.377.846-XX); Andre Rego Viana (XXX.292.558-XX); Andrea Barbosa Andrade de Faria (XXX.471.481-XX); Beatriz Maria Marques Diniz (XXX.909.677-XX); Carlos Geraldo Santana de Oliveira (XXX.501.645-XX); Cassia Damiani (XXX.031.221-XX); Celio Rene Trindade Vieira (XXX.448.101-XX); Fernando Avelino Boeschenstein Vieira (XXX.547.917-XX); F\u00e1bio de Castro Patr\u00edcio (XXX.894.826-XX); Guilherme Angelo Raso (XXX.208.066-XX); Gustavo Henrique Perrella Amaral Costa (XXX.489.726-XX); Gustavo Teixeira Amorim Goncalves (XXX.391.971-XX); Homero Gustavo Reginaldo Lima (XXX.058.011-XX); Humberto Aparecido Panzetti (XXX.323.808-XX); Joel Fernando Benin (XXX.070.269-XX); Jose Montanaro Junior (XXX.578.168-XX); Jos\u00e9 C\u00e2ndido da Silva Muricy (XXX.640.457-XX); Jos\u00e9 Roberto Gnecco (XXX.671.228-XX); Lara Denger Videira (XXX.374.126-XX); Leandro Corrieri de Macedo (XXX.791.101-XX); Leandro Cruz Froes da Silva (XXX.766.507-XX); Luiz Eduardo Carneiro da Silva de Souza Lima (XXX.163.937-XX); Marcelo Heringer Mota Anunciacao (XXX.698.981-XX); Marcio Derenne (XXX.014.667-XX); Marcio Fernando Andraus Nogueira (XXX.250.688-XX); Marco Aur\u00e9lio Ravanelli Klein (XXX.937.348-XX); Marcos Cesar Ponce Garcia (XXX.126.848-XX); Marcos Jorge de Lima (XXX.678.252-XX); Newton Koji Uchida (XXX.418.908-XX); Pedro Crisostomo Rosario (XXX.765.731-XX); Raimundo da Costa Santos Neto (XXX.575.462-XX); Regiana Freitas Lins Rodrigues (XXX.003.724-XX); Ricardo Crachineski Gomyde (XXX.231.579-XX); Ricardo Leyser Goncalves (XXX.077.518-XX); Rogerio Hamam (XXX.784.038-XX); Rogerio Sampaio Cardoso (XXX.279.128-XX); Rog\u00e9rio Guimar\u00e3es (XXX.955.310-XX); Romeu Carvalho de Castro (XXX.093.388-XX); Sibele Regina Luz Grecco (XXX.835.280-XX); Valeria Grilanda Rodrigues Paiva (XXX.221.791-XX); Washington Luiz de Lima Ezaki (XXX.812.761-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02853920176\" target=\"_blank\">028.539/2017-6</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25151489", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25151489", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}