{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2513319", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1694/2022 ATA 8/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1694", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em desfavor de Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, e de Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</p><p>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/7/2016</p></td>\t<td><p>  7.474,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/8/2016</p></td>\t<td><p>  5.071,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/8/2016</p></td>\t<td><p>  1.067,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/9/2016</p></td>\t<td><p>     419,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/9/2016</p></td>\t<td><p>  7.591,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/9/2016</p></td>\t<td><p>  8.434,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/9/2016</p></td>\t<td><p>  6.406,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/9/2016</p></td>\t<td><p>13.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/11/2016</p></td>\t<td><p>  7.474,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2016</p></td>\t<td><p>  9.307,16</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/11/2016</p></td>\t<td><p>  2.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/7/2016</p></td>\t<td><p>     795,52</p></td></tr></tbody></table><p>  Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) , em 2/9/2021: R$ 90.791,54.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar individualmente ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 45.000 (quarenta e cinco mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada uma delas, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar (CPF XXX.572.233-XX) , julgando as suas contas regulares com ressalva, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia ao Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, da ocorr\u00eancia das seguintes irregularidades cometidas, em revelia ao princ\u00edpio da regular e tempestiva presta\u00e7\u00e3o de contas e em desacordo com as exigibilidades inscritas na S\u00famula-TCU 220:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.1. ado\u00e7\u00e3o de medida destinada ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, inclusive abertura de tomada de contas especial, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.2. demonstra\u00e7\u00e3o tempestiva da impossibilidade de prestar contas dos recursos geridos pelo antecessor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8.1 \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8.2. ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas por recursos federais repassados no \u00e2mbito do programa PROJOVEM CAMPO, exerc\u00edcio 2014. An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa e das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis do Munic\u00edpio de Afonso Cunha/MA.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/03/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Afonso Cunha - MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Jose Leane de Pinho Borges (XXX.898.923-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03923420193\" target=\"_blank\">039.234/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor de Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, e de Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018.</p><p>2.\tTranscrevo, com os ajustes de forma necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex-TCE, endossada pelo corpo dirigente daquela unidade e pelo douto representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7as 82 a 85) :</p><p><b><i>\"HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Em 3/9/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 3756/2019.</i></p><p><i>Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Afonso Cunha/MA, no \u00e2mbito do Projovem Campo - exerc\u00edcio 2014, totalizaram R$ 111.200,50 (pe\u00e7a 4) .</i></p><p><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</i></p><p><i>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Afonso Cunha - MA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do PROJOVEM CAMPO, no exerc\u00edcio de 2014, cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018.</i></p><p><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 17) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 111.200,50, imputando-se a responsabilidade a Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, e a Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito sucessor.</i></p><p><i>Em 1\u00ba/11/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 19) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 20 e 21) .</i></p><p><i>Em 22/11/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 22) .</i></p><p><i>Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27, analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, e de audi\u00eancia do respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014.</i></p><p><i>Realizadas a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, e transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar apresentou defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 38, e o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges permaneceu silente.</i></p><p><i>Em instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 42, ap\u00f3s consulta ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas  SIGPC (pe\u00e7a 41) , constatou-se que a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo/2014 encontrava-se na fase de an\u00e1lise, na situa\u00e7\u00e3o \"Aguardando An\u00e1lise\", raz\u00e3o pela qual foi proposta dilig\u00eancia ao FNDE para que encaminhasse documento t\u00e9cnico acerca da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do programa.</i></p><p><i>Ap\u00f3s autorizada a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia pelo Relator, conforme Despacho de pe\u00e7a 45, o FNDE encaminhou o Of\u00edcio 6945/2020 (pe\u00e7a 46) , informando que foi apresentada documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva do Projovem Campo/2014, e que seria objeto de nota t\u00e9cnica a ser encaminhada ao Tribunal.</i></p><p><i>Realizada a dilig\u00eancia, o FNDE encaminhou o Of\u00edcio 11860/2020 (pe\u00e7a 50) , esclarecendo que a presta\u00e7\u00e3o de contas fora encaminhada \u00e0 Diretoria de Pol\u00edticas e Regula\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, para manifesta\u00e7\u00e3o quanto ao alcance do objeto e dos objetivos na execu\u00e7\u00e3o do programa, e que posteriormente seria dada continuidade \u00e0 an\u00e1lise financeira e emiss\u00e3o da respectiva nota t\u00e9cnica.</i></p><p><i>Reiterada a dilig\u00eancia nos termos da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 53, o FNDE encaminhou a Nota T\u00e9cnica 252/2020 (pe\u00e7a 68) e a Nota T\u00e9cnica 2196229/2021 (pe\u00e7a 69) .</i></p><p><i>Na instru\u00e7\u00e3o antecedente (pe\u00e7a 72) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade:</i></p><p>2.1. <b><i>Irregularidade:</i></b><i> n\u00e3o cumprimento do objeto e do objetivo previsto no Projovem Campo  exerc\u00edcio 2014, em face do n\u00e3o atingimento da meta de forma\u00e7\u00e3o de 15 estudantes.</i></p><p>2.1.1. <i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 68 e 69.</i></p><p>2.1.2. <i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 11/2014.</i></p><p>2.1.3. <i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/7/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.474,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  5.071,28</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  1.067,82</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>     419,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.591,85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  8.434,56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  6.406,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>13.600,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.474,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  9.307,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/7/2016</i></p></td>\t<td><p><i>     795,52</i></p></td></tr></tbody></table><p>2.1.4. <i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p>2.1.5. <b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges.</i></p><p>2.1.5.1. <b><i>Conduta:</i></b><i> deixar de cumprir o objetivo estabelecido no \u00e2mbito do Projovem Campo  exerc\u00edcio 2014, em face do n\u00e3o atingimento da meta de forma\u00e7\u00e3o de 15 estudantes.</i></p><p>2.1.5.2. <i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o cumprimento do objeto e do objetivo do Projovem Campo - exerc\u00edcio 2014, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 11/2014.</i></p><p>2.1.5.3. <i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, adotar provid\u00eancias no sentido de atingir a meta prevista para o Projovem Campo - exerc\u00edcio 2014.</i></p><p>2.1.6. <i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em cumprimento ao Despacho do Relator (pe\u00e7a 76) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p><i> Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 29925/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 78) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 23/6/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>2/7/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 79) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Luciane Pereira Borges</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 77) </i></p><p><i>Fim do prazo para a defesa: 17/7/2021</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 80) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</i></p><p><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></b></p><p><b><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></b></p><p><i>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 9/2/2018, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 8/2/2018, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</i></p><p>2. <i>Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 2-3, recebido em 5/4/2019, conforme AR (pe\u00e7a 7) ; e</i></p><p>2. <i>Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 8, recebido em 17/3/2018, conforme AR (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><b><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</i></b></p><p><i>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 67.972,87, e que, apesar de ser inferior ao limite de R$ 100.000,00 para constitui\u00e7\u00e3o de TCE, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges j\u00e1 foi citado anteriormente neste processo, n\u00e3o se admitindo o arquivamento por valor inferior ao limite, conforme art. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</i></p><p><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p><i>Informa-se que foram encontrados processos no Tribunal com um dos respons\u00e1veis:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges</i></p></td>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3515420209\" target=\"_blank\">Processo 035.154/2020-9</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3609820205\" target=\"_blank\">Processo 036.098/2020-5</a> (TCE, aberto) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel a um dos respons\u00e1veis em outra TCE registrada no sistema e-TCE:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>TCE</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges</i></p></td>\t<td><p><i>3097/2020 (R$ 992.658,95) - Aguardando ajustes de revis\u00e3o para auditoria interna</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></b></p><p><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) , e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</i></p><p><i>\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</i></p><p><b><i>Da revelia do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges.</i></b></p><p><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7o realizada pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , em endere\u00e7o constante na base de dados da Receita Federal custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 77) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada (pe\u00e7as 78 e 79) .</i></p><p><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2369/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2449/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</i></p><p><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em, aos gestores p\u00fablicos, a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\"</i></p><p><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel, na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</i></p><p><i>\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar a irregularidade apontada.</i></p><p><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta da respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>Dessa forma, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>Cumpre relembrar que o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar foi chamado em audi\u00eancia pela irregularidade \"n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018\", nos termos da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27.</i></p><p><b><i>Da defesa do respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar.</i></b></p><p><i>O respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar apresentou defesa, que passa a ser analisada em seguida.</i></p><p><b><i>Argumento (pe\u00e7a 38) :</i></b></p><p>2.4. <i>O respons\u00e1vel alega que n\u00e3o deveria figurar como parte leg\u00edtima a realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que os recursos se referem ao exerc\u00edcio de 2014, ano em que o prefeito era o Sr. Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges.</i></p><p>2.5. <i>Esclarece ainda que adotou as medidas cab\u00edveis para a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o, ante a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas do gestor anterior, mediante representa\u00e7\u00e3o c\u00edvel e criminal, junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, e por interm\u00e9dio de a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa junto ao poder judici\u00e1rio.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise do argumento:</i></b></p><p>2.6. <i>De fato, os d\u00e9bitos apurados dizem respeito a recursos que foram recebidos e movimentados na gest\u00e3o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, que tamb\u00e9m foi citado neste processo.</i></p><p>2.7. <i>Entretanto, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar decorreu do n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018, conforme an\u00e1lise realizada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27, a seguir transcrita:</i></p><p><i>17.2.1.1. O sucessor est\u00e1 sendo responsabilizado pelo descumprimento do prazo para prestar contas dos recursos ora questionados, pois n\u00e3o cumpriu a referida obriga\u00e7\u00e3o prevista para a data de 8/2/2018, bem como n\u00e3o tomou as provid\u00eancias necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p><i>17.2.1.2. No tocante \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre antecessor e sucessor na gest\u00e3o descentralizada de recursos federais, quando o termo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas recai no mandado do sucessor, sem que ele (sucessor) tenha gerido os recursos do ajuste, cumpre mencionar os seguintes entendimentos sufragados pela jurisprud\u00eancia dominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</i></p><p><i>a) Embora o sucessor esteja obrigado a prestar contas em raz\u00e3o de a vig\u00eancia do ajuste adentrar o seu mandato, na hip\u00f3tese de os recursos serem geridos integralmente pelo antecessor, o sucessor n\u00e3o responder\u00e1 solidariamente pelo d\u00e9bito, sem preju\u00edzo de lhe ser aplicada multa e ter as contas julgadas irregulares, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas na forma e prazo devidos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14911/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14911/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1290/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1290/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2968/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2968/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora Ministra Ana Arraes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3868/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3868/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weder de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3873/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3873/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</i></p><p><i>b) O sucessor poder\u00e1 ficar isento de responsabilidade, por omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recurso recebido por seu antecessor, se demonstrar a ado\u00e7\u00e3o de medidas efetivas visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, seja por meio de solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de TCE, de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, de a\u00e7\u00e3o de ressarcimento de dano, de representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico ou de qualquer outra provid\u00eancia reconhecidamente capaz de buscar o ressarcimento do preju\u00edzo causado do er\u00e1rio, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias previstas no \u00a78\u00b0 do art. 26-A da Lei 10.522/2002 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3642/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3642/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6295/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6295/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1313/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1313/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1080/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1080/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/583/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 583/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, entre outros) .</i></p><p><i>17.2.2. Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 10.</i></p><p><i>17.2.3. Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 6\u00ba, inciso XLIV, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 11, de 16/4/2014.</i></p><p><i>17.2.4. </i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar.</i></p><p><i>17.2.4.1. </i><b><i>Conduta:</i></b><i> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, o qual se encerrou em 8/2/2018.</i></p><p><i>17.2.4.2. Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 6\u00ba, inciso XLIV, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 11, de 16/4/2014.</i></p><p><i>17.2.4.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</i></p><p><i>17.2.5. Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p>2.8. <i>Dessa forma, embora o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar tenha comprovado que ingressou com representa\u00e7\u00e3o, junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, e com a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa, junto ao Poder Judici\u00e1rio, denunciando a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao Projovem Campo/2014, restou pendente ainda a apresenta\u00e7\u00e3o, ao concedente, de justificativas que demonstrassem o impedimento de prestar contas e de solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, bem como de qualquer outra provid\u00eancia reconhecidamente capaz de buscar o ressarcimento do preju\u00edzo causado do er\u00e1rio.</i></p><p>2.9. <i>Assim, o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar n\u00e3o demonstrou a implementa\u00e7\u00e3o das duas condi\u00e7\u00f5es cumulativas e indispens\u00e1veis ao afastamento de sua corresponsabilidade:</i></p><p>2.9.1. <i>demonstra\u00e7\u00e3o da impossibilidade de prestar contas dos recursos geridos pelo antecessor; e</i></p><p>2.9.2. <i>ado\u00e7\u00e3o de medida destinada ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p>2.10. <i>Por fim, o Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar n\u00e3o demonstrou, por meio de documenta\u00e7\u00e3o adequada (notifica\u00e7\u00e3o ao seu antecessor ou instaura\u00e7\u00e3o de procedimento administrativo interno tendente a localizar documentos da gest\u00e3o anterior) , a inexist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o na sede da Prefeitura, por aus\u00eancia de transi\u00e7\u00e3o regular de governo.</i></p><p>2.11. <i>Cumpre enfatizar que o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar </i><b><i>foi quem apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva, em 17/1/2020 (pe\u00e7a 81) , posteriormente \u00e0 ci\u00eancia de sua audi\u00eancia, ocorrida em 9/1/2020 (pe\u00e7a 36) ,</i></b><i> o que fragiliza o argumento de que n\u00e3o lhe cabia prestar contas dos recursos e de que adotou as medidas cab\u00edveis para a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o de seu antecessor.</i></p><p>2.12. <i>Ressalte-se ainda que a Representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal suspende a inadimpl\u00eancia do munic\u00edpio, mas n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar automaticamente a responsabilidade do sucessor, em cujo mandato recaiu o dever de prestar contas, se n\u00e3o demonstrar que era imposs\u00edvel apresentar tal documenta\u00e7\u00e3o, na forma e prazo devidos, por meio de iniciativas que demonstrem minimamente o esfor\u00e7o do respons\u00e1vel de localizar os documentos referentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas nos arquivos da Prefeitura.</i></p><p>2.13. <i>Para elucidar a quest\u00e3o referente \u00e0 omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas em transi\u00e7\u00e3o de mandatos, oportuno transcrever trechos do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7264/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7264/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago:</i></p><p><i>Quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor, permito-me, inicialmente, fazer uma breve digress\u00e3o sobre o tema tratado neste processo.</i></p><p><i>O Enunciado de S\u00famula TCU 230 tra\u00e7a as diretrizes para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor, nos seguintes termos, verbis:</i></p><p><i>Compete ao prefeito sucessor apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas referente aos recursos federais recebidos por seu antecessor, quando este n\u00e3o o tiver feito e o prazo para adimplemento dessa obriga\u00e7\u00e3o vencer ou estiver vencido no per\u00edodo de gest\u00e3o do pr\u00f3prio mandat\u00e1rio sucessor, ou, na impossibilidade de faz\u00ea-lo, adotar as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p><i>A imprecis\u00e3o da express\u00e3o \"adotar as medidas legais visando ao resguardo do interesse p\u00fablico\" constante da referida s\u00famula j\u00e1 foi quest\u00e3o debatida no \u00e2mbito desta Corte de Contas quando do julgamento do </i><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/206/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 206/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></i><i>. Permito-me transcrever, por elucidativas, as pondera\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o revisor do feito, Min. Subst. Weder de Oliveira:</i></p><p><i>A simples leitura da s\u00famula n\u00e3o fornece aos prefeitos seguran\u00e7a sobre o que fazer para poderem se valer dessa s\u00famula, seja na vers\u00e3o original, seja na vers\u00e3o proposta: precisam ou n\u00e3o instaurar tomada de contas especial? Se n\u00e3o precisam, que medida legal seria considerada pelo Tribunal como apta a \"resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico\"? A que patrim\u00f4nio p\u00fablico a s\u00famula se refere: o federal? O municipal? Se \u00e9 o federal, teria o munic\u00edpio legitimidade para buscar essa prote\u00e7\u00e3o? Se o patrim\u00f4nio \u00e9 o municipal, em que uma medida visando preserv\u00e1-lo interessaria \u00e0 Uni\u00e3o? N\u00e3o bastaria aos gestores comunicarem ao \u00f3rg\u00e3o/entidade concedente a impossibilidade de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos geridos pelo antecessor, relatando as raz\u00f5es, e requererlhe a abertura da devida tomada de contas especial?</i></p><p><i>A nova reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula 230, ora proposta, assim como a original na vers\u00e3o reinterpretada em que vem sendo amplamente aplicada, n\u00e3o respondem, a meu ver, a essas quest\u00f5es, porque os precedentes n\u00e3o fornecem os elementos de respostas. Tamb\u00e9m n\u00e3o responde a perguntas mais centrais: por que raz\u00e3o o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o judicial ou a formula\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico seriam motivos para afastamento de responsabilidade pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00f5es de contas? Que conex\u00e3o de sentido h\u00e1 entre esses polos? N\u00e3o sendo mais o caso de demandar dos prefeitos a abertura de tomada de contas especial, como era o escopo do texto original, por que n\u00e3o lhes demandar ent\u00e3o a imediata comunica\u00e7\u00e3o dos fatos ao concedente e a solicita\u00e7\u00e3o para que a instaure? Em que determinadas a\u00e7\u00f5es judiciais/representa\u00e7\u00f5es, movidas pelos munic\u00edpios (em favor de seu patrim\u00f4nio, presume-se) , podem funcionar melhor do que uma tomada de contas especial para os objetivos do controle externo: ressarcimento de danos causados ao er\u00e1rio federal?</i></p><p><i>Ao que me parece, a exig\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de medidas legais (n\u00e3o especificadas) \u00e9 apta a obter elementos de caracteriza\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 do sucessor e de veracidade de suas alega\u00e7\u00f5es, requisitos necess\u00e1rios ao afastamento de sua responsabilidade, mas n\u00e3o \u00e9 apta a constituir procedimento claro e preciso tendente ao ressarcimento do dano ao er\u00e1rio federal, presumido pela inexist\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p><i>A S\u00famula 230, em seu teor original (compreendido em conjunto com os precedentes) , fazia sentido quando o Tribunal entendia que podia demandar dos prefeitos a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, e essa era uma obriga\u00e7\u00e3o que cobrava dos prefeitos sucessores, constituindo, portanto, esse processo a medida legal a ser adotada para resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico (express\u00e3o equ\u00edvoca) , buscando o ressarcimento do er\u00e1rio. Essa era uma medida apta a esse fim; era a provid\u00eancia, como o Tribunal entendia, que cabia ao prefeito sucessor adotar contra o antecessor que deixava de prestar contas dos referidos recursos diretamente a esta Corte.</i></p><p><i>Diante disso, defendeu S. Exa. como \"...medida jur\u00eddica e administrativa natural, l\u00f3gica, razo\u00e1vel e necess\u00e1ria a ser exigida do sucessor, para fins de n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o, a imediata comunica\u00e7\u00e3o, ao concedente, da impossibilidade de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas e das respectivas raz\u00f5es, seguida da solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da devida TCE\", nos exatos termos da Lei 10.522/2002.</i></p><p><i>Estas foram as medidas consideradas pelo revisor do tema como principais e essenciais a serem adotadas. A exig\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de outras medidas judiciais ou c\u00edveis teriam apenas um sentido complementar \u00e0s medidas principais: obten\u00e7\u00e3o de outros elementos caracterizadores da boa-f\u00e9 e da veracidade das alega\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>As preocupa\u00e7\u00f5es do nobre revisor n\u00e3o puderam \u00e0 \u00e9poca ser incorporadas ao texto do enunciado de s\u00famula, haja vista a inexist\u00eancia de precedentes na jurisprud\u00eancia ent\u00e3o vigente que tratassem a importante quest\u00e3o por ele levantada.</i></p><p><i>Isso porque, na formula\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de s\u00famula de jurisprud\u00eancia, a an\u00e1lise deve se limitar, exclusivamente, \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de entendimento pac\u00edfico sobre certo tema, retratado por reiteradas delibera\u00e7\u00f5es em determinado sentido. O objetivo, pela pr\u00f3pria natureza da s\u00famula, \u00e9 produzir texto de refer\u00eancia para simplificar e buscar harmonia entre os futuros julgamentos, com a aplica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de balizamento consolidado ao longo do tempo.</i></p><p><i>Ante a aus\u00eancia de uma diretriz mais clara acerca de que provid\u00eancias deveria o gestor adotar para resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico, a quest\u00e3o passou a ser analisada em cada caso concreto.</i></p><p><i>Observo que a jurisprud\u00eancia prevalente deste Tribunal, no exame de cada caso concreto, tem aceitado v\u00e1rias medidas de resguardo ao patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p><i>Em alguns julgados, a propositura de a\u00e7\u00e3o civis e/ou a representa\u00e7\u00e3o ao minist\u00e9rio p\u00fablico competente permitiram afastar a responsabilidade do gestor sucessor (Ac\u00f3rd\u00e3os 7.285/2020 e 13.380/2020, 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Benjamin Zymler, 12.524/2020 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Vital do R\u00eago, 13.930/2020 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Ana Arraes, 14.042/2020 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Augusto Sherman) .</i></p><p><i>Por ocasi\u00e3o do julgamento do </i><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12533/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12533/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i><i>, sob relatoria da Min. Ana Arraes, houve acolhimento da conduta de gestor municipal que atuou segundo os preceitos exigidos pela Lei 10.522/2002, sem, contudo, promover o ajuizamento de a\u00e7\u00f5es judiciais, conforme se observa do trecho a seguir transcrito:</i></p><p><i>\u00c9 regular a conduta de prefeito sucessor que, ante justificativa plaus\u00edvel sobre a impossibilidade de prestar contas dos recursos federais geridos por seu antecessor, comunica o fato a \u00f3rg\u00e3o ou a entidade concedente e lhe solicita a instaura\u00e7\u00e3o da competente tomada de contas especial, ainda que, em nome da municipalidade, deixe de ajuizar a\u00e7\u00e3o judicial em desfavor daquele, haja vista a imprecis\u00e3o redacional do Enunciado 230 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia, a falta de uniformidade de entendimento neste Tribunal sobre a sua aplicabilidade e, principalmente, a regra disposta no art. 26-A, \u00a7 8\u00ba, da Lei 10.522/2002.</i></p><p><i>A Lei 10.522/2002, mencionada no precedente anterior e que disp\u00f4s sobre o Cadastro Informativo dos cr\u00e9ditos n\u00e3o quitados de \u00f3rg\u00e3os e entidades federais, estabeleceu a obriga\u00e7\u00e3o, para os prefeitos e governadores sucessores impossibilitados de prestar contas dos recursos geridos por seus antecessores, da apresenta\u00e7\u00e3o, ao \u00f3rg\u00e3o concedente, das justificativas que demonstrem esse impedimento e a solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial (art. 26-A, \u00a7\u00a7 7\u00ba e 8\u00ba) .</i></p><p><i>A ado\u00e7\u00e3o de tais provid\u00eancias autoriza a suspens\u00e3o do registro de inadimpl\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o ou entidade no Cadin, conforme disp\u00f5e o art. 26-A, \u00a7 9\u00ba, da referida norma legal.</i></p><p><i>Em outros julgados, o Tribunal se manifestou pelo acolhimento das justificativas de gestores que apresentaram, entre as provid\u00eancias adotadas, a representa\u00e7\u00e3o ao TCU para autua\u00e7\u00e3o de TCE em desfavor de seus antecessores (</i><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11342/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11342/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i><i>, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho) .</i></p><p><i>Recentemente e ap\u00f3s estudos levados a efeito pela Secretaria-Geral de Controle Externo, a Portaria TCU 71/2012, que disciplina a instaura\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e o encaminhamento ao TCU das tomadas de contas especiais, sofreu altera\u00e7\u00e3o pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 88/2020, para, dentre outras medidas, incluir como obriga\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor a apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas que demonstrem a impossibilidade de prestar contas no prazo legal, acompanhadas de elementos comprobat\u00f3rios das a\u00e7\u00f5es concretas adotadas para reunir a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0s contas dos recursos geridos por seu antecessor (art. 9B, par\u00e1grafo \u00fanico) .</i></p><p><i>Compreendo os desafios muitas vezes identificados nas transi\u00e7\u00f5es de mandato, em que desaven\u00e7as pol\u00edticas dificultam a observ\u00e2ncia da continuidade administrativa, t\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 estabilidade da gest\u00e3o municipal. Tal situa\u00e7\u00e3o se d\u00e1, sobretudo, porque n\u00e3o h\u00e1 tradi\u00e7\u00e3o de que a transi\u00e7\u00e3o de governo seja realizada com transpar\u00eancia e registro das condi\u00e7\u00f5es nas quais as presta\u00e7\u00f5es de contas pendentes de comprova\u00e7\u00e3o s\u00e3o deixadas de uma gest\u00e3o para outra.</i></p><p><i>Embora sens\u00edvel a essa realidade, penso que tal postura, seja do prefeito antecessor, seja do sucessor, n\u00e3o pode ser chancelada por este Tribunal no exame das respectivas responsabiliza\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O prefeito antecessor n\u00e3o pode deixar de arquivar a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o financeira ocorrida em seu mandato quando a presta\u00e7\u00e3o de contas recair na gest\u00e3o do sucessor. Este, por sua vez, n\u00e3o pode deixar de prestar contas diante da inimizade pol\u00edtica com seu antecessor, objetivando v\u00ea-lo em situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil junto aos \u00f3rg\u00e3os de controle.</i></p><p><i>A ado\u00e7\u00e3o de conduta em quaisquer um dos sentidos acima mencionados onera a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, j\u00e1 que acarreta significativo desperd\u00edcio de recursos humanos e financeiros ao movimentar inutilmente a m\u00e1quina administrativa de controle, no \u00e2mbito interno e externo.</i></p><p><i>Ao analisar as condutas com o objetivo de delimitar as responsabilidades, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel a este Tribunal, com base nos elementos constantes dos autos, identificar com clareza qual agente deu causa \u00e0 omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, ou se ambos s\u00e3o respons\u00e1veis por essa situa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em alguns casos, chega-se a indagar se a atua\u00e7\u00e3o do sucessor \u00e9 negligente ou mesmo dolosa. Ao inv\u00e9s de cumprir com o seu dever de prestar contas ou de demonstrar que adotou medidas internas efetivas para encontrar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a essa presta\u00e7\u00e3o, muitas vezes prefere a alternativa que pode lhe parecer mais c\u00f4moda de ingressar com representa\u00e7\u00e3o perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou a\u00e7\u00e3o judicial de ressarcimento contra o ex-gestor, na seguran\u00e7a de que a um s\u00f3 tempo tal iniciativa suspender\u00e1 a inadimpl\u00eancia do ente federado e redundar\u00e1 no afastamento de sua responsabilidade. Tal alternativa acaba sendo penosa porque sobrecarrega o Judici\u00e1rio e acarreta uma sobreposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, considerando a atribui\u00e7\u00e3o constitucional do TCU de apurar os fatos.</i></p><p><i>Por isso \u00e9 que, mais recentemente, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 71/2012 incluiu nova diretriz, em seu artigo 9B, segundo o qual, ainda que a data da presta\u00e7\u00e3o de contas recai na gest\u00e3o do prefeito sucessor e havendo d\u00favidas sobre quem deu causa \u00e0 omiss\u00e3o, sucessor e antecessor \"...ser\u00e3o notificados para recolher o d\u00e9bito, prestar contas ou apresentar justificativas sobre a omiss\u00e3o, o primeiro por supostamente n\u00e3o ter deixado a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que o sucessor pudesse prestar contas e o segundo por ter descumprido o dever de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo devido\".</i></p><p><i>Ainda que os tribunais de contas n\u00e3o possuam o monop\u00f3lio das medidas de ressarcimento ao er\u00e1rio, entendo mais produtivo, frustradas as medidas administrativas para a repara\u00e7\u00e3o do dano apurado, que tal quest\u00e3o seja tratada no \u00e2mbito dos controles interno e externo, a partir do instrumento legal existente, criado especialmente para o ressarcimento do dano e a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos envolvidos, qual seja, a tomada de contas especial. A apura\u00e7\u00e3o das irregularidades em sede de controle poder\u00e1, eventualmente, subsidiar o Judici\u00e1rio com elementos que facilitem a interposi\u00e7\u00e3o de eventuais a\u00e7\u00f5es c\u00edveis ou criminais que as autoridades entendam necess\u00e1rias.</i></p><p><i>\u00c9 claro que a defini\u00e7\u00e3o de uma medida prevalente dentre os v\u00e1rios instrumentos existentes para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico exigiria um aprofundado estudo sobre o assunto, com o envolvimento obrigat\u00f3rio dos principais atores que participam dos sistemas de gest\u00e3o e controle de verbas federais descentralizadas.</i></p><p><i>Resta-me, no caso concreto, e ap\u00f3s tra\u00e7ado o hist\u00f3rico do tema e das implica\u00e7\u00f5es dele decorrente, avaliar se a conduta do sucessor foi a que, dentre as m\u00faltiplas possibilidades existentes, proporcionou o resguardo do er\u00e1rio p\u00fablico, na forma determinada pelo Enunciado da S\u00famula TCU 230.</i></p><p><i>A proposta da unidade t\u00e9cnica no caso em exame \u00e9 responsabilizar o gestor sucessor ante a aus\u00eancia de justificativas para a omiss\u00e3o no dever de prestar contas no prazo originalmente estabelecido e a intempestiva apresenta\u00e7\u00e3o das contas passados mais de dois anos do vencimento dessa obriga\u00e7\u00e3o, sem qualquer justificativa que demonstrasse a impossibilidade de faz\u00ea-lo no prazo legal, acompanhada dos elementos comprobat\u00f3rios das a\u00e7\u00f5es concretas na busca pela documenta\u00e7\u00e3o pertinente.</i></p><p><i>No caso concreto, \u00e9 poss\u00edvel observar que a medida com vistas a resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico adotada pelo prefeito sucessor foi o registro efetuado no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas  SIGPC referente \u00e0 a\u00e7\u00e3o judicial protocolado junto \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica/TO, consoante consta no relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 19, p. 3) :</i></p><p><i>No caso em exame, </i><b><i>n\u00e3o h\u00e1 que se falar em corresponsabilidade</i></b><i>, pois, apesar do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas ter se encerrado em 21/08/2017 durante a gest\u00e3o do Sr. Dami\u00e3o Castro Filho, gest\u00e3o atual 2017-2020 (pe\u00e7a 06) , este adotou as medidas de resguardo ao er\u00e1rio, conforme registro efetuado no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas-SIGPC (pe\u00e7a 04) , e este registro refere-se \u00e0 </i><b><i>a\u00e7\u00e3o judicial protocolado junto \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica/TO e apresentada \u00e0 Procuradoria Federal no FNDE.</i></b></p><p><i>Em sua defesa, o prefeito sucessor argumentou ter encontrado situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica no munic\u00edpio, ante a aus\u00eancia dos documentos pertinentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas que deveria ser apresentada. Discorreu sobre as provid\u00eancias que teve que adotar, ap\u00f3s obten\u00e7\u00e3o dos extratos banc\u00e1rios pertinentes, para identificar as empresas fornecedoras de bens e servi\u00e7os \u00e0 municipalidade beneficiadas por pagamentos do Pnate/2016.</i></p><p><i>Julgo, na linha defendida pela unidade t\u00e9cnica, que os argumentos apresentados pelo gestor sucessor n\u00e3o podem ser acolhidos e sua responsabilidade n\u00e3o pode ser afastada.</i></p><p><i>O Sr. Dami\u00e3o assumiu a titularidade do poder executivo municipal em janeiro de 2017. O prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas de que trata este processo era 21/8/2017.</i></p><p><i>O extrato banc\u00e1rio inserido nos autos foi gerado em 11/10/2017, j\u00e1 na gest\u00e3o do prefeito sucessor e identifica que todos os pagamentos foram feitos a um \u00fanico fornecedor, um posto de gasolina da municipalidade, qual seja, J.O. Posto de Combust\u00edveis Ltda. (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><i>Por sua vez, a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa 0001027-76.2018.8.27.2712, que baseou o registro no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC feito por esse gestor, foi autuada em 11/9/2018.</i></p><p><i>O Sr. Dami\u00e3o apresentou intempestivamente as contas, em 13/1/2020. O \u00f3rg\u00e3o concedente, ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada, concluiu pela impossibilidade de verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento do objeto e do objetivo do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE) devido \u00e0 aus\u00eancia do Parecer Conclusivo emitido pelo Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb - CACS sobre a referida presta\u00e7\u00e3o de contas, motivo pelo qual impugnou a totalidade dos recursos disponibilizados (pe\u00e7a 64) .</i></p><p><i>N\u00e3o h\u00e1 nos autos, nem na defesa do prefeito sucessor, qualquer explica\u00e7\u00e3o para o fato de que, de posse das informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o das despesas (extrato banc\u00e1rio) com a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de duas \u00fanicas dilig\u00eancias, uma ao benefici\u00e1rio dos pagamentos e outra ao CACS, tenha o sucessor optado por ajuizar a\u00e7\u00e3o judicial, quase um ano ap\u00f3s o conhecimento do documento banc\u00e1rio, ao inv\u00e9s de encaminhar a presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre o motivo que o levou a entregar a presta\u00e7\u00e3o de contas somente em 2020.</i></p><p><i>Vale mencionar que a partir de 2011, no \u00e2mbito do FNDE, a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos executados sob a forma de repasse autom\u00e1tico \u00e9 registrada pelo pr\u00f3prio gestor no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC que informa \u00e0 autarquia a execu\u00e7\u00e3o dos recursos, com o aval do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb, a quem compete, nos termos legais, fiscalizar e emir parecer sobre as contas prestadas pelo Munic\u00edpio, conforme os par\u00e2metros dispostos no art. 17, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12/2011.</i></p><p><i>S\u00e3o exigidos na inclus\u00e3o no sistema dos seguintes documentos: demonstrativo da execu\u00e7\u00e3o da receita e da despesa e dos pagamentos efetuados, parecer conclusivo do CACS acerca da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, se for o caso, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica e das aplica\u00e7\u00f5es financeiras realizadas.</i></p><p><i>Ainda que o sucessor tenha ingressado com representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico competente, atendendo aos termos do art. 17 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5/2015, n\u00e3o vejo, no caso concreto, justificativas para afastar sua responsabilidade pela omiss\u00e3o ora examinada, sob a \u00f3tica do resguardo do interesse p\u00fablico, na forma delimitada pela S\u00famula TCU 230.</i></p><p><i>No caso concreto, o gestor teve mais de seis meses para organizar a prefeitura antes da data prevista para a presta\u00e7\u00e3o de contas e verificar as provid\u00eancias que deveria adotar para sua realiza\u00e7\u00e3o, inclusive, se fosse o caso, com a propositura de a\u00e7\u00e3o de exibi\u00e7\u00e3o de documentos perante o Judici\u00e1rio, diante de eventual resist\u00eancia injustificada de seu antecessor de fornecimento dos elementos para tanto necess\u00e1rios, conforme j\u00e1 consignou a jurisprud\u00eancia deste Tribunal em v\u00e1rios julgados (</i><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7251/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7251/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i><i>, 5.714/2017 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, 619/2014  TCU  1\u00aa C\u00e2mara e 3.039/2011 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</i></p><p><i>A in\u00e9rcia do sucessor em adotar as provid\u00eancias com vistas ao resguardo dos cofres p\u00fablicos, com a apresenta\u00e7\u00e3o simplificada da presta\u00e7\u00e3o de contas em exame, atendendo ao princ\u00edpio da continuidade administrativa, ao qual se subordinam todos os gestores p\u00fablicos, impediu fossem trazidos aos autos os elementos necess\u00e1rios \u00e0 observ\u00e2ncia da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos. Lembro que a solicita\u00e7\u00e3o do parecer junto ao CACS, medida pouco onerosa ao gestor, associada ao encaminhamento do extrato banc\u00e1rio, documento de f\u00e1cil acesso junto \u00e0s respectivas institui\u00e7\u00f5es, j\u00e1 teria proporcionado elementos para avaliar o atendimento dos objetivos do programa.</i></p><p><i>Nessa linha de racioc\u00ednio, rejeito as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo sucessor, entendendo cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa \u00e0quele gestor.</i></p><p>2.14. <i>No caso concreto, o respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar apresentou a representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa como medidas legais de resguardo ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, e deixou de comprovar a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas tendentes a efetivamente buscar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para promover a devida presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p>2.15. <i>Ademais, refor\u00e7a-se a fragilidade das raz\u00f5es de justificativa em raz\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva ter sido por ele apresentada, em 17/1/2020, durante a sua gest\u00e3o 2017-2020.</i></p><p>2.16. <i>Dessa maneira, n\u00e3o elidida a irregularidade, deve-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa.</i></p><p><i>Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado o Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, de forma que devem ser rejeitados.</i></p><p><i>N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</i></b></p><p><i>\tVeja-se que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu no exerc\u00edcio de 2014 e em 9/2/2018, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 11/12/2019.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa de Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar a irregularidade a ele atribu\u00edda. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, e com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ao respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i>considerar revel o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/7/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.474,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  5.071,28</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/8/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  1.067,82</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>     419,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.591,85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  8.434,56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  6.406,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>13.600,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  7.474,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  9.307,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>  2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/7/2016</i></p></td>\t<td><p><i>     795,52</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) , em 2/9/2021: R$ 90.791,54.</i></p><p><i>aplicar individualmente ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges (CPF XXX.898.923-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar (CPF XXX.572.233-XX) ;</i></p><p><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, as contas do respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar (CPF XXX.572.233-XX) ;</i></p><p><i>aplicar individualmente ao respons\u00e1vel Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar (CPF XXX.572.233-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o </i><i>www.tcu.gov.br/acordaos</i><i>, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</i></p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Luciana Rodrigues Braga Chaves (11.268/OAB-MA), Carlos S\u00e9rgio de Carvalho Barros (4.947/OAB-MA) e outros, representando Prefeitura Municipal de Afonso Cunha - MA.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O - FNDE. MUNIC\u00cdPIO DE AFONSO CUNHA/MA. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS NO \u00c2MBITO DO PROGRAMA PROJOVEM CAMPO, NO EXERC\u00cdCIO DE 2014. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA DE PREFEITO SUCESSOR PELA N\u00c3O DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS INTERNAS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTOS DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS DE RECURSOS FEDERAIS REPASSADOS EM GEST\u00c3O ANTECESSORA. REVELIA DO RESPONS\u00c1VEL CITADO. D\u00c9BITO. MULTA. REJEI\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DO PREFEITO SUCESSOR. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em desfavor de Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, e de Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014.</p><p>2.\tConsoante consta do relat\u00f3rio instrutivo pr\u00e9vio, endossado pelo corpo dirigente da Secex-TCE e pelo MP/TCU (pe\u00e7as 82 a 85) , os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Afonso Cunha/MA, no \u00e2mbito do aludido programa, totalizaram R$ 111.200,50. Por sua vez, o fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial foi a <i>\"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados </i>[...] <i>em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, </i>[...]<i> cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018.\"</i></p><p>3.\tOs respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades cominadas, dado a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, empreendeu-se a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges - prefeito municipal respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o dos recursos confiados - e a audi\u00eancia do Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar - prefeito sucessor.</p><p>4.\tDe modo objetivo, as irregularidades consubstanciadas nas cita\u00e7\u00f5es foram (pe\u00e7a 27) :</p><p>o n\u00e3o cumprimento do objeto e do objetivo previsto no Projovem Campo - exerc\u00edcio 2014, em face do n\u00e3o atingimento da meta de forma\u00e7\u00e3o de 15 estudantes (cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Leane de Pinho Borge, no valor de hist\u00f3rico de R$ 69.644,19) ;</p><p>n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, cujo prazo encerrou-se em 8/2/2018.</p><p>5.\tNo que se refere ao Sr. Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, uma vez regularmente citado, o respons\u00e1vel silenciou-se, o que caracteriza a sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tJ\u00e1 as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, em extrato, foram as seguintes (pe\u00e7a 38) :</p><p>o respons\u00e1vel n\u00e3o deveria figurar como parte leg\u00edtima a realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que os recursos se referem ao exerc\u00edcio de 2014, ano em que o prefeito era o Sr. Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges;</p><p>o ex-prefeito teria adotado as medidas cab\u00edveis para a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o, ante a aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas do gestor anterior, mediante representa\u00e7\u00e3o c\u00edvel e criminal junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e por interm\u00e9dio de a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa junto ao poder judici\u00e1rio.</p><p>7.\tDado o quadro f\u00e1tico apresentado, passo a julgar o tema.</p><p>8.\tDecorrido o prazo para a regular presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados, e em face do seu dever como prefeito sucessor, concordo que emerge conduta omissiva, com nexo causal com a irregularidade coimada. Em an\u00e1lise de gravidade, \u00e9 certo que a regular presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio \u00e9 o procedimento pelo qual se permite a avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e da efetividade da pol\u00edtica p\u00fablica prestigiada, ante os parcos recursos p\u00fablicos dispon\u00edveis. O instrumento tamb\u00e9m promove a expectativa de controle dos terceiros que gerenciam recursos federais, posto que se avaliar\u00e1 tanto o nexo causal do numer\u00e1rio repassado com o objeto conveniado, como o real atendimento aos seus objetivos. </p><p>9.\tEm verdade, na falta da demonstra\u00e7\u00e3o da boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros transferidos, nada garante que, realmente, o recurso foi aplicado. A sua aus\u00eancia, portanto, \u00e9 tanto classificada como grave, quanto se categoriza como falha grosseira o seu n\u00e3o encaminhamento, nos termos do art. 28 da LINDB. Seria minimamente exig\u00edvel de um prefeito que, na sua posse, tomasse ci\u00eancia dos programas da gest\u00e3o anterior para a continuidade e presta\u00e7\u00e3o de contas; at\u00e9 mesmo para tomar as provid\u00eancias cab\u00edveis em caso de ilicitudes identificadas.</p><p>10.\tQuanto a tal ponto - inclusive quanto a suas consequ\u00eancias - reproduzo excerto da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica aposta \u00e0 pe\u00e7a 27:</p><p><i>\"No tocante \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre antecessor e sucessor na gest\u00e3o descentralizada de recursos federais, quando o termo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas recai no mandado do sucessor, sem que ele (sucessor) tenha gerido os recursos do ajuste, cumpre mencionar os seguintes entendimentos sufragados pela jurisprud\u00eancia dominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</i></p><p><i>a) Embora o sucessor esteja obrigado a prestar contas em raz\u00e3o de a vig\u00eancia do ajuste adentrar o seu mandato, na hip\u00f3tese de os recursos serem geridos integralmente pelo antecessor, o sucessor n\u00e3o responder\u00e1 solidariamente pelo d\u00e9bito, sem preju\u00edzo de lhe ser aplicada multa e ter as contas julgadas irregulares, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas na forma e prazo devidos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14911/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14911/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1290/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1290/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2968/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2968/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora Ministra Ana Arraes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3868/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3868/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weder de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3873/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3873/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</i></p><p><i>b) O sucessor poder\u00e1 ficar isento de responsabilidade, por omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recurso recebido por seu antecessor, se demonstrar a ado\u00e7\u00e3o de medidas efetivas visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, seja por meio de solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de TCE, de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, de a\u00e7\u00e3o de ressarcimento de dano, de representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico ou de qualquer outra provid\u00eancia reconhecidamente capaz de buscar o ressarcimento do preju\u00edzo causado do er\u00e1rio, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias previstas no \u00a78\u00b0 do art. 26-A da Lei 10.522/2002 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3642/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3642/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6295/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6295/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1313/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1313/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1080/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1080/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/583/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 583/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, entre outros) \"</i> (grifei) </p><p>11.\tSobre a exigibilidade na tomada de provid\u00eancias em face de irregularidades na gest\u00e3o anterior, a Secex-TCE considerou que, embora o respons\u00e1vel tenha comprovado que tomou as medidas cab\u00edveis - representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa junto ao Poder Judici\u00e1rio; den\u00fancia quanto \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao Projovem Campo/2014 -, restava ainda pendente a apresenta\u00e7\u00e3o ao concedente de justificativas que demonstrassem o impedimento de prestar contas e de solicita\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, bem como de qualquer outro cuidado reconhecidamente capaz de buscar o ressarcimento do preju\u00edzo causado do Er\u00e1rio.</p><p>12.\tAdemais, a unidade t\u00e9cnica apontou que, igualmente, n\u00e3o resta devidamente demonstrada, nas raz\u00f5es de justificativa, a notifica\u00e7\u00e3o ao prefeito antecessor ou a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento administrativo interno tendente a localizar documentos da gest\u00e3o anterior, ou, ainda, a demonstra\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o na sede da Prefeitura. Sobre tal ponto, assevera a Secex-TCE que <i>\"o Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar foi quem apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva, em 17/1/2020 (pe\u00e7a 81) , posteriormente \u00e0 ci\u00eancia de sua audi\u00eancia, ocorrida em 9/1/2020 (pe\u00e7a 36) , o que fragiliza o argumento de que n\u00e3o lhe cabia prestar contas dos recursos e de que adotou as medidas cab\u00edveis para a devida responsabiliza\u00e7\u00e3o de seu antecessor.\"</i> (grifei) .</p><p>13.\tO acervo instrutivo tamb\u00e9m reproduziu excerto do voto, brilhantemente esposado pelo Exmo. Ministro Vital do R\u00eago na condu\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7264/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7264/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em situa\u00e7\u00e3o na qual o TCU enfrentou a quest\u00e3o dos limites de responsabilidade do prefeito sucessor, inclusive sobre as t\u00edpicas mazelas administrativas na transi\u00e7\u00e3o de governos, a dificultar a localiza\u00e7\u00e3o dos documentos necess\u00e1rios \u00e0 regular presta\u00e7\u00e3o de contas. Naquela assentada, o TCU entendeu por n\u00e3o acolher as raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis. </p><p>14.\tQuanto a responsabilidade do prefeito sucessor no caso concreto, eminentemente com rela\u00e7\u00e3o ao equil\u00edbrio de sua conduta e \u00e0s respectivas consequ\u00eancias neste processo -, vejo a situa\u00e7\u00e3o de modo distinto. Em verdade, como consubstanciou a instru\u00e7\u00e3o antecedente, existem ressalvas que, se levadas a cabo, tornam excessivamente gravosa a decis\u00e3o pelo julgamento irregular das contas do prefeito sucessor. O Sr. Wellington Bacelar teria empreendido:</p><p>\t- representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico; </p><p>\t- a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa junto ao Poder Judici\u00e1rio; </p><p>\t- den\u00fancia quanto \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas referentes ao Projovem Campo/2014;</p><p>\t- apresenta\u00e7\u00e3o, mesmo que de forma intempestiva, das presta\u00e7\u00f5es de contas.</p><p>15.\tLembro que a decis\u00e3o pela irregularidade das contas pode albergar consequ\u00eancias relevantes, inclusive eleitorais, como consubstancia a Lei Complementar n\u00ba 64, em seu art. 1\u00ba, inciso I, al\u00ednea \"g\". Sopeso, nesse sentido, que, na pr\u00e1tica, o Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar ter\u00e1 as suas contas julgadas irregulares - e as adversidades disso decorrentes -, com a consecutiva aplica\u00e7\u00e3o de multa, porque n\u00e3o determinou a abertura de tomada de contas especial e n\u00e3o explicou as raz\u00f5es pelas quais n\u00e3o encaminhou tempestivamente a presta\u00e7\u00e3o de contas; mesmo tendo representado ao MP e impetrado a respectiva a\u00e7\u00e3o de improbidade; e anda que tenha denunciado o conv\u00e9nio e oferecido, <b>a posteriori</b>, a documenta\u00e7\u00e3o respectiva \u00e0 transfer\u00eancia.</p><p>16.\tCom as devidas v\u00eanias ao relat\u00f3rio instrutivo e ao MP/TCU, n\u00e3o aju\u00edzo proporcionalidade nessa consequ\u00eancia. Tenho por justo acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Arquimedes Am\u00e9rico Bacelar, emitindo ci\u00eancia ao respons\u00e1vel e julgando as suas contas regulares com ressalva.</p><p>17.\tPor fim, no que se refere ao julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Jos\u00e9 Leane de Pinho Borges, com a respectiva aplica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, tenho por minhas as conclus\u00f5es da Secex-TCE, lastreadas nos mesm\u00edssimos fundamentos.</p><p>\tAnte todo o exposto, VOTO por que este Colegiado adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora ofere\u00e7o.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de mar\u00e7o de 2022.</p><p>BENJAMIN ZYMLER </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788057", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788057", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}