{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2519572", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1711/2022 ATA 8/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1711", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto pelo Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 conhecer do pedido de reexame para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 empresa Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda., na qualidade de representante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto pelo Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.344/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/03/2022", "ENTIDADE": " Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro (33.641.358/0028-72).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04670620208\" target=\"_blank\">046.706/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira.", "RELATORIO": "<p class=\"par\u00e1grafo_Voto\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 43) , que contou com parecer favor\u00e1vel da chefia imediata (pe\u00e7a 44) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de pedido de reexame interposto pelo Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro - Sesi/RJ (pe\u00e7as 34-35) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 27) , de relatoria do Ministro Jorge Oliveira, com o seguinte teor:</p><p>1.1. Representante: Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda.</p><p>1.2. Entidade: Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro (33.641.358/0028-72) </p><p>1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Gisela Pimenta Gadelha Dantas (111.202/OAB-RJ) e \u00c1lvaro Dino Rodrigues da Costa (82.666/OAB-PR) .</p><p>1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p>17.1. dar ci\u00eancia ao Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, sobre a seguinte impropriedade, identificada no preg\u00e3o eletr\u00f4nico 167/2020, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p>1.7.1.1.a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o contraria os arts. 2\u00ba e 3\u00ba do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do SESI, assim como os princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e os postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, constantes do art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; e.</p><p>1.8. encaminhar ao Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Regional do Estado do Rio de Janeiro e \u00e0 representante a presente delibera\u00e7\u00e3o, bem como a instru\u00e7\u00e3o que lhe suporta, destacando que esta pode ser acessada por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p><b> HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada por Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda. sobre poss\u00edveis irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020, que visava \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de kits de rob\u00f3tica e ci\u00eancias em atendimento \u00e0s escolas da Firjan SESI.</p><p>3.\tAs alega\u00e7\u00f5es do representante diziam respeito \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es do Anexo I do Edital do referido Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico, no qual havia indica\u00e7\u00e3o de marca (equipamentos da marca LEGO) , sem apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de ordem t\u00e9cnica que demonstrassem que era a \u00fanica capaz de atender \u00e0 finalidade da compra.</p><p>4.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial da Selog foi proposta oitiva pr\u00e9via da entidade para que fossem prestadas justificativas acerca das alega\u00e7\u00f5es do representante, bem como da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o do valor estimado para a contrata\u00e7\u00e3o, o que foi observado pela unidade t\u00e9cnica. Sugeriu-se, ainda, diligenciar o Sesi/RJ para que informasse o est\u00e1gio atual do certame e o impacto nas atividades educacionais das escolas Firjan, em caso de paralisa\u00e7\u00e3o.</p><p>5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas apresentadas, a presente representa\u00e7\u00e3o foi considerada parcialmente procedente, tendo o Tribunal proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 27) , com determina\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia ao Sesi/RJ acerca de impropriedade identificada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020, concernente \u00e0 forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o, para as medidas de preven\u00e7\u00e3o cab\u00edveis, nos termos do seu subitem 1.7.1.1. </p><p>6.\tIrresignado, o Sesi/RJ interp\u00f4s pedido de reexame (pe\u00e7a 34) , cujas raz\u00f5es passam a ser analisadas a seguir.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>7.\t\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade \u00e0 pe\u00e7a 36, ratificado pelo Ministro-Relator Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 39) , que conheceu do recurso, suspendendo-se os efeitos do <i>caput</i> e dos itens 1.7, 1.7.1 e 1.7.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 27) , em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </b></p><p><b>8.\tDelimita\u00e7\u00e3o </b></p><p>8.1.\tConstitui objeto do recurso interposto pelo Sesi/RJ (pe\u00e7a 34) analisar se a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020:</p><p>a) atende as normas do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi, assim como os princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e os postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; e</p><p>b) encontra respaldo na jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p><b>9.\tDo m\u00e9rito</b></p><p>9.1.\tO recorrente alega que, diante do entendimento de que os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0s regras de licita\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica contempladas na Lei 8.666/93 e, por conseguinte, podem elaborar seu pr\u00f3prio regramento sobre o tema, cabe ao Sesi/RJ dispor sobre a forma como deve ser fornecida a informa\u00e7\u00e3o acerca do valor estimado (pe\u00e7a 34, p. 5) .</p><p>9.2.\tSustenta que, de acordo com o art. 2\u00ba da Lei 12.527/11, as suas disposi\u00e7\u00f5es se aplicam, no que couber, \u00e0s entidades privadas sem fins lucrativos que recebam, para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico, recursos p\u00fablicos. Nesse sentido, o Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos (RLC) do Sesi/RJ prev\u00ea que a licita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 processada e julgada em conformidade com os princ\u00edpios da publicidade e da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, entre outros (art. 2\u00ba) , sendo os atos de seu procedimento acess\u00edveis ao p\u00fablico (art. 3\u00ba) , o que foi inteiramente atendido pelo recorrente no caso concreto (pe\u00e7a 34, p. 6) .</p><p>9.3.\tAfirma que a op\u00e7\u00e3o por informar, no ato convocat\u00f3rio, a disponibilidade do or\u00e7amento estimado aos interessados e os meios para obt\u00ea-lo encontra respaldo na jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) e que essa informa\u00e7\u00e3o jurisprudencial constou da sua defesa \u00e0 pe\u00e7a 18. Contudo, a unidade t\u00e9cnica considerou que o referido ac\u00f3rd\u00e3o tratava de tema distinto, levando esta Corte a erro (pe\u00e7a 34, p. 7) .</p><p>9.4.\tSegundo o recorrente, o precedente citado \u00e9 bastante claro quanto \u00e0 mat\u00e9ria e aos argumentos apresentados, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1750/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1750/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nele citado, confirma o mencionado posicionamento jurisprudencial (pe\u00e7a 34, p. 7) .</p><p>9.5.\tInforma que a empresa representante impetrou Mandado de Seguran\u00e7a (Processo 0281296-57.2020.8.19.0001 - TJRJ) , requerendo a suspens\u00e3o do Preg\u00e3o 167/2020 - Sesi/RJ, por\u00e9m foi denegada a seguran\u00e7a, tendo em vista a falta de comprova\u00e7\u00e3o de il\u00edcito ou qualquer irregularidade na realiza\u00e7\u00e3o do certame (pe\u00e7a 34, p. 8) . </p><p>9.6.\tCom base nesses argumentos, pugna pelo reexame e reforma da orienta\u00e7\u00e3o determinada no ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, a fim de que prevale\u00e7a a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas no sentido de que, no tocante \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado para a contrata\u00e7\u00e3o, \u00e9 leg\u00edtima e suficiente a indica\u00e7\u00e3o no edital licitat\u00f3rio quanto \u00e0 disponibilidade da estimativa or\u00e7ament\u00e1ria do valor da contrata\u00e7\u00e3o e dos meios para a sua obten\u00e7\u00e3o.</p><p>An\u00e1lise</p><p>9.7.\tO RLC do Sesi disp\u00f5e, em seus arts. 2\u00ba e 3\u00ba, que:</p><p>Art. 2\u00ba A licita\u00e7\u00e3o destina-se a selecionar a proposta mais vantajosa para o SESI e ser\u00e1 processada e julgada em estrita conformidade com os princ\u00edpios b\u00e1sicos da legalidade, da impessoalidade, da moralidade, <b>da igualdade</b>, da publicidade, da probidade, da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, do julgamento objetivo e dos que lhe s\u00e3o correlatos, inadmitindo-se crit\u00e9rios que frustrem seu car\u00e1ter competitivo. </p><p>Art. 3\u00ba A licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 sigilosa, sendo <b>acess\u00edveis ao p\u00fablico</b> os atos de seu procedimento, salvo quanto ao conte\u00fado das propostas at\u00e9 a respectiva abertura. (Grifos nossos) </p><p>9.8.\tApesar da alega\u00e7\u00e3o de que o disposto nos arts. 2\u00ba e 3\u00ba do RLC do Sesi foi inteiramente atendido no caso concreto, conforme ressaltou a unidade t\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 25 (p. 6) , a indica\u00e7\u00e3o no edital licitat\u00f3rio quanto \u00e0 disponibilidade da estimativa do valor da contrata\u00e7\u00e3o e os meios para a sua obten\u00e7\u00e3o, da forma realizada, ofende o princ\u00edpio da igualdade. </p><p>9.9.\tAssim se afirma porque, ao estabelecer, em seu item 18.11, que: \" (...) o processo encontra-se dispon\u00edvel para vistas aos interessados, \u00e0 Rua Mariz e Barros, 678/Bloco1, 5\u00ba andar, Tijuca, Rio de Janeiro - RJ, no hor\u00e1rio de 9 \u00e0s 17 horas, mediante pr\u00e9via solicita\u00e7\u00e3o formal \u00e0 Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o/Pregoeira (o) , pelo e-mail: comiss\u00e3o.licitacoes@firjan.com.br\", o edital do Preg\u00e3o 167/2020 (pe\u00e7a 3, p. 23) quebrou o princ\u00edpio de isonomia entre os licitantes, favorecendo os que est\u00e3o localizados na cidade do Rio de Janeiro, sem mencionar a cria\u00e7\u00e3o de custos administrativos desnecess\u00e1rios aos interessados.</p><p>9.10.\tA dificuldade imposta para a obten\u00e7\u00e3o do processo no endere\u00e7o citado no edital e, portanto, para o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre o valor da contrata\u00e7\u00e3o, obstaculizou a obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o inclusive pelo TCU, segundo registrou a unidade t\u00e9cnica. Desse modo, n\u00e3o se pode falar que os referidos dispositivos do RCL do Sesi foram observados. </p><p>9.11.\tComo ponderou a Selog, o item 18.11 do edital pode at\u00e9 ter atendido o princ\u00edpio da publicidade. Contudo, o princ\u00edpio da igualdade foi claramente ofendido pela escolha feita pelo Sesi/RJ de disponibilizar o processo no endere\u00e7o indicado, o que vai na contram\u00e3o da forma eletr\u00f4nica de realiza\u00e7\u00e3o do certame, cujo objetivo, entre outros, \u00e9 ampliar a competitividade e, assim, garantir a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para o contratante.</p><p>9.12.\tNesse sentido, na linha do que foi decidido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, houve afronta, n\u00e3o s\u00f3 aos dispositivos do RCL do Sesi transcritos acima, como tamb\u00e9m aos princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e aos postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, constantes do art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>9.13.\tRessalte-se que, no mandado de seguran\u00e7a citado pelo recorrente (Processo 0281296-57.2020.8.19.0001) n\u00e3o se discutiu a quest\u00e3o relativa \u00e0 forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o. Eis o que diz a senten\u00e7a que denegou a seguran\u00e7a requerida pela Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda. em face do Sesi/RJ:</p><p>Trata-se de Mandado de Seguran\u00e7a com pedido de concess\u00e3o de Medida Liminar, no qual pretende o Impetrante a suspens\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 167/2020 - SESI/RJ, na fase que se encontrar, para o fim de impossibilitar a entidade licitante de promover a contrata\u00e7\u00e3o do objeto relacionado ao certame sub judice, at\u00e9 o julgamento da presente lide.</p><p>Sustenta que o edital do leil\u00e3o, da forma como publicado, favorece empresas em detrimento de outras, entre elas a impetrante, <b>por exigir material de marca especifica, qual seja, produtos de rob\u00f3tica da marca Lego</b>.</p><p> (...) </p><p>De fato, compulsando a documenta\u00e7\u00e3o anexada com a inicial, em especial o Anexo I (Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica) , constante de fls. 57/61, em seus itens de 1 a 8, quanto \u00e0 \"Aquisi\u00e7\u00e3o de kits de rob\u00f3tica e ci\u00eancias em atendimento \u00e0s escolas da Firjan SESI\", \u00e9 poss\u00edvel constatar que em todos os itens h\u00e1 a exig\u00eancia de que seja observada a marca \"Lego\" para o fornecimento de tais produtos.</p><p>Ocorre que <b>o Departamento de Licita\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o licitante justificou o motivo pelo qual os equipamentos da marca \"Lego\" seriam os \u00fanicos capazes de atender aos interesses daquela entidade</b>, conforme se v\u00ea \u00e0s fls.206/218, de acordo com o disposto no 13,\u00a71\u00ba, do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do SESI.</p><p>E realmente, conforme os documentos juntados pela r\u00e9, v\u00e1rias raz\u00f5es justificam a aquisi\u00e7\u00e3o dos kits de marca espec\u00edfica, qual seja Lego, a saber:</p><p> (...) </p><p>Ressalte-se que <b>a S\u00famula 270 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o admite a indica\u00e7\u00e3o de marca \"desde que seja estritamente necess\u00e1ria para atender exig\u00eancias de padroniza\u00e7\u00e3o e que haja pr\u00e9via justifica\u00e7\u00e3o\"</b>.</p><p>Verifica-se que na impugna\u00e7\u00e3o ofertada pela empresa Ekipsul Com\u00e9rcio de Produtos e Equipamentos Eireli e Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda, a impetrada justificou a necessidade da aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos objeto do apregoamento, conforme fls.208/218. Naquele caso, <b>o TCU entendeu que a justificativa t\u00e9cnica apresentada pelo impetrado se mostrava motivada e documentada, sendo apta a justificar ser aquela marca espec\u00edfica a \u00fanica capaz de satisfazer as necessidades da contratante, com vantagens e benef\u00edcio econ\u00f4mico diretos, decorrentes da padroniza\u00e7\u00e3o</b>.</p><p>Ressaltou ainda o TCU que o trabalho pedag\u00f3gico realizado com Rob\u00f3tica Educacional vem sendo desenvolvido na rede SESI h\u00e1 mais de 10 anos com os kits de rob\u00f3tica da marca LEGO, atendendo atualmente mais de cinco mil alunos matriculados nas turma de Ensino Fundamental I e II, al\u00e9m das equipes de Ensino M\u00e9dio das Escolas Firjan.</p><p>Concluiu que a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos de marcas diferentes seria economicamente desvantajosa n\u00e3o s\u00f3 por gerar incompatibilidade com os produtos j\u00e1 utilizados, impedindo o aproveitamento de pe\u00e7as n\u00e3o desgastadas naturalmente pelo uso cont\u00ednuo, como tamb\u00e9m por demandar treinamento de todo o corpo docente, alterando toda a linha metodol\u00f3gica e did\u00e1tica que j\u00e1 se mostrou eficaz ao longo dos anos do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, coordenado pelo Departamento Nacional do SESI. </p><p>O TCU ainda destacou a participa\u00e7\u00e3o das equipes das Escolas Firjan em v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es de rob\u00f3tica, al\u00e9m de o pr\u00f3prio SESI/RJ exercer o papel de organizador do evento de n\u00edvel mundial First Lego League, para o qual \u00e9 imprescind\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos e softwares LEGO.</p><p>Por fim, concluiu que n\u00e3o houve comprometimento \u00e0 competitividade nem \u00e0 economicidade da licita\u00e7\u00e3o em exame, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de 6 participantes, em m\u00e9dia, por item e obteve lances vencedores menores do que os valores estimados.</p><p>Nesse diapas\u00e3o, considerando que <b>n\u00e3o restou comprovado no caso em quest\u00e3o, a ocorr\u00eancia de il\u00edcito ou qualquer irregularidade na realiza\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020</b>, <b>DENEGO A SEGURAN\u00c7A, e em consequ\u00eancia, JULGO EXTINTO O PROCESSO, com julgamento de m\u00e9rito</b>, nos termos do art.487, inc.I, do C\u00f3digo de Processo Civil. (Grifos nossos) </p><p>9.14.\tV\u00ea-se que as raz\u00f5es do pedido formulado nos autos do mandando de seguran\u00e7a em apre\u00e7o se restringiram \u00e0 exig\u00eancia de material de marca espec\u00edfica no edital impugnado, e que o juiz denegou a seguran\u00e7a com base no entendimento deste Tribunal sobre o assunto, consubstanciado no ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido. Entretanto, n\u00e3o foi objeto do referido MS a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o escolhida pelo Sesi/RJ no Edital do PE 167/2020, conforme informa\u00e7\u00e3o constante do seu item 18.11, ou seja, mediante a disponibilidade do processo, para vistas aos interessados, no endere\u00e7o indicado.</p><p>9.15.\tAl\u00e9m disso, de acordo com o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, o TCU n\u00e3o est\u00e1 vinculado \u00e0s decis\u00f5es judiciais, de forma que a senten\u00e7a proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 0281296-57.2020.8.19.0001, ainda que tivesse abordado a quest\u00e3o ora em debate, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de determinar como esta Corte ir\u00e1 deliberar no caso vertente. A exce\u00e7\u00e3o ao referido princ\u00edpio ocorre apenas quando se trata de senten\u00e7a absolut\u00f3ria no \u00e2mbito penal, por inexist\u00eancia do fato ou pela negativa da autoria (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4631/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4631/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Sherman) .\t</p><p>9.16.\t No tocante \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a op\u00e7\u00e3o da entidade contratante de informar, no ato convocat\u00f3rio, a disponibilidade do or\u00e7amento estimado aos interessados e os meios de obt\u00ea-lo estava de acordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, em especial com o entendimento manifestado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, deve-se esclarecer o que se segue.</p><p>9.17.\tNa instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 25 (p. 7) , ao tratar do tema, a unidade t\u00e9cnica asseverou que o sum\u00e1rio transcrito na defesa do recorrente n\u00e3o corresponde ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Destacou, ainda, trecho do voto condutor da referida decis\u00e3o, no qual o Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, no que se refere \u00e0 Concorr\u00eancia 5/2007, aponta que, no julgamento das contas do Senac de 2007, havia determina\u00e7\u00e3o para que o Senac/PI adotasse, como regra, a elabora\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos e anexa\u00e7\u00e3o destes aos editais de licita\u00e7\u00e3o, com discrimina\u00e7\u00e3o de quantitativos e de pre\u00e7os unit\u00e1rios. Em raz\u00e3o disso, considerava desnecess\u00e1ria adotar outra medida corretiva para a mesma irregularidade naquele processo. </p><p>9.18.\tAbaixo, encontra-se reproduzido o texto transcrito pelo recorrente na pe\u00e7a 18 (p. 8) em alus\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia desta Corte:</p><p>Licita\u00e7\u00e3o. Sistema S. Or\u00e7amento estimativo. As entidades do Sistema S devem incluir, nos editais de licita\u00e7\u00e3o, o or\u00e7amento estimado em planilhas de quantitativos e custos unit\u00e1rios, ou, alternativamente, informa\u00e7\u00e3o acerca da disponibilidade desse documento e dos meios para sua obten\u00e7\u00e3o. (TCU - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p>9.19.\tVerifica-se que a transcri\u00e7\u00e3o feita na defesa do recorrente (pe\u00e7a 18, p. 8) , de fato, n\u00e3o \u00e9 do sum\u00e1rio do citado ac\u00f3rd\u00e3o, mas sim do enunciado da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU que tem como refer\u00eancia aquele ac\u00f3rd\u00e3o. Como tal, o texto transcrito reflete, de forma resumida, o entendimento do TCU sobre a mat\u00e9ria.</p><p>9.20.\tO equ\u00edvoco da unidade t\u00e9cnica foi concluir que a transcri\u00e7\u00e3o mencionada n\u00e3o dizia respeito ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. \tN\u00e3o obstante, diferentemente do que alega o recorrente, em nenhum momento se afirmou que o referido ac\u00f3rd\u00e3o tratava de tema distinto do suscitado na defesa apresentada por ele. Tanto que, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 25, a unidade t\u00e9cnica destacou o trecho j\u00e1 comentado do voto condutor daquele <i>decisum</i>. </p><p>9.21.\tContudo, o entendimento do TCU acerca da divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o, entendimento esse constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1439/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1439/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, bem como do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1750/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1750/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nele citado, n\u00e3o corrobora a forma como foi feita a divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o no presente caso.</p><p>9.22.\t Como o pr\u00f3prio recorrente afirma, a op\u00e7\u00e3o por informar, no ato convocat\u00f3rio, a disponibilidade do or\u00e7amento estimado aos interessados e os meios para obt\u00ea-lo encontra respaldo na jurisprud\u00eancia do TCU. Quando, por\u00e9m, a forma escolhida de divulga\u00e7\u00e3o desse documento contraria o Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi, princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 37) , n\u00e3o se pode considerar que a mera inclus\u00e3o, no edital de licita\u00e7\u00e3o, da informa\u00e7\u00e3o sobre a sua disponibilidade, est\u00e1 em harmonia com o entendimento deste Tribunal sobre o assunto.</p><p>9.23.\tO fato de ser admitida, de forma alternativa, que a informa\u00e7\u00e3o acerca da disponibilidade do or\u00e7amento estimado seja inclu\u00edda no edital de licita\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de fazer constar do edital o pr\u00f3prio or\u00e7amento estimado, n\u00e3o autoriza que a sua divulga\u00e7\u00e3o seja feita de qualquer maneira. Ao contr\u00e1rio, ela deve sempre obedecer \u00e0s demais regras e princ\u00edpios que regulam o processo licitat\u00f3rio. No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o foi o que ocorreu, pois, como se viu, a forma escolhida de divulga\u00e7\u00e3o do referido documento n\u00e3o respeitou o princ\u00edpio da isonomia entre os licitantes, favorecendo os licitantes localizados na cidade do Rio de Janeiro.</p><p>9.24.\tDestarte, tendo em vista os esclarecimentos ora apresentados, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente quando alega que a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020 atende as normas do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi, assim como os princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e os postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica previstos na Constitui\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode considerar que a forma de divulga\u00e7\u00e3o escolhida no caso vertente pelo Sesi/RJ encontra respaldo na jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10.\t\tDa an\u00e1lise anterior, conclui-se que, na escolha da forma de divulga\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento estimado da contrata\u00e7\u00e3o objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020, o Sesi/RJ n\u00e3o observou as normas relativas ao processo licitat\u00f3rio aplic\u00e1veis \u00e0s entidades do Sistema S, infringindo o princ\u00edpio da isonomia entre os licitantes.</p><p>11.\t\tAssim, muito embora o TCU entenda ser poss\u00edvel incluir, nos editais de licita\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o acerca da disponibilidade do or\u00e7amento estimado e dos meios para sua obten\u00e7\u00e3o, de forma alternativa \u00e0 inclus\u00e3o do pr\u00f3prio or\u00e7amento estimado no edital, isso n\u00e3o justifica a forma de divulga\u00e7\u00e3o escolhida no caso concreto pelo Sesi/RJ. </p><p>12.\t\tA jurisprud\u00eancia do TCU sobre o tema pressup\u00f5e que a forma escolhida de divulga\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento estimado esteja em conformidade com a lei, para que se considere v\u00e1lida a op\u00e7\u00e3o por informar, no ato convocat\u00f3rio, a disponibilidade desse documento aos interessados e os meios para obt\u00ea-lo. Do contr\u00e1rio, n\u00e3o se pode dizer que a op\u00e7\u00e3o esteja de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>13.\t\tDiante disso, deve ser improvido o pedido de reexame do Sesi/RJ, tendo em vista que os argumentos do recorrente quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 1.7.1.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o se mostraram capazes de alterar os termos em que foi proferida. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>14.\t\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do pedido de reexame interposto pelo Sesi/RJ contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 27) , propondo-se, com fundamento nos art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 286 do Regimento Interno/TCU:</p><p>a) conhecer do recurso do Sesi/RJ e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte ao recorrente e \u00e0 empresa Stem Solu\u00e7\u00f5es e Integra\u00e7\u00f5es Educacionais Ltda, na qualidade de representante.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Cinthia Madeira da Silva (OAB/RJ 140.782), Rafael Leonardo de Almeida Costa (OAB/RJ 132.739), Alvaro Dino Rodrigues da Costa (OAB/PR 82.666) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDOS DE REEXAME. SERVI\u00c7O SOCIAL AUT\u00d4NOMO. IMPROPRIEDADE NA DIVULGA\u00c7\u00c3O DO VALOR ESTIMADO DA CONTRATA\u00c7\u00c3O. AFRONTA A PRINC\u00cdPIOS DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA. INDEPEND\u00caNCIA DE INST\u00c2NCIAS. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA DESCONSTITUIR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>Em an\u00e1lise, pedido de reexame interposto pelo Departamento Regional do Sesi no Estado do Rio de Janeiro - Sesi/RJ em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte de Contas considerou indevida a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020 e proferiu ci\u00eancia para que fossem adotadas medidas internas com vistas a prevenir ocorr\u00eancias semelhantes.</p><p>2. Preliminarmente, destaco que o recurso satisfaz os requisitos de admissibilidade previstos nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, tendo sido conhecido em car\u00e1ter preliminar consoante despacho que proferi \u00e0 pe\u00e7a 39, suspendendo-se os efeitos do <i>caput</i> e do item 1.7 (e subitens) do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. </p><p>3. Esclare\u00e7o, ainda, que o recorrente tomou ci\u00eancia da decis\u00e3o combatida por meio de correspond\u00eancia em 15/3/2021 (pe\u00e7a 31) . Com isso, o recurso acostado \u00e0 pe\u00e7a 34, datado de 29/3/2021 e protocolizado neste Tribunal na mesma data, encontra-se tempestivo, nos termos do art. 285, <i>caput</i>, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU. </p><p>4. Em s\u00edntese, o recorrente apresentou os seguintes argumentos:</p><p>4.1\tos servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0s regras de licita\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica contempladas na Lei n\u00ba 8.666/93, e que o Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi/RJ (RCL) traz como diretriz que a licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 sigilosa, sendo acess\u00edvel ao p\u00fablico os atos de seu procedimento;</p><p>4.2\to edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 167/2020 disp\u00f4s, em seu item 18.11, que o processo licitat\u00f3rio se encontrava dispon\u00edvel para os interessados, o que abarca a informa\u00e7\u00e3o acerca da estimativa de valor do or\u00e7amento, bastando solicita\u00e7\u00e3o formal para o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o;</p><p>4.3\to or\u00e7amento estimado n\u00e3o constitui elemento obrigat\u00f3rio do edital, podendo estar inserido no bojo do processo relativo ao certame. Cabe ao gestor, no caso concreto, a avalia\u00e7\u00e3o da oportunidade e da conveni\u00eancia de incluir esse or\u00e7amento no edital ou de informar, no ato convocat\u00f3rio, a sua disponibilidade aos interessados e os meios para obt\u00ea-lo, n\u00e3o havendo qualquer irregularidade <i>in casu</i>;</p><p>4.4\tque o referido procedimento est\u00e1 de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU, conforme Ac. 1.439/2015-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer; e</p><p>4.5\tque decis\u00e3o proferida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro no \u00e2mbito de Mandado de Seguran\u00e7a (Processo: 0281296-57.2020.8.19.000 - TJRJ) concluiu que n\u00e3o h\u00e1 qualquer il\u00edcito ou irregularidade na referida licita\u00e7\u00e3o.</p><p>5. A Secretaria de Recursos (Serur) , ao analisar a mat\u00e9ria (pe\u00e7a 43) , refutou os argumentos apresentados pelo Sesi/RJ, pois o procedimento adotado pelo servi\u00e7o social contrariou o disposto nos art. 2\u00ba e 3\u00ba do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi, uma vez que a indica\u00e7\u00e3o no edital licitat\u00f3rio quanto \u00e0 disponibilidade da estimativa do valor da contrata\u00e7\u00e3o e quanto aos meios para a sua obten\u00e7\u00e3o, da forma como foi realizada, ofendeu o princ\u00edpio da igualdade.</p><p>6. Acompanho o posicionamento da Serur, incorporando seu parecer em minhas raz\u00f5es de decidir. </p><p>7. Conforme bem sustentou a unidade recursal, ainda que se considere que o edital tenha atendido ao princ\u00edpio da publicidade, houve desrespeito ao princ\u00edpio da igualdade, previsto no RCL, bem assim aos preceitos insculpidos no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Evidentemente, ao disponibilizar o or\u00e7amento da contrata\u00e7\u00e3o somente mediante procedimento que requeria deslocamento \u00e0 sua unidade na cidade do Rio de Janeiro/RJ, houve evidente favorecimento de licitantes localizados naquele munic\u00edpio. Em tempos em que h\u00e1 extensiva digitaliza\u00e7\u00e3o nos meios de comunica\u00e7\u00e3o da sociedade, tal procedimento n\u00e3o poderia se mostrar mais inapropriado, prejudicando a transpar\u00eancia do procedimento, a sua efici\u00eancia e a isonomia entre os licitantes.</p><p>8. Ademais, conforme elucidou a Serur, e diferentemente do alegado pelo recorrente, tal procedimento n\u00e3o encontra guarida na jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, pois, embora n\u00e3o se encontrando sujeitos \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de seguir rigorosamente o estatuto das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos devem observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios constitucionais gerais aplic\u00e1veis \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, incluindo o princ\u00edpio da isonomia. Nesse sentido, cito os seguintes precedentes:</p><p>Os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos n\u00e3o est\u00e3o obrigados a seguir rigorosamente os termos do Estatuto de Licita\u00e7\u00f5es (Lei 8.666/1993) , devendo, contudo, previamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de gastos com compras e servi\u00e7os, realizar os respectivos procedimentos licitat\u00f3rios, observando os princ\u00edpios constitucionais gerais aplic\u00e1veis \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. (Ac. 5.262/2008-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer) ; e</p><p>Os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o se sujeitam \u00e0 estrita observ\u00e2ncia da Lei 8.666/1993, mas sim aos seus regulamentos pr\u00f3prios devidamente publicados, os quais devem se pautar pelos princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e seguir os postulados gerais relativos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, em especial os da legalidade, da moralidade, da impessoalidade, da isonomia e da publicidade. (Ac. 2.198/2015-TCU-Plen\u00e1rio, Rel. Marcos Bemquerer, Ac. 1.280/2018-Plen\u00e1rio, Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De igual sorte, no que concerne ao precitado Mandado de Seguran\u00e7a, a Serur esclareceu que n\u00e3o foi objeto do referido <i>writ</i> a forma de divulga\u00e7\u00e3o do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o. E ainda que o fosse, de acordo com o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias vigente em nosso ordenamento jur\u00eddico, o TCU n\u00e3o est\u00e1 vinculado \u00e0s decis\u00f5es judiciais, salvo quanto se tratar de senten\u00e7a absolut\u00f3ria em ju\u00edzo criminal, por inexist\u00eancia material do fato ou negativa de autoria (Ac. 940/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Aroldo Cedraz, Ac. 131/2017-TCU-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Walton Alencar) , o que, definitivamente, n\u00e3o \u00e9 o caso ora analisado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Portanto, a despeito dos argumentos apresentados, o apelo manejado pelo recorrente n\u00e3o tem o cond\u00e3o de promover altera\u00e7\u00e3o na parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o contestado, raz\u00e3o pela qual entendo que o recurso n\u00e3o deve receber provimento, restaurando-se os efeitos sobre o <i>caput</i> e itens 1.7, 1.7.1 e 1.7.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2344/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2344/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786507", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786507", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}