{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529813", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1817/2022 ATA 8/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1817", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1817/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1817/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em an\u00e1lise, ato de admiss\u00e3o emitido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em favor de Cynthia Alves de Oliveira. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que o ato em quest\u00e3o contempla admiss\u00e3o expedida com fundamento em decis\u00e3o judicial proferida nos autos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0000059-10.2016.5.10.0006, que tramitou na 6\u00aa Vara do Trabalho de Bras\u00edlia e cuja senten\u00e7a determinou que a validade dos certames regidos pelos Editais de n\u00famero 001/2014-NM e 001/2014-NS fosse postergada at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da referida decis\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que at\u00e9 o presente momento n\u00e3o ocorreu;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que a validade dos certames regidos pelos Editais de n\u00famero 001/2014-NM e 001/2014-NS, que expiraria em 16/6/2016, est\u00e1 prorrogada por tempo indeterminado, fato que contraria as disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 37, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual a validade dos certames p\u00fablicos pode se postergar at\u00e9 no m\u00e1ximo quatro anos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que a sobredita decis\u00e3o judicial proferida nos autos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0000059-10.2016.5.10.0006 ainda n\u00e3o transitou em julgado;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que, em situa\u00e7\u00f5es como a que ocorre nos presentes autos, este Tribunal tem entendido que, a despeito de a Caixa Econ\u00f4mica Federal ter dado cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial, o caso possuiu contornos que n\u00e3o permitem oferecer a chancela de legalidade a essas contrata\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que a referida quest\u00e3o jur\u00eddica est\u00e1 em desacordo com a un\u00edssona jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas acerca do assunto;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando o entendimento firmado a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> no sentido de ser poss\u00edvel \"a aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas\";</p><p>Considerando, finalmente, os pareceres convergentes da Sefip e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, em face da irregularidade apontada nos autos.</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 143, inciso II, parte final, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">a) considerar ilegal o ato de admiss\u00e3o emitido em favor de Cynthia Alves de Oliveira (XXX.696.946-XX) , negando o respectivo registro;</p><p>b) fazer a determina\u00e7\u00e3o especificada no subitem 1.7.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4360420218\" target=\"_blank\">Processo 043.604/2021-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Cynthia Alves de Oliveira (XXX.696.946-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Determinar \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. acompanhe os desdobramentos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0000059-10.2016.5.10.0006, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Trabalhista, e adote as medidas pertinentes em caso de desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a que estendeu, por prazo indeterminado, a validade dos concursos p\u00fablicos regidos pelos Editais de n\u00famero 001/2014-NM e 001/2014-NS;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/03/2022", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": " Cynthia Alves de Oliveira (XXX.696.946-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04360420218\" target=\"_blank\">043.604/2021-8</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25245423", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25245423", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}