{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2531885", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1985/2022 ATA 9/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1985", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "9/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1985/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1985/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no artigo 143, inciso V, <i>\"d\",</i> do RITCU c/c na S\u00famula TCU n\u00b0 145, promover o seguinte apostilamento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7272/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7272/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantendo-se os demais termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, conforme os pareceres emitidos nos autos.</p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9.2. considerar rev\u00e9is a Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Am\u00e9rico e o Sr. Roberto Maia Cavalcanti, rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira, e julgar as contas desses tr\u00eas respons\u00e1veis irregulares, imputando-lhes solidariamente o d\u00e9bito na forma abaixo indicada, a ser recolhido aos cofres do Tesouro Nacional:\" (...) </p><p><b>Leia-se</b>: \"9.2. considerar rev\u00e9is a Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico e o Sr. Roberto Maia Cavalcanti, rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira, e julgar as contas desses tr\u00eas respons\u00e1veis irregulares, imputando-lhes solidariamente o d\u00e9bito na forma abaixo indicada, a ser recolhido aos cofres da Universidade Federal da Para\u00edba:\" (...) </p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: \"9.3. aplicar individualmente \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Am\u00e9rico, ao Sr. Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira e ao Sr. Roberto Maia Cavalcanti multa no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;\" </p><p><b>Leia-se</b>: \"9.3. aplicar individualmente \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico, ao Sr. Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira e ao Sr. Roberto Maia Cavalcanti multa no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;\"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/68020150\" target=\"_blank\">Processo 000.680/2015-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX) ; Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (08.667.750/0001-23) ; Maria da Salete Barboza de Farias (XXX.138.144-XX) ; Roberto Maia Cavalcanti (XXX.812.684-XX) e Wilson Honorato Arag\u00e3o (XXX.409.864-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal da Para\u00edba.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Gest\u00e3o de Processos</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/04/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Para\u00edba.", "INTERESSADOS": " Eug\u00eanio Paccelli Trigueiro Pereira (XXX.996.854-XX); Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Am\u00e9rico (08.667.750/0001-23); Maria da Salete Barboza de Farias (XXX.138.144-XX); Roberto Maia Cavalcanti (XXX.812.684-XX) e Wilson Honorato Arag\u00e3o (XXX.409.864-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00068020150\" target=\"_blank\">000.680/2015-0</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Gest\u00e3o de Processos", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25261191", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25261191", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}