{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2531727", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2005/2022 ATA 9/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2005", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "9/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2005/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2005/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que foi poss\u00edvel verificar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio, tendo sido dirimidas as quest\u00f5es, relativamente \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o do plano de trabalho do conv\u00eanio 1363/2010, levantadas pelo Parecer T\u00e9cnico 5/2017/MTur (pe\u00e7a 45) de: \"Aus\u00eancia de listas de presen\u00e7a originais\" e \"Aus\u00eancia dos question\u00e1rios originais produzidos nas atividades\",</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, na forma do art. 143, I, 'a', do RI/TCU, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I; 16, II; 18 e 23, II, da Lei 8.443/1992 e nos arts. 1\u00ba, I, 208 e 214, II, do RI/TCU, acatar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Alan Goncalves Barbosa (CPF: XXX.662.601-XX) , e julgar suas contas especiais regulares com ressalva, e encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, assim como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7a 98, ao respons\u00e1vel e ao Minist\u00e9rio do Turismo para conhecimento.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2462420209\" target=\"_blank\">Processo 024.624/2020-9</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Alan Goncalves Barbosa (XXX.662.601-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s - GO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Camile Vieira Almeida Brandao (OAB-DF 20.604) e Robinson Neves Filho (OAB-DF 8.067) , representando Alan Goncalves Barbosa. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/04/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s - GO.", "INTERESSADOS": " Alan Goncalves Barbosa (XXX.662.601-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02462420209\" target=\"_blank\">024.624/2020-9</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Camile Vieira Almeida Brandao (OAB-DF 20.604) e Robinson Neves Filho (OAB-DF 8.067), representando Alan Goncalves Barbosa. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25314043", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25314043", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}