{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2494665", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2105/2022 ATA 11/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2105", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "11/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Aposentadoria, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Aparecida de F\u00e1tima Souza Fonseca, autorizando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais que corrija os dados relativos ao per\u00edodo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o por parte da interessada constante do formul\u00e1rio e-Pessoal 132000/2019, com base nas informa\u00e7\u00f5es registradas no Siape;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada e ao Instituto Nacional do Seguro Social; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Aposentadoria da unidade emissora Instituto Nacional do Seguro Social, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/04/2022", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Aparecida de F\u00e1tima Souza Fonseca, CPF XXX.724.726-XX.  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02222320215\" target=\"_blank\">022.223/2021-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os presentes autos da Aposentadoria de Aparecida de F\u00e1tima Souza Fonseca, no cargo de Psic\u00f3logo exercido no Instituto Nacional do Seguro Social, conforme os termos constantes da pe\u00e7a 3, cujo ato foi encaminhado ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade.</p><p>2.\t\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 132000/2019 - Inicial - Interessado: APARECIDA DE FATIMA SOUZA FONSECA - CPF: XXX.724.726-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">0. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82106 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AT (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 98,07) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos sem que haja tempo de exerc\u00edo de fun\u00e7\u00e3o suficiente para a parcela deferida.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de APARECIDA DE FATIMA SOUZA FONSECA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de APARECIDA DE FATIMA SOUZA FONSECA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 132000/2019 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de APARECIDA DE FATIMA SOUZA FONSECA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Instituto Nacional do Seguro Social, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">0. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de APARECIDA DE FATIMA SOUZA FONSECA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p> (...) \".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, mediante o Parecer espelhado \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Sefip.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE 2 \"QUINTOS\" DE FG-1. CUMPRIMENTO DOS REQUISITOS TEMPORAIS AT\u00c9 7/4/1998. MERO ERRO DE PREENCHIMENTO DO FORMUL\u00c1RIO E-PESSOAL, NO QUAL FIZERAM CONSTAR A DATA DE 10/11/1997 (DATA DE PUBLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.527/1997). LEGALIDADE E REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA CORRE\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES NO SISTEMA E-PESSOAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca da Aposentadoria de Aparecida de F\u00e1tima Souza Fonseca, no cargo de Psic\u00f3loga exercido no Instituto Nacional do Seguro Social. \t</p><p>2.\tNo m\u00e9rito, a quest\u00e3o envolve a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela alusiva a \"quintos/d\u00e9cimos\" pelo exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o FG-1 Supervisor, abarcando o per\u00edodo de 7/12/1995 a 10/11/1997, totalizando o tempo de 1 ano, 11 meses e 10 dias. Consta da pe\u00e7a 3 que o \u00f3rg\u00e3o concedente contemplou a interessada com a parcela de 4/10 (quatro d\u00e9cimos) , pelo exerc\u00edcio da aludida fun\u00e7\u00e3o.  </p><p>3.\tA unidade t\u00e9cnica se manifestou no sentido de que dita incorpora\u00e7\u00e3o se deu sem que houvesse tempo suficiente no exerc\u00edcio da FG -1 para o pagamento da parcela como foi deferida, tendo ao entendimento de que contraria a norma de reg\u00eancia e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, raz\u00e3o por que concluiu sua instru\u00e7\u00e3o com proposta de ilegalidade da aposentadoria em apre\u00e7o, proposi\u00e7\u00e3o a que anuiu o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p>4.\tManifesto, na esp\u00e9cie, minha concord\u00e2ncia com os pareceres precedentes. Todavia, vislumbro nos autos a exist\u00eancia de outros elementos de convic\u00e7\u00e3o que me conduzem a dar outro deslinde \u00e0 quest\u00e3o ora em apre\u00e7o. De fato, \u00e0 vista das informa\u00e7\u00f5es constantes da pe\u00e7a 3 (mapa das fun\u00e7\u00f5es exercidas) , a interessada n\u00e3o ocupou a fun\u00e7\u00e3o denominada FG-1 Supervisor pelo per\u00edodo de quatro anos para a incorpora\u00e7\u00e3o de 4/10 (quatro d\u00e9cimos) . </p><p>5.\tPor outro lado, tem-se que, primeiro, a interessada ocupou a dita fun\u00e7\u00e3o durante 1 ano, 11 meses e 10 dias, faltando, t\u00e3o somente, 20 dias para a inteireza do lapso temporal exigido e, segundo, considerando-se o valor pago decorrente dos 4/10 incorporados (R$ 98,07) , a import\u00e2ncia em quest\u00e3o representa apenas um pouco mais de R$ 49,00. Assim, levando-se em conta o irris\u00f3rio valor envolvido e o pouco tempo faltante, penso que, em homenagem aos princ\u00edpios da racionalidade administrativa e da economia processual, a aposentadoria em relevo poder\u00e1 ser considerada legal em car\u00e1ter excepcional, com o subsequente registro do ato concess\u00f3rio.</p><p>II</p><p>6.\tDiante dos novos elementos juntados aos autos ap\u00f3s o pedido de vista (pe\u00e7a 9) , acompanho a an\u00e1lise realizada pelo Revisor, e. Ministro Benjamin Zymler, no sentido de que a aposentadoria ora em exame preenche os requisitos para ser apreciada pela legalidade, cabendo, ainda, conforme proposto por S. Exa., expedir determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Sefip para efetuar corre\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es constantes do sistema e-Pessoal.</p><p>\t<i>Ex positis</i>, com as <i>venias</i> de estilo, divirjo dos pareceres precedentes e manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de abril de 2022. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOMINISTROREVISOR": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de aposentadoria de ex-servidora do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) Aparecida de F\u00e1tima Souza Fonseca, lotada na Ger\u00eancia Executiva de Juiz de Fora/MG.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Os pareces da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico foram pela ilegalidade e negativa de registro ao ato de aposentadoria em virtude da suposta concess\u00e3o irregular de \"quintos\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Dessa proposta dissentiu o relator, eminente Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, que prop\u00f4s que a concess\u00e3o fosse \"excepcionalmente\" considerada legal, haja vista a pequena parcela de tempo faltante para a incorpora\u00e7\u00e3o da quinta fra\u00e7\u00e3o da vantagem.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. A concess\u00e3o em apre\u00e7o \u00e9 legal e n\u00e3o houve irregularidade na concess\u00e3o dos \"quintos\", mas apenas no registro do tempo no formul\u00e1rio e-Pessoal 132000/2019.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. O respons\u00e1vel pelo preenchimento fez constar a informa\u00e7\u00e3o de que a interessada teria exercido FG-1 de 7/12/1995 a 10/10/1997, quando, na verdade, exerceu a fun\u00e7\u00e3o at\u00e9 junho de 1999, conforme se verifica no sistema Siape.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. A data informada refere-se \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997, que primeiramente extinguiu a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos/d\u00e9cimos\" e os transformou em vantagem pessoal nominalmente identificada (<b>vide </b>art. 15 da referida lei) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Ocorre que a Lei 9.624/1998 estendeu a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem at\u00e9 7/4/1998, sendo certo que a interessada precisa computar somente o tempo exercido at\u00e9 5/12/1997 para a incorpora\u00e7\u00e3o de 2/5 de FG-1.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Portanto, afora o equ\u00edvoco no preenchimento - que teria sido facilmente verificado pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Previdenci\u00e1rios (Sefip) se houvesse sido feita uma simples consulta ao sistema Siape -, n\u00e3o h\u00e1 reparos a fazer ao ato em exame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Diversa seria a conclus\u00e3o se, de fato, a interessada n\u00e3o contasse com tempo suficiente para a obten\u00e7\u00e3o da vantagem. Nessa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o caberia a esta Corte de Contas transigir com os requisitos legais e permitir o pagamento de vantagens irregulares nos proventos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. N\u00e3o h\u00e1 excepcionalidade a ser invocada. In\u00fameros servidores deixaram de obter uma parcela de \"quintos\" ou um \u00faltimo percentual a t\u00edtulo de anu\u00eanios quando da revoga\u00e7\u00e3o dos dispositivos legais correspondentes. Milhares de servidores e (futuros) pensionistas foram afetados pelas mudan\u00e7as promovidas pela Emenda Constitucional (EC) 103/2019, assim como outros milhares o foram pelas EC 20/1998, 41/2003 e 47/2005.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Ademais, a consequente redu\u00e7\u00e3o nos proventos, que adviria da negativa de registro (de R$ 13.366,66 para R$ 13.317,63, aproximadamente) e da decorrente da exclus\u00e3o da parcela de R$ 49,03 (1/5 de FG-1) , n\u00e3o constituiria nenhuma situa\u00e7\u00e3o extrema a merecer algum tratamento excepcional por parte desta Corte, ainda que poss\u00edvel fosse.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Assim sendo, entendo suficiente determinar \u00e0 Sefip que promova as devidas altera\u00e7\u00f5es no formul\u00e1rio 132000/2019.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de abril de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER</p><p class=\"body_Text\">Revisor</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788550", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788550", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}