{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2531856", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2154/2022 ATA 11/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2154", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "11/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos, relatados e discutidos estes autos de processo de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Parceria 13.0029.00/2009,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do RITCU, julgar irregulares<b> </b>as contas da sra. Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e do Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) , condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia abaixo discriminada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>26/2/2010</p></td>\t<td><p>479.372,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar \u00e0 sra. Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e ao Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) multa individual no valor de R$ 490.000,00 (quatrocentos e noventa mil reais) , nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c art. 267 do RITCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o sejam atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RITCU, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. alertar os respons\u00e1veis de que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RITCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e \u00e0 Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos repassados por meio de termo de parceria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/04/2022", "ENTIDADE": " Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03516920206\" target=\"_blank\">035.169/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia) e Benjamin Zymler (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\">\tAdoto como relat\u00f3rio, com alguns ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , inserta \u00e0 pe\u00e7a 96:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es em desfavor de Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e do Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas por meio do Termo de Parceria 13.0029.00/2009, registro Siafi 657814 (pe\u00e7a 7) , firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e o Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (CODHES) , e que tinha por objeto o instrumento descrito como 'apoiar a gera\u00e7\u00e3o de produtos regionais de aglomerados produtivos (arranjos produtivos locais) de tr\u00eas comunidades de Alc\u00e2ntara'.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 11/12/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 832/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Termo de Parceria 24010159200900029, registro Siafi 657814, foi firmado no valor de R$ 487.652,00, sendo R$ 479.372,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 8.280,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 31/12/2009 a 30/6/2011, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 29/8/2011. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 479.372,00 (pe\u00e7a 12) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 10, 11, 24, 53 e 59.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>'N\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de despesas por meio de notas fiscais e recibos em nenhuma das etapas do conv\u00eanio'.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 72) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 479.372,00, imputando-se a responsabilidade a Abiail Florentina Ferreira, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente, e ao Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social, na condi\u00e7\u00e3o de contratado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 26/8/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 75) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 76 e 77) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 1/10/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 78) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 82) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> aus\u00eancia parcial de documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados ao Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social, no \u00e2mbito do termo de parceria descrito como 'OBJETO: APOIAR A GERA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS REGIONAIS DE AGLOMERADOS PRODUTIVOS (ARRANJOS PRODUTIVOS LOCAIS) DE TR\u00caS COMUNIDADES DE ALC\u00c2NTARA'.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 7, 12, 26, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 53, 56 e 67.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66, caput, do Decreto 93.872/1986, inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 82 da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 507, de 24 de novembro de 2011, Cl\u00e1usula Quinta, subcl\u00e1usulas primeira e segunda, do Termo de Parceria 13.0029.00/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bito relacionado aos respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/2/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>479.372,00</i></p></td></tr></tbody></table><pre/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Tesouro Nacional.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o comprovar as despesas realizadas no \u00e2mbito do termo de Parceria 13.0029.00/2009 por meio notas fiscais ou recibos de pagamento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o comprovar as despesas realizadas no \u00e2mbito do termo de Parceria 13.0029.00/2009 por meio notas fiscais ou recibos de pagamento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do termo de parceria descrito como 'OBJETO: APOIAR A GERA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS REGIONAIS DE AGLOMERADOS PRODUTIVOS (ARRANJOS PRODUTIVOS LOCAIS) DE TR\u00caS COMUNIDADES DE ALC\u00c2NTARA', cujo prazo encerrou-se em 29/8/2011; e n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da impossibilidade de faz\u00ea-lo no prazo devido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 7, 26, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39 e 40.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; S\u00famula 230 do TCU; art. 26-A, \u00a7\u00a7 7\u00ba ao 9\u00ba, da Lei 10.522/2002, e Cl\u00e1usula Quinta do Termo de Parceria 13.0029.00/2009 .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 29/8/2011, bem como n\u00e3o apresentar justificativas ao concedente que demonstrassem a exist\u00eancia de impedimento de prestar contas quando do vencimento do referido prazo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu a an\u00e1lise tempestiva das poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 84) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Abiail Florentina Ferreira - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 30.886/2021 - Seproc (pe\u00e7a 89) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 1/7/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Mudou-se) (pe\u00e7a 91) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 5.9174/2021 - Seproc (pe\u00e7a 93) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 29/10/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>3/11/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 94) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Wallyson Fernando</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 92) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 18/11/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i> Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social - promovida a cita\u00e7\u00e3o, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 30.887/2021 - Seproc (pe\u00e7a 88) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 1/7/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>5/7/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 90) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>F\u00e1bio J\u00fanio</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 20/7/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 95) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social permaneceram silentes, devendo ser considerados reveis, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 30/8/2011, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Abiail Florentina Ferreira, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 63, recebido em 25/4/2019, conforme AR (pe\u00e7a 64) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 65, recebido em 6/8/2019, conforme AR (pe\u00e7a 66) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1/1/2017, \u00e9 de R$ 753.141,35, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado; (...) '</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo. (...) '</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o'; (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto' (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.526/2007Plen\u00e1rio, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia dos respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPF/CNPJ da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada (pe\u00e7a 92) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2.369/2013-Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler; e 2.449/2013-Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta tomada de contas especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Os argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7as 29, 32, 34, 36, 37 e 39) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Dessa forma, os respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/8/2011, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 8/6/2021.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Cumulatividade de multas </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Conforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Cumpre observar, ainda, que a conduta dos respons\u00e1veis, consistente nas irregularidades 'aus\u00eancia parcial de documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas' e 'n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas e n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da impossibilidade de faz\u00ea-lo no prazo devido', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da entidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida \u00e0 entidade, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador de recursos p\u00fablicos minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) . </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, e com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 81.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas 'a', 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, as contas dos respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) , condenando-os solidariamente ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\t\tD\u00e9bito relacionado \u00e0 respons\u00e1vel Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) em solidariedade com Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>26/2/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>479.372,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\"><i>\t\t     Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 18/1/2022: R$ 1.151.491,41.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>aplicar individualmente aos respons\u00e1veis Abiail Florentina Ferreira (XXX.522.921-XX) e Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (04.011.344/0001-57) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel Abiail Florentina Ferreira que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, \u00e0 Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</i></p><p>2.\tO diretor-substituto e o secret\u00e1rio da SecexTCE ratificaram a instru\u00e7\u00e3o acima (pe\u00e7as 97 e 98) .</p><p>3.\tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MP/TCU) , em sua interven\u00e7\u00e3o regimental, divergiu do encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica, nos termos abaixo (pe\u00e7a 99) :</p><p>\t\" (...) <i>Com a devida v\u00eania, deixamos de acompanhar o encaminhamento sugerido. </i></p><p><i>\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas que devem orientar a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a tese firmada pelo Supremo Tribunal Federal no RE n\u00ba 636.886 (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) e os diversos julgados que se seguiram, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas tem defendido que seja adotado o regime previsto na Lei n\u00ba 9.873/1999 como solu\u00e7\u00e3o adequada para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, aplicando-se o mesmo marco normativo para as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>\tConsiderando tal diretriz, verificamos que n\u00e3o houve, no caso em tela, a supera\u00e7\u00e3o do prazo geral quinquenal previsto no art. 1\u00ba, caput, da Lei n\u00ba 9.873/1999. N\u00e3o obstante, foi ultrapassado o tri\u00eanio ao qual se refere o \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba do mesmo diploma legal (prescri\u00e7\u00e3o intercorrente) . Ao verificarmos os fatos de natureza interruptiva previstos na Lei n.\u00ba 9.873/1999, identificamos no caso concreto a ocorr\u00eancia de lapso temporal de aproximadamente 41 meses entre o Despacho n. 31/2014, de 10/12/2014 (pe\u00e7a 55) , e o Parecer Financeiro n. 196/2017, de 7/5/2018 (pe\u00e7a 56) . Nesse interregno, houve o transcurso de mais de tr\u00eas anos sem que houvesse, aparentemente, qualquer movimenta\u00e7\u00e3o processual a caracterizar a ocorr\u00eancia da previs\u00e3o contida no art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba da Lei n\u00ba 9.873/1999. </i></p><p><i>\tRessalte-se que a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato inequ\u00edvoco para a apura\u00e7\u00e3o do fato (inciso II do art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 9.873/1999) se d\u00e1 por meio de expedientes relevantes, que devem integrar o processo de TCE quando do envio ao TCU, de modo que sua aus\u00eancia nos autos indica inexistir, na presente tomada de contas especial, a ocorr\u00eancia de quaisquer dos fatos que levam \u00e0 suspens\u00e3o/interrup\u00e7\u00e3o na contagem do prazo prescricional.</i></p><p><i>\tOutrossim, tendo em vista a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto, ante a integra\u00e7\u00e3o da norma do art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 9.873/1999, e considerando tratar-se de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, que a Lei Org\u00e2nica do TCU, seu Regimento Interno e demais normas regulamentares n\u00e3o disp\u00f5em sobre as hip\u00f3teses para sua identifica\u00e7\u00e3o e levando em conta, ainda, o disposto no art. 298 do Regimento Interno do TCU, imp\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria do C\u00f3digo de Processo Civil para a resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito deste processo de tomada de contas especial.</i></p><p><i>\tDiante do exposto, com as devidas v\u00eanias por divergir da unidade t\u00e9cnica, manifestamo-nos no sentido de que o Tribunal delibere, em car\u00e1ter definitivo, pela ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva, na forma do art. 487, inciso II, do C\u00f3digo de Processo Civil, arquivando-se o presente feito, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU.\"</i></p><p><i>\t</i>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE PARCERIA. APOIO \u00c0 GERA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS REGIONAIS DE AGLOMERADOS PRODUTIVOS (ARRANJOS PRODUTIVOS LOCAIS). OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p>\tEm exame, processo de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es em desfavor da sra. Abiail Florentina Ferreira e do Instituto de Coopera\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento Humano e Social (CODHES) em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Parceria 13.0029.00/2009.</p><p>2.\tO referido ajuste teve como objetivo apoiar <i>\"a gera\u00e7\u00e3o de produtos regionais de aglomerados produtivos (arranjos produtivos locais) de tr\u00eas comunidades de Alc\u00e2ntara\"</i>.</p><p>3.\tO termo foi firmado no valor de R$ 487.652,00, sendo R$ 479.372,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 8.280,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Sua vig\u00eancia abrangeu o per\u00edodo de 31/12/2009 a 30/6/2011, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 a data de 29/8/2011.</p><p>4.\tOs repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 479.372,00, transferidos em parcela \u00fanica, em 26/2/2010.</p><p>5.\tOs respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial. </p><p>6.\tO fundamento foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados devido \u00e0 <i>\"n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de despesas por meio de notas fiscais e recibos em nenhuma das etapas do conv\u00eanio\"</i>.</p><p>7.\tO Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 4/2020, exarado pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 479.372,00 e imputou a responsabilidade ao CODHES e \u00e0 sra. Abiail Florentina Ferreira, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente (pe\u00e7a 72) .</p><p>8.\tNesta Corte de Contas, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para que apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>9.\tFoi, ainda, realizada a audi\u00eancia da sra. Abiail Florentina Ferreira para que justificasse a omiss\u00e3o no dever de prestar contas.</p><p>10.\tRegularmente notificados (pe\u00e7as 90 e 94) , os respons\u00e1veis deixaram transcorrer <b>in albis</b> o prazo para manifesta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o recolheram o valor devido. Dessa forma, devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>11.\tAnte a inexist\u00eancia, nos autos, de elementos capazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, acolho a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica no sentido de julgar irregulares as presentes contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito correspondente \u00e0 totalidade dos valores impugnados.</p><p>12.\tConsoante restou evidenciado, coube \u00e0 sra. Abiail Florentina Ferreira a gest\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos, devendo recair sobre ela a responsabilidade pelo ressarcimento do dano apurado. </p><p>13.\tCumpre destacar que o \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva e inequ\u00edvoca, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos federais recebidos. Dessa forma, o respons\u00e1vel deve trazer aos autos informa\u00e7\u00f5es consistentes que afastem as irregularidades de forma cabal. Esse entendimento est\u00e1 assentado em diversos julgados, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 41/2007-2\u00aa C\u00e2mara, 143/2006-1\u00aa C\u00e2mara, 706/2003-2\u00aa C\u00e2mara, 533/2002-2\u00aa C\u00e2mara e 11/97-Plen\u00e1rio, e encontra fundamento no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, o qual disp\u00f5e: <i>\"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes\"</i>.</p><p>14.\tDo mesmo modo, deve responder pelo d\u00e9bito, de forma solid\u00e1ria, o CODHES, uma vez que, como \u00e9 sabido, na hip\u00f3tese em que a pessoa jur\u00eddica de direito privado e seus administradores derem causa a preju\u00edzo ao Er\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o de aven\u00e7a celebrada com o poder p\u00fablico federal com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica, incide sobre ambos a responsabilidade solid\u00e1ria pelo dano.</p><p>15.\tSobre o tema, esta Corte de Contas editou a S\u00famula 286, segundo a qual <i>\"a pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao Er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos\"</i>.</p><p>16.\tRecai, ainda, sobre a sra. Abiail Florentina Ferreira a responsabilidade pelo n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos.</p><p>17.\tRessalta-se que o dever de prestar contas \u00e9 inerente \u00e0 gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, constituindo um dos pilares do sistema republicano. Ao descumpri-lo, o respons\u00e1vel infringe a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, as normas que regem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as obriga\u00e7\u00f5es assumidas por meio do ajuste firmado. Essa omiss\u00e3o abre a possibilidade, inclusive, de que a totalidade dos recursos transferidos tenha sido desviada, em benef\u00edcio do gestor \u00edmprobo ou de pessoas por ele determinadas.</p><p>18.\tTendo em vista a gravidade de que se reveste o ato de omitir-se no dever de prestar contas, evidenciando grande desprezo com a coisa p\u00fablica, imp\u00f5e-se apropriada, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista nos arts. 19, <b>caput</b>, e 57 da Lei 8.443/1992. Para tanto, fixo o seu valor em R$ 490.000,00, correspondente a, aproximadamente, 50% do valor atualizado do d\u00e9bito.</p><p>19.\tRegistro que, ainda que tenha sido adequada a realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia da respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a7 4\u00ba, do RITCU, este Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de <i>\"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\"</i> e de <i>\"omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas\"</i>, sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda. Diante disso, como foram constatadas essas duas irregularidades, julgo que a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 deve afastar a imputa\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o estabelecida no art. 58, inciso I, da mesma norma, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o.</p><p>20.\tSaliento que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas acolhe a absor\u00e7\u00e3o acima mencionada, consoante exposto, por exemplo, nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 9.579/2015-2\u00aa C\u00e2mara e 2.469/2019-1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>21.\tPor fim, quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo esse prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p>22.\tNo caso em exame, como bem pontuou a SecexTCE, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/8/2011, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es deu-se em 8/5/2021. </p><p>23.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo, a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio, consoante Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>24.\tNeste ponto, registro que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foi exarada pelo Supremo Tribunal Federal decis\u00e3o com repercuss\u00e3o geral acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo. Embora a quest\u00e3o debatida pelo RE 636.886/AL (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) trate da fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, o TCU iniciou discuss\u00f5es sobre as premissas da prescritibilidade e eventual mudan\u00e7a de entendimento no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, tendo em vista recente evolu\u00e7\u00e3o jurisprudencial no Supremo. </p><p>25.\tNo entanto, na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 9/3/2022, quando da retomada do julgamento do aludido processo, em virtude de pedido de vista de v\u00e1rios ministros, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , no qual esta Corte entendeu por bem n\u00e3o apreciar o m\u00e9rito da quest\u00e3o naquela oportunidade e decidiu expedir comando \u00e0 Segecex para a forma\u00e7\u00e3o de grupo t\u00e9cnico de trabalho para que apresente projeto de ato normativo disciplinando <i>\"o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\"</i>.</p><p>26.\tDesse modo, no \u00e2mbito deste Tribunal, est\u00e1 mantido, por ora, o posicionamento jurisprudencial atual pela imprescritibilidade das condena\u00e7\u00f5es em d\u00e9bito e pela prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no prazo de dez anos, conforme o art. 205 do C\u00f3digo Civil, at\u00e9 que o Plen\u00e1rio revisite a quest\u00e3o.</p><p>27.\tPor essas raz\u00f5es \u00e9 que, com as devidas v\u00eanias, deixo de acolher a manifesta\u00e7\u00e3o do MP/TCU no sentido de que seja adotado o regime previsto na Lei 9.873/1999 como solu\u00e7\u00e3o para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, seja para a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento (prazo quinquenal) , seja para a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente (prazo de tr\u00eas anos) .</p><p>28.\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o desta Primeira C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de abril de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790108", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790108", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}