{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524734", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2321/2022 ATA 12/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2321", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "12/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pens\u00f5es Especiais de Ex-Combatentes, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais os atos constantes das pe\u00e7as 3 e 5/7, relativos \u00e0s pens\u00f5es especiais de ex-combatentes revertidas em favor de Guiomar Ferreira do Nascimento da Costa, Maria J\u00falia Fraga, Teresinha Maria Grassi, Eliana Gomes dos Santos, Maria da Gl\u00f3ria da Silva Lacerda e de Marlise da Silva Oliveira, autorizando-se os correspondentes registros, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas.; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar tacitamente registrado em 13/3/2022, o ato constante da pe\u00e7a 4, relativo \u00e0 pens\u00e3o especial de ex-combatente revertida em favor de Maria de F\u00e1tima Carvalho Pedrosa Ciler, Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa, Maria Isabel Carvalho Pedrosa, Maria Jos\u00e9 Carvalho Pedrosa e de Regina Carvalho Pedrosa, e encaminhar os autos \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos do subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s interessadas e ao Comando da Marinha; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os autos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Pens\u00f5es especiais de ex-combatentes da unidade emissora COMANDO DA MARINHA, enviados ao TCU pela unidade de controle interno Centro de Controle Interno da Marinha para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/04/2022", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Guiomar Ferreira do Nascimento da Costa, CPF XXX.277.067-XX; Maria de F\u00e1tima Carvalho Pedrosa Ciler, CPF XXX.049.487-XX; Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa, CPF XXX.233.267-XX; Maria Isabel Carvalho Pedrosa, CPF XXX.942.077-XX; Maria Jos\u00e9 Carvalho Pedrosa, CPF XXX.309.667-XX; Regina Carvalho Pedrosa, CPF XXX.791.167-XX; Maria J\u00falia Fraga, CPF XXX.028.367-XX; Teresinha Maria Grassi, CPF XXX.029.869-XX; Eliana Gomes dos Santos, CPF XXX.998.437-XX; Maria da Gl\u00f3ria da Silva Lacerda, CPF XXX.412.777-XX, e Marlise da Silva Oliveira, CPF XXX.593.387-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03909820214\" target=\"_blank\">039.098/2021-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"preformatted\"/><p>Cuidam os presentes autos de Pens\u00f5es Especiais de Ex-Combatentes conforme os termos constantes das pe\u00e7as 3/7, cujos atos foram encaminhados ao Tribunal por interm\u00e9dio do Sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade.</p><p>2.\t\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais das concess\u00f5es bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 9, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 52453/2020 - Revers\u00e3o - Interessado: JO\u00c3O FERREIRA DO NASCIMENTO - CPF: -</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rio:<b> </b>GUIOMAR FERREIRA DO NASCIMENTO DA COSTA - CPF: XXX.277.067-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 28/07/2016</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 28/7/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de JO\u00c3O FERREIRA DO NASCIMENTO. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 52458/2020 - Revers\u00e3o - Interessado: JO\u00c3O GOMES PEDROSA - CPF: -</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>MARIA DE NAZARE CARVALHO PEDROSA - CPF: XXX.233.267-XX - Filho (a) ; MARIA DE FATIMA CARVALHO PEDROSA CILER - CPF: XXX.049.487-XX - Filho (a) ; MARIA ISABEL CARVALHO PEDROSA - CPF: XXX.942.077-XX - Filho (a) ; MARIA JOSE CARVALHO PEDROSA - CPF: XXX.309.667-XX - Filho (a) e REGINA CARVALHO PEDROSA - CPF: XXX.791.167-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 13/03/2017</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 13/3/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de JO\u00c3O GOMES PEDROSA. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 52461/2020 - Revers\u00e3o - Interessado: JONES JO\u00c3O FRAGA - CPF: -</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>MARIA JULIA FRAGA - CPF: XXX.028.367-XX - Filho (a) e TERESINHA MARIA GRASSI - CPF: XXX.029.869-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 13/03/2017</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 13/3/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de JONES JO\u00c3O FRAGA. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 52464/2020 - Revers\u00e3o - Interessado: JORGE ALVES PIMENTEL - CPF: -</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rio:<b> </b>ELIANA GOMES SANTOS - CPF: XXX.998.437-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 25/10/2016</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 25/10/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de JORGE ALVES PIMENTEL. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 52465/2020 - Revers\u00e3o - Interessado: JORGE MENEZES DA SILVA - CPF: -</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>MARIA DA GLORIA DA SILVA LACERDA - CPF: XXX.412.777-XX - Filho (a) e MARLISE DA SILVA OLIVEIRA - CPF: XXX.593.387-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.5. Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 16/12/2016</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 16/12/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAL e conceder o registro do ato de JORGE MENEZES DA SILVA. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 52453/2020, 52465/2020, 52461/2020, 52464/2020 e 52458/2020 podem ser apreciados pela <b>legalidade</b>, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar  LEGAIS e conceder o registro dos atos de JO\u00c3O FERREIRA DO NASCIMENTO, JORGE MENEZES DA SILVA, JONES JO\u00c3O FRAGA, JORGE ALVES PIMENTEL e JO\u00c3O GOMES PEDROSA\".\t</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, emitiu o Parecer espelhado \u00e0 pe\u00e7a 11, lavrado nos seguintes termos:</p><p class=\"standard\">\"Trata-se de processo consolidado com cinco atos de pens\u00e3o especial de ex-combatente (PEEC) emitidos pelo Servi\u00e7o de Inativos e Pensionistas do Comando da Marinha. </p><p class=\"standard\">2.\tAp\u00f3s an\u00e1lise autom\u00e1tica dos atos, a Sefip prop\u00f4s a legalidade e registro das concess\u00f5es (pe\u00e7as 9-10) .</p><p class=\"standard\">3.\tDesde logo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao ato de PEEC institu\u00edda por Jo\u00e3o Gomes Pedrosa (pe\u00e7a 4) , pelos motivos expostos a seguir.</p><p class=\"standard\">4.\tO referido instituidor faleceu em 7/3/1961, e o benef\u00edcio foi revertido \u00e0s filhas Maria de F\u00e1tima Carvalho Pedrosa Ciler, Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa, Maria Isabel Carvalho Pedrosa, Maria Jos\u00e9 Carvalho Pedrosa e Regina Carvalho Pedrosa.</p><p class=\"standard\">5.\tNa data do \u00f3bito do instituidor estava em vig\u00eancia o art. 30 da Lei 4.242/1963 (revogado pela Lei 8.059, de 4/7/1990) , que assim dispunha (grifos inseridos) :</p><p class=\"normal_ (Web) \">Art 30. \u00c9 concedida aos ex-combatentes da Segunda Guerra Mundial, da FEB, da FAB e da Marinha, <b>que participaram ativamente das opera\u00e7\u00f5es de guerra e se encontram incapacitados, sem poder prover os pr\u00f3prios meios de subsist\u00eancia e n\u00e3o percebem qualquer import\u00e2ncia dos cofres p\u00fablicos, bem como a seus herdeiros</b>, pens\u00e3o igual \u00e0 estipulada no art. 26 da Lei n.\u00ba 3.765, de 4 de maio de 1960.</p><p class=\"standard\">6.\tComo se v\u00ea, o art. 30 da Lei 4.242/1963 veda o pagamento concomitante da pens\u00e3o de ex-combatente com qualquer import\u00e2ncia percebida dos cofres p\u00fablicos e requer do benefici\u00e1rio, a condi\u00e7\u00e3o de ser incapaz de prover os pr\u00f3prios meios de subsist\u00eancia.</p><p class=\"standard\">7.\t\u00c9 nesse sentido a manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Walton Alencar Rodrigues no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1756/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1756/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (grifos inseridos) :</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Identificou-se, a partir de consulta \u00e0 base de 2016 da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (Rais) , que Eva Cristina Dias Leit\u00e3o, al\u00e9m da pens\u00e3o especial de ex-combatente, recebe vencimentos como servidora p\u00fablica estadual e pens\u00e3o do INSS.</p><p class=\"standard\"><b>O art. 30 da Lei 4.242/1963 veda expressamente a acumula\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o de ex-combatente com outra import\u00e2ncia percebida dos cofres p\u00fablicos</b>. Nesse sentido a jurisprud\u00eancia deste Tribunal (por exemplo, Decis\u00e3o 280/2001-1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"standard\">8.\tEsse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, conforme ilustra a ementa da seguinte delibera\u00e7\u00e3o publicada no DJe de 24/11/2015 (grifos inseridos) :</p><p class=\"standard\">ADMINISTRATIVO. PENS\u00c3O ESPECIAL DE EX-COMBATENTE. <b>LEI DE REG\u00caNCIA. DATA DO \u00d3BITO DO INSTITUIDOR. ART. 30 DA LEI N. 4.262/63. FILHA MAIOR. BENEF\u00cdCIO DE NATUREZA ASSISTENCIAL.</b> REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS. COMPROVA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA.</p><p class=\"standard\">1. Trata-se, na origem, de A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria contra a Uni\u00e3o objetivando a concess\u00e3o de pens\u00e3o especial de ex-combatente, por revers\u00e3o do benef\u00edcio inicialmente concedida \u00e0 sua genitora.</p><p class=\"standard\">2. Na hip\u00f3tese dos autos, o falecimento do ex-combatente ocorreu na vig\u00eancia das Leis 4.242/1963 e 3.765/1960.</p><p class=\"standard\">3. <b>Nos termos do art. 30 da Lei 4.242/1963, s\u00e3o requisitos para o pagamento da pens\u00e3o especial de ex-combatente: 1) ser o ex-militar integrante da FEB, da FAB ou da Marinha; 2) ter efetivamente participado de opera\u00e7\u00f5es de guerra; 3) encontrar-se o ex-militar, ou seus dependentes, incapacitados, sem poder prover os pr\u00f3prios meios de subsist\u00eancia;e 4) n\u00e3o perceber nenhuma import\u00e2ncia dos cofres p\u00fablicos. Tais requisitos estendem-se tamb\u00e9m aos dependentes, que devem provar o seu preenchimento.</b> Precedentes.</p><p class=\"standard\">4. Incontroverso, nos autos, que a ora agravante percebe dos cofres p\u00fablicos benef\u00edcio previdenci\u00e1rio de aposentadoria e pens\u00e3o decorrente do falecimento de seu marido (ex-servidor p\u00fablico) . <b>Logo, n\u00e3o preenche um dos requisitos espec\u00edficos do art. 30 da Lei 4.242/1963, qual seja, ser 'incapacitados, sem poder prover os pr\u00f3prios meios de subsist\u00eancia' e n\u00e3o receber 'qualquer import\u00e2ncia dos cofres p\u00fablicos'</b>. Agravo regimental improvido. (AgRg no AgRg no REsp 1555454/SP, Ministro Relator HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, Julgamento: 17/11/2015) .</p><p class=\"standard\">9.\tConsulta realizada em sistemas externos disponibilizados ao TCU revela que duas das benefici\u00e1rias acumulam a pens\u00e3o especial em exame com os seguintes benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pagos pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) : Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa (CPF XXX.233.267-XX) - aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o concedida em 23/5/1997 - Benef\u00edcio 1026637101. Maria Isabel Carvalho Pedrosa (CPF XXX.942.077-XX) - aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o concedida em 20/2/2006 - Benef\u00edcio 1351212149.</p><p class=\"standard\">10.\tEm raz\u00e3o do exposto, opinamos pela ilegalidade e negativa de registro do ato \u00e0 pe\u00e7a 4 tendo em vista que duas das benefici\u00e1rias percebem outros benef\u00edcios dos cofres p\u00fablicos, em desacordo com o ent\u00e3o previsto no art. 30 da Lei 4.242/1963, na data do \u00f3bito do instituidor, e com a jurisprud\u00eancia do STJ e do TCU. Sugerimos, ademais, alertar a unidade jurisdicionada que a concess\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais benefici\u00e1rias poder\u00e1 prosperar, caso reste comprovado o preenchimento dos requisitos espec\u00edficos do art. 30 da Lei 4.242/1963.</p><p class=\"standard\">11.\tPor fim, registra-se que o ato em exame foi originalmente enviado ao Tribunal em 13/3/2017, de modo que pode ser apreciado, uma vez que ainda n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos fixado pelo STF, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos sujeitos a registro, contados da chegada dos atos ao Tribunal\".</p><p class=\"standard\"/><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O ESPECIAL DE EX-COMBATENTE. QUATRO ATOS CONFORME OS NORMATIVOS REGENTES. LEGALIDADE E REGISTRO. UM ATO COM SUPOSTA ACUMULA\u00c7\u00c3O DE BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADE. REGISTRO T\u00c1CITO DA CONCESS\u00c3O PELO DECURSO DO PRAZO QUINQUENAL. RESTITUI\u00c7\u00c3O DOS AUTOS \u00c0 SEFIP PARA ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS.CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O ESPECIAL DE EX-COMBATENTE (PEEC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca de Pens\u00f5es Especiais de Ex-Combatentes, revertidas em favor de Guiomar Ferreira do Nascimento da Costa, Maria de F\u00e1tima Carvalho Pedrosa Ciler, Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa, Maria Isabel Carvalho Pedrosa, Maria Jos\u00e9 Carvalho Pedrosa, Regina Carvalho Pedrosa, Maria J\u00falia Fraga, Teresinha Maria Grassi, Eliana Gomes dos Santos, Maria da Gl\u00f3ria da Silva Lacerda e de Marlise da Silva Oliveira, com proposta da unidade t\u00e9cnica instrutiva de legalidade e registro das concess\u00f5es.\t</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, nos termos do Parecer visto \u00e0 pe\u00e7a 11, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Sefip, exceto quanto ao ato pensional constante da pe\u00e7a 4, ao entendimento de que duas das benefici\u00e1rias, Sr.\u00aas Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa e Maria Isabel Carvalho Pedrosa estariam acumulando a pens\u00e3o especial em apre\u00e7o com outros benef\u00edcios previdenci\u00e1rios - aposentadorias por tempo de contribui\u00e7\u00e3o -, custeadas pelo regime geral de previd\u00eancia, situa\u00e7\u00e3o que estaria a ferir, na esp\u00e9cie, as disposi\u00e7\u00f5es da Lei 4.242/1963, bem como a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e desta Corte de Contas. Por essa raz\u00e3o, concluiu, o <i>Parquet</i>, pela ilegalidade dessa pens\u00e3o especial negando-se o registro do ato respectivo.</p><p>3.\tAlinho-me \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica e ao Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico quanto \u00e0 legalidade e registro das pens\u00f5es especiais constantes das pe\u00e7as 3 e 5/7, cujas benefici\u00e1rias s\u00e3o  Guiomar Ferreira do Nascimento da Costa, Maria J\u00falia Fraga, Teresinha Maria Grassi, Eliana Gomes Santos, Maria da Gl\u00f3ria da Silva Lacerda e Marlise da Silva Oliveira, haja vista que se encontram conforme a reg\u00eancia. </p><p>4.\tEm que pese, no entanto, o Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico quanto \u00e0 ilegalidade da pens\u00e3o especial espelhada \u00e0 pe\u00e7a 4, sem adentrar o m\u00e9rito, entendo que outro deslinde dever\u00e1 ser dado \u00e0 quest\u00e3o. \u00c9 que, embora a data de encaminhamento ao Tribunal do ato cadastrado no sistema e-Pessoal seja 17/9/2020, trata-se, na verdade, de ato substitutivo \u00e0quele cadastrado no Sisac, que foi, originalmente, encaminhado em 13/3/2017, portanto h\u00e1 mais e cinco anos, de sorte que a hip\u00f3tese presente atrai o entendimento adotado por este Tribunal em decorr\u00eancia da decis\u00e3o do STF no \u00e2mbito do RE 636.553/RS, em que restou fixado o prazo de cinco anos para resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito de processos de concess\u00e3o, ap\u00f3s o qual esses atos ser\u00e3o considerados definitivamente registrados.  </p><p>5.\tAssim, por esses fundamentos, entendo que a pens\u00e3o especial de ex-combatente, revertida em favor de Maria de F\u00e1tima Carvalho Pedrosa Ciler, Maria de Nazar\u00e9 Carvalho Pedrosa, Maria Isabel Carvalho Pedrosa, Maria Jos\u00e9 Carvalho Pedrosa, Regina Carvalho Pedrosa, deve ser considerada tacitamente registrada desde 13/3/2022, considerando os cinco anos transcorridos. Todavia, no lastro do que vem decidindo esta Corte de Contas, os autos devem ser encaminhados \u00e0 Sefip para ado\u00e7\u00e3o das medidas com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos preconizados na decis\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao mencionado RE 636.553/RS. </p><p><i>Ex positis</i>, acolhendo, em parte, a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica e, da mesma forma, o Parecer do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de abril de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789893", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789893", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}