{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2533293", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2505/2022 ATA 14/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2505", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "14/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam, nesta fase processual, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1329/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1329/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que negou provimento a recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1153/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1153/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, decis\u00e3o esta que julgou irregulares as contas das embargantes, condenou-as ao pagamento de d\u00e9bito e aplicou-lhes multas em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o apenas parcial do objeto de conv\u00eanio celebrado entre a entidade e o Fundo Nacional do Meio Ambiente.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Maria de Fatima Gloria Ramalho e rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s embargantes, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e por Maria de Fatima Gl\u00f3ria Ramalho contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.329/2022-1\u00aa C\u00e2mara, que negou provimento a recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.153/2020-1\u00aa C\u00e2mara, decis\u00e3o esta que julgou irregulares as contas das embargantes, condenou-as ao pagamento de d\u00e9bito e aplicou-lhes multas em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o apenas parcial do objeto do Conv\u00eanio 51/2003, celebrado entre a entidade e o Fundo Nacional do Meio Ambiente.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/05/2022", "ENTIDADE": " Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (01.606.434/0001-00); Maria de Fatima Gloria Ramalho (XXX.986.286-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00775120168\" target=\"_blank\">007.751/2016-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e pela sua ex-presidente, Maria de Fatima Gl\u00f3ria Ramalho, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1329/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1329/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que negou provimento a recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1153/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1153/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o qual julgou suas contas irregulares, condenando-as em d\u00e9bito e multa em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o apenas parcial do objeto do Conv\u00eanio 51/2003, celebrado entre a entidade e o Fundo Nacional do Meio Ambiente - FNMA.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tA decis\u00e3o embargada foi emitida nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\"9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. excluir dos fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a al\u00ednea \"d\" do inciso III do art. 16 da Lei 8.443/92;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes, com a informa\u00e7\u00e3o de que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam est\u00e3o dispon\u00edveis no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos</i>.<i>\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tOs embargantes trazem as seguintes alega\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- o ac\u00f3rd\u00e3o foi omisso, pois <i>\"se omitiu ao tratar das provas produzidas que possuem rela\u00e7\u00e3o ao (sic) destino dado aos recursos financeiros considerados faltantes, os quais cumpriram com a finalidade p\u00fablica\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- \"<i>a decis\u00e3o n\u00e3o considerou que toda a verba disponibilizada pelo Concedente foi utilizada para o cumprimento de metas\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- <i>\"o dano er\u00e1rio n\u00e3o pode ser presumido, conforme constante no item 11.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o\"</i> (sic) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- \"devido ao atraso na libera\u00e7\u00e3o das parcelas devidas pela Concedente, os recursos foram realocados para dar continuidade ao trabalho j\u00e1 iniciado, n\u00e3o ocorrendo o enriquecimento il\u00edcito da respons\u00e1vel\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- \"o FNMA ao presumir o valor dos recursos utilizados em cada um dos produtos das metas pela APPA, considerou - de forma equivocada - que todas as etapas (produtos) teriam o mesmo custo\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- \"h\u00e1 confiss\u00e3o do pr\u00f3prio Fundo Nacional do Meio Ambiente por meio da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 001/2013 de que houve cumprimento do objetivo principal do conv\u00eanio\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAo final, requer que os presentes embargos sejam conhecidos e providos, julgando-se regulares as contas relativas ao Conv\u00eanio 51/2003.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Daniel da Silva Araujo Cerqueira (99713/OAB-MG), Renner Silva Fonseca (97515/OAB-MG) e outros, representando Maria de Fatima Gloria Ramalho; Daniel da Silva Araujo Cerqueira (99713/OAB-MG), Renner Silva Fonseca (97515/OAB-MG) e outros, representando Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO DO CONV\u00caNIO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O N\u00c3O PROVIDO. CONHECIMENTO DOS EMBARGOS. INEXIST\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. TENTATIVA DE REDISCUSS\u00c3O DO M\u00c9RITO. REJEI\u00c7\u00c3O DOS EMBARGOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Presentes os requisitos de admissibilidade, conhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e por Maria de Fatima Gl\u00f3ria Ramalho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1329/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1329/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que negou provimento a recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1153/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1153/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, decis\u00e3o esta que julgou irregulares as contas das embargantes, condenou-as ao pagamento de d\u00e9bito e aplicou-lhes multas em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o apenas parcial do objeto do Conv\u00eanio 51/2003, celebrado entre a entidade e o Fundo Nacional do Meio Ambiente - FNMA.</p><p>2.\tEm s\u00edntese, as embargantes sustentam ter ocorrido omiss\u00e3o no tratamento das provas produzidas relacionadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Pradense de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, pois a <i>\"decis\u00e3o n\u00e3o considerou que toda a verba disponibilizada pelo concedente foi utilizada para o cumprimento de metas\". </i>Tenta tamb\u00e9m rediscutir o m\u00e9rito do processo, com a reapresenta\u00e7\u00e3o de argumentos j\u00e1 utilizados e refutados na fase processual anterior, finalidade para a qual os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o a via adequada.</p><p>3.\tA omiss\u00e3o alegada n\u00e3o procede. Primeiro, as embargantes n\u00e3o especificam que provas n\u00e3o teriam sido examinadas na delibera\u00e7\u00e3o recorrida. Ademais, os embargos de declara\u00e7\u00e3o t\u00eam efeito integrativo, objetivando eliminar da decis\u00e3o recorrida eventuais defeitos da omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. Ocorre que no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, julgado pelo ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, as recorrentes sequer trouxeram tais \"provas\" de que os recursos foram escorreitamente aplicados no objeto do conv\u00eanio. As alega\u00e7\u00f5es recursais se limitaram ao seguinte:</p><p>a) h\u00e1 ilegitimidade de Maria de F\u00e1tima Gl\u00f3ria Ramalho para ser parte neste processo (pe\u00e7a 125, p. 4) ;</p><p>b) ocorreu a decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999 (pe\u00e7a 125, p. 4-6) ; </p><p>c) ocorreu preclus\u00e3o consumativa devido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o parcial das contas (pe\u00e7a 125, p. 7) ; </p><p>d) expirou o prazo para instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 125, p. 8) ; </p><p>e) houve atraso na libera\u00e7\u00e3o dos recursos e equ\u00edvoco em rela\u00e7\u00e3o aos valores das etapas (pe\u00e7a 125, p. 8-11) ; </p><p>f) houve cumprimento da finalidade do projeto (pe\u00e7a 125, p. 11-12) .</p><p>4.\tPortanto, as recorrentes trazem alega\u00e7\u00e3o que sequer foi ventilada na fase anterior, n\u00e3o sendo poss\u00edvel seu exame em sede de embargos, conforme jurisprud\u00eancia desta Corte (Ac\u00f3rd\u00e3os 1.265/2019, 180/2010 e 1.246/2010, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>5.\tNa verdade, a suposta omiss\u00e3o apontada, assim como as demais alega\u00e7\u00f5es recursais, s\u00e3o mera tentativa de rediscutir o m\u00e9rito do processo, incab\u00edvel, da mesma forma, em embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>6.\tDesse modo, em face da aus\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o a ser corrigida nessa fase processual, permanece \u00edntegro o ac\u00f3rd\u00e3o atacado, devendo ser rejeitados os presentes embargos.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 10 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790151", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790151", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}