{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2535179", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2683/2022 ATA 14/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2683", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "14/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2683/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2683/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, na forma do art. 143, V, 'a', do RI/TCU, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em arquivar os presentes autos, sem julgamento de m\u00e9rito, com fundamento nos arts. 169, VI, e 212 do RI/TCU, c/c com o art. 6\u00ba, II, da IN TCU 71/2012, e dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o, assim como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7a 223, \u00e0 Sra. Sueli Antunes da Silva (CPF: XXX.723.777-XX) , e ao Comando da 1\u00aa Regi\u00e3o Militar do Ex\u00e9rcito Brasileiro/Minist\u00e9rio da Defesa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4749320208\" target=\"_blank\">Processo 047.493/2020-8</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Maria da Graca Antunes da Silva (XXX.689.187-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da 1\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/05/2022", "ENTIDADE": " Comando da 1\u00aa Regi\u00e3o Militar.", "INTERESSADOS": " Maria da Graca Antunes da Silva (XXX.689.187-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04749320208\" target=\"_blank\">047.493/2020-8</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25512120", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25512120", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}