{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2531616", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2720/2022 ATA 15/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2720", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Cl\u00e1udio de Moraes Machado e Floriano Pastore J\u00fanior contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as contas especiais dos recorrentes, condenou-os em d\u00e9bitos e aplicou-lhes multa, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas no \u00e2mbito de conv\u00eanio celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o e a Uni\u00e3o, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamentos nos arts. 32, inciso I, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 conhecer do recurso interposto por Floriano Pastore J\u00fanior e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 conhecer do recurso interposto por Cl\u00e1udio de Moraes Machado e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial para reduzir os valores do d\u00e9bito e da multa que lhe foram atribu\u00eddos, alterando os subitens 9.1 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que passariam a ter as seguintes reda\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\"9.1. julgar irregulares as contas de Floriano Pastore J\u00fanior e Cl\u00e1udio de Moraes Machado, condenando-os, individualmente, ao pagamento das quantias abaixo relacionadas, com a incid\u00eancia dos devidos encargos legais, calculados a partir das datas correspondentes at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, nos termos dos arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL</i></p><p><i> (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>26.758,42</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>69.681,58</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>743,38</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. aplicar a Floriano Pastore J\u00fanior e a Cl\u00e1udio de Moraes Machado, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, nos valores indicados a seguir, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p><i>Multa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 20.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 27.000,00\"</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos recorrentes, ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Claudio de Moraes Machado e Floriano Pastore J\u00fanior contra o Acord\u00e3o 4.815/2021 - 1\u00aa C\u00e2mara, que julgou irregulares suas contas especiais, condenou-os em d\u00e9bito e lhes aplicou multas individuais, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 9/2006, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o e a Uni\u00e3o, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/05/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS)", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Cl\u00e1udio de Moraes Machado (XXX.773.807-XX); Floriano Pastore J\u00fanior (XXX.424.651-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00224720143\" target=\"_blank\">002.247/2014-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2543537", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4198/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4198", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2543537", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4198/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4198", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "38.898", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6536496", "nomeAutor": "FLORIANO PASTORE JUNIOR"}, {"numProcessoJudicial": "38.898", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6536496", "nomeAutor": "FLORIANO PASTORE JUNIOR"}, {"numProcessoJudicial": "38.898", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6536496", "nomeAutor": "FLORIANO PASTORE JUNIOR"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 141) , que contou com o endosso dos dirigentes daquela unidade (pe\u00e7as 142 e 143) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 144) :</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>\tTrata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Cl\u00e1udio de Moraes Machado (pe\u00e7a 102) e Floriano Pastore J\u00fanior (pe\u00e7as 120 e 136) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de 23/2/2021, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7a 73) , mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8121/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8121/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de 18/5/2021, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7a 104) .   </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>Eis o teor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido: </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. julgar irregulares as contas de Floriano Pastore J\u00fanior e Cl\u00e1udio de Moraes Machado, condenando-os, individualmente, ao pagamento das quantias abaixo relacionadas, com a incid\u00eancia dos devidos encargos legais, calculados a partir das datas correspondentes at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, nos termos dos arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. fixar o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o, para que os respons\u00e1veis de que trata o subitem anterior comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992 c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. aplicar a Floriano Pastore J\u00fanior e a Cl\u00e1udio de Moraes Machado, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, nos valores indicados a seguir, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p><i>Multa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 20.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 30.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o da medida de que trata o subitem anterior;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.5. expirado o prazo para pagamento da d\u00edvida, com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, e 219 do Regimento Interno do TCU, determinar o desconto integral ou parcelado da d\u00edvida nos vencimentos, subs\u00eddio, sal\u00e1rio ou proventos dos servidores regidos pela Lei 8.112/1990, observados os limites previstos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente. </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.6. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.7. dar ci\u00eancia ao Fundo Nacional de Sa\u00fade do teor deste ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Esta tomada de contas especial (TCE) foi instaurada pela Coordena\u00e7\u00e3o de Contabilidade (CCONT) da Diretoria Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em fun\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 9/2006 (Siafi 556728) , celebrado entre a Uni\u00e3o Federal, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , e a Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o (Fepad) , representada pelo ent\u00e3o Diretor-Presidente Floriano Pastore J\u00fanior. </i></p><p><i>2.1.\tEsse conv\u00eanio teve por objeto o apoio t\u00e9cnico e financeiro ao Projeto \"Jornadas do Conhecimento: aprendendo e fazendo a sa\u00fade coletiva\", visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) (pe\u00e7a 1, p. 83) , com vig\u00eancia de 11/4/2006 a 30/9/2009, com previs\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas final at\u00e9 29/11/2009 (pe\u00e7a 1, p. 92, 106, 172, 268; pe\u00e7a 3, p. 115) . </i></p><p><i>2.2.\tDo total previsto no conv\u00eanio (R$ 482.200,00) , foram repassados os seguintes valores, totalizando R$192.880,00: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Parcela</i></p></td>\t<td><p><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p><i>Valor-R$</i></p></td>\t<td><p><i>Data do cr\u00e9dito na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1</i></p></td>\t<td><p><i>2006OB920554</i></p></td>\t<td><p><i>96.440,00</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/12/2006 (pe\u00e7a 1, p. 130) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>2006OB90021</i></p></td>\t<td><p><i>96.440,00</i></p></td>\t<td><p><i>4/1/2007 (pe\u00e7a 1, p. 130) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">2.3. <i> Por meio da instru\u00e7\u00e3o consubstanciada na pe\u00e7a 11, a Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia dos ora recorrentes. Essas medidas foram autorizadas em 30/9/2016, conforme despacho do Secret\u00e1ria da referida Secretaria (pe\u00e7a 13) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">2.4. <i>Foram realizadas as notifica\u00e7\u00f5es dos srs. Cl\u00e1udio de Moraes Machado e Floriano Pastore J\u00fanior nos termos a seguir demonstrados: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Respons\u00e1vel</i></p></td>\t<td><p><i>Medida adotada</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data Aviso Recebimento</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7as</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o e Audi\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>0570/2016</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2016</i></p></td>\t<td><p><i>15 e 19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o e Audi\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>0632/2016</i></p></td>\t<td><p><i>16/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>29 e 33  </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>2.5.\tFoi apresentada a defesa pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior em 20/12/2016 (pe\u00e7a 37) . N\u00e3o houve por parte do sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado manifesta\u00e7\u00e3o formal de defesa, motivo pelo qual o TCU o considerou revel, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1991, consoante trecho extra\u00eddo do Voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, assim transcrito: </i></p><p><i>O respons\u00e1vel Cl\u00e1udio de Moraes Machado, regularmente citado, apresentou manifesta\u00e7\u00e3o por e-mail em 04/01/2017. Alertado de que os documentos encaminhados por meio eletr\u00f4nico deveriam ser remetidos no prazo de at\u00e9 cinco dias, o gestor n\u00e3o formalizou o envio de sua defesa, </i><b><i>restando formalmente caracterizada sua revelia. </i></b></p><p><i>Em que pese n\u00e3o haver formaliza\u00e7\u00e3o da defesa, as informa\u00e7\u00f5es trazidas pelo respons\u00e1vel foram juntadas aos autos e foram examinadas como parte do conjunto probat\u00f3rio pela unidade t\u00e9cnica. (grifado) </i></p><p><i>2.6.\tMediante a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito de pe\u00e7a 46, a Secretaria de Controle Externo de Sa\u00fade prop\u00f4s que as contas dos referidos respons\u00e1veis fossem julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa. </i></p><p><i>2.7.\tEm atendimento \u00e0 proposta contida no Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, de 16/6/2017, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 49) , o Relator do processo, Ministro Walton Alencar Rodrigues, determinou, preliminarmente, a realiza\u00e7\u00e3o das medidas sugeridas pelo MPTCU, conforme Despacho de 14/6/2018 (pe\u00e7a 50) . </i></p><p><i>2.8.\tEssas medidas foram implementadas por meio do Of\u00edcio 0367/2018-TCU-SecexSa\u00fade, de 22/8/2018 (pe\u00e7a 51) . Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia realizada pelo TCU, o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios - TJDFT encaminhou ao TCU o Of\u00edcio 381/2018, de 5/9/2018, informando que n\u00e3o foi nomeado liquidante da Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o - Fepad e que o processo 2009.01.1.123272-6, relativo \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da aludida Funda\u00e7\u00e3o, foi extinto (pe\u00e7a 53) .  </i></p><p><i>2.9.\tEm face da proposta do MPTCU (subitem 2.7) , acolhida pelo Relator do processo, foi realizada nova cita\u00e7\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 0040/2019-TCU-SecexSa\u00fade, de 31/1/2019 (pe\u00e7a 56) , devidamente entregue no endere\u00e7o do aludido respons\u00e1vel em 6/2/2019, conforme Aviso de Recebimento dos Correios (pe\u00e7a 57) . </i></p><p><i>2.10.\tForam apresentados em 23/5/2019 novos elementos de defesa pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior em raz\u00e3o da nova cita\u00e7\u00e3o que lhe foi feita (pe\u00e7a 65) .  </i></p><p><i>2.11.\tEm nova instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, de 23/9/2019, a Secretaria de Controle Externo de Sa\u00fade prop\u00f4s que as contas do sr. Floriano Pastore J\u00fanior fossem julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito pelo total transferido, e aplica\u00e7\u00e3o de multa (pe\u00e7a 66) . </i></p><p><i>2.12.\tEm seu parecer de pe\u00e7a 68, de 2/4/2020, o MPTCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, anuiu \u00e0 proposta de m\u00e9rito da unidade, sugerindo, adicionalmente, que tamb\u00e9m fosse exclu\u00eddo da rela\u00e7\u00e3o processual o sr.  Cl\u00e1udio de Moraes Machado, devendo ser responsabilizado pelo d\u00e9bito apurado neste processo exclusivamente o sr. Floriano Pastore J\u00fanior. </i></p><p><i>2.13.\t Divergindo das propostas da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU, o Relator do processo votou no sentido de atribuir d\u00e9bito aos ora recorrentes, segundo a participa\u00e7\u00e3o de cada um na execu\u00e7\u00e3o das despesas relacionadas ao conv\u00eanio objeto desta TCE. Em raz\u00e3o dessa proposta, o TCU decidiu julgar irregulares as contas dos recorrentes, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7as 73 e 74) . </i></p><p><i>2.14.\tEm 18/5/2021, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8181/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8181/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7a 104) , o Tribunal rejeitou embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior ao ac\u00f3rd\u00e3o indicado no item precedente. </i></p><p><i>2.15. \tIrresignados, os recorrentes apresentam estes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues. </i></p><p><i>2.16.\tNo caso do sr. Floriano Pastore J\u00fanior, ele juntou aos autos novos elementos recursais em 3/8/2021 (pe\u00e7as 136 e 137) . </i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 123 e 124) , ratificados pelo Relator dos recursos, Ministro Jorge Oliveira, que concluiu pelo conhecimento dos recursos, eis que preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos na Lei 8.443/1992 e no Regimento Interno do TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 128) .   </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o do recurso</i></b></p><p><i>4.\tConstituem objetos desta instru\u00e7\u00e3o verificar se: </i></p><p><i>4.1. \t</i><b><i>Preliminar:</i></b></p><p><i>\ta) houve a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU com base no C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) ; </i></p><p><i>b) houve a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3rias e punitivas fundadas em decis\u00e3o do TCU, \u00e0 luz da Lei 9.873/1999, inclusive a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente de que trata o art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, dessa lei; e</i></p><p><i>\tc) \u00e9 interrompida por uma \u00fanica vez a prescri\u00e7\u00e3o de que trata a Lei 9.873/1999, aplicando-se, subsidiariamente, o disposto no art. 202 do C\u00f3digo Civil, consoante alegado pelo recorrente. \t </i></p><p><i>4.2. \t</i><b><i>M\u00e9rito:</i></b><i> </i></p><p><i>a) os valores imputados como d\u00e9bito ao sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado se referem efetivamente \u00e0s despesas executadas durante a sua gest\u00e3o como presidente da Fepad (23/10/2007 13/5/2008) ; </i></p><p><i>b) h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o nos autos do nexo de causalidade entre os desembolsos realizados com recursos do Conv\u00eanio 009/2006 e as despesas indicadas nesta tomada de contas especial;  </i></p><p><i>c) no presente caso deve ser aplicado o entendimento contido nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago, e 3739/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas; </i></p><p><i>d) h\u00e1 nos autos elementos que demonstram que os recursos p\u00fablicos federais repassados \u00e0 Fepad, mediante o conv\u00eanio tratado nesta TCE, foram integralmente aplicados no objeto ajustado e que, por isso, n\u00e3o haveria preju\u00edzo ao er\u00e1rio a ser ressarcido pelos recorrentes;  </i></p><p><i>e) a aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 impede a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos recorrentes; e</i></p><p><i>f) as alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelos recorrentes s\u00e3o procedentes e devem ser acolhidas no sentido de reformar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>4.3.\tNo item 6 em diante ser\u00e1 examinado o m\u00e9rito dos recursos com base nas alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelos recorrentes.  </i></p><p><b><i>PRELIMINAR</i></b></p><p><i>5.</i><b><i>\tPrescri\u00e7\u00e3o </i></b></p><p><i>5.1.  \tNo essencial, o sr. Floriano Pastore J\u00fanior alega ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria de que trata a Lei 9.873/1993, consoante j\u00e1 decidido pelo Supremo Tribunal Federal (STF) . </i></p><p><i>5.2.\tPara o recorrente, diversamente do que teria constado do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8181/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8181/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, por meio do qual o Tribunal julgou embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido (pe\u00e7a 104) , a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional somente se d\u00e1 uma \u00fanica vez, \u00e0 luz do disposto no art. 202 do C\u00f3digo Civil, aplicado subsidiariamente aos processos de controle externo, raz\u00e3o pela qual considera que teria ocorrido, no presente caso, interrup\u00e7\u00e3o intercorrente da prescri\u00e7\u00e3o.        </i></p><p><i>5.3.\t\tNo exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Recursos do TCU, como unidade t\u00e9cnica, tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 140, que cont\u00eam estudos e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema, n\u00e3o obstante reconhecer que o TCU adota a tese da imprescritibilidade em rela\u00e7\u00e3o ao ressarcimento de preju\u00edzo causado ao Er\u00e1rio.  </i></p><p><i>5.4.\tNessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, as quais ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </i></p><p><i>\ta)  ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, o Supremo Tribunal Federal (STF) conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>\tb) as pretens\u00f5es punitiva e a ressarcit\u00f3ria devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria; e </i></p><p><i>\tc) at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, no processo de controle externo, deve observar o regime da Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, no caso da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.  </i></p><p><b><i>I - Exame da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e0 luz do art. 205 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues)  </i></b></p><p><i>5.5.  \tN\u00e3o ocorreu no presente caso a prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 luz do art. 205 do C\u00f3digo Civil e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues, considerando que, entre os atos il\u00edcitos atribu\u00eddos aos referidos respons\u00e1veis, em </i><b><i>1\u00ba/12/2006</i></b><i> (subitem 9.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) , e a ordena\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias dos respons\u00e1veis, datada em </i><b><i>30/9/2016</i></b><i> (subitem 2.3, retro) , medida que interrompe a prescri\u00e7\u00e3o em comento, consoante disposto no subitem 9.1.3 do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o transcorreram mais de 10 (dez) anos. </i></p><p><i>5.6.  \tDe acordo com o subitem 9.1.4 do mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \"a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil\". </i><b><i>In casu</i></b><i>, esse recome\u00e7o se deu em </i><b><i>30/9/2016</i></b><i>, data em que foram ordenadas as cita\u00e7\u00f5es e as audi\u00eancias dos recorrentes. Considerando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ora recorrido, foi prolatado em </i><b><i>23/3/2021</i></b><i>, com o julgamento da tomada de contas especial, o prazo decenal tamb\u00e9m n\u00e3o foi extrapolado ap\u00f3s o rein\u00edcio da contagem, raz\u00e3o pela qual pode-se concluir que, tamb\u00e9m neste caso, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU sob o regime do C\u00f3digo Civil.    </i></p><p><i>5.7.  \tPortanto, fica afastada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU \u00e0 luz do regime do C\u00f3digo Civil em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes.     </i></p><p><b><i>II - Exame da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva fundadas em decis\u00e3o do TCU com base no regime da Lei 9.873/1999</i></b></p><p><i>5.8.    \tRessalte-se que a Lei 9.873/1999 estabeleceu prazo gen\u00e9rico de 5 (cinco) anos para exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba </i><b><i>Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</i></b><i>, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, </i><b><i>contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado</i></b><i>.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, cujos autos ser\u00e3o arquivados de of\u00edcio ou mediante requerimento da parte interessada, sem preju\u00edzo da apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal. (grifado) </i></p><p><i>5.9.  \tNo que se refere ao termo inicial, o caput do referido art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o discrepa do modelo adotado no j\u00e1 mencionado incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) e nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5130/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5130/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e 2278/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</i></p><p><i>\tRegra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\";</i></p><p><i>Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</i></p><p><i>5.10.  \tNo regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva ou ressarcit\u00f3ria s\u00f3 come\u00e7a a fluir, no caso de conv\u00eanios e de outros instrumentos cong\u00eaneres, no momento em que foram prestadas as contas ou a partir da data da primeira medida de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, o que ocorrer primeiro. Nos casos em que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica for contratual (n\u00e3o sujeita \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas espec\u00edfica) ou extracontratual, o prazo come\u00e7a a fluir da data do fato il\u00edcito ou da data de consuma\u00e7\u00e3o do dano (conforme o caso) , excetuando os casos de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, que se inicia a partir da cessa\u00e7\u00e3o da ilicitude.</i></p><p><i>5.11.   \tPrev\u00ea a Lei 9.873/1999, contudo, causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva (a lei n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre pretens\u00e3o punitiva e pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria) ap\u00f3s o in\u00edcio da marcha do prazo prescricional, conforme disp\u00f5e o art. 2\u00ba da referida Lei, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009, verbis:</i></p><p><b><i>Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</i></b></p><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital; </i></p><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel;</i></p><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p><i>5.12.  \tNeste ponto, merece destacar o seguinte excerto do voto do Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso no Mandado de Seguran\u00e7a 32.201, do Supremo Tribunal Federal (STF) , no qual deixa patenteado que a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, inciso II, da Lei 9.873/1999) , al\u00e9m, evidentemente, das demais causas interruptivas indicadas no mencionado dispositivo legal (art. 2\u00ba, incisos I, III e IV) :  </i></p><p><i>31 Pois bem. Aplicando-se, seja por interpreta\u00e7\u00e3o direta seja por analogia, a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.783/1999 ao caso concreto, verificam-se os seguintes marcos temporais: a) o impetrante foi sancionado por conduta omissiva, na medida em que teria, segundo o TCU, deixado de concluir tempestivamente Plano de Desenvolvimento do Assentamento Itamarati I, na condi\u00e7\u00e3o de Superintendente do INCRA/MS, cargo que deixou de exercer em 13.02.2003 (e-doc. 74) ; b) em 16.05.2007, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 897/2007, o TCU, ao conhecer de solicita\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, determinou a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria na Superintend\u00eancia Regional do Incra em Mato Grosso do Sul, com o objetivo de verificar a regularidade dos recursos federais aplicados na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos Assentamentos Itamarati I e II (e-doc 3, fl. 2) ; c) em 11.09.2008, o impetrante foi notificado para apresentar justificativa, nos termos do art. 12, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU (e-doc 11, fl. 169) ; d) na sess\u00e3o de 15.02.2012, foi proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 356/2012, por meio do qual o Plen\u00e1rio do TCU condenou o impetrante ao pagamento de multa no valor de R$ 10.000,00 (e-doc 37, fl. 30) ; e) na sess\u00e3o de 13.03.2013, atrav\u00e9s do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 516/2013, o valor da multa foi reduzido para R$ 5.000,00 (e-doc 63, fl. 37) .</i></p><p><i>32. Estabelece o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 9.873/1999 que o prazo prescricional se inicia \"da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\". </i><b><i>Considerando que a conduta imputada ao impetrante possui natureza omissiva, a infra\u00e7\u00e3o deve ser tida como permanente</i></b><i>, somente tendo cessado com a exonera\u00e7\u00e3o do impetrante do cargo, o que ocorreu com a publica\u00e7\u00e3o da respectiva portaria em 13.02.2003. </i><b><i>Este \u00e9, portanto, o termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o.</i></b></p><p><i>33. </i><b><i>De acordo com o art. 2\u00ba, II, da Lei n\u00ba 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\".</i></b><i> A irregularidade atribu\u00edda ao impetrante foi apurada atrav\u00e9s de auditoria realizada pela Superintend\u00eancia Regional do INCRA/MS. Tal auditoria foi determinada pelo TCU atrav\u00e9s do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 897/2007, prolatado na sess\u00e3o de 16.05.2007. </i><b><i>Ao determinar a realiza\u00e7\u00e3o da auditoria, o TCU indubitavelmente praticou ato inequ\u00edvoco a importar a apura\u00e7\u00e3o do fato, interrompendo, portanto, a prescri\u00e7\u00e3o, antes de decorrido o prazo de 5 (cinco) anos.</i></b></p><p><i>34. Em 11.09.2008, </i><b><i>o impetrante foi notificado para apresentar justificativa</i></b><i>, nos termos do art. 12, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU (e-doc 11, fl. 169) . </i><b><i>A notifica\u00e7\u00e3o do investigado por poss\u00edvel irregularidade \u00e9 causa de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva, nos termos do artigo 2\u00ba, I, da Lei n\u00ba 9.873/1999.</i></b></p><p><i>35. Posteriormente, na sess\u00e3o de 15.02.2012 - </i><b><i>mais uma vez antes de completado o lapso temporal de 5 (cinco) anos -, foi proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 356/2012, por meio do qual o Plen\u00e1rio do TCU condenou o impetrante ao pagamento de multa no valor de R$ 10.000,00.</i></b><i> </i><b><i>Trata-se de decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel, que tamb\u00e9m interrompe o prazo prescricional (Lei n\u00ba 9.873/1999, art. 2\u00ba, III) .</i></b></p><p><i>36. Conclui-se, portanto, que, aplicadas as normas da Lei n\u00ba 9.873/1999, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante. (grifado) </i></p><p><i>5.13. \tEm um outro julgado sobre essa mat\u00e9ria, ao aplicar igual l\u00f3gica prescricional no Mandado de Seguran\u00e7a 36.067, cujo agravo regimental foi apreciado pela 2\u00aa Turma do Supremo Tribunal Federal, o Ministro Ricardo Lewandowski constatou a ocorr\u00eancia de cinco causas interruptivas naquele caso concreto, inclusive no \u00e2mbito do controle interno, como se v\u00ea no seguinte trecho do inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o lavrado naquele mandamus: </i></p><p><i>7. Ora, adotando-se a tese exposta no MS 32.201, e considerando o termo a quo (30/12/1999) , </i><b><i>constatar\u00edamos a incid\u00eancia de cinco causas interruptivas do prazo prescricional: a) </i></b><i> relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>b) </i></b><i> instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>c) </i></b><i> a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; </i><b><i>d) </i></b><i> o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e </i><b><i>e) </i></b><i> o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) . </i></p><p><i>8. Como se v\u00ea, ainda que aplicadas as normas da Lei n. 9.873/1999, tamb\u00e9m n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante.\" (grifado) </i></p><p><i>5.14. \tCom base em todo o delineamento jur\u00eddico acima exposto, passa-se a examinar a seguir se houve a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva fundadas em decis\u00e3o do TCU, </i><b><i>lembrando que dever\u00e3o ser consideradas todas as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o ocorridas e comprovadas nos presentes autos</i></b><i>, sejam elas ocorridas na fase interna ou na fase externa da TCE, considerando-se as regras atinentes ao in\u00edcio do prazo prescricional e \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o contidas na Lei 9.873/1999, bem como as premissas apresentadas nos Mandados de Seguran\u00e7a 32.201 e 36.067 do STF, anteriormente comentadas.</i></p><p><i>5.15.  \tNo caso vertente, a contagem do prazo prescricional quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva de que trata a Lei 9.873/1999 tem in\u00edcio em </i><b><i>1\u00ba/12/2006</i></b><i>, conforme descrito no subitem 5.5, retro. </i></p><p><i>5.16. \tCabe anotar que a contagem do prazo prescricional em comento foi interrompida em </i><b><i>21/11/2010</i></b><i>, data da autua\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS (pe\u00e7a 1, p. 2) . Esse ato constitui, sem d\u00favida, causa interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o de que cuida a Lei 9.873/1999, conforme jurisprud\u00eancia do STF alhures transcrita.  </i></p><p><i>5.17.  \tNovos marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, dentre outros, ocorreram no presente caso, consoante abaixo indicado, sendo relevante destacar que todos os atos em quest\u00e3o representam causas interruptivas previstas na Lei 9.873/1999, pois constituem atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos de que trata o art. 2\u00ba, inciso II, da citada norma, consoante decidido pelo STF:   </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>ATOS</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>PE\u00c7AS</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 324/2010 do Fundo Nacional de Sa\u00fade. Imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito. </i></p></td>\t<td><p><i>25/11/2010</i></p></td>\t<td><p><i>3, p. 166</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio de Auditoria 1281/2013 da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) . Imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito. </i></p></td>\t<td><p><i>16/9/2013</i></p></td>\t<td><p><i>3, p. 196</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Certificado de Auditoria 1281/2013 da CGU. Irregularidade das contas. </i></p></td>\t<td><p><i>16/9/2013</i></p></td>\t<td><p><i>3, p. 199</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 1281/2013. Irregularidade das contas.</i></p></td>\t<td><p><i>16/9/2013</i></p></td>\t<td><p><i>3, p. 200</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pronunciamento do Ministro de Estado da Sa\u00fade. Irregularidade das contas.</i></p></td>\t<td><p><i>16/12/2013</i></p></td>\t<td><p><i>3, p. 202</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autua\u00e7\u00e3o do processo de tomada de contas especial no \u00e2mbito do TCU.</i></p></td>\t<td><p><i>31/1/2014</i></p></td>\t<td><p><i>Capa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) . Proposta de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia.</i></p></td>\t<td><p><i>29/9/2016</i></p></td>\t<td><p><i>11</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do sr. Floriano Pastore J\u00fanior por meio do Of\u00edcio 0570/2016-TCU/SecexSa\u00fade.  </i></p></td>\t<td><p><i>3/10/2016</i></p></td>\t<td><p><i>15</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado mediante o Of\u00edcio 0632/2016-TCU/SecexSa\u00fade. </i></p></td>\t<td><p><i>16/11/2016</i></p></td>\t<td><p><i>29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade. Proposta de irregularidade das contas, imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa aos recorrentes. </i></p></td>\t<td><p><i>31/5/2017</i></p></td>\t<td><p><i>46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima. Proposta de dilig\u00eancia e nova cita\u00e7\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior pela totalidade do valor transferido \u00e0 Fepad. </i></p></td>\t<td><p><i>16/6/2017</i></p></td>\t<td><p><i>49</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Despacho do Relator do processo, Ministro Walton Alencar Rodrigues, determinando a ado\u00e7\u00e3o das medidas propostas pelo MPTCU. </i></p></td>\t<td><p><i>14/8/2018</i></p></td>\t<td><p><i>50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nova cita\u00e7\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior por meio do Of\u00edcio 0040/2019-TCU/SecexSa\u00fade.</i></p></td>\t<td><p><i>31/1/2019</i></p></td>\t<td><p><i>56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo formulado pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior para atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o realizada por interm\u00e9dio do of\u00edcio acima mencionado.</i></p></td>\t<td><p><i>21/2/2019</i></p></td>\t<td><p><i>58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Despacho do Relator do processo, Ministro Walton Alencar Rodrigues, deferimento a prorroga\u00e7\u00e3o solicitada pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior.  </i></p></td>\t<td><p><i>11/3/2019</i></p></td>\t<td><p><i>60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Novos elementos de defesa apresentados pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior.</i></p></td>\t<td><p><i>23/5/2019</i></p></td>\t<td><p><i>65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela Secretaria de Controle Externo de Sa\u00fade - Secex/Sa\u00fade. Irregularidade das contas do sr. Floriano Pastore J\u00fanior, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</i></p></td>\t<td><p><i>23/9/2019</i></p></td>\t<td><p><i>66</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima. Manifesta\u00e7\u00e3o de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica, sugerindo, adicionalmente, a exclus\u00e3o do rol de respons\u00e1veis do nome do sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado.</i></p></td>\t<td><p><i>2/4/2020</i></p></td>\t<td><p><i>68</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues. Irregularidade das contas dos recorrentes, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</i></p></td>\t<td><p><i>23/3/2021</i></p></td>\t<td><p><i>73</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8181/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8181/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues. Julgamento de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior ao ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, sem efeitos infringentes.</i></p></td>\t<td><p><i>18/5/2021</i></p></td>\t<td><p><i>104</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>5.18.\tEm rela\u00e7\u00e3o ainda a essa quest\u00e3o, cabe discorrer sobre a alega\u00e7\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior de que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o se daria uma \u00fanica vez, consoante disposto no art. 202 do C\u00f3digo Civil (subitem 5.2, retro) . Para o recorrente, esse dispositivo do C\u00f3digo Civil aplica-se subsidiariamente aos processos de controle externo.  </i></p><p><i>5.19.\tManifestamente improcedente esse argumento, pelos seguintes motivos:</i></p><p><i>\ta) a Lei 9.873/1999, utilizada pelo recorrente para suscitar a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria relacionada aos atos a ele atribu\u00eddos, n\u00e3o prev\u00ea essa limita\u00e7\u00e3o \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o;  </i></p><p><i>\tb) o art. 202 do C\u00f3digo Civil n\u00e3o se aplica subsidiariamente \u00e0s regras de prescri\u00e7\u00e3o de que trata a referida Lei 9.873/1999, porquanto n\u00e3o h\u00e1 lacuna a ser preenchida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras de prescri\u00e7\u00e3o adotada por essa norma; </i></p><p><i>\tc) o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues prev\u00ea que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do TCU se d\u00e1 uma \u00fanica vez, por\u00e9m deve ser aplicada somente nos casos em que se discute a prescri\u00e7\u00e3o decenal da prescri\u00e7\u00e3o punitiva \u00e0 luz do C\u00f3digo Civil;  </i></p><p><i>\td) a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria de que trata a Lei 9.873/1999 ocorre todas as vezes em que for praticado qualquer ato inequ\u00edvoco que importe apura\u00e7\u00e3o do fato, consoante decidido pelo STF nos autos dos MS 32.201 e 36.067 (subitens 5.12 e 5.13, retro) ; e</i></p><p><i>\te) \u00e9 da ess\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 9.873/1999 a possibilidade de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o todas as vezes em que forem praticados atos inequ\u00edvocos que importem apura\u00e7\u00e3o dos fatos, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente somente ocorreria na eventualidade de o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, fato que n\u00e3o ocorreu no presente caso, conforme demonstrado no subitem 5.17, retro. </i></p><p><i>5.20.\tPortanto, pelos elementos enunciados anteriormente pode-se concluir que n\u00e3o ocorreu no presente caso a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria fundadas em decis\u00e3o do TCU, \u00e0 luz do previsto no art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999, nem mesmo a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente de que trata o art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da referida norma, devendo, pois, ser considerada improcedente a alega\u00e7\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior. </i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><i>6.</i><b><i> \tDas raz\u00f5es recursais</i></b><i>: Cl\u00e1udio de Moraes Machado (pe\u00e7a 102) </i></p><p><i>6.1.\tNo essencial, o recorrente alega que: </i></p><p><i>\ta) foi presidente da Fepad durante o curto per\u00edodo de 23/10/2007 a 13/5/2008 e que os valores a ele imputados como d\u00e9bito se referem a per\u00edodos em que ele n\u00e3o era o presidente da Fepad (Datas das ocorr\u00eancias: 1\u00ba/12/2006 e 4/1/2007, subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) ;  </i></p><p><i>\tb) os recursos financeiros objeto desta TCE foram repassados integralmente ao Fepad durante a gest\u00e3o do sr. Floriano Pastore J\u00fanior e por ele transferidos da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio para a conta administrativa da Funda\u00e7\u00e3o, n\u00e3o incidindo sobre o recorrente responsabilidade alguma sobre esse procedimento indevido;  </i></p><p><i>\tc) n\u00e3o teria sido formalmente instado pelo \u00f3rg\u00e3o repassador a prestar contas parcial dos recursos transferidos com base no conv\u00eanio objeto desta TCE, motivo pelo qual n\u00e3o deve ser responsabilizado por eventual n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas relativa \u00e0 primeira parcela dos recursos liberados; </i></p><p><i>\td)  unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU propuseram a exclus\u00e3o do seu nome do rol de respons\u00e1veis neste processo por considerarem que a responsabilidade pelo d\u00e9bito apurado no processo era exclusivamente do sr. Floriano Pastore J\u00fanior; e </i></p><p><i>\te) sempre agiu de boa-f\u00e9 e imbu\u00eddo dos mais altivos interesses, secundados pela soberania do interesse p\u00fablico.  </i></p><p><i>6.2. \tCom fulcro nessas alega\u00e7\u00f5es, o recorrente pede o provimento do recurso e o afastamento do d\u00e9bito e da multa a ele imputados.  </i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>6.3.  \tProcedem parcialmente as alega\u00e7\u00f5es do recorrente, consoante a seguir delineado. </i></p><p><i>6.4.\tPelos elementos constantes dos autos, deve-se admitir que a presid\u00eancia do sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado \u00e0 frente da Fepad ocorreu no per\u00edodo de 23/10/2007 a 13/5/2008, consoante alegado, haja vista que houve a ren\u00fancia coletiva dos membros da diretoria da Fepad em 13/5/2008 (subitem 6.1, al\u00ednea \"a\", retro) .  </i></p><p><i>6.5.\tTal conclus\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as informa\u00e7\u00f5es constantes do Termo de Compromisso firmado entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e o sr. Mamede Said Maia Filho, nomeado administrador provis\u00f3rio da Fepad em 23/6/2008 (pe\u00e7a 5, p. 9-11) . </i></p><p><i>6.6.\tNesse Termo de Compromisso consta a informa\u00e7\u00e3o de que na aludida data a Fepad encontrava-se ac\u00e9fala administrativamente em raz\u00e3o da ren\u00fancia coletiva de seus administradores, ocorrida em 13/5/2008. </i></p><p><i>6.7.\tDessa forma, a responsabilidade do recorrente fica adstrita ao per\u00edodo em que, efetivamente, exerceu a presid\u00eancia da Fepad (23/10/2007 a 13/5/2008) . </i></p><p><i>6.8.\tNeste caso, com base na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos Efetuados, descrita na Presta\u00e7\u00e3o de Contas Parcial relativa ao Conv\u00eanio 009/2006, encaminhada ao \u00f3rg\u00e3o repassador pela Fepad em 28/10/2008, por meio do Of\u00edcio 474/2008-FEPAD - Presid\u00eancia (pe\u00e7a 1, p. 313-347) , devem ser exclu\u00eddos do d\u00e9bito imputado ao recorrente os seguintes valores, uma vez que se referem a despesas realizadas ap\u00f3s a sua ren\u00fancia \u00e0 presid\u00eancia do Fepad, ocorrida em 13/5/2008, consoante acima indicado: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor - R$ </i></p></td>\t<td><p><i>Data da emiss\u00e3o da ordem banc\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8,00</i></p></td>\t<td><p><i>19/5/2008</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 343</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.300,00</i></p></td>\t<td><p><i>20/5/2008</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 343</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.236,00</i></p></td>\t<td><p><i>20/5/2008</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 343</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>20/5/2008</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 343</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>6.9.\tImporta esclarecer que esses valores devem ser abatidos do valor de R$ 7.287,38 descrito no subitem 9.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, reduzindo, assim, o d\u00e9bito a ser imputado ao recorrente.</i></p><p><i>6.10.\tDemais, \u00e9 preciso reconhecer que h\u00e1 uma inconsist\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o da data a partir da qual incidem os juros e a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria sobre d\u00e9bitos imputados ao recorrente no subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, pelos seguintes motivos:</i></p><p><i>\ta) primeiro, porque as datas das ocorr\u00eancias constantes do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido se referem \u00e0s datas em que os recursos financeiros foram transferidos da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio para a conta administrativa da Fepad pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior; </i></p><p><i>\tb) segundo, porque o sr. Cl\u00e1udio de Moares Machado n\u00e3o foi o respons\u00e1vel por essas transfer\u00eancias indevidas e, por isso, n\u00e3o h\u00e1 base jur\u00eddica para lhe responsabilizar pelos juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria entre as datas em que tais transfer\u00eancias foram realizadas pelo Presidente antecessor at\u00e9 a data em que o recorrente tomou posse na Presid\u00eancia da Fepad (subitem 6.1, al\u00ednea \"c\", retro) .</i></p><p><i>6.11.\tNo caso, a responsabilidade pelos juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria sobre os valores imputados ao recorrente inicia-se, para o sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado, em 23/10/2007, na data em que tomou posse no cargo de Presidente da Fepad, porquanto dessa data em diante sobre ele recaia o dever de repor \u00e0 conta espec\u00edfica do conv\u00eanio os valores indevidamente transferidos para a conta administrativa da Fepad, por\u00e9m n\u00e3o o fez, permitindo, com sua conduta omissiva, a perpetua\u00e7\u00e3o do ato irregular praticado pelo seu antecessor. </i></p><p><i>6.12.\tN\u00e3o cabe ao recorrente alegar desconhecimento quanto \u00e0 obrigatoriedade de manuten\u00e7\u00e3o na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em tela dos recursos repassados pelo FNS, pois tal exig\u00eancia constava expressamente do art. 20 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, descrita no pre\u00e2mbulo do ajuste, e da Cl\u00e1usula Quarta do Conv\u00eanio 009/2006, conforme abaixo transcritos (pe\u00e7a 1, p. 83-96) : </i></p><p><b><i>IN/STN 1/1997</i></b></p><p><i>Art. 20. Os recursos ser\u00e3o mantidos em conta banc\u00e1ria espec\u00edfica somente permitidos saques para pagamento de despesas constantes do Programa de Trabalho ou para aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro, nas hip\u00f3teses previstas em lei ou nesta Instru\u00e7\u00e3o Normativa, devendo sua movimenta\u00e7\u00e3o realizar-se, exclusivamente, mediante cheque nominativo, ordem banc\u00e1ria, transfer\u00eancia eletr\u00f4nica dispon\u00edvel ou outra modalidade de saque autorizada pelo Banco Central do Brasil, em que fiquem identificados sua destina\u00e7\u00e3o e, no caso de pagamento, o credor. (IN STN n\u00ba 1/2004) </i></p><p><b><i>\tCONV\u00caNIO 009/2006</i></b></p><p><i>A </i><b><i>CONCEDENTE </i></b><i>transferir\u00e1 os recursos previstos na Cl\u00e1usula Terceira, em favor do </i><b><i>CONVENENTE</i></b><i>, em conta espec\u00edfica aberta pela concedente, vinculada ao presente instrumento, onde ser\u00e3o movimentados na forma da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. </i></p><p><b><i>Par\u00e1grafo Primeiro</i></b><i> - \u00c9 vedada a transfer\u00eancia, por parte do </i><b><i>CONVENENTE</i></b><i>, dos recursos alocados \u00e0 conta aberta pela </i><b><i>CONCEDENTE</i></b><i>, ressalvada as situa\u00e7\u00f5es excepcionais que dever\u00e3o ser justificadas \u00e0 </i><b><i>CONCEDENTE</i></b><i>, para fim de ado\u00e7\u00e3o de medidas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>6.13.\tDemais, durante a gest\u00e3o do recorrente a Fepad solicitou ao FNS a prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia do conv\u00eanio em quest\u00e3o por meio do Of\u00edcio 659/2007-FEPAD-Presid\u00eancia, de 8/12/2007 (pe\u00e7a 1, p. 170) .  Esse pedido foi deferido mediante a edi\u00e7\u00e3o, em 28/12/2007, do 2\u00ba Termo Aditivo Simplificado de Prorroga\u00e7\u00e3o de Vig\u00eancia do Conv\u00eanio 009/2006 (pe\u00e7a 1, p. 172) . Nesse aditivo est\u00e1 expressamente consignado que as demais cl\u00e1usulas do conv\u00eanio original restaram ratificadas. Essa prorroga\u00e7\u00e3o foi comunicada \u00e0 Presid\u00eancia da Fepad em 28/12/2007, mediante o Of\u00edcio Sistema 015274-MS/SE/FNS (pe\u00e7a 1, p. 176) . </i></p><p><i>6.14.\tPortanto, n\u00e3o h\u00e1 como negar que o recorrente tinha conhecimento de que os recursos financeiros repassados ao Fepad deveriam ser mantidos em conta espec\u00edfica, consoante determinava a Cl\u00e1usula Quarta do ajuste acima transcrita, cabendo a ele determinar a reposi\u00e7\u00e3o \u00e0 conta espec\u00edfica do conv\u00eanio dos recursos indevidamente transferidos pelo seu antecessor, sob pena de se sujeitar \u00e0s consequ\u00eancias dessa conduta omissiva. </i></p><p><i>6.15.\tN\u00e3o h\u00e1 excludente de ilicitude neste caso, motivo pelo qual o recorrente tornou-se respons\u00e1vel pelos juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria dos valores a ele atribu\u00eddos como d\u00e9bito a partir da data da sua posse na Presid\u00eancia da Fepad, uma vez que, de forma omissiva, manteve indevidamente os recursos do conv\u00eanio em comento na conta administrativa da Fepad, contrariando a cl\u00e1usula convenial transcrita alhures. </i></p><p><i>6.16.\tEm face das considera\u00e7\u00f5es acima, conclui-se que o subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido ficaria redigido nos seguintes termos:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL</i></p><p><i> (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>26.758,42</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>69.681,58</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>743,38</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>6.17.\tDeve-se anotar, ainda, que, diversamente do alegado pelo recorrente, os d\u00e9bitos a ele imputados se referem a despesas pagas durante o per\u00edodo da sua gest\u00e3o, para as quais ele n\u00e3o trouxe aos autos, em momento algum, provas de que teriam sido custeadas com recursos do conv\u00eanio objeto desta tomada de contas especial, ou seja, n\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre essas despesas e os recursos repassados pelo FNS, motivo pelo qual os d\u00e9bitos indicados no subitem precedente subsistem e devem ser atribu\u00eddos ao recorrente. </i></p><p><i>6.18.\tDeve ser rejeitada tamb\u00e9m a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que n\u00e3o deveria ser responsabilizado pela n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas da primeira parcela dos recursos liberados com base no Conv\u00eanio 009/2006 por n\u00e3o ter sido formalmente instado pelo \u00f3rg\u00e3o repassador a realizar tal presta\u00e7\u00e3o de contas parcial, pelas seguintes raz\u00f5es (subitem 6.1, al\u00ednea \"b\", retro) : </i></p><p><i>\ta) era dever do recorrente realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial relativa aos recursos repassados ao Fepad, conforme disposto na Cl\u00e1usula Nova do Conv\u00eanio 009/2006 (pe\u00e7a 1, p. 92) ; </i></p><p><i>\tb) o cumprimento desse dever de prestar contas parcial independia de notifica\u00e7\u00e3o formal do FNS; </i></p><p><i>\tc) com base no princ\u00edpio da continuidade administrativa, o recorrente deveria ter realizado a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial prevista na Cl\u00e1usula Nova do conv\u00eanio, considerando que tinha conhecimento desse dever, conforme delineado no subitem 6.13, retro. </i></p><p><i>6.19.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU propuseram a exclus\u00e3o do seu nome do rol de respons\u00e1veis destes autos por considerarem que a responsabilidade pelo d\u00e9bito apurado no processo era exclusivamente do sr. Floriano Pastore J\u00fanior, n\u00e3o h\u00e1 como acat\u00e1-la em raz\u00e3o das conclus\u00f5es exaradas precedentemente, eis que devidamente demonstrada a responsabilidade do recorrente pelo d\u00e9bito a ele imputado no subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com as retifica\u00e7\u00f5es apontadas nesta instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>6.20.\tDemais, conv\u00e9m destacar que o TCU n\u00e3o se encontra vinculado \u00e0s conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica tampouco no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, conforme pode-se extrair dos seguintes enunciados da jurisprud\u00eancia selecionada do Tribunal:</i></p><p><i>Eventual diverg\u00eancia entre o ju\u00edzo do relator, explicitado no voto, e os pareceres constantes do relat\u00f3rio n\u00e3o necessariamente implica a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o. </i><b><i>A instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica e o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU n\u00e3o vinculam o relator, que pode ou n\u00e3o adotar as an\u00e1lises t\u00e9cnicas como raz\u00f5es de decidir</i></b><i>. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6294/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6294/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago, 78/2017-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Bruno Dantas) . (grifado) .</i></p><p><i>A contradi\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de ser saneada por meio de embargos declarat\u00f3rios revela-se quando uma conclus\u00e3o contida na decis\u00e3o n\u00e3o guarda correla\u00e7\u00e3o com sua fundamenta\u00e7\u00e3o. </i><b><i>N\u00e3o cabe suscitar contradi\u00e7\u00e3o entre o posicionamento da unidade instrutiva e o do relator. A instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica n\u00e3o vincula o posicionamento do relator</i></b><i>. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2100/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2100/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) . (grifado) .</i></p><p><i>6.21.\tPor fim, quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 (subitem 6.1, al\u00ednea \"e\", retro) , cabe uma observa\u00e7\u00e3o: \"a responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU n\u00e3o exige a configura\u00e7\u00e3o de dolo, bastando que o agente tenha agido com culpa grave\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1620/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1620/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas) . </i></p><p><i>6.22.  \tNesse mesmo sentido: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, e 11762/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa. </i></p><p><i>6.23.  \tNeste ponto, cabe transcrever trechos do Voto condutor do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler: </i></p><p><i>79.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o existem ind\u00edcios de que o defendente tenha agido dolosamente, destaco que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de culpa </i><b><i>stricto sensu</i></b><i>, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja instado a ressarcir os preju\u00edzos que tenha causado ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9004/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9004/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 635/2017-Plen\u00e1rio, 2781/2016-Plen\u00e1rio, dentre outros) .</i></p><p><i>80.\tNeste ponto, cabe ressaltar que a Lei 13.655/2018 introduziu v\u00e1rios dispositivos na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB, que diretamente alcan\u00e7am a atividade jurisdicional desta Corte de Contas, em especial a atividade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas e de corre\u00e7\u00e3o de atos irregulares.</i></p><p><i>81.\tSegundo os arts. 22 e 28 da LINDB, rec\u00e9m introduzidos pela referida norma:</i></p><p><i>'Art. 22.  Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba As san\u00e7\u00f5es aplicadas ao agente ser\u00e3o levadas em conta na dosimetria das demais san\u00e7\u00f5es de mesma natureza e relativas ao mesmo fato.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 28.  O agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro.' (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>82.\tDito isso, \u00e9 preciso conceituar o que vem a ser erro grosseiro para o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas. Segundo o art. 138 do C\u00f3digo Civil, o erro, sem nenhum tipo de qualifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua gravidade, \u00e9 aquele \"que poderia ser percebido por pessoa de dilig\u00eancia normal, em face das circunst\u00e2ncias do neg\u00f3cio\" (grifos acrescidos) . Se ele for substancial, nos termos do art. 139, torna anul\u00e1vel o neg\u00f3cio jur\u00eddico. Se n\u00e3o, pode ser convalidado. </i></p><p><i>83.\tTomando como base esse par\u00e2metro, o erro leve \u00e9 o que somente seria percebido e, portanto, evitado por pessoa de dilig\u00eancia extraordin\u00e1ria, isto \u00e9, com grau de aten\u00e7\u00e3o acima do normal, consideradas as circunst\u00e2ncias do neg\u00f3cio. O erro grosseiro, por sua vez, \u00e9 o que poderia ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal, ou seja, que seria evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, consideradas as circunst\u00e2ncias do neg\u00f3cio. Dito de outra forma, o erro grosseiro \u00e9 o que decorreu de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Grada\u00e7\u00e3o do Erro</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pessoa que seria capaz de perceber o erro</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Efeito sobre a validade do neg\u00f3cio jur\u00eddico (se substancial) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Erro Grosseiro</i></p></td>\t<td><p><i>Com dilig\u00eancia abaixo do normal</i></p></td>\t<td><p><i>Anul\u00e1vel</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Erro (sem qualifica\u00e7\u00e3o) </i></p></td>\t<td><p><i>Com dilig\u00eancia normal</i></p></td>\t<td><p><i>Anul\u00e1vel</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Erro leve</i></p></td>\t<td><p><i>Com dilig\u00eancia extraordin\u00e1ria - acima do normal</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o anul\u00e1vel</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>84.\tSegundo Cristiano Chaves de Farias e Nelson Rosenvald, \"culpa grave \u00e9 caracterizada por uma conduta em que h\u00e1 uma imprud\u00eancia ou imper\u00edcia extraordin\u00e1ria e inescus\u00e1vel, que consiste na omiss\u00e3o de um grau m\u00ednimo e elementar de dilig\u00eancia que todos observam\" (FARIAS, Cristiano Chaves de. ROSENVALD, Nelson. Curso de Direito Civil. S\u00e3o Paulo: Atlas, p. 169) .</i></p><p><i>85.\tOs aludidos autores invocaram a doutrina de Pontes de Miranda, segundo a qual a culpa grave \u00e9 \"a culpa crassa, magna, n\u00edmia, que tanto pode haver no ato positivo como no negativo, a culpa que denuncia descaso, temeridade, falta de cuidados indispens\u00e1veis\". (PONTES DE MIRANDA. Tratado de direito privado, t. XXIII. Rio de Janeiro: Borsoi, 1971, p. 72) .</i></p><p><i>86.\tTomando por base tais balizas, compreendo que os elementos acostados nos autos permitem concluir que o Sr. Paulo Roberto Albuquerque Garcia Coelho agiu, no m\u00ednimo, com culpa grave na supervis\u00e3o do Contrato 7/2006, pois, no alto de sua posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, orientou os fiscais a atuarem em desacordo com os termos do contrato, possibilitando o uso dos ve\u00edculos locados sem o m\u00ednimo de controle. Ademais, ele autorizou pagamentos sem as informa\u00e7\u00f5es m\u00ednimas exigidas para a regular liquida\u00e7\u00e3o da despesa, o que possibilitou o recebimento pela empresa de valores muito acima do razo\u00e1vel e da m\u00e9dia hist\u00f3rica da Funasa. </i></p><p><i>87.\tDessa forma, julgo adequada a inclus\u00e3o do ex-Coordenador Geral de Log\u00edstica no rol de respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito e, diante da exist\u00eancia de culpa grave, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor a ser especificado a seguir, conforme a an\u00e1lise a ser efetuada adiante. Ademais, julgo pertinente a inabilita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo per\u00edodo de cinco anos para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>6.24.  \tPelo acima enunciado, conclui-se que a responsabilidade dos jurisdicionados perante a Corte de Contas, </i><b><i>para fins de ressarcimento</i></b><i>, \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1rio evidenciar a conduta dolosa ou a m\u00e1-f\u00e9 do agente p\u00fablico para que ele seja instado a ressarcir os preju\u00edzos que tenha causado ao er\u00e1rio.   </i></p><p><i>6.25.  \tDe outra parte, </i><b><i>para a finalidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas, como por exemplo, multa</i></b><i>, </i><b><i>declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para licitar e inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a</i></b><i>, h\u00e1 que se verificar a ocorr\u00eancia de </i><b><i>culpa grave ou dolo</i></b><i> do administrador p\u00fablico. </i></p><p><i>6.26.  \tNesse sentido tem-se os seguintes enunciados, extra\u00eddos da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU: </i></p><p><b><i>Para a finalidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas</i></b><i>, h\u00e1 que se verificar a ocorr\u00eancia de </i><b><i>culpa grave ou dolo do administrador p\u00fablico</i></b><i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11762/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11762/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) (grifado) </i></p><p><b><i>Para aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU</i></b><i>, deve-se caracterizar a ocorr\u00eancia de </i><b><i>culpa grave ou dolo na conduta do administrador p\u00fablico</i></b><i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1691/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1691/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Augusto Nardes, e 1620/2019-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Bruno Dantas) . (grifado) </i></p><p><i>6.27.  \tNo presente caso, o Tribunal considerou grave a conduta do recorrente na execu\u00e7\u00e3o de despesas relacionadas ao Conv\u00eanio 009/2006, firmado entre o FNS e a Fepad, consoante demonstrado nas conclus\u00f5es firmadas alhures, motivo pelo qual a multa a ele aplicada, no valor de R$ 30.000,00 (subitem 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) , proporcional ao dano causado ao Er\u00e1rio, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, se mostra leg\u00edtima em face da conduta, no m\u00ednimo, negligente do recorrente na condu\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica. </i></p><p><i>6.28.\tCom base nessas considera\u00e7\u00f5es, conclui-se pela proced\u00eancia parcial das alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelo sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado, devendo, pois, serem acolhidas em parte, reduzindo-se o d\u00e9bito a ele imputado, nos termos do subitem 6.16, retro, com a diminui\u00e7\u00e3o proporcional da multa a ele aplicada.</i></p><p><i>7.</i><b><i>\tDas raz\u00f5es recursais</i></b><i>: Floriano Pastore J\u00fanior (pe\u00e7as 120, 136 e 137) </i></p><p><i>7.1. \tNo essencial, o recorrente alega que:</i></p><p><i>\ta) a sua condena\u00e7\u00e3o se encontra pautada em conclus\u00f5es atinentes a procedimentos meramente formais; </i></p><p><i>\tb) o projeto idealizado e indicado no conv\u00eanio objeto desta TCE foi integralmente executado, sendo, pois, desarrazoadas e injustas as imputa\u00e7\u00f5es de d\u00e9bito e multa, confirmando essa assertiva a manifesta\u00e7\u00e3o apresentada pela \"professora Ana Val\u00e9ria Machado de Mendon\u00e7a\", constante da pe\u00e7a 137 destes autos;   </i></p><p><i>\tc) a transfer\u00eancia dos recursos do conv\u00eanio da conta espec\u00edfica para a conta administrativa da Fepad n\u00e3o constitui, por si s\u00f3, motivo para inviabiliza\u00e7\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos repassados, sendo aplic\u00e1vel, portanto, ao presente caso, o entendimento consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; </i></p><p><i>\td) em caso an\u00e1logo, o recorrente teve suas contas julgadas regulares com ressalva por ter entendido o TCU que os documentos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 7/2006 demonstravam a regular execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado e que as falhas indicadas no processo eram formais (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas) ;  </i></p><p><i>\te) devem ser observadas no julgamento em comento as regras previstas na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas de Direito Brasileiro (Decreto-lei 4.657/1942) , atentando-se para as caracter\u00edsticas do caso concreto; e</i></p><p><i>f) n\u00e3o h\u00e1 nos autos indicativos de que o recorrente teria agido com m\u00e1-f\u00e9 na execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio em comento.  </i></p><p><i>7.2.  \tCom base nessas alega\u00e7\u00f5es, o recorrente pede o provimento do recurso no sentido de que suas contas sejam julgadas regulares com ressalva, com exclus\u00e3o do d\u00e9bito e da multa a ele imputados.    </i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>7.3.   \tN\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es constantes do subitem 7.1, al\u00edneas \"a\" e \"b\", retro, pois, diferentemente do afirmado pelo recorrente, est\u00e1 demonstrado nos autos que a irregularidade de suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, se deu em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos decorrentes do Conv\u00eanio 009/2006 no objeto conveniado, acarretando preju\u00edzo ao Er\u00e1rio. </i></p><p><i>7.4.\tN\u00e3o se est\u00e1 a tratar de impropriedades meramente formais como faz parecer crer o recorrente.</i></p><p><i>7.5.\tNo que diz respeito \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o firmada pela professora Ana Val\u00e9ria Machado de Mendon\u00e7a, juntada aos autos pelo recorrente (pe\u00e7as 136 e 137) , cabe esclarecer que ela, por si s\u00f3, n\u00e3o demonstra que os eventos consignados na citada manifesta\u00e7\u00e3o foram, de fato, custeados com recursos provenientes do conv\u00eanio em quest\u00e3o, uma vez que a transfer\u00eancia dos recursos da conta espec\u00edfica para a conta administrativa da Fepad, realizada pelo recorrente, quebra o nexo de causalidade entre o desembolso dos recursos recebidos do FNS e as despesas executadas (v.g.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2312/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2312/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) .</i></p><p><i>7.6.\tDemais, \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o que grande parte dos documentos anexados a essa manifesta\u00e7\u00e3o se refere a eventos que teriam sido realizados ap\u00f3s a gest\u00e3o do recorrente, que se findou em 22/10/2007. </i></p><p><i>7.7.\tNo caso dos documentos fiscais juntados \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o, o demonstrativo abaixo deixa evidenciado que eles j\u00e1 se encontravam anexados aos autos e n\u00e3o trazem nada de novo no sentido de comprovar o nexo de causalidade entre o desembolso dos recursos recebidos do FNS e as despesas executadas:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Nota fiscal</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor - R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a do processo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a manifesta\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>0057</i></p></td>\t<td><p><i>6.040,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 220 e 301</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 295 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>0058</i></p></td>\t<td><p><i>5.540,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 208 e 303</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 294 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>0060 (*) </i></p></td>\t<td><p><i>7.964,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 279</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 293</i></p></td></tr></tbody></table><p><i> (*) nota fiscal emitida em 12/12/2007, quando o recorrente j\u00e1 n\u00e3o era o presidente da Fepad. </i></p><p><i>7.8.\tRessalte-se que tamb\u00e9m os documentos a seguir relacionados, anexados \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o acima mencionada, de igual modo j\u00e1 se encontravam nos autos e, assim, n\u00e3o suscitam a altera\u00e7\u00e3o do entendimento delineado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Documento</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor - R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a processo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a manifesta\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comprovante eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>34,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 201</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 229</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota fiscal Carlton Hotelaria</i></p></td>\t<td><p><i>211,20</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 178</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 230</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comprovante eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>40,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 205</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 231</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comprovante eletr\u00f4nico (*) </i></p></td>\t<td><p><i>7.964,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 281</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 297 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comprovante eletr\u00f4nico (*) </i></p></td>\t<td><p><i>5.860,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 277</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 298</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Comprovante eletr\u00f4nico (*) </i></p></td>\t<td><p><i>5.300,00</i></p></td>\t<td><p><i>1, p. 271</i></p></td>\t<td><p><i>137, p. 299</i></p></td></tr></tbody></table><p><i> (*) documentos emitidos no ano de 2008, quando o recorrente j\u00e1 n\u00e3o era o presidente da Fepad. </i></p><p><i>7.9. \tNesse contexto, conclui-se que os documentos acima descritos n\u00e3o t\u00eam lastro suficiente para impor a exclus\u00e3o do d\u00e9bito imputado ao recorrente. </i></p><p><i>7.10.\tN\u00e3o procede, de igual modo, a alega\u00e7\u00e3o constante do subitem 7.1, al\u00ednea \"c\", retro, dadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do caso concreto apreciado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago, as quais divergem, em sua ess\u00eancia, com as caracter\u00edsticas presentes no caso ora examinado nesta tomada de contas especial, consoante pode-se observar nas conclus\u00f5es contidas no seguinte trecho extra\u00eddo do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, as quais ratificam-se neste momento (pe\u00e7a 74) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s responsabilidades dos gestores, ap\u00f3s ponderar mais detidamente sobre a quest\u00e3o, entendo n\u00e3o ser cab\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o exclusiva de Floriano Pastore J\u00fanior, pelo valor integral dos recursos repassados, sob pena de atribuir-lhe d\u00e9bito em raz\u00e3o de recursos que, efetivamente, n\u00e3o geriu.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>A </i><b><i>movimenta\u00e7\u00e3o de recursos fora da conta espec\u00edfica</i></b><i>, em que pese prejudicar o exame no nexo de causalidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, </i><b><i>nem sempre enseja, por si, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito</i></b><i>, pois a comprova\u00e7\u00e3o da regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pode ser realizada por outros meios, desde que haja provas robustas dessa utiliza\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse sentido, por exemplo, o </i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></i></b><i>, Relator o Ministro Vital do R\u00eago, por meio do que este \u00f3rg\u00e3o fracion\u00e1rio, acolheu a tese de que a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio n\u00e3o constitui, por si s\u00f3, fator impeditivo para que seja reconhecido o nexo de causalidade, desde que o conjunto probat\u00f3rio existente nos autos permita que se fa\u00e7a a correla\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a caracteriza\u00e7\u00e3o do nexo. (grifado) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Decis\u00f5es em sentido semelhante podem ser coligidas nas ementas da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'O saque em esp\u00e9cie na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio dificulta o estabelecimento do nexo causal entre os recursos p\u00fablicos e a execu\u00e7\u00e3o das despesas, mas, em algumas situa\u00e7\u00f5es, o exame de todo o conjunto probat\u00f3rio existente nos autos permite que se fa\u00e7a a correla\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a caracteriza\u00e7\u00e3o do nexo'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1748/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1748/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Vital do R\u00eago, Boletim de Jurisprud\u00eancia 135) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'O descasamento temporal entre os recursos aportados e as despesas realizadas dificulta, mas n\u00e3o configura \u00f3bice intranspon\u00edvel ao estabelecimento do nexo de causalidade, sendo poss\u00edvel comprov\u00e1-lo por outros meios que permitam, ainda que indiretamente, asseverar que o destino dos recursos foi realmente aquele previsto na norma ou no ajuste firmado' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9056/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9056/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Ministro Bruno Dantas) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'A realiza\u00e7\u00e3o de saques em esp\u00e9cie diretamente da conta banc\u00e1ria espec\u00edfica n\u00e3o constitui \u00f3bice intranspon\u00edvel \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre as receitas e as despesas realizadas no conv\u00eanio. Contudo, nessa situa\u00e7\u00e3o, torna-se necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o de provas que permitam, ainda que indiretamente, demonstrar que o destino dos recursos foi realmente aquele previsto na norma ou no ajuste firmado'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5423/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5423/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. ministro. Aroldo Cedraz) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Neste caso concreto, verifico que a transfer\u00eancia dos recursos da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio para a conta administrativa da Fepad n\u00e3o impediria a adequada comprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, uma vez que os pagamentos relativos ao objeto conveniado eram liquidados por meio da conta espec\u00edfica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>O exame atento dos relat\u00f3rios de inspe\u00e7\u00e3o in loco evidencia que, para realizar os pagamentos atinentes ao conv\u00eanio, os recursos eram transferidos da conta administrativa da Fepad para a conta espec\u00edfica do conv\u00eanio e, s\u00f3 ent\u00e3o, a despesa era liquidada. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Colhe-se, por exemplo, do Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o in loco 19-2/2008, na se\u00e7\u00e3o 'Das Despesas do Conv\u00eanio', que houve movimenta\u00e7\u00e3o de R$ 97.371,54 na conta espec\u00edfica, referentes ao 'valor de R$ 89.126,58, transferidos da conta administrativa da FEPAD para a conta espec\u00edfica do conv\u00eanio, para fins de liquida\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com recursos deste  conv\u00eanio, mais o montante de R$ 8.244,96, depositados na conta espec\u00edfica em atendimento a recomenda\u00e7\u00e3o do  relat\u00f3rio anterior (...) ' (pe\u00e7a 1, pp. 193/194) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse sentido a defesa de Floriano Pastore J\u00fanior, que consignou poderia ser verificado, nos extratos banc\u00e1rios da conta do conv\u00eanio, na data de sua sa\u00edda da Fepad, em 31/07/2007, que existiam saldos positivos na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio, pois 'os valores retirados da conta (...) foram devidamente devolvidos, \u00e0 medida em que as solicita\u00e7\u00f5es de pagamentos eram solicitadas pelos coordenadores' (pe\u00e7a 37) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Se houvesse documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea dos pagamentos e comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do conv\u00eanio, seria poss\u00edvel, em tese, afastar o d\u00e9bito e estabelecer, com razo\u00e1vel certeza, do nexo de causalidade.</i></b><i> (grifado) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Concluo, portanto, ser mais apropriada a distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades em raz\u00e3o da gest\u00e3o efetiva dos recursos, tal como realizada na primeira cita\u00e7\u00e3o. </i></b><i> (grifado) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Isto posto, passo a examinar as defesas apresentadas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>J\u00e1 Floriano Pastore J\u00fanior, na defesa apresentada por ocasi\u00e3o da primeira cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 37) , que o objeto do conv\u00eanio foi executado na \u00edntegra e que todos os produtos previstos foram executados e conclu\u00eddos na sua totalidade (pe\u00e7a 37, p. 2) . Para fins de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto, apresentou anexos contendo extratos banc\u00e1rios, rela\u00e7\u00e3o e comprovantes de pagamento, bem como m\u00eddia de CD contendo: Certificados de participa\u00e7\u00e3o na 'Oficina Nacional de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade', na '4\u00aa Oficina Internacional de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade', na 'Oficina de Introdu\u00e7\u00e3o ao Ambiente de Aprendizagem Moodle' e na \"Confer\u00eancia Ibero-Americana de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade - I CIACIS'; lista de conferencistas, lista de debatedores, lista de expositores e lista de mediadores da Confer\u00eancia Ibero-Americana de Comunica\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade; Folder intitulado 'Projetos Jornadas do Conhecimento, Recupera\u00e7\u00e3o do Acervo'; imagens de p\u00e1ginas eletr\u00f4nicas contendo not\u00edcias intituladas 'Jornadas do Conhecimento 2014' e 'Jornadas do Conhecimento 2014: curso com Cecilia Minayo no Nesp/Unb' (pe\u00e7as 42 e 43) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Em instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 46) , a unidade t\u00e9cnica confrontou a documenta\u00e7\u00e3o apresentada com os produtos esperados, contidos no Plano de Trabalho aprovado, dentre outros, e concluiu que, embora haja ind\u00edcios de realiza\u00e7\u00e3o de parte do que foi ajustado, a rela\u00e7\u00e3o de despesas efetuadas, os extratos banc\u00e1rios e os comprovantes de pagamento constantes dos autos n\u00e3o permitem concluir que os eventos realizados e as contrata\u00e7\u00f5es efetuadas tenham sido custeados e/ou executados no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 9/2006.</i></b><i> (grifado) </i><b><i> </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em sua nova defesa, o respons\u00e1vel alega, em s\u00edntese, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante a que resultou no entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator o Ministro Bruno Dantas; </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>os recursos liberados foram efetivamente utilizados na execu\u00e7\u00e3o do objeto, o que poderia ser comprovado nos autos por interm\u00e9dio dos recibos e extratos banc\u00e1rios.;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>n\u00e3o contava com o apoio de equipes t\u00e9cnicas e nem jur\u00eddicas capazes de prestar assessoramento adequado quanto \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos;  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>sua conduta poderia ser considerada regular, tendo em vista o que consta nos arts. 20 a 30 da Lei 13.655/2018, que alterou a Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>o n\u00e3o encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o complementar exigida para presta\u00e7\u00e3o de contas relativa \u00e0 l\u00aa e 2\u00aa a parcelas do conv\u00eanio dirigia-se muito mais \u00e0 gest\u00e3o de Cl\u00e1udio de Moraes Machado do que \u00e0 sua gest\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>N\u00e3o obstante, a documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos n\u00e3o \u00e9 apta a demonstrar o correto emprego dos recursos p\u00fablicos na consecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Em verdade, sequer a execu\u00e7\u00e3o do ajuste restou provada, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. </i></b><i> (grifado) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Tampouco cabe afastar a responsabilidade do gestor em raz\u00e3o de suposto desconhecimento das regras de gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, muito menos em raz\u00e3o de n\u00e3o ter assessoramento adequado. N\u00e3o se pode alegar o desconhecimento da lei para eximir-se de cumpri-la.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>N\u00e3o cabe, ainda, pretender aplicar a Lei 13.655/2018 para afastar a responsabiliza\u00e7\u00e3o, uma vez que a mat\u00e9ria objeto destes autos n\u00e3o envolve a aprecia\u00e7\u00e3o de valores jur\u00eddicos abstratos. Trata-se, aqui, de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do correto emprego de recursos p\u00fablicos, o que demanda a utiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a realiza\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio e as despesas efetuadas.</i></b><i> (grifado) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Os documentos juntados aos autos n\u00e3o possibilitam a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e n\u00e3o expressam rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos do conv\u00eanio, raz\u00e3o bastante ao julgamento pela ilegalidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito. </i></b><i> (grifado) </i></p><p><i>7.11.\tEssa mesma conclus\u00e3o foi ratificada no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8181/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8181/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, ao examinar embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo ora recorrente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, assim transcrita:</i></p><p><i>Muito embora sustente o recorrente n\u00e3o haver \u00f3bice \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, de forma an\u00e1loga, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, restou consignado no voto proferido o motivo a afastar essa pretens\u00e3o, in verbis: </i></p><p><i>'N\u00e3o obstante, a documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos n\u00e3o \u00e9 apta a demonstrar o correto emprego dos recursos p\u00fablicos na consecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Em verdade, sequer a execu\u00e7\u00e3o do ajuste restou provada, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>'</i></p><p><i>7.12.\tInaplic\u00e1veis tamb\u00e9m ao presente caso as conclus\u00f5es formuladas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, pelos seguintes motivos, impondo-se, assim, a improced\u00eancia da alega\u00e7\u00e3o constante do subitem 7.1, al\u00ednea \"d\", retro:</i></p><p><i>\ta) falta de demonstra\u00e7\u00e3o nos autos de que as despesas realizadas durante a gest\u00e3o do recorrente, no valor de R$ 26.758,42, foram efetivamente custeadas com recursos provenientes do Conv\u00eanio 009/2006, n\u00e3o restando constatado o devido nexo de causalidade entre os desembolsos dos recursos recebidos do FNS e as despesas executadas, conforme consignado no subitem 7.5, retro, diferentemente da percep\u00e7\u00e3o que o TCU teve ao prolatar o referido ac\u00f3rd\u00e3o, que concluiu pela exist\u00eancia de nexo causal naquele caso concreto; e    </i></p><p><i>\tb) os documentos juntados ao processo n\u00e3o possibilitam a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto conveniado, diversamente, tamb\u00e9m, das conclus\u00f5es exaradas na delibera\u00e7\u00e3o em comento.  </i></p><p><i>7.13.\tN\u00e3o procede tamb\u00e9m a alega\u00e7\u00e3o constante do subitem 7.1, al\u00ednea \"e\", retro, de que no julgamento deste processo o TCU teria que observar as regras previstas na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas de Direito Brasileiro (Decreto-lei 4.657/1942) , alterada pela Lei 13.655/2018, atendando-se para as caracter\u00edsticas do caso concreto.</i></p><p><i>7.14.\tNa verdade, o TCU observou, no julgamento questionado, as caracter\u00edsticas do caso concreto apreciado e reprovou a conduta do recorrente na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos decorrentes do Conv\u00eanio 009/2006. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel juridicamente utilizar-se dos objetivos da lei em comento para se eximir de responsabilidade por atos que, \u00e0 toda evid\u00eancia, causaram dano ao Er\u00e1rio. </i></p><p><i>7.15.\tDemais, foi por observar as caracter\u00edsticas do caso concreto que o TCU deixou, no caso sob an\u00e1lise, de aplicar, de forma linear, os pronunciamentos firmados nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3739/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3739/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e 3327/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Vital do R\u00eago, os quais, na ess\u00eancia, n\u00e3o se assemelham ao pronunciamento que se deve ter nos presentes autos. </i></p><p><i>7.16.\tPor fim, no que diz respeito \u00e0 alega\u00e7\u00e3o inserta no subitem 7.1, al\u00ednea \"f\", retro, valem as mesmas considera\u00e7\u00f5es esposadas nos subitens 6.21 ao 6.27, retro. </i></p><p><i>7.17.\tCom base nessas considera\u00e7\u00f5es, conclui-se pela improced\u00eancia para a integralidade das alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelo sr.  Floriano Pastore J\u00fanior, devendo, pois, serem rejeitadas. </i></p><h1><i>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</i></h1><h1><i>8.\tTramitam no Tribunal os seguintes processos em nome dos recorrentes: </i></h1><table><tbody><tr>\t<td><h1><i>Processos</i></h1></td>\t<td><h1><i>Respons\u00e1veis</i></h1></td></tr><tr>\t<td><h1><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3135620117\" target=\"_blank\">Processo 031.356/2011-7</a></i></h1></td>\t<td><h1><i>Floriano Pastore J\u00fanior e outros.</i></h1></td></tr><tr>\t<td><h1><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/224820140\" target=\"_blank\">Processo 002.248/2014-0</a></i></h1></td>\t<td><h1><i>Floriano Pastore J\u00fanior, Cl\u00e1udio de Moraes Machado e outro.</i></h1></td></tr><tr>\t<td><h1><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2063020140\" target=\"_blank\">Processo 020.630/2014-0</a></i></h1></td>\t<td><h1><i>Floriano Pastore J\u00fanior, Cl\u00e1udio de Moraes Machado e outro.</i></h1></td></tr><tr>\t<td><h1><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1364320134\" target=\"_blank\">Processo 013.643/2013-4</a></i></h1></td>\t<td><h1><i>Floriano Pastore J\u00fanior, Cl\u00e1udio de Moraes Machado e outro.</i></h1></td></tr></tbody></table><h1><i>CONCLUS\u00c3O </i></h1><p><i>9. \tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:   </i></p><p><i>a) n\u00e3o houve a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sob o regime do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ; </i></p><p><i>b) n\u00e3o houve a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva sob o regime do art. 1\u00ba, caput, da Lei 9.873/1999, nem mesmo a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente de que trata o art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da referida lei; </i></p><p><i>c) a aplica\u00e7\u00e3o da interrup\u00e7\u00e3o de que trata a Lei 9.873/1999 n\u00e3o se interrompe por uma \u00fanica vez, n\u00e3o se aplicando, neste caso, subsidiariamente, o art. 202 do C\u00f3digo; </i></p><p><i>d) os valores imputados como d\u00e9bito ao sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado n\u00e3o se referem em sua totalidade \u00e0s despesas executadas durante a sua gest\u00e3o como presidente da Fepad (23/10/2007 a 13/5/2008) , devendo, por isso, ser reduzido o d\u00e9bito a ele imputado, com a diminui\u00e7\u00e3o proporcional da multa aplicada;   </i></p><p><i>e) n\u00e3o h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o nos autos do nexo de causalidade entre os desembolsos realizados com recursos do Conv\u00eanio 009/2006 e as despesas impugnadas nesta tomada de contas especial;  </i></p><p><i>f) n\u00e3o deve ser aplicado no presente caso o entendimento contido nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago, e 3739/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, eis que os fatos narrados n\u00e3o se assemelham;    </i></p><p><i>g) n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que demonstram que os recursos p\u00fablicos federais repassados \u00e0 Fepad, mediante o conv\u00eanio tratado nesta TCE, foram integralmente aplicados no objeto ajustado, havendo, portanto, dano ao Er\u00e1rio a ser ressarcido pelos recorrentes;   </i></p><p><i>h) a aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o impede a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos recorrentes; e</i></p><p><i>i) as alega\u00e7\u00f5es recursais apresentadas pelo sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado s\u00e3o parcialmente procedentes, devendo, por isso, serem acolhidas em parte, e totalmente improcedentes as suscitadas pelo sr. Floriano Pastore J\u00fanior, devendo, pois, serem rejeitadas. </i></p><p><i>9.1. \tCom base nas conclus\u00f5es acima, prop\u00f5e-se conhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, adotar as provid\u00eancias indicadas na proposta de encaminhamento adiante.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>10.\tDiante do exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos srs. Floriano Pastore J\u00fanior e Cl\u00e1udio de Moraes Machado contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285 do RI/TCU: </i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso interposto por Floriano Pastore J\u00fanior e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </i></p><p><i>\tb) conhecer do recurso interposto por Cl\u00e1udio de Moraes Machado e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial para: </i></p><p><i>\tb1) reduzir o valor do d\u00e9bito imputado ao sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado, alterando o subitem 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que passaria a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>\t\"9.1. julgar irregulares as contas de Floriano Pastore J\u00fanior e Cl\u00e1udio de Moraes Machado, condenando-os, individualmente, ao pagamento das quantias abaixo relacionadas, com a incid\u00eancia dos devidos encargos legais, calculados a partir das datas correspondentes at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, nos termos dos arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL</i></p><p><i> (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Floriano Pastore J\u00fanior</i></p></td>\t<td><p><i>26.758,42</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/12/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>69.681,58</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Cl\u00e1udio de Moraes Machado</i></p></td>\t<td><p><i>743,38</i></p></td>\t<td><p><i>23/10/2007</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\tb2) diminuir o valor da multa aplicada ao sr. Cl\u00e1udio de Moraes Machado proporcionalmente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito a ele imputado; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c) dar ci\u00eancia aos recorrentes e aos demais interessados da decis\u00e3o que vier a ser proferida.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " El\u00edsio de Azevedo Freitas (18596/OAB-DF), representando Floriano Pastore J\u00fanior. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSOS DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. IMPROCED\u00caNCIA DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES RECURSAIS DE UM DOS RECORRENTES. PROCED\u00caNCIA PARCIAL DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE OUTRO RECORRENTE. N\u00c3O PROVIMENTO A UM RECURSO E PROVIMENTO PARCIAL A OUTRO. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>Atendidos os requisitos de admissibilidade, os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Floriano Pastore J\u00fanior e Cl\u00e1udio de Moraes Machado contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares suas contas especiais, condenou-os em d\u00e9bito e lhes aplicou multas individuais de R$ 20.000,00 e R$ 30.000,00, respectivamente, podem ser conhecidos.</p><p>2.\tA presente TCE foi instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 9/2006, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o (Fepad) e a Uni\u00e3o, com recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS. O ajuste tinha por objeto o apoio t\u00e9cnico e financeiro ao Projeto \"Jornadas do Conhecimento: aprendendo e fazendo a sa\u00fade coletiva\". Foram repassados R$ 192.880,00 em duas parcelas iguais: a primeira em 1\u00ba/12/2006 e a segunda em 4/1/2007.</p><p>3.\tO ac\u00f3rd\u00e3o recorrido responsabilizou os recorrentes pelas despesas efetuadas durante as respectivas gest\u00f5es \u00e0 frente da Fepad. Nos termos do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \"o<i>s documentos juntados aos autos n\u00e3o possibilitam a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e n\u00e3o expressam rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos do conv\u00eanio, raz\u00e3o bastante a o julgamento pela ilegalidade das contas e condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito.\"</i></p><p>4.\tEm s\u00edntese, os recorrentes sustentam:</p><p>4.1 \tCl\u00e1udio de Moraes Machado</p><p>\t- permaneceu \u00e0 frente da Fepad somente at\u00e9 13/5/2008;</p><p>\t- o per\u00edodo de sua gest\u00e3o foi ex\u00edguo tanto para aperfei\u00e7oar a gest\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o quanto para que lhe fosse atribu\u00edda responsabilidade;</p><p>\t-  a vig\u00eancia do conv\u00eanio continuou durante a gest\u00e3o de Mamede Said Maia Filho;</p><p>\t- os recursos do conv\u00eanio foram integralmente liberados na gest\u00e3o de Floriano Peixoto que os transferiu para a conta da Fepad; e</p><p>\t- agiu de boa-f\u00e9.</p><p>4.2 \tFloriano Pastore J\u00fanior</p><p>\t- a prescri\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria no \u00e2mbito do TCU se submete ao prazo de cinco anos;</p><p>\t- sua condena\u00e7\u00e3o se pautou em conclus\u00f5es atinentes a procedimentos meramente formais;</p><p>\t- o projeto foi integralmente executado;</p><p>\t- em caso an\u00e1logo teve suas contas julgadas regulares com ressalva;</p><p>\t- o nexo causal entre os recursos e as atividades desenvolvidas foi demonstrado;</p><p>\t- agiu de boa-f\u00e9;</p><p>\t- os documentos juntados aos autos (pe\u00e7as 136 e 137) demonstram a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio.</p><p>5.\tA Secretaria de Recursos - Serur analisou e rejeitou os argumentos de Floriano Pastore J\u00fanior. Quanto ao recurso de Cl\u00e1udio de Moraes Machado, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e dar provimento parcial, visto que o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio cont\u00e9m despesas efetuadas em datas em que o recorrente j\u00e1 n\u00e3o era presidente da Fepad. O representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico concordou com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>6.\tEndosso as manifesta\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada enfrentou adequadamente cada um dos argumentos trazidos pelos recorrentes, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tNo que diz respeito \u00e0 pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, \u00e9 de ampla ci\u00eancia que o Supremo Tribunal Federal - STF, ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou, em repercuss\u00e3o geral, a tese de que \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEntretanto, esta Corte tem se guiado pelo entendimento de que tal tese diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para resolver o caso concreto em que foi delineada, foi necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>9.\tAssim, continuam h\u00edgidos o posicionamento fixado pelo STF, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi fixada a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, e a S\u00famula TCU 282, cujo conte\u00fado \u00e9 no mesmo sentido.</p><p>10.\tQuanto \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, alinho-me aos crit\u00e9rios definidos em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com suped\u00e2neo no C\u00f3digo Civil, que estabelece o prazo de 10 anos para a sua ocorr\u00eancia, contado a partir da data do fato impugnado e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte. Sob tais premissas, considerando que a primeira irregularidade praticada ocorreu em 1\u00ba/12/2006 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es \u00e9 de 30/9/2016 (pe\u00e7a 13) , n\u00e3o transcorreu prazo de dez anos.</p><p>11.\tAinda que fosse acolhida a alega\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal prevista na Lei 9.873/99, consoante demonstrou a Serur na instru\u00e7\u00e3o transcrita no Relat\u00f3rio que antecedeu este Voto, a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es indenizat\u00f3ria e punitiva desta Corte n\u00e3o se consumou.</p><p>12. \tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es m\u00e9rito, cumpre acolher parte das alega\u00e7\u00f5es de Cl\u00e1udio de Moraes Machado. Refiro-me ao fato de que o respons\u00e1vel j\u00e1 n\u00e3o era mais respons\u00e1vel pela entidade a partir do dia 13/5/2008. Dessa forma, as despesas efetuadas a partir dessa data n\u00e3o s\u00e3o a ele imput\u00e1veis. Em consequ\u00eancia, devem ser exclu\u00eddos do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio os gastos referentes aos dias 19 e 20 de maio daquele ano. </p><p>13.\tAl\u00e9m disso, como bem observado pelo auditor instrutor, as datas constantes do ac\u00f3rd\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9bitos imputados a Cl\u00e1udio de Moraes Machado devem ser ajustadas, visto que se referem \u00e0s transfer\u00eancias para a conta da Fepad, efetuadas pelo seu antecessor, Floriano Pastore J\u00fanior. Sendo assim, a data referente ao dano deve ser a data de sua posse como presidente da entidade, 23/10/2007.</p><p>13.\tAs demais alega\u00e7\u00f5es dos recorrentes n\u00e3o s\u00e3o suficientes para promover altera\u00e7\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4815/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4815/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>14.\tCom efeito, deve ser rejeitado o argumento de que n\u00e3o foi devidamente provado o preju\u00edzo ao er\u00e1rio visto que o objeto do conv\u00eanio teria sido executado, o que pode ser comprovado pela documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos. </p><p>15.\tConsoante pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11/1997/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11/1997-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ac\u00f3rd\u00e3os 87/1997, 234/1995, 291/1996 e 380/19 da 2\u00aa C\u00e2mara, Decis\u00f5es 200/1993 e 545/1992 do Plen\u00e1rio e Decis\u00e3o 225/95 -2\u00aa C\u00e2mara) <i> </i>e do Supremo Tribunal Federal - STF (MS 20.335/DF) , cabe ao gestor de recursos p\u00fablicos o \u00f4nus de provar sua correta aplica\u00e7\u00e3o e a inexist\u00eancia das irregularidades que lhe s\u00e3o imputadas, sob pena de surgimento da presun\u00e7\u00e3o relativa de seu uso irregular. </p><p>16.\tApesar de toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada, tanto na fase interna como perante esta Corte, os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram comprovar o nexo de causalidade entre os documentos comprobat\u00f3rios e as atividades realizadas com os recursos repassados pelo FNS. Permanecem escorreitos, dessa forma, os fundamentos e as raz\u00f5es de fato e de direito presentes no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>17.\tAssim, proponho negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Floriano Pastore J\u00fanior e dar provimento parcial ao recurso de Cl\u00e1udio de Moraes Machado, reduzindo o d\u00e9bito que lhe foi imputado, com diminui\u00e7\u00e3o proporcional da multa aplicada, nos termos propostos pela unidade t\u00e9cnica e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que este Colegiado adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 17 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789217", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789217", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}