{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2530207", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2751/2022 ATA 15/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2751", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o sobre a aliena\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel dado em perdimento \u00e0 Uni\u00e3o, ap\u00f3s tr\u00e2nsito julgado, no Ju\u00edzo da 5\u00aa Vara Criminal da Comarca de Curitiba, em raz\u00e3o de ter sido utilizado na perpetra\u00e7\u00e3o de crime previsto na Lei 11.343/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. em n\u00e3o conhecer da representa\u00e7\u00e3o, por ser o interesse dos representantes nos autos essencialmente privado, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso XVI, 53 e 55 da Lei 8.443/92, c/c os arts. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, 237, par\u00e1grafo \u00fanico e 250, inciso I, do Regimento Interno, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar o pedido de medida cautelar prejudicado pelo julgamento do m\u00e9rito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. ordenar o levantamento do sigilo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos denunciantes e \u00e0 Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas (Senad) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. arquivar os presentes autos, com fulcro no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. Representa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 licita\u00e7\u00e3o com n\u00famero 1052021, modalidade Preg\u00e3o e Uasg 200246 (Objeto: S\u00cdTIO SANTO ANT\u00d4NIO, com \u00e1rea total de 22,80 alqueires de terra nrs.10,11,12,13 e 23, contendo estrutra de beneficiar caf\u00e9 e terreiro de 500m\u00b2, da subdivis\u00e3o do lote n\u00ba 60 da Gleba Guairac\u00e1, do Distrito de Lerroville, situado no Munic\u00edpio de Londrina, Estado do Paran\u00e1.)", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/05/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Nacional de Pol\u00edticas Sobre Drogas.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00225020225\" target=\"_blank\">002.250/2022-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto, como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a (18) que contou com a anu\u00eancia do dirigente da unidade \u00e0 pe\u00e7a (19) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tTrata-se den\u00fancia recebida como representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, referente \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel de propriedade da Uni\u00e3o, localizado na Gleba Guairac\u00e1, do Distrito de Lerroville, situado no munic\u00edpio de Londrina, estado do Paran\u00e1.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tO im\u00f3vel, denominado S\u00edtio Santo Ant\u00f4nio, possui \u00e1rea total de 22,80 alqueires, inserido no lote 60 da Gleba Guairac\u00e1 e foi confiscado pelo Poder Judici\u00e1rio em raz\u00e3o de ser utilizado na perpetra\u00e7\u00e3o de crime previsto na Lei 11.343/2006.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fase do Certame</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O im\u00f3vel objeto do certame foi adjudicado ao arrematante e teve sua propriedade transferida em cart\u00f3rio em 30/11/2021 (pe\u00e7a 16) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">B. Alega\u00e7\u00f5es do Denunciante </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tO denunciante alega, em suma, que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1.\to S\u00edtio Santo Ant\u00f4nio, com \u00e1rea total de 22,80 alqueires de terra n\u00b0 10,11,12,13 e 23, da subdivis\u00e3o do lote n\u00ba 60 da Gleba Guairac\u00e1, do Distrito de Lerroville, situado no Munic\u00edpio de Londrina, Estado do Paran\u00e1, foi confiscado pelo Poder Judici\u00e1rio em raz\u00e3o de ser utilizado na perpetra\u00e7\u00e3o de crime previsto na Lei 11.343/2006;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.2.\tap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o policial, a \u00e1rea ficou abandonada, sem atividade agr\u00edcola, sendo ocupada pelos denunciantes desde 2007, os quais pleitearam perante os \u00f3rg\u00e3os federais sua regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria (processo administrativo 54200.001984/2008-84 - INCRA) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.3.\ta Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas - Senad publicou edital para leiloar o lote, havendo arremata\u00e7\u00e3o em 25/6/2021;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.4.\ta Instru\u00e7\u00e3o Normativa 104/2021, do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento/Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, que fixa os procedimentos para regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das ocupa\u00e7\u00f5es incidentes em \u00e1reas rurais, de que trata a Lei n\u00ba 11.952, de 25 de junho de 2009, regulamentada pelo Decreto n\u00ba 10.592, de 24 de dezembro de 2020, pende em favor dos denunciantes o direito a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, uma vez que atendiam a condi\u00e7\u00e3o normativa de explorarem a terra anteriormente \u00e0 22/7/2008:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 104, DE 29 DE JANEIRO DE 2021 </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CAP\u00cdTULO II </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">DOS REQUISITOS PARA A REGULARIZA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Se\u00e7\u00e3o I - Dos requisitos das glebas p\u00fablicas a serem destacadas </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Art. 4\u00ba Para o procedimento de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \u00e9 necess\u00e1rio que a gleba p\u00fablica federal atenda aos seguintes requisitos: </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - registro no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis em nome da Uni\u00e3o ou do Incra; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - limites georreferenciados ou reconhecidos pelo Incra; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - assentimento pr\u00e9vio do Conselho de Defesa Nacional - CDN, na por\u00e7\u00e3o que incidir em faixa de fronteira. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba Para defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pass\u00edveis ou n\u00e3o pass\u00edveis de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria o Incra far\u00e1 consulta de interesse no \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Destina\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria de Terras P\u00fablicas Federais Rurais, nos termos regulamentados pelo Decreto n\u00ba 10.592, de 2020. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2\u00ba Para os fins desta norma, consideram-se como reconhecidos os limites das glebas arrecadadas constantes da base cartogr\u00e1fica do Incra. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 3\u00ba Para as glebas arrecadadas, o Incra utilizar\u00e1 ferramentas de geoprocessamento e sensoriamento remoto para obten\u00e7\u00e3o de margem de seguran\u00e7a cartogr\u00e1fica na regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da parcela. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 4\u00ba Os requisitos previstos neste artigo s\u00e3o aplicados aos casos de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em \u00e1reas de projetos de assentamento com caracter\u00edsticas de coloniza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Se\u00e7\u00e3o II - Dos requisitos pessoais do requerente </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Art. 5\u00ba Para ser benefici\u00e1rio da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, o ocupante e seu c\u00f4njuge ou companheiro dever\u00e3o atender aos seguintes requisitos: </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - ser brasileiro nato ou naturalizado; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - n\u00e3o ser propriet\u00e1rio de im\u00f3vel rural em qualquer parte do territ\u00f3rio nacional, exceto na hip\u00f3tese prevista no inciso II do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 38 da Lei n\u00ba 11.952, de 2009; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>III - praticar cultura efetiva; </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>IV - comprovar o exerc\u00edcio de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o direta, mansa e pac\u00edfica, por si ou por seus antecessores, anteriores a 22 de julho de 2008</b>; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V - n\u00e3o ter sido beneficiado por programa de reforma agr\u00e1ria ou de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \u00e1rea rural, ressalvadas as exce\u00e7\u00f5es previstas no art. 8\u00ba do Decreto n\u00ba 10.592, de 2020.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.5.\tQue houve constata\u00e7\u00e3o da 10\u00aa Vara C\u00edvel da Comarca de Londrina de que ocupam a \u00e1rea desde 2007, de forma mansa e pac\u00edfica, e que a exploram para cultura e subsist\u00eancia (pe\u00e7a 13) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.6.\tpor ocuparem o im\u00f3vel desde 2007, atendendo os requisitos legais para a reforma agr\u00e1ria, que a arremata\u00e7\u00e3o foi irregular, n\u00e3o devendo produzir seus regulares efeitos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.7.\ta arremata\u00e7\u00e3o se deu por pre\u00e7o vil, em descompasso com as normas legais e com o valor venal/comercial de \u00e1reas rurais na localidade, devendo o valor do im\u00f3vel ter sido obtido com base na planta de valores da Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, fornecidos pelo munic\u00edpio, de acordo com o art. 11-B, \u00a7 4\u00b0, da Lei 14.011/2020;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.8.\to leiloeiro Cl\u00e1udio Cesar Kuss contratou, pela via particular, a elabora\u00e7\u00e3o de laudo de avali\u00e7\u00e3o da referida \u00e1rea rural, o qual n\u00e3o refletiu o valor de mercado, al\u00e9m de estar em desacordo com o estabelecido em lei;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.9.\tsegundo o laudo de avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores utilizaram como refer\u00eancia: \"im\u00f3veis assemelhados ao estudado no munic\u00edpio de Foz de Igua\u00e7u/PR, deixando de se considerar as particularidades dos munic\u00edpios, embora ambos perten\u00e7am a estado do Paran\u00e1\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.10.\to laudo apresenta como consist\u00eancia o fato de utilizar como embasamento \"ofertas de mercado de salas comerciais para a venda para assim se obter o valor de mercado para venda da unidade em estudo\", consignando ainda no laudo que \"verificou-se consider\u00e1vel n\u00famero de ofertas de salas comerciais em edif\u00edcios de condom\u00ednios para a venda no entorno. As principais diferen\u00e7as, devidamente tratadas e explanadas adiante desse laudo, ficaram por conta da localiza\u00e7\u00e3o, deprecia\u00e7\u00e3o e padr\u00e3o construtivo dos im\u00f3veis\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.11.\to avaliador admite em laudo que a \u00e1rea rural se encontra ocupada e que est\u00e1 em discuss\u00e3o quanto \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria perante o Incra;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.12.\tpor fim, o laudo atribui o valor de mercado ao im\u00f3vel de R$ 679.768,32;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.13.\tos avaliadores juntaram ao laudo de avalia\u00e7\u00e3o documento emitido pelo Incra em que avaliara os 94,404 ha em R$ 1.054.406,77, em 24/4/2009, levando a inferir que os 55,18 ha em quest\u00e3o valeriam, aplicada a proporcionalidade, R$ 616.305,42, na ocasi\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.14.\to denunciante solicitou \u00e0 Prefeitura Municipal de Londrina o valor da terra, sendo que, ao considerar o valor informado para terra nua com boa aptid\u00e3o para a lavoura (R$ 65.072,00/ha) , calcularam como valor venal do im\u00f3vel R$ 3.590.412,67, constatando, na sua intelec\u00e7\u00e3o, tratar-se de pre\u00e7o vil;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.15.\tavoca o art. 891 do CPC, que veda o aceite de lance que ofere\u00e7a pre\u00e7o vil, isto \u00e9, inferior a 50% do valor de avalia\u00e7\u00e3o, concitando que seja invalidado o certame, por forca do art. 903, \u00a7 1\u00b0, inc. I. do CPC;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.16.\tpor fim, pedem a anula\u00e7\u00e3o do Leil\u00e3o 105/2021 da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">C. Exame de Admissibilidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Legitimidade do Autor</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O denunciante possui legitimidade para denunciar ilegalidades ou irregularidades perante o Tribunal?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento em lei espec\u00edfica: n\u00e3o h\u00e1; Fundamento no Regimento Interno/TCU: art. 234) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Reda\u00e7\u00e3o em Linguagem Compreens\u00edvel</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A den\u00fancia est\u00e1 redigida em linguagem clara e objetiva, cont\u00e9m nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do denunciante?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ind\u00edcio Concernente \u00e0 Irregularidade ou Ilegalidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A den\u00fancia encontra-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade apontada pelo autor?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Compet\u00eancia do TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A den\u00fancia trata de mat\u00e9ria de compet\u00eancia do TCU?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Interesse P\u00fablico</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os argumentos do autor indicam a possibilidade de exist\u00eancia de interesse p\u00fablico, caso restem comprovadas as supostas irregularidades apontadas na pe\u00e7a inicial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (Fundamento: art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise quanto ao interesse p\u00fablico: Confirmadas as alega\u00e7\u00f5es do denunciante, h\u00e1 potencial risco de dano ao er\u00e1rio.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conclus\u00e3o quanto ao Exame de Admissibilidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tPresentes todos os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 234 e 235, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, a den\u00fancia deve ser conhecida.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Perigo da Demora</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso de contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o decorrentes de Registro de Pre\u00e7os:</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O contrato decorrente do certame j\u00e1 foi assinado?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o se aplica</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tEst\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora, haja vista ter sido conclu\u00eddo o leil\u00e3o p\u00fablico do im\u00f3vel em quest\u00e3o, cuja arremata\u00e7\u00e3o se sucedeu em 25/6/2021, j\u00e1 tendo ocorrido, inclusive, a transfer\u00eancia do im\u00f3vel para o arrematante, Gestaolog Tecnologia Eireli, em 30/11/2021, conforme se verifica no registro geral do 4\u00b0 Registro de Im\u00f3veis de Londrina, PR (pe\u00e7a 16) .</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Perigo da Demora Reverso</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da Unidade Jurisdicionada?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o se aplica</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o se aplica</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tEst\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora reverso uma vez que se trata de processo licitat\u00f3rio na modalidade leil\u00e3o j\u00e1 aperfei\u00e7oado, referente \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio de im\u00f3vel perdido em raz\u00e3o de crime de tr\u00e1fico de drogas, sendo que o interesse do pedido atende essencialmente a particulares. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tAinda que a den\u00fancia cuide de aliena\u00e7\u00e3o de bem im\u00f3vel por valor inferior ao devido, o deferimento da tutela em urg\u00eancia n\u00e3o evidencia preju\u00edzo \u00e0 Unidade Jurisdicionada.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Plausibilidade Jur\u00eddica</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 sujeita aos normativos supostamente infringidos?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sim</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do denunciante ou nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas pela Unidade T\u00e9cnica?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tDe plano, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez que est\u00e1 ausente o pressuposto do perigo da demora, essencial para sua concess\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tNo que diz respeito \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica, deve-se ponderar que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.1.\to im\u00f3vel foi legitimamente dado em perdimento \u00e0 Uni\u00e3o, ap\u00f3s tr\u00e2nsito julgado, no Ju\u00edzo da 5\u00aa Vara Criminal da Comarca de Curitiba, com o devido registro em cart\u00f3rio (pe\u00e7a 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.2.\to Incra, conforme transcreve no documento Informa\u00e7\u00e3o 1441/2021 (pe\u00e7a 17, p. 3) , da Consultoria Jur\u00eddica junto ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, obtido por meio de acesso ao sistema SEI, em 2007 solicitou o referido im\u00f3vel \u00e0 Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (SPU) para fins de assentamento rural, o qual foi respondido pela SPU ao Incra sobre a impossibilidade do atendimento do pleito, pois o im\u00f3vel pertencia a Senad;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.3.\tno mesmo documento, a Senad informa que n\u00e3o autorizou o uso do referido im\u00f3vel para fins de assentamento rural;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.4.\tconforme o Incra manifestou perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 17, p. 5) , os denunciantes est\u00e3o ocupando o im\u00f3vel na qualidade de invasores, praticando esbulho possess\u00f3rio, o que lhes impede de participar do Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (PNRA) , conforme art. 2\u00b0, \u00a7 7\u00b0, da Lei 8629/1993;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.5.\tem complemento ao mandamento legal supra, o Decreto 9311/2018, que imp\u00f5e sele\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias, mediante edital, para participa\u00e7\u00e3o do PNRA, prev\u00ea crit\u00e9rios como a exclus\u00e3o dos ocupantes do im\u00f3vel;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.6.\tcomo consta da Informa\u00e7\u00e3o 1441/2021, em sede de liminar, no \u00e2mbito de processo judicial com o fito de anular o leil\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o foi concedida a tutela jurisdicional pedida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAnte o que se exp\u00f5e especificamente acerca da legalidade e legitimidade do leil\u00e3o, a an\u00e1lise conclui por n\u00e3o haver plausibilidade jur\u00eddica nos termos da den\u00fancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tContudo, o cotejo da quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel suscitada pelo denunciante n\u00e3o permite alcan\u00e7ar um deslinde conclusivo somente com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tDessa forma, \u00e9 de bom alvitre que se verifique perante a UJ, mediante dilig\u00eancia, a quest\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel apontada na den\u00fancia, aqui resumidas nos itens 1.7 a 1.15, que indicam que suspostamente a avalia\u00e7\u00e3o foi efetuada em desacordo com o que disp\u00f5em os arts. 11-B e 11-C, da Lei 9636/1998.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\t Diante do exposto, n\u00e3o h\u00e1 elementos suficientes nos autos para a conclus\u00e3o acerca da plausibilidade jur\u00eddica dos argumentos trazidos na den\u00fancia, sendo necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEsse \u00e9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Wanderley Torres (106043/OAB-PR), representando Ilson Alves. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR. LEIL\u00c3O REALIZADO PELA SENAD. IM\u00d3VEL DADO \u00c0 UNI\u00c3O EM PERDIMENTO EM RAZ\u00c3O DE CRIME DE TR\u00c1FICO DE DROGAS. REPRESENTANTES OCUPAM O IM\u00d3VEL DE FORMA ILEGAL DE 2007. ARGUMENTOS DA ALEGA\u00c7\u00c3O QUANTO \u00c0 SUBAVALIA\u00c7\u00c3O INSUFICIENTES. INTERESSE ESSENCIALMENTE PRIVADO. N\u00c3O CONECER. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Trata-se de den\u00fancia, recepcionada como representa\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel, localizado no munic\u00edpio de Londrina/PR, confiscado pelo Poder Judici\u00e1rio em raz\u00e3o de ter sido utilizado na perpetra\u00e7\u00e3o de crime previsto na Lei 11.343/2006.</p><p>O im\u00f3vel, com \u00e1rea total de 22,80 alqueires, situado no Munic\u00edpio de Londrina, foi dado em perdimento \u00e0 Uni\u00e3o, ap\u00f3s tr\u00e2nsito julgado, no Ju\u00edzo da 5\u00aa Vara Criminal da Comarca de Curitiba.</p><p>Ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o policial, a \u00e1rea, desde 2007, foi ocupada pelos denunciantes. O Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) solicitou \u00e0 Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (SPU) o im\u00f3vel para compor seu programa de assentamento.</p><p>Por sua vez, a SPU comunicou ao Incra que o im\u00f3vel pertencia \u00e0 Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas (Senad) e esta informou ao Incra que n\u00e3o tinha interesse em autorizar o uso do referido im\u00f3vel para fins de assentamento rural.</p><p>Em s\u00edntese, os denunciantes pedem a anula\u00e7\u00e3o do Leil\u00e3o 105/2021 da Senad por entenderem que o valor apresentado no laudo est\u00e1 em descompasso com o valor comercial de \u00e1reas rurais na localidade.</p><p>A unidade t\u00e9cnica entende que est\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora, haja vista ter sido conclu\u00eddo o leil\u00e3o p\u00fablico do im\u00f3vel em quest\u00e3o, cuja arremata\u00e7\u00e3o se sucedeu em 25/6/2021, j\u00e1 tendo ocorrido, inclusive, a transfer\u00eancia do im\u00f3vel para o arrematante, Gestaolog Tecnologia Eireli, em 30/11/2021. </p><p>Conclui, portanto, em propor o indeferimento do pedido de medida cautelar, pela aus\u00eancia de seus pressupostos constitutivos, mas considera que a avalia\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel suscitada pelo denunciante n\u00e3o permite alcan\u00e7ar um deslinde conclusivo somente com as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nos autos e, portanto, prop\u00f5e diligenciar a Senad.</p><p>Feito esse breve resumo <b>passo a decidir</b>.</p><p>Inicialmente, destaco que o referido im\u00f3vel, perdido em raz\u00e3o de crime de tr\u00e1fico de drogas, foi dado em perdimento \u00e0 Senad que providenciou o leil\u00e3o e o im\u00f3vel, objeto do certame, foi adjudicado ao arrematante e teve sua propriedade transferida em cart\u00f3rio em 30/11/2021.</p><p>Ressalto que o im\u00f3vel n\u00e3o poderia fazer parte do Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (PNRA) , pois, segundo os autos, a Senad n\u00e3o autorizou o uso do referido im\u00f3vel para fins de assentamento rural. Tampouco poderiam os denunciantes serem benefici\u00e1rios do PNRA dado que ocupavam ilegalmente o im\u00f3vel, praticando esbulho possess\u00f3rio, ficando, portanto, impedidos de participar das a\u00e7\u00f5es de reforma agr\u00e1ria, conforme art. 2\u00b0, \u00a7 7\u00b0, da Lei 8629/1993.</p><p>Quanto ao questionamento sobre o valor do im\u00f3vel, porquanto foi realizada avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na propriedade, apresentando o laudo o valor de R$679.768,32, n\u00e3o identifico, a priori, apesar dos argumentos apresentados pelos denunciantes, que a parametriza\u00e7\u00e3o estabelecida na precifica\u00e7\u00e3o tenha sido insuficiente para garantir a defini\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de refer\u00eancia. </p><p>Ademais, entendo que, mesmo que tenha havido subavalia\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, por n\u00e3o terem sido citadas, pelos denunciantes e pela unidade t\u00e9cnica, irregularidades nos procedimentos de disponibiliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do edital, estima-se, por conta do procedimento licitat\u00f3rio utilizado (leil\u00e3o) , que este im\u00f3vel tenha sido arrematado pelo pre\u00e7o que os agentes econ\u00f4micos estavam dispostos a pagar \u00e0 \u00e9poca, ou seja, pelo pre\u00e7o de mercado.</p><p>Por fim, entendo n\u00e3o ser poss\u00edvel conhecer a presente den\u00fancia, dado tratar-se de interesse essencialmente privado, cabendo, portanto, aos denunciantes recorrerem ao judici\u00e1rio para resolver o deslinde da quest\u00e3o. </p><p>Dado o exposto, voto por que este Colegiado adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto para delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 17 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788321", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788321", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}