{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537437", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2829/2022 ATA 16/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2829", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "16/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato inicial de aposentadoria emitido, no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, em favor do Sr. Armindo Cardoso de Matos,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443/92 e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao Sr. Armindo Cardoso de Matos, negando-lhe o correspondente registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia que adote medidas para:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2.1. proceder \u00e0 corre\u00e7\u00e3o, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, da rubrica \"10289 DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP\", alusiva \u00e0 URP de fevereiro de 1989, paga ao interessado, restabelecendo o seu valor \u00e0quele verificado em setembro de 2010, m\u00eas em que proferida a decis\u00e3o liminar que assegurou sua irredutibilidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2.2. dar ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2.3. encaminhar ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que o interessado teve conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. esclarecer \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia que, no presente caso, a suspens\u00e3o dos pagamentos decorrentes do ato impugnado e a emiss\u00e3o de novo t\u00edtulo de inatividade para o interessado ficam condicionadas \u00e0 eventual desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o liminar proferida pela Exma. Sra. Ministra C\u00e1rmen L\u00facia, do Supremo Tribunal Federal, no Mandado de Seguran\u00e7a 28.819/DF, impetrado pelo SINTFUB, hip\u00f3tese em que tamb\u00e9m dever\u00e1 ser providenciada a restitui\u00e7\u00e3o dos valores pagos indevidamente ao interessado desde a impetra\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 46, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.112/1990, salvo a superveni\u00eancia de decis\u00e3o judicial expressa dispondo de forma distinta;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal (Conjur) e ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, a fim de que sejam adotadas as provid\u00eancias judiciais cab\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida liminar proferida nos autos do MS 28.819/DF, considerando-se a jurisprud\u00eancia superveniente do Supremo Tribunal Federal em sentido contr\u00e1rio ao da decis\u00e3o monocr\u00e1tica ainda em vigor, havendo, inclusive, julgamento transitado em julgado proferido em repercuss\u00e3o geral;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.5. no intuito de subsidiar a atua\u00e7\u00e3o da Conjur e do Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, determino \u00e0 Sefip que efetue o c\u00e1lculo dos valores pagos anualmente pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado exclusivamente em decorr\u00eancia das medidas liminares deferidas nos MS 26.156/DF, impetrado pelo Sindicato Nacional dos Docentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (ANDES) , e MS 28.819/DF, impetrado pelo Sindicato dos Trabalhadores da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (SINTFUB) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria emitido no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/05/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Armindo Cardoso de Matos (XXX.412.681-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00677520225\" target=\"_blank\">006.775/2022-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato inicial de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora: Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: Coordenadoria de Aposentadoria e Pens\u00e3o.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 22105/2020 - Inicial - Interessado (a) : ARMINDO CARDOSO DE MATOS - CPF: XXX.412.681-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (82107 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 58,50) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 1.525,53) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de decis\u00e3o judicial referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da URP (26,05%) , que j\u00e1 deveria ter sido absorvida de acordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) . No entanto, a Unidade Jurisdicionada anexou ao ato de aposentadoria c\u00f3pia do Mandado de Seguran\u00e7a, por meio da qual o Sindicato dos Trabalhadores da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (SINTFUB/DF) obteve liminar favor\u00e1vel impedindo a suspens\u00e3o da rubrica referente \u00e0 URP (26,05%) . Assim, o ato deve ser apreciado pela ilegalidade, por\u00e9m, em raz\u00e3o da decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgada n\u00e3o poder\u00e1 ser suspenso o pagamento da rubrica, devendo ser acompanhado o desfecho a a\u00e7\u00e3o judicial (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9161/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9161/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">1.1.3. <i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de Aposentadoria de ARMINDO CARDOSO DE MATOS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">1.1.4. <i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia que:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>a. uma vez desconstitu\u00edda a A\u00e7\u00e3o que assegura, presentemente, o pagamento da rubrica judicial ora impugnada por esta Corte, adote as medidas administrativas necess\u00e1rias \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do seu pagamento, promovendo, ainda, a reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio dos valores indevidamente percebidos, nos termos do art. 46 da Lei 8.112/1990, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001, caso a decis\u00e3o judicial definitiva n\u00e3o venha a dispor de modo contr\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>b. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>c. informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 22105/2020 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de Aposentadoria de ARMINDO CARDOSO DE MATOS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">1.1.5. <i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">1.1.6. <i>uma vez desconstitu\u00edda a A\u00e7\u00e3o que assegura, presentemente, o pagamento da rubrica judicial ora impugnada por esta Corte, adote as medidas administrativas necess\u00e1rias \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do seu pagamento, promovendo, ainda, a reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio dos valores indevidamente percebidos, nos termos do art. 46 da Lei 8.112/1990, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001, caso a decis\u00e3o judicial definitiva n\u00e3o venha a dispor de modo contr\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">1.1.7. <i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA. PLANOS ECON\u00d4MICOS. ABSOR\u00c7\u00c3O EM RAZ\u00c3O DO ADVENTO DE NOVOS PLANOS DE CARREIRA. PRECEDENTES. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO IMPETRADO PERANTE O STF COM MEDIDA LIMINAR AINDA EM VIGOR. AUS\u00caNCIA DE COISA JULGADA EM RELA\u00c7\u00c3O AOS SUBSTITU\u00cdDOS PELO SINTFUB. ILEGALIDADE DO ATO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Em julgamento, ato inicial de aposentadoria emitido no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia em favor do Sr. Armindo Cardoso de Matos, ex-ocupante do cargo de t\u00e9cnico em audiovisual.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, mediante consulta aos sistemas disponibilizados a esta Corte de Contas, prop\u00f5e a ilegalidade do ato, haja vista o pagamento irregular de rubrica judicial referente a planos econ\u00f4micos. Ressalta, no entanto, que h\u00e1 decis\u00e3o judicial assegurando a percep\u00e7\u00e3o da vantagem, da\u00ed a impossibilidade de se determinar a cessa\u00e7\u00e3o dos respectivos pagamentos, cabendo determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem que acompanhe o desfecho da a\u00e7\u00e3o, excluindo a vantagem caso a Uni\u00e3o obtenha \u00eaxito.</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>4.\tEsta Corte de Contas j\u00e1 se manifestou in\u00fameras vezes no sentido de que as parcelas relativas a planos econ\u00f4micos reconhecidas por meio de decis\u00f5es judiciais, tendo em vista o princ\u00edpio da reserva legal para fixa\u00e7\u00e3o dos estip\u00eandios do funcionalismo p\u00fablico, deveriam, na verdade, ter sido absorvidas pelos sucessivos planos de carreira dos servidores, conforme sistem\u00e1tica aprovada pelo Plen\u00e1rio desta Corte no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.161/2005, que resolveu, entre outras medidas:</p><p><i>\"9.2.1. determinar \u00e0 Secretaria de Recursos Humanos do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (SRH/MP) para que, na qualidade de gestora do sistema integrado de recursos humanos do Poder Executivo Federal, em conjunto com as unidades pagadoras do Siape, envide esfor\u00e7os no sentido de:</i></p><p><i>9.2.1.1. alterar o sistema Siape a fim de que as rubricas referentes \u00e0s senten\u00e7as judiciais sejam pagas em valores nominais, e n\u00e3o com base na aplica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e autom\u00e1tica de percentuais parametrizados sobre todas as parcelas salariais do servidor, lembrando que aquelas rubricas n\u00e3o devem incidir, inclusive, sobre vantagens criadas por novos planos de carreira ap\u00f3s o provimento judicial;</i></p><p><i>9.2.1.2. recalcular, em cada caso, o valor nominal deferido por senten\u00e7a judicial relativa a planos econ\u00f4micos, de tal forma que a quantia inicial seja apurada, quando poss\u00edvel, na data do provimento jurisdicional, limitando-se essa revis\u00e3o ao prazo de 5 anos anteriores. Acrescentar ao valor nominal calculado na data da senten\u00e7a, apenas os reajustes gerais de sal\u00e1rio do funcionalismo p\u00fablico federal ocorridos no per\u00edodo e subtrair as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei, at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem;\"</i> (<b>in</b><i> </i>DOU de 23/12/2005) .</p><p>5.\tCumpre salientar que esse posicionamento sobre a mat\u00e9ria, j\u00e1 pacificado no TCU, em nada difere do entendimento tamb\u00e9m j\u00e1 consolidado no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, que tem afastado, nessas hip\u00f3teses, a ocorr\u00eancia da coisa julgada. Veja-se, nesse sentido, o seguinte precedente do Supremo Tribunal Federal, proferido em repercuss\u00e3o geral:</p><p><i>\"CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SENTEN\u00c7A AFIRMANDO DIREITO \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE PERCENTUAL REMUNERAT\u00d3RIO, INCLUSIVE PARA O FUTURO. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DE TRATO CONTINUADO. EFIC\u00c1CIA TEMPORAL. CL\u00c1USULA REBUS SIC STANTIBUS. SUPERVENIENTE INCORPORA\u00c7\u00c3O DEFINITIVA NOS VENCIMENTOS POR FOR\u00c7A DE DISS\u00cdDIO COLETIVO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DA SENTEN\u00c7A.</i></p><p><i>1. </i><b><i>A for\u00e7a vinculativa das senten\u00e7as sobre rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de trato continuado atua rebus sic stantibus: sua efic\u00e1cia permanece enquanto se mantiverem inalterados os pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos adotados para o ju\u00edzo de certeza estabelecido pelo provimento sentencial</i></b><i>. A superveniente altera\u00e7\u00e3o de qualquer desses pressupostos (a) determina a imediata cessa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia executiva do julgado, independentemente de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria ou, salvo em estritas hip\u00f3teses previstas em lei, de a\u00e7\u00e3o revisional, raz\u00e3o pela qual (b) a mat\u00e9ria pode ser alegada como mat\u00e9ria de defesa em impugna\u00e7\u00e3o ou em embargos do executado.</i></p><p><i>2. Afirma-se, nessa linha de entendimento, que </i><b><i>a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos</i></b><i>.</i></p><p><i>3. Recurso extraordin\u00e1rio improvido\" </i> (RE 596.663/RJ, Relator p/ ac\u00f3rd\u00e3o Ministro Teori Zavascki, <b>in</b> DJe 26/11/2014 - grifou-se) .</p><p>6.\tDa leitura dos fundamentos do referido precedente, extrai-se o entendimento de que os efeitos da coisa julgada est\u00e3o adstritos \u00e0 rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica vigente \u00e0 \u00e9poca em que foi proferida a decis\u00e3o judicial, n\u00e3o estendendo os seus efeitos \u00e0 nova rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica institu\u00edda com a aposentadoria estatut\u00e1ria do servidor, tampouco com a concess\u00e3o de proventos de pens\u00e3o ap\u00f3s o \u00f3bito do instituidor do benef\u00edcio.</p><p>7.\tAssim sendo, mostra-se patente a ilegitimidade da percep\u00e7\u00e3o da vantagem decorrente de planos econ\u00f4micos oriunda de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, impondo-se o julgamento pela ilegalidade do ato ora submetido a julgamento, por contemplar o pagamento da referida parcela consoante se extrai do formul\u00e1rio do Sistema e-Pessoal.</p><p>8.\tH\u00e1, inclusive, precedente espec\u00edfico referente a mandado de seguran\u00e7a impetrado pela Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (APOSFUB) , no qual foi negado o direito dos respectivos associados \u00e0 vantagem, por meio de decis\u00e3o transitada em julgado, cuja ementa \u00e9 a seguinte:</p><p><i>\"AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. PROVENTOS. APOSENTADORIA. AC\u00d3RD\u00c3O DO TCU QUE DETERMINOU A EXCLUS\u00c3O DE VANTAGEM ECON\u00d4MICA RECONHECIDA POR DECIS\u00c3O COM TR\u00c2NSITO EM JULGADO (URP, 26,05%) . COMPET\u00caNCIA CONSTITUCIONAL ATRIBU\u00cdDA \u00c0 CORTE DE CONTAS. MODIFICA\u00c7\u00c3O DE FORMA DE C\u00c1LCULO DA REMUNERA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DE OFENSA AOS PRINC\u00cdPIOS CONSTITUCIONAIS DA COISA JULGADA, DO DIREITO ADQUIRIDO E DA IRREDUTIBILIDADE DE VENCIMENTOS. DECAD\u00caNCIA. INOCORR\u00caNCIA. AMPLA DEFESA E CONTRADIT\u00d3RIO. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO.</i></p><p><i>1. A garantia fundamental da coisa julgada (CRFB/88, art. 5\u00ba, XXXVI) n\u00e3o resta violada nas hip\u00f3teses em que ocorrerem modifica\u00e7\u00f5es no contexto f\u00e1tico-jur\u00eddico em que produzida - como as in\u00fameras leis que fixam novos regimes jur\u00eddicos de remunera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2. As vantagens remunerat\u00f3rias pagas aos servidores inserem-se no \u00e2mbito de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica continuativa, e, assim, a senten\u00e7a referente a esta rela\u00e7\u00e3o produz seus efeitos enquanto subsistir a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e jur\u00eddica que lhe deu causa. A modifica\u00e7\u00e3o da estrutura remunerat\u00f3ria ou a cria\u00e7\u00e3o de parcelas posteriormente \u00e0 senten\u00e7a s\u00e3o fatos novos, n\u00e3o abrangidos pelos eventuais provimentos judiciais anteriores.</i></p><p><i>3. \u00c9 cedi\u00e7o que a altera\u00e7\u00e3o, por lei, da composi\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico assegura-lhe somente a irredutibilidade da soma total antes recebida, assim concebido: os vencimentos e proventos constitucionais e legais. Precedentes: RE 563.965/RN-RG, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Tribunal Pleno, DJe 20/3/2009; MS 24.784, Rel. Min. Carlos Velloso, Tribunal Pleno, DJe 25/6/2004.</i></p><p><i>4. A decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/99 n\u00e3o se consuma no per\u00edodo compreendido entre o ato administrativo concessivo de aposentadoria ou pens\u00e3o e o posterior julgamento de sua legalidade e registro pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que consubstancia o exerc\u00edcio da compet\u00eancia constitucional de controle externo (CRFB/88, art. 71, III) -, porquanto o respectivo ato de aposenta\u00e7\u00e3o \u00e9 juridicamente complexo, e se aperfei\u00e7oa com o registro na Corte de Contas. Precedentes: MS 30916, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, 1\u00aa Turma, DJe 08.06.2012; MS 25525, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio, Tribunal Pleno, DJe 19.03.2010; MS 25697, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, Tribunal Pleno, DJe 12.03.2010.</i></p><p><i>5. O processo de registro de aposentadoria, desde que n\u00e3o tenha transcorrido per\u00edodo de tempo superior a cinco anos entre o in\u00edcio do processo no TCU e o indeferimento do registro, n\u00e3o imp\u00f5e o contradit\u00f3rio.</i></p><p><i>6. As URPs - Unidades de Refer\u00eancia de Pre\u00e7o - foram previstas visando a repor o poder aquisitivo de sal\u00e1rios e vencimentos at\u00e9 a data base da categoria, quando verificado o acerto de contas; entendimento sumulado pelo egr\u00e9gio Tribunal Superior do Trabalho, verbis: \"S\u00famula 322: Os reajustes salariais decorrentes dos chamados Gatilhos e URP's, previstos legalmente como antecipa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o devidos t\u00e3o-somente at\u00e9 a data-base de cada categoria.\"</i></p><p><i>7. Agravo regimental a que se nega provimento.\" </i> (MS 25.678, Relator Ministo Luiz Fux, <b>in </b>DJe 5/3/2015) .</p><p>9.\tResta, ainda, analisar a proposta da unidade t\u00e9cnica quanto \u00e0 impossibilidade de se determinar a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos dos proventos, haja vista a exist\u00eancia de medida liminar concedida em mandado de seguran\u00e7a impetrado perante o Supremo Tribunal Federal, nos autos do MS 28.819/DF.</p><p>10.\tCom efeito, al\u00e9m do MS 25.678/DF, impetrado pela Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (APOSFUB) , no qual, como se viu, j\u00e1 h\u00e1 decis\u00e3o transitada em julgado considerando indevido o pagamento da URP, foram impetrados perante o Supremo Tribunal Federal outros dois mandados de seguran\u00e7a, pelo Sindicato Nacional dos Docentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (ANDES) e pelo Sindicato dos Trabalhadores da Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia (SINTFUB) , com vistas a suspender determina\u00e7\u00e3o no sentido de instar a UnB a proceder \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da URP, respectivamente, os MS 26.156/DF (Relatora Ministra C\u00e1rmen L\u00facia) e MS 28.819/DF (Relator Ministro Ricardo Lewandowski) .</p><p>11.\tObserve-se que, em ambos os processos, foram concedidas medidas liminares em 6/11/2006 (MS 26.156) e em 16/9/2010 (MS 28.819) , as quais se encontram em vigor at\u00e9 a presente data, impedindo quaisquer a\u00e7\u00f5es que possam diminuir, suspender ou retirar da remunera\u00e7\u00e3o ou dos proventos dos interessados, representados pelas referidas entidades sindicais, a parcela referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989, ou que implicassem na devolu\u00e7\u00e3o de valores recebidos sob esse mesmo t\u00edtulo, at\u00e9 a decis\u00e3o final de m\u00e9rito dos referidos <b>mandamus</b>.</p><p>12.\tVeja-se, a prop\u00f3sito, a parte dispositiva do <b>decisum </b>no MS 28.819:</p><p class=\"sTF-Padr\u00e3o\"><i>\"</i><b><i>11. Nesses mesmos termos</i></b><i>, </i><b><i>defiro</i></b><i> </i><b><i>a liminar pleiteada</i></b><i> para, considerando a natureza alimentar da parcela da URP/89, paga aos substitu\u00eddos durante alguns anos, suspender os efeitos dos atos emanados da autoridade indigitada coatora, dos quais resulte diminui\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o e/ou retirada daquela parcela da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores substitu\u00eddos, e/ou que impliquem a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos \u00e0quele t\u00edtulo, at\u00e9 a decis\u00e3o final da presente a\u00e7\u00e3o, com a consequente devolu\u00e7\u00e3o das parcelas eventualmente retidas desde o ajuizamento desta.\"</i></p><p>13.\tComo se v\u00ea, a medida liminar deferida pelo Supremo Tribunal Federal assegurou aos servidores substitu\u00eddos, at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito do <b>mandamus, </b>t\u00e3o somente<b> </b>a manuten\u00e7\u00e3o do valor percebido a t\u00edtulo de rubrica judicial referente a plano econ\u00f4mico (URP/1989) . Ou seja, por se tratar de vantagem <b>sub judice</b>, e considerando-se, ainda, o seu car\u00e1ter alimentar e o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos, restou assegurado para cada servidor substitu\u00eddo processualmente o valor que estava sendo percebido sob o respectivo t\u00edtulo em 16 de setembro de 2010, data da concess\u00e3o da referida medida liminar.</p><p>14.\tNo caso concreto, o interessado \u00e9 ex-ocupante do cargo de t\u00e9cnico em audiovisual e encontra-se filiado ao SINTFUB.</p><p>15.\tOcorre que o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado vem descumprindo a medida liminar proferida pelo Supremo Tribunal Federal, na medida em que vem promovendo o incremento da vantagem que se encontra <b>sub judice. </b>Com efeito, na data em que houve a concess\u00e3o da medida liminar, em 16/9/2010, a rubrica judicial ent\u00e3o percebida pelo interessado era de R$ 1.082,74. J\u00e1 no ato de aposentadoria ora submetido a julgamento, o valor que vem sendo pago ao interessado \u00e9 de R$ 1.525,53.</p><p>16.\tAssim sendo, diversamente do asseverado pela unidade t\u00e9cnica,<b> </b>embora n\u00e3o se possa determinar a supress\u00e3o da vantagem, em face da liminar concedida, entendo ser o caso de se determinar ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado que proceda \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da quantia paga a t\u00edtulo de rubrica judicial referente a plano econ\u00f4mico (URP/1989) , a fim de que o seu valor seja fixado em conformidade com a medida liminar deferida pelo Supremo Tribunal Federal, ou seja, mantendo-se o <b>quantum </b>que estava sendo pago sob o respectivo t\u00edtulo ao interessado na data de 16/9/2010.</p><p>17.\tDe resto, considerando-se que o Sr. Armindo Cardoso de Matos \u00e9 servidor inativo substitu\u00eddo processualmente pelo SINTFUB, entidade impetrante do MS 28.819/DF, com medida liminar deferida ainda em vigor, cabe determina\u00e7\u00e3o \u00e0 FUB para que acompanhe a lide, bem como para que se proceda ao ressarcimento ao Er\u00e1rio em caso de desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, nos termos da lei, salvo expressa decis\u00e3o judicial em sentido contr\u00e1rio.</p><p>\tAnte o exposto, divergindo parcialmente da unidade t\u00e9cnica, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793124", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793124", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}