{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2453396", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2871/2022 ATA 16/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2871", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "16/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1402/2010 - Siafi 747366, celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage, cujo objeto \u00e9 incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado \"Incentivo ao Desenvolvimento do Segmento Tur\u00edstico no Estado de Roraima\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel Kerima Silva Carvalho, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n. 8.443/92;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Milton Cabral Moreira, Jos\u00e9 Manoel Pires Alves e pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Frederico Silva da Costa e por Edimar Gomes da Silva;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. julgar irregulares as contas de Milton Cabral Moreira, Jos\u00e9 Manoel Pires Alves e da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", \u00a7 2\u00ba, 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, abatida a quantia j\u00e1 recolhida, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias ao Tesouro Nacional:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia </p></td>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>20/4/2011</p></td>\t<td><p>1.000.000,00 (D\u00e9bito) </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/9/2013</p></td>\t<td><p>563.768,13 (Cr\u00e9dito) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. julgar irregulares as contas de Frederico Silva da Costa, Edimar Gomes da Silva e de Kerima Silva Carvalho, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c os artigos 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210, par\u00e1grafo segundo, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. aplicar, individualmente, a Milton Cabral Moreira, Jos\u00e9 Manoel Pires Alves e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 267 do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 900.000,00 (novecentos mil reais) , fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. aplicar, individualmente, a Frederico Silva da Costa, Edimar Gomes da Silva e a Kerima Silva Carvalho multa prevista no artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, nos valores abaixo descritos, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Frederico Silva da Costa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">60.000,00 (sessenta mil reais) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Edimar Gomes da Silva</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">50.000,00 (cinquenta mil reais) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Kerima Silva Carvalho</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">40.000,00 (quarenta mil reais) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no artigo 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o proferido, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. Conv\u00eanio n\u00ba 1402/2010 (Sicoinv/Siafi 747.366), firmado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/05/2022", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Bioma Consultoria Em Turismo e Meio Ambiente Ltda (74.467.986/0001-40); Edimar Gomes da Silva (XXX.463.088-XX); Frederico Silva da Costa (XXX.889.701-XX); Fundacao L'hermitage (01.444.385/0001-49); Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (XXX.166.001-XX); Milton Cabral Moreira (XXX.336.106-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02536720161\" target=\"_blank\">025.367/2016-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539765", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3401/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3401", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539765", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3401/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3401", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo, com ajustes de forma, instru\u00e7\u00e3o cuja proposta foi acolhida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1402/2010 - Siafi 747366 (pe\u00e7a 1, p. 51-71) , celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage, entidade privada com sede em Belo Horizonte/MG, tendo por objeto incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado Incentivo ao Desenvolvimento do Segmento Tur\u00edstico no Estado de Roraima.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>2.\tO Conv\u00eanio 1402/2010 foi firmado no valor total de R$ 2.228.000,00, sendo R$ 2.000.000,00 \u00e0 conta do Concedente e R$ 228.000,00, referentes \u00e0 contrapartida da Convenente. Teve vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 16/9/2010 a 15/2/2012 e o prazo para presta\u00e7\u00e3o de conta foi at\u00e9 15/3/2012 (pe\u00e7a 1, p. 110) . Os recursos foram liberados por meio da Ordem Banc\u00e1ria 20110B800035, de 20/4/2011 (pe\u00e7a 1, p. 71 e 140) .</i></p><p><i>3.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es, enviadas por meio dos documentos (pe\u00e7as 21-26) , foram analisadas por meio do Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o de Regularidade 95/2012 (pe\u00e7a 1, p. 88-91) , Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 136/2013 (pe\u00e7a 1, p. 129-131) , Revis\u00e3o Financeira (pe\u00e7a 1, p. 136) e Parecer T\u00e9cnico de 10/10/2012 (pe\u00e7a 1, p. 108-124) .</i></p><p><i>4.\tOs fundamentos para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme apontado no Parecer T\u00e9cnico de 10/10/2012 (pe\u00e7a 1, p. 108-124) , consistiram nas irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o do ajuste sob exame, conforme excerto abaixo reproduzido:</i></p><p><i>O Produto I - Plano de Trabalho e cronograma de A\u00e7\u00f5es do Projeto, apresentado, est\u00e1 datado de dezembro de 2010 (fls. 209 a 233) .</i></p><p><i>Tal Plano tem como enfoque a Festa de Mucaja\u00ed e a \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio, que \u00e9 composta pela capital, Boa Vista, e os munic\u00edpios de Bonfim e Pacaraima. Prop\u00f5e-se a analisar o Turista - elemento din\u00e2mico; a regi\u00e3o geradora, a rota de tr\u00e2nsito e a regi\u00e3o de destino - elementos geogr\u00e1ficos; e a cadeia produtiva do turismo - elemento econ\u00f4mico. Para isto, realizando um invent\u00e1rio tur\u00edstico e uma mobiliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o explicita o alvo desta mobiliza\u00e7\u00e3o no referido plano. Tamb\u00e9m coloca como necess\u00e1ria identificar demandas para capacita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal em \"diferentes n\u00edveis\", por\u00e9m sem determin\u00e1-los. </i></p><p><i>A constru\u00e7\u00e3o da metodologia prevista na etapa 2, n\u00e3o foi realizada, tendo sido , apresentada pela contratada como metodologia a ser utilizada, o Invent\u00e1rio Tur\u00edstico - Invtur, do Minist\u00e9rio do Turismo, j\u00e1 existente, que consiste justamente no invent\u00e1rio da Oferta Tur\u00edstica que \u00e9 o levantamento, identifica\u00e7\u00e3o e registro dos atrativos tur\u00edsticos, dos servi\u00e7os e equipamentos tur\u00edsticos e da infra-estrutura de apoio ao turismo como instrumento base de informa\u00e7\u00f5es para fins de planejamento, gest\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica, possibilitando a defini\u00e7\u00e3o de prioridades para os recursos dispon\u00edveis e o incentivo ao turismo sustent\u00e1vel, como se verifica no sitio http://www.inventario.turismo.gov.br/invtur/jsp/sobrejnvtur/. </i></p><p><i>O Plano de trabalho apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o com alguns referenciais conceituais, superficial contextualiza\u00e7\u00e3o e justificativa, objetivos, resultados esperados e a metodologia, que consiste em invent\u00e1rio tur\u00edstico. Entretanto, em consulta ao site: http://www.inventario.turismo.gov.br/invtur/, o processo de invent\u00e1rio tur\u00edstico dos munic\u00edpios de Boa Vista e Bonfim teve in\u00edcio nos anos de 2009 e 2008, respectivamente, e encontra-se em situa\u00e7\u00e3o de andamento e o outro em processo de abertura. As datas s\u00e3o anteriores a de assinatura deste conv\u00eanio. </i></p><p><i>Quanto ao objeto do plano de trabalho, \u00e9 previsto a avalia\u00e7\u00e3o de 14 atrativos, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o do artesanato e demais manifesta\u00e7\u00f5es culturais, dos quais 10 ser\u00e3o destacados posteriormente e inventariados. Informa que tamb\u00e9m ser\u00e3o objeto de pesquisa as Unidades de conserva\u00e7\u00e3o do estado que abranger os quatro munic\u00edpios (Mucaja\u00ed, Boa Vista, Bonfim e Pacaraima) .</i></p><p><i>3.3.2 Produto II</i></p><p><i>O Produto II trata do Relat\u00f3rio sobre alternativas de valoriza\u00e7\u00e3o e alternativas de desenvolvimento do turismo na cidade de Mucaja\u00ed/RR, e est\u00e1 datado apenas como 2011. (fls. 234 a 306) : </i></p><p><i>O conte\u00fado do referido produto tem in\u00edcio com referenciais te\u00f3ricos e conceituais sobre TURISMO E A GOVERNAN\u00c7A MUNICIPAL e sobre DIAGN\u00d3STICO. Apresenta um levantamento de dados da oferta tur\u00edstica do munic\u00edpio de Mucaja\u00ed como os atrativos tur\u00edsticos mais relevantes, meio de acesso, listagem de equipamentos e servi\u00e7os tur\u00edsticos existentes e outros servi\u00e7os de apoio ao turismo. No entanto, foram avaliados apenas 2 (dois) atrativos tur\u00edsticos naturais e 2 (dois) atrativos culturais, hierarquizando-os de acordo com o seu grau de viabilidade como produto tur\u00edstico. </i></p><p><i>Referente ao invent\u00e1rio da oferta tur\u00edstica da cidade de Mucaja\u00ed, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o aos aspectos culturais (como por exemplo, manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, gastronomia, artesanato e etc) , os quais se caracterizam como um dos principais elementos a serem inventariados e est\u00e3o previstos no plano de trabalho aprovado. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram identificados dados relacionados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o envolvida diretamente com o turismo, como por exemplo, representantes de ONG's socioambientais, l\u00edderes comerciais ou de cooperativas (pesca, artesanato, condutores de visitantes) , donos de pousadas, entre outros. Do mesmo modo, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a demanda tur\u00edstica local, como dados geogr\u00e1ficos, socioecon\u00f4micos, motiva\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos visitantes. </i></p><p><i>O estudo exp\u00f5e como alternativas de Valoriza\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento do Turismo em Mucaja\u00ed, al\u00e9m da estrutura\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de marketing do turismo, os seguintes planos setoriais para Mucaja\u00ed: </i></p><p><i>Programa de estrutura\u00e7\u00e3o da oferta tur\u00edstica; </i></p><p><i>Programa de Programa\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>Programa de Marketing Interno; </i></p><p><i>Programa de Melhoria das Infraestruturas e Servi\u00e7os P\u00fablicos; </i></p><p><i>Programa de forma\u00e7\u00e3o profissional; e </i></p><p><i>Programa de controle e apoio t\u00e9cnico.</i></p><p><i>Contudo, n\u00e3o h\u00e1 uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, um diagn\u00f3stico, para que se possa verificar se os programas propostos s\u00e3o os apropriados para se atingir a meta desejada.</i></p><p><i>3.3.3 Produto III</i></p><p><i>O Produto III apresenta o Relat\u00f3rio sobre a viabilidade dos 10 principais atrativos identificados na \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto, sem constar data de sua execu\u00e7\u00e3o. (fls. 357 a 432) .</i></p><p><i>[....]</i></p><p><i>O presente documento n\u00e3o apresenta qualquer planta baixa ou mapa, em escala reduzida, para a visualiza\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o, \u00e1rea e dimens\u00f5es nos contextos em que os atrativos est\u00e3o inseridos, apenas s\u00e3o citadas as coordenadas geogr\u00e1ficas. </i></p><p><i>Existe um problema na concep\u00e7\u00e3o inicial do projeto, quando o Plano de Trabalho trata de invent\u00e1rio da oferta e posteriormente ser\u00e3o avaliados apenas 14 atrativos. Assim, Produtos apresentados n\u00e3o condizem com os custos para execu\u00e7\u00e3o da meta/etapa.</i></p><p><i>3.3.4 Produto IV</i></p><p><i>O Produto IV, trata do Relat\u00f3rio contendo os resultados dos eventos Mobiliza\u00e7\u00e3o e 4 (quatro) DVD's com acervo fotogr\u00e1fico, dos atrativos referentes aos quatro munic\u00edpios que englobam o projeto.</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>As legendas, autoria, local, data e descri\u00e7\u00f5es das fotografias foram apresentados em arquivos separados das fotos, de forma desfavor\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise. </i></p><p><i>Na localidade \"Aguamak\", foram inseridas apenas fotos da estrada e da porteira do local, n\u00e3o sendo poss\u00edvel verificar a sua atratividade tur\u00edstica.</i></p><p><i>Quanto \u00e0s fotos dos pr\u00e9dios e monumentos destacados, na sua maioria, s\u00e3o apenas das fachadas, sem informa\u00e7\u00f5es sobre per\u00edodo e estilo arquitet\u00f4nico. </i></p><p><i>No que se refere ao artesanato, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas e pouca refer\u00eancia sobre os artistas. </i></p><p><i>Foram inclu\u00eddos arquivos de pa\u00edses vizinhos como Guyana Inglesa e Venezuela que, apesar da proximidade, n\u00e3o fazem parte do produto.</i></p><p><i>3.3.5 Produto V</i></p><p><i>O Produto V apresenta o Relat\u00f3rio referente \u00e0s atividades e propostas estabelecidas pelo grupo de estudos em turismo e hospitalidade, formados ao menos por 10 pessoas.</i></p><p><i>O referido produto foi encaminhado com o t\u00edtulo \"Institui\u00e7\u00e3o do Grupo de Estudo em Turismo de Boa Vista (Observat\u00f3rio de Turismo Estadual) & Modelos de desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio de Roraima - ALC\" datado de 2011 (fls. 433 a 562) . </i></p><p><i>O material trata do planejamento de um observat\u00f3rio com o objetivo de monitorar o desenvolvimento tur\u00edstico da regi\u00e3o, uma esp\u00e9cie de \"INVTUR\" local. Por\u00e9m, as a\u00e7\u00f5es propostas se sobrep\u00f5em as a\u00e7\u00f5es dos produtos anteriores como, por exemplo, identifica\u00e7\u00e3o do perfil do turista, da oferta, dos recursos naturais e culturais, de eventos e atualiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios. Conforme A\u00e7\u00e3o n.\u00b0 6 (fl.502) , estas a\u00e7\u00f5es seriam de responsabilidade da Prefeitura de cada munic\u00edpio/DETUR, o que deixa d\u00favida quanto \u00e0 finalidade deste conv\u00eanio. </i></p><p><i>Este produto n\u00e3o estava previsto no Plano de trabalho, nem no Termo de Refer\u00eancia e nem no contrato estabelecido entre o convenente e a empresa Bioma, estando, portanto, em desacordo com o que estabelece o Art. 39, da Portaria Interministerial n\u00b0 127/2008, vigente \u00e0 \u00e9poca da assinatura do termo:</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>Al\u00e9m disto, n\u00e3o s\u00e3o apresentados documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de campo como, por exemplo, c\u00f3pia de formul\u00e1rios e question\u00e1rios aplicados nos levantamentos e avalia\u00e7\u00f5es. </i></p><p><i>5.\tPor meio das comunica\u00e7\u00f5es constantes \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 81-82, p. 83 e 85, p. 87 e 92, p. 105-106 e 125-128, o \u00f3rg\u00e3o instaurador notificou o respons\u00e1vel e a entidade convenente da reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, requerendo a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p><i>6.\tDiante do n\u00e3o-saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o-devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial. No Relat\u00f3rio de TCE 31/2016 (pe\u00e7a 1, p. 146-151) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor de R$ 871.642,93, j\u00e1 deduzido o valor ressarcido de R$ 563.768,18 (pe\u00e7a 3) , imputando-se a responsabilidade solid\u00e1ria ao Sr. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) .  </i></p><p><i>7. \tO Relat\u00f3rio de Auditoria 783/2016, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 164-169) , tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 1, p. 170, 171 e 174) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</i></p><p><i>8.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 5) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) :</i></p><p><i>Ato impugnado: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados via Conv\u00eanio 1402/2010, exarado no Parecer T\u00e9cnico de 10/10/2012 (pe\u00e7a 1, p. 108-124) ; </i></p><p><i>Dispositivos violados: Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico; Decreto-lei 200/67, art. 93; Portaria interministerial 127/2008. </i></p><p><i>D\u00e9bito: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA </i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/4/2011</i></p></td>\t<td><p><i>1.000.000,00 (D) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23/9/2013</i></p></td>\t<td><p><i>563.768,13 (C) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>                                                      Valor atualizado do d\u00e9bito em 15/2/2018: R$ 760.070,73</i></p><p><i>9.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 5) , foram efetuadas as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, conforme quadro abaixo:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Respons\u00e1veis</i></p></td>\t<td><p><i>Comunica\u00e7\u00f5es</i></p></td>\t<td><p><i>Avisos de Recebimento (AR) / DOU</i></p></td>\t<td><p><i>OBS. (AR - DOU) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Milton Cabral Moreira</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 135/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 9</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/3/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 15</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 136/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 8</i></p></td>\t<td><p><i>2/3/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 16</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>10.   O Sr. Milton Cabral Moreira ap\u00f3s, requerer, por meio de advogado devidamente constitu\u00eddo (pe\u00e7a 17) , prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por 60 dias (pe\u00e7a 18) , concedida mediante despacho \u00e0 pe\u00e7a 19, apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa de forma conjunta com a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage \u00e0 pe\u00e7a 20, no que se fez acompanhar dos elementos vertidos \u00e0s pe\u00e7as 20-26, 28, 30-31.</i></p><p><i>11.\tA Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, ap\u00f3s, requerer, por meio de advogado devidamente constitu\u00eddo (pe\u00e7a 10) , vistas ao processo (pe\u00e7a 11) e prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por 60 dias (pe\u00e7a 18) , concedida mediante despacho \u00e0s pe\u00e7as 14 e 19, apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa de forma conjunta com o Sr. Milton Cabral Moreira \u00e0 pe\u00e7a 20, no que se fez acompanhar dos elementos vertidos \u00e0s pe\u00e7as 20-26, 28, 30-31.</i></p><p><i>12.\tNa instru\u00e7\u00e3o antecedente (pe\u00e7a 33) , cujas conclus\u00f5es foram corroboradas pelo pronunciamento de subunidade (pe\u00e7a 42) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) e do Sr. Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , ambos na condi\u00e7\u00e3o de ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, e da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) . Por seu turno, entendeu-se pela n\u00e3o-responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa contratada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6948/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6948/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, uma vez que a presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio, no caso de n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 dirigida ao gestor, a quem compete demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e n\u00e3o ao particular contratado (par\u00e1grafos 19 e 20) .</i></p><p><i>13.\tConstou, ainda, da proposta de encaminhamento da supramencionada instru\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio do Turismo, ao Governo do Estado de Roraima, ao Departamento de Pol\u00edcia Federal e \u00e0 Procuradoria Geral da Rep\u00fablica:</i></p><p><i>\ta) realizar dilig\u00eancia, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, ao Minist\u00e9rio do Turismo, para que, no prazo de 15 dias, sejam encaminhados os documentos e informa\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de procedimentos disciplinares em desfavor de Frederico Silva da Costa (ex-secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo) , Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva (ex-assistente t\u00e9cnica e ex-diretor do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo) , em decorr\u00eancia de irregularidades verificadas na aprova\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1402/2010, Siafi 747366, celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage;</i></p><p><i>\tb) realizar dilig\u00eancia, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, ao Governo do Estado de Roraima, para que, no prazo de 15 dias, sejam encaminhados os documentos e informa\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento do turismo, principalmente com atua\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage e da empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda., indicando os resultados dos trabalhos realizados, as datas de realiza\u00e7\u00e3o, os valores porventura pagos e as fontes de financiamento destas contrata\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>\tc) realizar dilig\u00eancia, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, ao Departamento de Pol\u00edcia Federal e \u00e0 Procuradoria Geral da Rep\u00fablica, para que, no prazo de 15 dias, sejam encaminhados os documentos e informa\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de processos, porventura existentes e pass\u00edveis de compartilhamento, no tocante ao Conv\u00eanio 1402/2010, Siafi 747366, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage e o Minist\u00e9rio do Turismo, no \u00e2mbito da \"Opera\u00e7\u00e3o Voucher\" do DPF ou de outra opera\u00e7\u00e3o deflagrada;</i></p><p><i>\td) realizar a audi\u00eancia do Sr. Frederico Silva da Costa (CPF XXX.889.701-XX) , ex-secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo) , Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) , ex-assitente t\u00e9cnica do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo e Edimar Gomes da Silva (CPF XXX.463.088-XX) , ex-diretor do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0s irregularidades detalhadas a seguir:</i></p><p><i>\td.1) Irregularidade: aprova\u00e7\u00e3o de assinatura do Conv\u00eanio 1402/2010, Siafi 747366, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage, sem a observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\td.2) Conduta: aceita\u00e7\u00e3o de termo de refer\u00eancia apresentado pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage com a aus\u00eancia de detalhamento suficiente que possibilitasse a aferi\u00e7\u00e3o dos custos do projeto, que tornasse poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional da Convenente, que fizesse men\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades identificadas como problema, sem a possibilidade da correla\u00e7\u00e3o entre a solu\u00e7\u00e3o e os resultados esperados; aceita\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o de contrapartida da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage em bens e servi\u00e7os, apesar da realiza\u00e7\u00e3o de despesas com gerenciamento de projeto ser vedada; falta de justificativa t\u00e9cnica que comprovasse a especializa\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage, n\u00e3o havendo demonstra\u00e7\u00e3o de interesse rec\u00edproco entre os part\u00edcipes do Conv\u00eanio; n\u00e3o atendimento Parecer CONJUR/MTur/n. 1924/2010, de 16/09/2010, (pe\u00e7a 1, pp. 35-50) , que alertou que o conv\u00eanio s\u00f3 poderia ser firmado ap\u00f3s a solu\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es nele constantes;</i></p><p><i>\td.3) Dispositivos violados: Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU n. 127/2008) , Nota T\u00e9cnica 2009/DLSG/SLTI-MP;</i></p><p><i>\te) realizar a cita\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) , do Senhor Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, e do Sr.  Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Tesouro Nacional, a quantia de R$ 1.000.000,00, atualizada monetariamente a partir de 20/04/2011 at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia ressarcida de R$ 563.768,13, em 23/09/2013, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada com as irregularidades elencadas abaixo, referente ao Conv\u00eanio 1402/2010, Siafi 747366, celebrado com o Minist\u00e9rio do Turismo, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto na al\u00ednea \"d\" do Inciso II do artigo 38 da IN/STN 01/1997; </i></p><p><i>\te.1) Ato impugnado: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio Conv\u00eanio 1402/2010 (Siafi 747366) , conforme descrito no Parecer T\u00e9cnico de 10/10/2012 (pe\u00e7a 1, p. 108-124) ;</i></p><p><i>\te.2) Dispositivos violados: Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, caput, c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico; Decreto-lei 200/67, art. 93; Portaria interministerial 127/2008;</i></p><p><i>\te.3) Valor atualizado at\u00e9 29/7/2018: R$ 777.645,35.</i></p><p><i>14.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 44) , as cita\u00e7\u00f5es, audi\u00eancias e dilig\u00eancias foram promovidas, conforme quadro abaixo:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Respons\u00e1veis</i></p></td>\t<td><p><i>Comunica\u00e7\u00f5es</i></p></td>\t<td><p><i>Avisos de Recebimento (AR) / DOU</i></p></td>\t<td><p><i>OBS (AR - DOU) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Milton Cabral Moreira</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 818/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 56</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 71</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 Manoel Pires Alves</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 817/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 55</i></p></td>\t<td><p><i>2/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 63</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 816/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 54</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 72</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Frederico Silva da Costa</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 805/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 53</i></p></td>\t<td><p><i>25/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7as 60-61</i></p></td>\t<td><p><i>Devolu\u00e7\u00e3o ao remetente</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 1020/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 88</i></p></td>\t<td><p><i>27/11/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 89</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Kerima Silva Carvalho</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 791/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 52</i></p></td>\t<td><p><i>27/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 59</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Edimar Gomes da Silva</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 792/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 51</i></p></td>\t<td><p><i>24/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 57</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio do Turismo</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 794/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 50</i></p></td>\t<td><p><i>25/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 58</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Governo do Estado de Roraima</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 797/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 49</i></p></td>\t<td><p><i>1\u00ba/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 74</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Superintend\u00eancia Regional de Pol\u00edcia Federal no Tocantins</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 795/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 46</i></p></td>\t<td><p><i>19/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 48</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 796/2018-TCU/Secex-TO</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 45</i></p></td>\t<td><p><i>19/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 47</i></p></td>\t<td><p><i>Assinado</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>15.\tO Sr. Milton Cabral Moreira apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa de forma conjunta com a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage \u00e0 pe\u00e7a 79.</i></p><p><i>16.\tO Sr. Jos\u00e9 Manoel Pires Alves apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 80.</i></p><p><i>17.\tO Sr. Frederico Silva da Costa ap\u00f3s, requerer prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por 30 dias (pe\u00e7as 90 e 92) , concedida mediante despacho \u00e0 pe\u00e7a 94, apresentou suas raz\u00f5es de justificativa \u00e0 pe\u00e7a 95.</i></p><p><i>18.\tO Sr. Edimar Gomes da Silva ap\u00f3s, requerer, por meio de advogado devidamente constitu\u00eddo (pe\u00e7a 66) , prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por 15 dias (pe\u00e7a 69) , concedida mediante despacho \u00e0 pe\u00e7a 75, apresentou suas raz\u00f5es de justificativa \u00e0 pe\u00e7a 82.</i></p><p><i>19.\tTranscorrido o prazo regimental, a Sra. Kerima Silva Carvalho permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos ternos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>20.\tO Minist\u00e9rio do Turismo encaminhou o documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 65, segundo o qual n\u00e3o foi instaurado procedimento de apura\u00e7\u00e3o de irregularidade disciplinar, no \u00e2mbito daquele Minist\u00e9rio, em rela\u00e7\u00e3o aos ex-servidores: Frederico Silva da Costa, Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva.</i></p><p><i>21.\tO Governo do Estado de Roraima encaminhou o documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 76, no qual se limitou a afirmar que o Governo Estadual n\u00e3o era part\u00edcipe do ajuste em ep\u00edgrafe.</i></p><p><i>22.\tO Departamento de Pol\u00edcia Federal informou que ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Voucher, todo material apreendido foi encaminhado \u00e0 Justi\u00e7a Federal, n\u00e3o havendo, em princ\u00edpio, men\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 1402/2010 (pe\u00e7as 62 e64) .</i></p><p><i>23.\tDe acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Estado do Tocantins, n\u00e3o foram localizados processos ou procedimentos que tivessem como objeto o Conv\u00eanio 1402/2010 (pe\u00e7a 70) .</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO </i></b></p><p><i>24.\tEm raz\u00e3o do seu conte\u00fado, essencialmente, similar, haja vista, inclusive, a identidade do patrono constitu\u00eddo pelos respons\u00e1veis, ser\u00e3o agrupadas a seguir, com vistas \u00e0 sua an\u00e1lise em conjunto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Milton Cabral Moreira e pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (pe\u00e7a 79) , bem assim os argumentos encaminhados pelo Sr. Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (pe\u00e7a 80) , fato que, frise-se, n\u00e3o trar\u00e1 nenhum preju\u00edzo aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>25.\tOs apontamentos da equipe t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio do Turismo basearam-se em premissas err\u00f4neas, impertinentes e que n\u00e3o constavam do plano de trabalho nem do termo de refer\u00eancia.</i></p><p><i>26.\tAs falhas apontadas na execu\u00e7\u00e3o da entidade convenente resultam de falhas na elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho e do termo de refer\u00eancia que o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Turismo aprovou.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>27.\tA alega\u00e7\u00e3o de que as irregularidades apontadas seriam resultado de falhas na elabora\u00e7\u00e3o no plano de trabalho n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de afastar a responsabilidade dos gestores, porquanto o referido instrumento fora elaborado pela pr\u00f3pria entidade convenente e, posteriormente, submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo, cujos servidores da \u00e1rea t\u00e9cnica tamb\u00e9m foram chamados aos autos para apresentarem justificativas. </i></p><p><i>28.\tDessa forma, n\u00e3o se pode admitir que os respons\u00e1veis se beneficiem da pr\u00f3pria torpeza de terem apresentado plano de trabalho e termo de refer\u00eancia sem o detalhamento suficiente que possibilitasse a aferi\u00e7\u00e3o de custos, consoante preconizado no art. 1\u00ba da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, segundo o qual, o referido instrumento deveria conter elementos capazes de propiciar a avalia\u00e7\u00e3o do custo pela Administra\u00e7\u00e3o, diante de or\u00e7amento detalhado, considerando os pre\u00e7os praticados no mercado, bem como a defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, al\u00e9m do prazo para execu\u00e7\u00e3o do objeto.</i></p><p><i>29.\tOs diversos questionamentos do \u00f3rg\u00e3o concedente pautam-se, em ess\u00eancia, na falta de atingimento do interesse p\u00fablico consubstanciados em falhas na elabora\u00e7\u00e3o dos produtos e na aus\u00eancia de utilidade dos produtos elaborados via intermedia\u00e7\u00e3o da entidade convenente.</i></p><p><i>30.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>31.\tO Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o notificou os defendentes da necessidade de alterar a metodologia ou corre\u00e7\u00e3o de falhas.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>32.\tO \u00f3rg\u00e3o repassador somente identificou falhas no projeto na fase de execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, quando o grupo de trabalho, por meio do Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o de Regularidade 95/2012 (pe\u00e7a 1, p. 88-91) , recomendou a rescis\u00e3o do conv\u00eanio sem libera\u00e7\u00e3o da parcela subsequente dos recursos. Contudo, entende-se que este fato n\u00e3o beneficia nem atenua a conduta dos respons\u00e1veis, porque n\u00e3o elide as irregularidades que lhe est\u00e3o sendo imputadas. Ali\u00e1s, os servidores do Minist\u00e9rio do Turismo tamb\u00e9m est\u00e3o sendo ouvidos em audi\u00eancia para apresentar justificativas quanto \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio com entidade que n\u00e3o demonstrou a qualidade t\u00e9cnica e capacidade operacional necess\u00e1ria e que n\u00e3o possu\u00eda objeto social compat\u00edvel com o objeto, dentre outras irregularidades.</i></p><p><i>33.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>34.\tA entidade convenente n\u00e3o poderia alterar o plano de trabalho sem a aprova\u00e7\u00e3o da autoridade competente.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>35.\tDe fato, a entidade convenente n\u00e3o poderia alterar, unilateralmente, o plano de trabalho. Contudo, a defesa n\u00e3o demonstrou que tenha requerido qualquer modifica\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do objeto ajustado com vistas ao alcance dos objetivos pactuados. Dessa forma, n\u00e3o fazem sentido os argumentos aduzidos se os respons\u00e1veis sequer requereram qualquer ajuste no conv\u00eanio celebrado, dato que demonstra sua anu\u00eancia com todas as irregularidades evidenciadas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador.</i></p><p><i>36.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>37.\tA improced\u00eancia das imputa\u00e7\u00f5es pauta-se em entendimento do TCU que exige nexo causal e conduta culposa para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>38.\tAo contr\u00e1rio dos argumentos aduzidos pela defesa, as imputa\u00e7\u00f5es dirigidas aos respons\u00e1veis, devidamente corroboradas na presente an\u00e1lise, pautam-se, justamente, nas condutas culposas dos defendentes. </i></p><p><i>39.\tEsse racioc\u00ednio se imp\u00f5e porque a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado. Desse modo, \u00e9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (stricto sensu) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>40.\tNesse sentido, as falhas na execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado que resultaram na elabora\u00e7\u00e3o de produtos sem utilidade para os fins a que se prop\u00f4s representaram uma viola\u00e7\u00e3o de normas e princ\u00edpios constitucionais e legais fundamentais, a exemplo dos da legalidade, da moralidade e da publicidade, ensejando, pela gravidade que alberga, puni\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel pelo ato faltoso e necessidade de ressarcimento ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>41.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>42.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Produto I, aduziu que a metodologia utilizada pela Funda\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofreu qualquer obje\u00e7\u00e3o por parte do Minist\u00e9rio do Turismo ou por t\u00e9cnicos do Governo do Estado de Roraima, que estavam acompanhando a evolu\u00e7\u00e3o dos trabalhos.</i></p><p><i>43.\tA metodologia utilizada era recomendada pelo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Turismo desde 2006, com a publica\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio da Oferta Tur\u00edstica: instrumento de pesquisa.</i></p><p><i>44.\tTendo em vista a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es para subsidiar os demais produtos do Conv\u00eanio, n\u00e3o faria sentido utilizar metodologia diferente daquela j\u00e1 aprovada pelo Minist\u00e9rio do Turismo.</i></p><p><i>45.\tNo plano de trabalho e no termo de refer\u00eancia aprovados pelo Minist\u00e9rio do Turismo, n\u00e3o havia obriga\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de determinada metodologia.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>46.\tA defesa n\u00e3o aborda diretamente as irregularidades apontadas pelo Minist\u00e9rio do Turismo, concernentes \u00e0s falhas identificadas no trabalho produzido pela empresa contratada pela entidade convenente no sentido de (i) n\u00e3o detalhar o alvo da mobiliza\u00e7\u00e3o do plano de trabalho objeto do Produto I e de (ii) n\u00e3o determinar quais seriam os diferentes n\u00edveis de capacita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal supostamente identificados (pe\u00e7a 1, p. 118) .</i></p><p><i>47.\tAl\u00e9m disso, diferentemente, do alegado pela defesa, o \u00f3rg\u00e3o instaurador n\u00e3o questionou a metodologia utilizada, mas sim, a n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o prevista na etapa 2 do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os celebrado com a empresa Bioma (pe\u00e7a 1, p. 117) : \"construir a metodologia, levantar dados secund\u00e1rios, compilar dados, realizar an\u00e1lises, conclus\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios\", haja vista que a entidade convenente apresentou em seu lugar um produto j\u00e1 existente, consistente no Invent\u00e1rio Tur\u00edstico - Invtur, do Minist\u00e9rio do Turismo, ou seja, n\u00e3o houve a contrapresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o para o qual a empresa contratada foi remunerada, tendo apresentado, em seu lugar, apenas um produto j\u00e1 existente. </i></p><p><i>48.\tPor fim, restou evidenciado que o plano de trabalho elaborado pela empresa contratada apresentava contextualiza\u00e7\u00e3o e justificativa superficiais e que o processo de invent\u00e1rio tur\u00edstico dos Munic\u00edpios de Boa Vista e de Bonfim teve in\u00edcio antes da celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em ep\u00edgrafe (2008 e 2009) , encontrando-se, \u00e0 \u00e9poca da avalia\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o instaurador, em \"processo de abertura\" e \"em andamento\". Ali\u00e1s, a situa\u00e7\u00e3o dos supramencionados Munic\u00edpios permanece inalterada at\u00e9 os dias atuais, conforme pesquisa realizada, em 27/10/2020, na p\u00e1gina eletr\u00f4nica: http://www.inventario.turismo.gov.br/invtur/#. Portanto, apesar de ter sido remunerado, o trabalho apresentado consistiu em mera reprodu\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio j\u00e1 existente, n\u00e3o agregando nenhum valor ou produto que pudesse servir para a sociedade diretamente interessada.</i></p><p><i>49.\tCompulsando os elementos encaminhados pela defesa (pe\u00e7as 21 a 26, p. 3-19) , cabe corroborar com as irregularidades apontadas pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador, destacando ainda, que os servi\u00e7os previstos no \u00e2mbito do Produto I representou um elevado custo R$ 150.000,00.</i></p><p><i>50.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>51.\tNo tocante ao Produto II, h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o nas imputa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Turismo quando afirma que foram avaliados poucos atrativos tur\u00edsticos culturais e naturais no Munic\u00edpio de Mucaja\u00ed e, ao mesmo tempo, conclui que pela inexist\u00eancia de diagn\u00f3stico adequado da situa\u00e7\u00e3o atual do Turismo naquele Munic\u00edpio.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>52.\tN\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o nas imputa\u00e7\u00f5es direcionadas aos respons\u00e1veis, consoante alegado pela defesa. Em verdade, o \u00f3rg\u00e3o instaurador questionou a avalia\u00e7\u00e3o de apenas dois atrativos tur\u00edsticos naturais e dois atrativos tur\u00edsticos culturais. Por seu turno, o questionamento referente \u00e0 aus\u00eancia de diagn\u00f3stico consistiu na evidencia\u00e7\u00e3o de que, apesar de terem sido apresentados programas como alternativas de valoriza\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento do turismo no Munic\u00edpio de Mucaja\u00ed, n\u00e3o se logrou demonstrar a situa\u00e7\u00e3o existente \u00e0 \u00e9poca, com vistas \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de que os programas propostos seriam ou n\u00e3o apropriados. Dessa forma, verifica-se que o questionamento foi pertinente, pois n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel mensurar o plano se n\u00e3o se tem uma no\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e consistente do ponto de partida. </i></p><p><i>53.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>54.\tO objetivo do Produto II n\u00e3o foi a apresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio extremamente anal\u00edtico acerca da demanda populacional existente na regi\u00e3o. A an\u00e1lise das chamadas for\u00e7as propulsoras e for\u00e7as restritivas foram apresentadas como elementos estrat\u00e9gicos para elabora\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico Tur\u00edstico de Mucaja\u00ed.</i></p><p><i>55.\tA disponibiliza\u00e7\u00e3o de um programa de melhoria para infraestrutura e servi\u00e7os conjuntamente com os seis programas indicados cumprem o resultado esperado para o Produto II.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>56.\tAs impropriedades apontadas pelo Minist\u00e9rio do Turismo no tocante ao Produto II n\u00e3o suscitam \"a apresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio extremamente anal\u00edtico acerca da demanda populacional existente na regi\u00e3o\", consoante alegado pela defesa. Em verdade, a exig\u00eancia de dados referentes ao pessoal diretamente ligado com o turismo da regi\u00e3o teve como objetivo conferir consist\u00eancia aos estudos realizados. De igual modo, entende-se que a aus\u00eancia de \"informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a demanda tur\u00edstica local, como dados geogr\u00e1ficos, socioecon\u00f4micos, motiva\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos visitantes\" torna prec\u00e1rio o levantamento, retirando a confiabilidade de seu conte\u00fado. </i></p><p><i>57.\tApesar da alega\u00e7\u00e3o de que \"a an\u00e1lise das chamadas for\u00e7as propulsoras e for\u00e7as restritivas foram apresentadas como elementos estrat\u00e9gicos para elabora\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico Tur\u00edstico de Mucaja\u00ed\", passando em revista o relat\u00f3rio correspondente ao Produto II (pe\u00e7a 24, p. 72-144) , n\u00e3o foi localizada a referida an\u00e1lise e os seus resultados, tendo sido consignado pela entidade convenente apenas uma simples rela\u00e7\u00e3o de pontos positivos e negativos, a qual denominou de for\u00e7as propulsoras e negativas (pe\u00e7a 24, p. 134-135) .</i></p><p><i>58.\tDessa forma, se n\u00e3o h\u00e1, como destacado pelo \u00f3rg\u00e3o repassador (pe\u00e7a 1, p. 119-120) , um diagn\u00f3stico adequado da situa\u00e7\u00e3o existente, o resultado esperado para o Produto II n\u00e3o poder\u00e1 ser alcan\u00e7ado porque eventual proposta de melhoria conter\u00e1 um vi\u00e9s de generaliza\u00e7\u00e3o e de imprecis\u00e3o.</i></p><p><i>59.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>60.\tNo que concerne \u00e0 aus\u00eancia de data no \u00e2mbito do Produto III, alegou-se que foram apresentados, no item Visita\u00e7\u00e3o, os atrativos levantados por se tratar de elemento fundamental para a execu\u00e7\u00e3o de qualquer atividade tur\u00edstica, destacando-se: a coordenada geogr\u00e1fica, endere\u00e7o, forma de acesso, servi\u00e7os e equipamentos identificados para fins de turismo e uma breve descri\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>61.\tA defesa n\u00e3o justificou a quest\u00e3o da falta de datas, limitando-se a argumentar que os detalhes de cada atrativo estavam consignados no item \"Visita\u00e7\u00e3o\". Compulsando o documento correspondente ao Produto III - Relat\u00f3rio - Doze atrativos dos cinco munic\u00edpios de Roraima (pe\u00e7a 24, p. 145-200 e pe\u00e7a 25, p. 3-25) , verificou-se que, de fato, n\u00e3o consta data de sua execu\u00e7\u00e3o, o que impossibilita a verifica\u00e7\u00e3o de quando efetivamente o trabalho fora realizado e se os dados registrados estavam ou n\u00e3o atualizados. Al\u00e9m disso, entende-se que, diferentemente do alegado pela defesa, as informa\u00e7\u00f5es consignadas pela entidade convenente, nos itens de \"Visita\u00e7\u00e3o\" de cada atrativo, n\u00e3o suprem a falha apontada, porque se trata de itens diferentes e complementares entre si, ou seja, os detalhes de cada atrativo s\u00e3o, de fato, importantes, contudo, necessitam de um referencial de tempo que pudesse garantir, ao menos, que os dados compilados estavam atualizados \u00e0 \u00e9poca de elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.</i></p><p><i>62. \tPortanto, entende-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>63.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento de dois atrativos tur\u00edsticos que n\u00e3o estavam previstos (Produto III) , aduziu-se que o procedimento n\u00e3o sofreu obje\u00e7\u00e3o por parte do Governo de Roraima ou do Minist\u00e9rio do Turismo, n\u00e3o representando custos adicionais para o \u00f3rg\u00e3o concedente.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>64.\tN\u00e3o foram apresentadas justificativas para a inclus\u00e3o de dois atrativos que n\u00e3o estavam previstos inicialmente, limitando-se a defesa a alegar que tal inclus\u00e3o n\u00e3o resultou em aumento de custos para o projeto. Contudo, entende-se que tal argumento n\u00e3o deve ser aceito, porque esse tipo de levantamento certamente implicou em novos custos, seja de recursos humanos ou de material, resultando em um \u00f4nus maior para o \u00f3rg\u00e3o repassador, uma vez que todos os recursos financeiros foram aportados pelo Minist\u00e9rio do Turismo. Dessa forma, entende-se que a referida inclus\u00e3o representou custos adicionais em preju\u00edzo de algum outro servi\u00e7o originariamente previsto, o qual n\u00e3o se pode dimensionar com exatid\u00e3o porque a entidade convenente n\u00e3o apresentou uma planilha or\u00e7ament\u00e1ria detalhada nem na execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, tampouco, nessa etapa de apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa, fato que possui o cond\u00e3o de dificultar a evidenciar o grau de preju\u00edzo desse tipo de falha.</i></p><p><i>65.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>66.\tQuanto \u00e0 falta de plantas ou mapas no \u00e2mbito do Produto III, alegou-se que o Plano de Trabalho aprovado pelo Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o consignava a exig\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o dos referidos instrumentos. Al\u00e9m disso, no Produto I, restou estabelecido que os pontos atrativos tur\u00edsticos seriam georreferenciados, o que seria suficiente para delimitar com exatid\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o de cada atrativo.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>67.\tVia de regra, o Plano de Trabalho \u00e9 apresentado pela pr\u00f3pria entidade convenente e aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o repassador. Dessa forma, a falta de detalhamento adequado teve g\u00eanese na concep\u00e7\u00e3o do projeto elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo, nesse momento, a entidade tentar beneficiar-se de sua pr\u00f3pria torpeza, conforme j\u00e1 consignado nesta instru\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, apesar de o referido instrumento n\u00e3o trazer expressamente a necessidade de exist\u00eancia de mapas ou plantas baixas, entende-se que a aus\u00eancia desses recursos, de fato, prejudica a qualidade do material porque dificulta a visualiza\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e contextos dos atrativos, n\u00e3o suprindo essa falha a exist\u00eancia das coordenadas, consoante alegado pela defesa, porque elas possuem um vi\u00e9s mais t\u00e9cnico e exigem equipamento adequado para fixa\u00e7\u00e3o exata de cada local, ou seja, n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel \u00e0 maioria das pessoas.</i></p><p><i>68.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>69.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Produto IV, argumentou-se que foram inseridos no Siconv fotos e listas de todos os participantes dos eventos realizados no \u00e2mbito do Conv\u00eanio, com telefone e contato de cada um.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>70.\tEm que pese o argumento em contr\u00e1rio da defesa, compulsando os documentos referentes ao Produto IV - Oficina de Pacaraima e Amajari (pe\u00e7a 24, p. 199-200 e pe\u00e7a 25, p. 3-25) , cabe corroborar com as falhas apontadas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador concernentes na exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de 14 participantes sem assinaturas e sem os contatos dos mesmos (pe\u00e7a 25, p. 14) , sete fotos sem data e sem legenda dos participantes da oficina (pe\u00e7a 25, p. 14-25) e, ainda, a falta de comprovantes de que a avalia\u00e7\u00e3o da oficina fora efetivamente realizada pelos participantes (pe\u00e7a 25, p. 24) .</i></p><p><i>71.\tAs mesmas falhas foram identificadas na realiza\u00e7\u00e3o da Oficina T\u00e9cnica sobre Mucaja\u00ed (pe\u00e7a 25, p. 26-45) , quais sejam: rela\u00e7\u00e3o de 14 participantes sem assinaturas e sem os contatos dos mesmos (pe\u00e7a 25, p. 37) , seis fotos sem data e sem legenda dos participantes da oficina (pe\u00e7a 25, p. 27-45) , falta de comprovantes de que a avalia\u00e7\u00e3o da oficina fora efetivamente realizada pelos participantes (pe\u00e7a 25, p. 45) .</i></p><p><i>72.\tDe igual modo, as falhas foram detectadas na realiza\u00e7\u00e3o da Oficina T\u00e9cnica sobre Boa Vista e Bonfim (pe\u00e7a 25, p. 46-70) , s\u00e3o elas: rela\u00e7\u00e3o de 20 participantes sem assinaturas e sem os contatos dos mesmos (pe\u00e7a 25, p. 61) , seis fotos sem data e sem legenda dos participantes da oficina (pe\u00e7a 25, p. 48-70) , falta de comprovantes de que a avalia\u00e7\u00e3o da oficina fora efetivamente realizada pelos participantes (pe\u00e7a 25, p. 69-70) .</i></p><p><i>73.\tDessa forma, entende-se que a evidencia\u00e7\u00e3o das falhas supramencionadas prejudica a comprova\u00e7\u00e3o de que as oficinas foram de fato realizadas no \u00e2mbito do conv\u00eanio sob exame.</i></p><p><i>74.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>75.\tNo que concerne ao Produto V, asseverou-se que o observat\u00f3rio questionado pelo Minist\u00e9rio do Turismo era, na verdade, um grupo de estudo, conforme previsto no termo de refer\u00eancia.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>76.\tAo examinar os documentos atinentes ao ponto em quest\u00e3o, encaminhados pelos respons\u00e1veis a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 21-25) , n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar elementos que comprovassem que os trabalhos de campo correspondentes teriam sido efetivamente realizados, o que suscita d\u00favidas sobre sua execu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do presente ajuste. Al\u00e9m disso, cabe corroborar com as conclus\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o instaurador no sentido de que algumas a\u00e7\u00f5es propostas no \u00e2mbito deste produto coincidem com a\u00e7\u00f5es constantes dos produtos anteriores, a exemplo da \"identifica\u00e7\u00e3o do perfil do turista, da oferta, dos recursos naturais e culturais, de eventos e atualiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios. Contudo, estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam ser abrangidas pelo conv\u00eanio em ep\u00edgrafe, uma vez que deveriam ser de responsabilidade de cada Munic\u00edpio envolvido, consoante A\u00e7\u00e3o 6 (pe\u00e7a 25, p. 140-141) .</i></p><p><i>77.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>78.\tO questionamento do material fotogr\u00e1fico referente \u00e0 localidade de Aquamak e outros pr\u00e9dios hist\u00f3ricos reveste-se de formalismo exacerbado, o que \u00e9 condenado pelos Tribunais de Contas e por administrativistas renomados. Nesse sentido, fez refer\u00eancia a delibera\u00e7\u00f5es deste Tribunal que fundamentariam sua tese, transcrevendo-se alguns excertos de decis\u00f5es do TCU.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>79.\tCompulsando o Parecer T\u00e9cnico (pe\u00e7a 1, p, 123) , verificou-se que o questionamento do \u00f3rg\u00e3o instaurador, neste item. consistiu em:</i></p><p><i>Na localidade \"Aquamak\", foram inseridas apenas fotos da estrada e da porteira do local, n\u00e3o sendo poss\u00edvel verificar a sua atratividade tur\u00edstica. Quanto \u00e0s fotos dos pr\u00e9dios e monumentos destacados, na sua maioria, s\u00e3o apenas das fachadas, sem informa\u00e7\u00f5es sobre per\u00edodo e estilo arquitet\u00f4nico.</i></p><p><i>80.\tNesse contexto, em visita \u00e0 p\u00e1gina eletr\u00f4nica do Aquamak - Parque Natural das \u00c1guas (http://www.aquamak.com.br/atracoes.html) , constatou-se que a referida empresa publicou diversas fotografias das atra\u00e7\u00f5es existentes, tais como: rio lento, rampa, lago, aquakids, aquamarine, lagoa dos peixes, piscina de v\u00f4lei e piscina de bar molhado. Dessa forma, cabe ratificar as conclus\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o instaurador, haja vista que a simples fotografia da entrada do Parque n\u00e3o possibilita que o leitor identifique todo o potencial do referido estabelecimento nem \u00e9 capaz de gerar a atratividade necess\u00e1ria ao p\u00fablico.</i></p><p><i>81.\tDe igual modo, no tocante \u00e0 falta de maiores informa\u00e7\u00f5es sobre os pr\u00e9dios e monumentos no material produzido, tamb\u00e9m se corroboram as conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio do Turismo no sentido de que a inclus\u00e3o desses itens teria o potencial de gerar uma maior atratividade ao p\u00fablico.</i></p><p><i>82.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de formalismo exacerbado, entende-se que as decis\u00f5es transcritas pela defesa n\u00e3o a socorrem na forma pleiteada. Isso porque os excertos transcritos tratam de situa\u00e7\u00f5es distintas das ora analisadas. Nesse sentido, verifica-se, por exemplo, que a observ\u00e2ncia do Princ\u00edpio do Formalismo Moderado pressup\u00f5e o alcance dos objetivos propostos, ou seja, o atingimento da finalidade p\u00fablica a que o ajuste examinado se propunha, o que n\u00e3o se verificou no presente caso, em que o conjunto de falhas evidenciadas nos produtos elaborados, por interm\u00e9dio do agenciamento da entidade convenente, n\u00e3o emprestam utilidade ou funcionalidade para os objetivos do conv\u00eanio. </i></p><p><i>83.\tPortanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>84.\tPor fim, protesta-se pela prova de todo o alegado por todos os meios de direito, inclusive, a juntada posterior de documentos e laudos t\u00e9cnicos.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>85.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o posterior de documentos e produ\u00e7\u00e3o de laudos t\u00e9cnicos, cabe ressaltar que as normas contidas tanto na Lei 8.443/1992 quanto no Regimento Interno do TCU disciplinam e operacionalizam a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios constitucionais do contradit\u00f3rio e ampla defesa nos processos desenvolvidos nesta Corte de Contas, de forma a preservar a viabilidade do controle externo das despesas p\u00fablicas, que tamb\u00e9m tem sede constitucional. Nesse sentido, faz-se mister ressaltar a aus\u00eancia de previs\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es finais, audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento ou produ\u00e7\u00e3o de prova pericial.</i></p><p><i>86.\tCom efeito, n\u00e3o se harmonizam com o processo de controle externo, cujo car\u00e1ter \u00e9 eminentemente administrativo, as formalidades do processo judicial, o que poderia gerar atrasos que privariam sua atua\u00e7\u00e3o de qualquer efic\u00e1cia. Por isso, a legisla\u00e7\u00e3o preferiu, legitimamente, a aceita\u00e7\u00e3o somente de provas sob a forma escrita, dispensando a convoca\u00e7\u00e3o de testemunhas ou peritos, o que confere ao processo a necess\u00e1ria agilidade. Destaque-se ainda que a produ\u00e7\u00e3o de provas periciais e testemunhais n\u00e3o adv\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o, mas decorre do C\u00f3digo de Processo Civil, cuja aplicabilidade nos processos deste Tribunal \u00e9 apenas subsidi\u00e1ria.</i></p><p><i>87.\tDessa forma, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas informa que a exig\u00eancia contida no art. 162 do Regimento Interno do TCU, o qual determina que as provas produzidas perante o TCU devam sempre ser apresentadas de forma documental, o que exclui a produ\u00e7\u00e3o de prova testemunhal e pericial, \u00e9 absolutamente constitucional e legal, encontrando-se preservados todos os princ\u00edpios emanados da Constitui\u00e7\u00e3o que lhe digam respeito, dentre os quais a ampla defesa e o contradit\u00f3rio. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8229/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8229/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 3.265/2010-TCU-2a C\u00e2mara, 3.988/2010-TCU-1a C\u00e2mara, 2.058/2009-TCU-2a C\u00e2mara, 1.177/2009-TCU-2a C\u00e2mara, 130/2008-TCU-Plen\u00e1rio, 1.305/2008-TCU-Plen\u00e1rio, 1.546/2008-TCU-2a C\u00e2mara, 3.093/2008-TCU-2a C\u00e2mara e 922/2007-TCU-Plen\u00e1rio.</i></p><p><i>88.\tPortanto, as solicita\u00e7\u00f5es apresentadas pela defesa n\u00e3o merecem acolhimento.</i></p><p>***</p><p><i>89.\tPor fim, al\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o de que as falhas evidenciadas na elabora\u00e7\u00e3o dos produtos maculam a aceita\u00e7\u00e3o dos elementos correspondentes, cabe tecer considera\u00e7\u00f5es finais acerca do n\u00e3o-alcance dos objetivos pactuados no conv\u00eanio em ep\u00edgrafe e da necessidade de devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos repassados. Esse racioc\u00ednio se imp\u00f5e porque as etapas eventualmente executadas isoladamente n\u00e3o se prestam a suprir a coletividade com algum benef\u00edcio mensur\u00e1vel. </i></p><p><i>90.\tVeja-se que seriam repassados um total de 2 milh\u00f5es de reais no \u00e2mbito do conv\u00eanio. Contudo, em raz\u00e3o das irregularidades identificadas, o \u00f3rg\u00e3o instaurador repassou apenas a metade desta quantia, da qual a entidade convenente efetuou a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 563.768,13, o que, por si s\u00f3, j\u00e1 revela que o projeto, que j\u00e1 fora concebido com problemas graves de detalhamento das metas e etapas, teria sido descontinuado com cerca de apenas um quarto do total da execu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>91.\tOutra irregularidade grave observada consistiu na subcontrata\u00e7\u00e3o integral do objeto do ajuste em ep\u00edgrafe, fato que evidencia que o objeto do conv\u00eanio fora executado por uma terceira pessoa jur\u00eddica, estranha ao ajuste, restando caracterizado que a Funda\u00e7\u00e3o operou como mera intermedi\u00e1ria, contrariando o \u00a7 2\u00ba do art. 1\u00ba da Portaria Interministerial 127/2008, que estabelece que a descentraliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o por meio de conv\u00eanio somente poder\u00e1 ser efetivada para entidades p\u00fablicas ou privadas que disponham de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para execut\u00e1-lo e somente para objetos relacionados \u00e0s suas atividades.</i></p><p><i>92.\tA despeito da obrigatoriedade imposta pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage burlou a norma ao celebrar o Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os 1/2010 (pe\u00e7a 24, p. 21-26) com a empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda., repassando-lhe a execu\u00e7\u00e3o total do objeto do conv\u00eanio, ou seja, num primeiro momento, informou ao \u00f3rg\u00e3o concedente possuir os pressupostos necess\u00e1rios para recebimento dos recursos - e beneficiar-se da fuga \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, porquanto, no conv\u00eanio exsurge a figura da m\u00fatua colabora\u00e7\u00e3o -, para, em seguida, terceirizar totalmente sua execu\u00e7\u00e3o, abstendo-se da condi\u00e7\u00e3o de part\u00edcipe do acordo para operar como mera gerenciadora de recursos (subconv\u00eanio) , conduta censurada pela jurisprud\u00eancia do Tribunal, conforme ressaltado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/734/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 734/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual restou determinado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social que garantisse, por meio de verifica\u00e7\u00e3o, a \"legitimidade das entidades recebedoras de recursos p\u00fablicos e o cumprimento de todos os requisitos necess\u00e1rios\" (subitem 9.2.2) .</i></p><p><i>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Frederico Silva da Costa (pe\u00e7a 95) :</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>93.\tAs notas t\u00e9cnicas que aprovaram a proposta apresentada pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage observaram os procedimentos estabelecidos nas normas em vigor na \u00e9poca, no tocante ao Programa de Regionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do Minist\u00e9rio do Turismo. Nesse sentido, a proposta da entidade convenente teria consignado o apoio, o planejamento, a estrutura\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das regi\u00f5es tur\u00edsticas, conforme estabelecido no Plano Nacional de Turismo.</i></p><p><i>94.\tAs notas t\u00e9cnicas apresentaram an\u00e1lise conclusiva quanto \u00e0 ader\u00eancia do objeto da proposta ao programa de Regionaliza\u00e7\u00e3o do Turismo, quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o e enquadramento \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas do setor de turismo e a coer\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o de seu plano de trabalho.</i></p><p><i>95.\tAs \u00e1reas t\u00e9cnicas do Minist\u00e9rio do Turismo exigiam tr\u00eas or\u00e7amentos para cada item dos custos apresentados.</i></p><p><i>96.\tA funcionalidade cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os do Siconv n\u00e3o estava dispon\u00edvel \u00e0 \u00e9poca.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>97.\tDiferentemente do aduzido pela defesa, as notas t\u00e9cnicas a que se referem o respons\u00e1vel (pe\u00e7a 1, p. 23-27 e 34) foram emitidas sem que os servidores do Minist\u00e9rio do Turismo verificassem a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e a capacidade operacional da entidade convenente porque nenhum documento nesse sentido foi juntado aos autos ou inserido no Siconv, dentre outras falhas graves identificadas. Al\u00e9m disso, a Consultoria Jur\u00eddica emitiu parecer detalhado (pe\u00e7a 1, p. 35-50) com diversas recomenda\u00e7\u00f5es que deveriam ser observadas pelo defendente antes da celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, que, ao alvedrio das orienta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, assinou o conv\u00eanio em tela (pe\u00e7a 1, p. 69) .</i></p><p><i>98. \tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>99.\tA contrapartida oferecida pela entidade convenente, concernente na disponibiliza\u00e7\u00e3o de pessoal para gerir assuntos administrativos, jur\u00eddicos, cont\u00e1beis, pedag\u00f3gicos e t\u00e9cnicos, al\u00e9m de bens de consumo, mobili\u00e1rio de escrit\u00f3rio, instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas etc., n\u00e3o se caracteriza\t como taxa de administra\u00e7\u00e3o, conforme orienta\u00e7\u00e3o contida na Nota T\u00e9cnica/2009/DLSG/SLTI-MP. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o para contempla\u00e7\u00e3o de despesas relativas \u00e0 gest\u00e3o do projeto.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>100.\tAo contr\u00e1rio do entendimento sustentado pela defesa, a veda\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de despesas com gerenciamento de projeto est\u00e1 prevista no inciso I do art. 39 da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 127/2008. Ali\u00e1s, a Consultoria Jur\u00eddica do MTur alertou expressamente o respons\u00e1vel quanto a este dispositivo (pe\u00e7a 1, p. 48) :</i></p><p><i>44. Nesse prisma, </i><b><i>recomenda-se que n\u00e3o sejam contratados pessoal para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os administrativo, cont\u00e1bil, financeiro, jur\u00eddico ou de ger\u00eancia, sendo vedada a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal integrante do quadro da Convenente</i></b><i>, em conformidade com entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o consubstanciado no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0. 2.814/2006 - TCU-l\u00aa C\u00e2mara. Ressalta-se o posicionamento do TCU consubstanciado no Ac\u00f3rd\u00e3o transcrito abaixo: </i></p><p><i>\"Assunto: CONV\u00caNIOS. DOU de 09.08.2007, S. 1, p. 85. Ementa: o TCU determinou \u00e0 SEDH/PR </i><b><i>que apenas celebrasse conv\u00eanios</i></b><i> em que restasse evidente que o plano de trabalho </i><b><i>n\u00e3o contivesse</i></b><i> previs\u00e3o de </i><b><i>remunera\u00e7\u00e3o por atividades de coordena\u00e7\u00e3o ou quaisquer outras que se confundissem com despesas a t\u00edtulo de taxa de administra\u00e7\u00e3o, ger\u00eancia ou similar</i></b><i>, contrariando o art. 8\u00b0, inc. 1, da IN/STN-MF n\u00b0 01/1997 (item 19.1, TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2056520069\" target=\"_blank\">Processo 020.565/2006-9</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2055/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2055/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .\" (grifos do original) </i></p><p><i>101.\tNada obstante a veda\u00e7\u00e3o normativa e o alerta da Consultoria Jur\u00eddica, a \u00e1rea t\u00e9cnica aprovou a contrapartida consistente em \"planejamento e gerenciamento\" constante no plano de trabalho apresentado pela entidade convenente (pe\u00e7a 1, p. 17) e o respons\u00e1vel assinou o conv\u00eanio sob exame (pe\u00e7a 1, p. 69) .</i></p><p><i>102.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>103.\tA aferi\u00e7\u00e3o da qualidade t\u00e9cnica da entidade convenente foi realizada mediante verifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas declara\u00e7\u00f5es do funcionamento regular da entidade por autoridades locais em refer\u00eancia aos tr\u00eas \u00faltimos anos. Al\u00e9m disso, a Funda\u00e7\u00e3o inseriu no Siconv comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior em programas similares ao do objeto do conv\u00eanio em tela, observando-se as disposi\u00e7\u00f5es contidas na Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p><i>104.\tNa \u00e9poca de celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em ep\u00edgrafe, ainda n\u00e3o havia sido elaborado pelo Minist\u00e9rio do Turismo um normativo nem crit\u00e9rios m\u00ednimos para aferi\u00e7\u00e3o da capacidade operacional e qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das entidades sem fins lucrativos, salvo os casos de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>105.\tDiferentemente do argumentado pela defesa, n\u00e3o se vislumbra que a an\u00e1lise da capacidade t\u00e9cnica e operacional da entidade convenente estaria condicionada \u00e0 emiss\u00e3o de um normativo pelo Minist\u00e9rio do Turismo, haja vista que a simples observ\u00e2ncia dos dispositivos contidos na Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008 seria suficiente para esse exame. Com efeito, de acordo com o inciso VII do artigo 18 disciplina a quest\u00e3o da seguinte forma:</i></p><p><i>Art. 18. Para a realiza\u00e7\u00e3o do cadastramento das entidades privadas sem fins lucrativos ser\u00e1 exigido:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>VII - comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e da capacidade operacional, mediante declara\u00e7\u00e3o de funcionamento regular nos 3 (tr\u00eas) anos anteriores ao credenciamento, emitida por 3 (tr\u00eas) autoridades do local de sua sede.</i></p><p><i>106.\tNo mesmo sentido, o par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 1\u00aa da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, estabelece que:</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba A descentraliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o por meio de conv\u00eanios ou contratos de repasse somente poder\u00e1 ser efetivada para entidades p\u00fablicas ou privadas para execu\u00e7\u00e3o de objetos relacionados com suas atividades e que disponham de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para execut\u00e1-lo.</i></p><p><i>107.\tDessa forma, depreende-se da legisla\u00e7\u00e3o supramencionada que, por si s\u00f3, a apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es do funcionamento regular da entidade convenente n\u00e3o se revela suficiente para garantir a comprova\u00e7\u00e3o da sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional.</i></p><p><i>108.\tCom vistas a coibir ocorr\u00eancias dessa natureza, este Tribunal prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1232/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1232/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1252920076\" target=\"_blank\">Processo 012.529/2007-6</a>, da relatoria do Ministro Ubiratan Aguiar, determinando ao Minist\u00e9rio do Turismo que:</i> \t</p><p><i>9.4.5. somente celebre conv\u00eanios e contratos de repasse com institui\u00e7\u00f5es que comprovem dispor de condi\u00e7\u00f5es para consecu\u00e7\u00e3o do objeto do programa de trabalho relativo \u00e0 a\u00e7\u00e3o e que desenvolvam programas pr\u00f3prios id\u00eanticos ou assemelhados, conforme estabelece o art. 1\u00aa, \u00a72\u00ba, da IN/STN 1/97, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela IN/STN 7/2007.</i></p><p><i>109.\tSobre o tema, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5078/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5078/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado no Relat\u00f3rio de Auditoria realizada no Minist\u00e9rio do Turismo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1310520093\" target=\"_blank\">Processo 013.105/2009-3</a>) , dentre outras, fez as seguintes determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Turismo:</i></p><p>1<i>.5.1.1. observe, ao promover processo p\u00fablico de sele\u00e7\u00e3o de projetos de \u00f3rg\u00e3os ou entidades, as disposi\u00e7\u00f5es expostas no art. 5\u00ba da Portaria Interministerial n\u00ba 127/2008, especialmente ao que se refere a publicidade do chamamento p\u00fablico e \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional da entidade privada sem fins lucrativos participante do certame;</i></p><p><i>1.5.1.2. aprove somente propostas de conv\u00eanios que apresentem a descri\u00e7\u00e3o detalhada e completa do objeto, de forma que permita a identifica\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca, nos pareceres t\u00e9cnicos de an\u00e1lise, do que ser\u00e1 realizado em termos de produtos e servi\u00e7os, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 31 da Portaria Interministerial n\u00ba 127/2008, e de modo a evitar o ocorrido quanto aos objetos referentes aos Conv\u00eanios Siafi n\u00ba s 627662; 631701; 634102; 638459; 650702;</i></p><p><i>1.5.1.3. proceda, na an\u00e1lise t\u00e9cnica de propostas de conv\u00eanios, a uma efetiva an\u00e1lise dos seus custos e dos benef\u00edcios advindos, explicitando a metodologia e os par\u00e2metros de pre\u00e7os adotados, de maneira a garantir a observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da economicidade, em aten\u00e7\u00e3o ao art. 31 da Portaria Interministerial n\u00ba 127/2008;</i></p><p><i>1.5.1.4. estabele\u00e7a, em 60 (sessenta) dias, crit\u00e9rios para a aferi\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional para a gest\u00e3o de conv\u00eanios a serem analisados nos Planos de Trabalho, conforme disp\u00f5e o art. 22 da Portaria Interministerial n\u00ba 127/2008, e, ao realizar avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas quanto \u00e0s propostas de conv\u00eanios apresentadas, explicite nos pareceres t\u00e9cnicos a fundamenta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 capacidade administrativa e financeira da entidade proponente;</i></p><p><i>110.\tConforme orienta\u00e7\u00e3o divulgada no Portal de Conv\u00eanios - SICONV, mediante Nota T\u00e9cnica/2009/DLSG/SLTI-MP, os respectivos setores t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio do Turismo dever\u00e3o avaliar a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional do Proponente.</i></p><p><i>111.\tNo caso sob exame, verificou-se que os Pareceres T\u00e9cnicos 193/2010/DPRDT/SNPDT/MTur e 277/2010/DPRDT/SNPDT/MTur (pe\u00e7a 1, pp. 23-27 e 34) apresentavam diversas falhas, tais como: a troca do nome da Funda\u00e7\u00e3o (citando o Instituto IBRASI) ; cita\u00e7\u00e3o de trabalhos similares j\u00e1 realizados pela Funda\u00e7\u00e3o (sem relacionar o indicar quais foram) , cita\u00e7\u00e3o de especializa\u00e7\u00e3o de profissionais alocados ao projeto (sem que tenha ocorrido men\u00e7\u00e3o algumas a esses nomes anteriormente) .</i></p><p><i>112.\tDe igual modo, constatou-se que o termo de refer\u00eancia apresentado pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage foi aprovado com a aus\u00eancia de detalhamento suficiente que possibilitasse a aferi\u00e7\u00e3o dos custos do projeto (inciso XX do art. 1\u00b0 da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU n. 127/2008) , que tornasse poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional da Convenente (Nota T\u00e9cnica/2009/DLSG/SLTI-MP) e que fizesse men\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades identificadas como problema, de forma a possibilitar a correla\u00e7\u00e3o entre a solu\u00e7\u00e3o e os resultados esperados (pe\u00e7a 1, p. 113) .</i></p><p><i>113.\tConsoante se depreende das Notas T\u00e9cnicas supramencionadas (pe\u00e7a 1, p. 23-27 e 34) , n\u00e3o houve qualquer an\u00e1lise pelo setor t\u00e9cnico competente (Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo/Secretaria Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo/MTur) no sentido de aferir se a entidade proponente efetivamente possu\u00eda capacidade t\u00e9cnica e operacional para executar o conv\u00eanio e gerir os recursos a serem repassados, limitando-se apenas a mencionar que \"as condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para este projeto foram analisadas mediante apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos j\u00e1 realizados pela institui\u00e7\u00e3o e equipe t\u00e9cnica\" (pe\u00e7a 1, p. 26) , que n\u00e3o foram juntado aos autos, tampouco, inseridos no Siconv. Ali\u00e1s, nesse sistema consta apenas um arquivo denominado: \"Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos da Qualifica\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o Proponente na \u00c1rea de Turismo\" (abas: dados da proposta/Arquivos Anexos - Capacidade T\u00e9cnica e Gerencial) , onde consignou-se apenas um hist\u00f3rico da entidade.</i></p><p><i>114.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativas apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>115.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o-observ\u00e2ncia das recomenda\u00e7\u00f5es contidas no Parecer Conjur/MTur/n. 1924/2010, aduziu que o parecer apresentou uma an\u00e1lise confusa, n\u00e3o ficando claro se cada ponto destacado fora atendido ou n\u00e3o. Em adi\u00e7\u00e3o, asseverou que havia entendido, \u00e0 \u00e9poca, que as recomenda\u00e7\u00f5es constantes no referido parecer eram referentes \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e n\u00e3o \u00e0 sua celebra\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>116.\tCompulsando os termos do Parecer Conjur/MTur 1924/2010 (pe\u00e7a 1, 35-50) , verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 confus\u00e3o em suas conclus\u00f5es, constando no referido instrumento inequ\u00edvocas recomenda\u00e7\u00f5es no sentido de que o conv\u00eanio s\u00f3 poderia ser firmado ap\u00f3s a solu\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es nele constantes. Nesse sentido, veja-se, por exemplo, o excerto abaixo, no qual a Consultoria Jur\u00eddica asseverou que n\u00e3o localizou, nos autos nem no Siconv, documentos de comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica e operacional da entidade convenente, apesar da \u00e1rea t\u00e9cnica afirmar que a verifica\u00e7\u00e3o foi efetuada (pe\u00e7a 1, p. 43) :</i></p><p><i>29. </i><b><i>A verifica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional da Proponente em executar o Projeto fica a cargo do setor t\u00e9cnico competente deste Minist\u00e9rio</i></b><i>, em conson\u00e2ncia com o entendimento do TCU. Sobre o assunto, embora n\u00e3o se verifica nos autos e no SICONV documentos que evidenciam a capacidade t\u00e9cnica e operacional da Proponente, a respectiva \u00e1rea t\u00e9cnica, conforme consta no PARECER T\u00c9CNICO N2193/2010, manifestou-se da seguinte forma: </i></p><p><i>\"Isto posto, cabe ressaltar que o proponente, a saber, a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage tem por finalidades: i) </i><b><i>Desenvolver programas de r\u00e1dio, televis\u00e3o, v\u00eddeo e audiovisual em geral</i></b><i>, iii) </i><b><i>Criar, manter, dirigir, e operar</i></b><i> jornais, revistas e todo o g\u00eanero de peri\u00f3dicos, </i><b><i>p\u00e1ginas e/ou portais na internet</i></b><i>; vii) </i><b><i>pesquisar, desenvolver, prestar e comercializar servi\u00e7os de assessoria t\u00e9cnica, gerencial, educacional, cultural</i></b><i>, esportiva e nas \u00e1reas de sa\u00fade e assist\u00eancia social; ix) </i><b><i>desenvolver atividades cientificas</i></b><i> e culturais; xi) </i><b><i>elaborar, desenvolver, contratar e implementar projetos de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico</i></b><i>; xiii) </i><b><i>criar, manter e operar</i></b><i> empresas de turismo, viagens, interc\u00e2mbios culturais e educativos, bem como </i><b><i>projetos destas \u00e1reas</i></b><i> (grifo nosso) . </i><b><i>Al\u00e9m do seu corpo t\u00e9cnico, conta com pessoal especializado, de sorte que atende plenamente aos requisitos t\u00e9cnicos e gerenciais para execu\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise</i></b><i>.\" (grifos do original) </i></p><p><i>\"As condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o' para este projeto foram analisadas mediante apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos j\u00e1 realizados pela institui\u00e7\u00e3o e equipe t\u00e9cnica.\"</i></p><p><i>117.\tNo mesmo sentido, oportuno trazer a lume trecho do parecer da Conjur, no qual alerta uma vez mais a \u00e1rea t\u00e9cnica acerca da veda\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios contida na Portaria Interministerial 127/2008:</i></p><p><i>31. Cumpre ressaltar a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o do objeto social do Proponente \u00e0s caracter\u00edsticas do Programa a qual a respectiva proposta de Conv\u00eanio foi vinculada, qual seja: </i><b><i>\"PRODETUR - Emenda Parlamentar RR\"</i></b><i>, uma vez que \u00e9 vedada pela Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU n\u00ba 127/08, atualizada, a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com entidades privadas sem fins lucrativos cujo objeto social n\u00e3o se relacione \u00e0s caracter\u00edsticas do programa. Sen\u00e3o vejamos: </i></p><p><i>\"Art. 6\u00b0 \u00c9 vedada a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e contratos de repasse: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>VII - com entidades p\u00fablicas ou privadas cujo objeto social n\u00e3o se relacione \u00e0s caracter\u00edsticas do programa ou que n\u00e3o disponham de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para executar o conv\u00eanio ou contrato de repasse; (..) \" (grifos do original) </i></b></p><p><i>118.\tPor fim, a Consultoria Jur\u00eddica concluiu que a celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio era facultada ao poder discricion\u00e1rio da autoridade competente, uma vez atendidas \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es constantes no seu parecer (pe\u00e7a 1, p. 49) . </i></p><p><i>119.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativas apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>120.\tN\u00e3o cabia ao respons\u00e1vel, na qualidade de Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo, manifestar-se em desfavor da \u00e1rea t\u00e9cnica, em respeito ao princ\u00edpio de segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, conforme entendimento do TCU (Portaria 63/1996) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>121.\tEm regra, a exist\u00eancia de pareceres n\u00e3o vincula o gestor, pois cabe-lhe examinar a corre\u00e7\u00e3o desses instrumentos. Tampouco, o exime de responsabilidade, a qual \u00e9 aferida levando em considera\u00e7\u00e3o a legalidade, a legitimidade e a economicidade dos atos relacionados com a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos.</i></p><p><i>122.\tNesse sentido, \u00e9 entendimento pac\u00edfico neste Tribunal que a responsabilidade do gestor n\u00e3o \u00e9 afastada no caso de exist\u00eancia de pareceres, pois a ele cabe a decis\u00e3o sobre a conveni\u00eancia e oportunidade de praticar atos administrativos eventualmente danosos ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/907/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 907/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 179/2011-Plen\u00e1rio, 1.736/2010-TCU-Plen\u00e1rio, 4.420/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 2.748/2010-TCU-Plen\u00e1rio e 1.528/2010-TCU-Plen\u00e1rio) .</i></p><p><i>123.\tPor seu turno, a observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio de segrega\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, diferentemente do alegado pela defesa, tem como um dos seus objetivos, justamente, a execu\u00e7\u00e3o de cada fase da despesa por pessoas ou setores diferentes e independentes entre si com vistas a possibilitar a verifica\u00e7\u00e3o da etapa pelo agente de atua\u00e7\u00e3o subsequente. Ou seja, o respons\u00e1vel n\u00e3o estava vinculado \u00e0s conclus\u00f5es da \u00e1rea t\u00e9cnica. </i></p><p><i>124.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>125.\tO respons\u00e1vel agiu em conformidade com o ordenamento jur\u00eddico vigente e n\u00e3o houve a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o dolosa ou culposa de sua atua\u00e7\u00e3o no feito.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>126.\tA responsabilidade perante o TCU, conforme jurisprud\u00eancia consolidada desta Corte de Contas, segue a regra geral da responsabilidade jur\u00eddica quanto \u00e0 exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa em sentido estrito para que se possa atribuir determinado resultado il\u00edcito a algu\u00e9m. Com efeito, basta a comprova\u00e7\u00e3o da culpa em sentido estrito para que se configure a responsabilidade subjetiva. Nesse sentido, cabe trazer a lume excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/635/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 635/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Min. Relator Aroldo Cedraz) :</i></p><p><i>127.\tDessa forma, a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado.</i></p><p><i>128.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>129.\tDeve ser considerado o fato de que os diversos procedimentos internos em \u00e1reas diferentes n\u00e3o permitem que o Secret\u00e1rio tenha condi\u00e7\u00f5es de conferir cada etapa do conv\u00eanio por ele assinado.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>130.\tQuanto \u00e0 tese do respons\u00e1vel de que teria atuado somente como Secret\u00e1rio, em virtude da descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, n\u00e3o lhe favorece nem afasta sua responsabilidade, pois a jurisprud\u00eancia majorit\u00e1ria deste Tribunal \u00e9 no sentido de que, somente em circunst\u00e2ncias especiais e claramente detectadas na documenta\u00e7\u00e3o processual, pode ser afastada a responsabilidade do gestor p\u00fablico relativamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios por ele firmados (1.421/2013-2\u00aa C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/644/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 644/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>131.\tNo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1016/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1016/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal adotou a tese de que, quando n\u00e3o h\u00e1 a pr\u00e1tica de atos administrativos de gest\u00e3o, via de regra, n\u00e3o cabe imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade a agentes pol\u00edticos. Entretanto, se as irregularidades tiverem um car\u00e1ter de tal amplitude e relev\u00e2ncia que, no m\u00ednimo, fique caracterizada grave omiss\u00e3o no desempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es de supervis\u00e3o hier\u00e1rquica, tais agentes podem ser responsabilizados, mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 a pr\u00e1tica direta de atos administrativos.</i></p><p><i>132.\tPortanto, o fato de algu\u00e9m ser agente pol\u00edtico n\u00e3o implica, de per si, sua isen\u00e7\u00e3o de qualquer responsabilidade por irregularidades perpetradas em sua gest\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel essa responsabiliza\u00e7\u00e3o, desde que comprovado que o agente tenha contribu\u00eddo de alguma forma para as irregularidades, ou que delas tinha conhecimento, ou, ainda, que houve alguma omiss\u00e3o grave de sua parte, estabelecendo-se a correla\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de ato omissivo ou comissivo de sua parte e o dano causado ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/961/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 961/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 2.391/2004-2\u00aa C\u00e2mara, 468/2007-Plen\u00e1rio, 1.132/2007-Plen\u00e1rio, 1.467/2007-Plen\u00e1rio, 1.063/2007-Plen\u00e1rio, 1.232/2008-Plen\u00e1rio e 1.464/2008-Plen\u00e1rio) .</i></p><p><i>133.\tNo caso vertente, o respons\u00e1vel foi diretamente respons\u00e1vel pela assinatura do termo de conv\u00eanio.</i></p><p><i>134.\tDe acordo com o art. 58 do Regimento Interno do MTur (pe\u00e7a 101) , verificou-se que as atribui\u00e7\u00f5es do cargo do Sr. Frederico Silva da Costa, Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo do MTur por ocasi\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1402/2010 (Siafi 747366) , eram as seguintes:</i></p><p><i>Art. 58 - \u00c0 Secretaria Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo compete: </i></p><p><i>I - subsidiar a formula\u00e7\u00e3o dos planos, programas e a\u00e7\u00f5es destinados ao desenvolvimento e fortalecimento do turismo nacional, necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Turismo; </i></p><p><i>II - subsidiar a formula\u00e7\u00e3o e acompanhar os programas de desenvolvimento regional de turismo e a promo\u00e7\u00e3o do apoio t\u00e9cnico, institucional e financeiro necess\u00e1rio ao fortalecimento da execu\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, nesses programas; </i></p><p><i>III - subsidiar o desenvolvimento de planos, projetos e a\u00e7\u00f5es para a capta\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo aos investimentos privados nacionais e internacionais, em conformidade com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Turismo; </i></p><p><i>IV - promover a coopera\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o dos instrumentos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para financiamento, apoio e promo\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica; </i></p><p><i>V - regulamentar e apoiar a certifica\u00e7\u00e3o das atividades, empreendimentos e equipamentos dos prestadores de servi\u00e7os e fixar os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos organismos de certifica\u00e7\u00e3o de conformidade; </i></p><p><i>VI - apoiar a qualifica\u00e7\u00e3o profissional e a melhoria da qualidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para o turista; </i></p><p><i>VII - apoiar a diversifica\u00e7\u00e3o da oferta tur\u00edstica, mediante o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o associada ao turismo; </i></p><p><i>VIII - propor diretrizes e prioridades para aplica\u00e7\u00e3o do Fundo Geral de Turismo - FUNGETUR;</i></p><p><i> IX - orientar, acompanhar e supervisionar a execu\u00e7\u00e3o dos projetos e programas regionais de desenvolvimento do turismo, de capacita\u00e7\u00e3o, de infraestrutura, de financiamento, e de fomento e capta\u00e7\u00e3o de investimento nacional e estrangeiro para o setor do turismo; e </i></p><p><i>X - responsabilizar-se pela an\u00e1lise t\u00e9cnica e documental referente aos processos de parceria, conv\u00eanios, contratos e cong\u00eaneres, no \u00e2mbito de suas atividades, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o vigente e com os instrumentos normativos internos.</i></p><p><i>135.\tDo ponto de vista formal, os autos demonstram que o respons\u00e1vel foi o signat\u00e1rio do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 69) , e que o ato administrativo que atestou a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da entidade convenente e que levou \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o do ajuste, foi exercido por agentes do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, da estrutura do Minist\u00e9rio, que mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica direta de subordina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel.</i></p><p><i>136.\tDesse modo, ainda que a assinatura do conv\u00eanio seja o ato final de sua formaliza\u00e7\u00e3o, o ato antecedente foi praticado na \u00f3rbita de compet\u00eancia e atribui\u00e7\u00e3o da unidade ent\u00e3o dirigida pelo respons\u00e1vel.</i></p><p><i>137.\tAssim, h\u00e1 liame nestes autos h\u00e1bil a sustentar a responsabilidade do defendente quanto \u00e0 irregularidade que lhe foi imputada, pois, \u00e0 luz da l\u00f3gica jur\u00eddico-formal da estrutura do Minist\u00e9rio do Turismo, o respons\u00e1vel assinou o ajuste ora em an\u00e1lise com base em parecer t\u00e9cnico falho ou deficiente emitido por agentes a ele subordinados.</i></p><p><i>138.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Edimar Gomes de Souza (pe\u00e7a 82) :</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>139.\tDeve ser aplicado o prazo prescricional de cinco anos para a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU.</i></p><p><i>140.\tAs irregularidades ocorreram nos anos de 2009 e 2010 e as notifica\u00e7\u00f5es foram efetuadas em 2018.</i></p><p><i>141.\tO STF j\u00e1 fixou prazo quinquenal para a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>142.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, vale ressaltar que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. </i></p><p><i>143.\tNo caso do respons\u00e1vel, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que os pareceres por ele assinados foram emitidos em 2/7/2010 e 15/9/2010 (pe\u00e7a 1, p. 23 e 34) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia foi promovido em 5/9/2018 (pe\u00e7a 51) .</i></p><p><i>144.\tDessa forma, aplica-se no \u00e2mbito do TCU o entendimento de que o prazo prescricional a ser adotado \u00e9 o previsto no C\u00f3digo Civil, ou seja, dez anos do fato gerador. Ademais, entende-se tamb\u00e9m que o despacho que ordena a audi\u00eancia \u00e9 causa interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>145.\tCom efeito, no caso vertente, considerando o termo inicial em 15/9/2010, data do \u00faltimo parecer assinado pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 1, p. 34) , a pretens\u00e3o punitiva estaria prescrita em setembro de 2020. Contudo, o ato que ordenou a audi\u00eancia ao Sr. Edimar Gomes da Silva se efetivou em 3/4/2018 (pe\u00e7a 67) . Ou seja, transcorreu-se per\u00edodo inferior aos dez anos entre o fato gerador e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o operando-se os efeitos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p><i>146.\tNesse sentido, no tocante \u00e0 citada Lei 9.873/1999, que estabelece prazo de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o, \u00e9 oportuno mencionar que o Tribunal j\u00e1 afastou a aplica\u00e7\u00e3o do referido normativo, tendo em vista sua atividade judicante se amparar no exerc\u00edcio do controle externo, de previs\u00e3o constitucional, diferente daquela movida pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, com fundamento no poder de pol\u00edcia (Ac\u00f3rd\u00e3os 248/2000 e 71/2000, todos do Plen\u00e1rio e da relatoria do ent\u00e3o ministro Bento Bugarin, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1727/2003/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1727/2003-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo ministro Augusto Sherman) . </i></p><p><i>147.\tPor fim, muito embora se possa argumentar pela preval\u00eancia das decis\u00f5es do STF sobre as do TCU, conv\u00e9m ressaltar que o julgado trazido \u00e0 baila pelo recorrente foi prolatado em sede de mandado de seguran\u00e7a, com efic\u00e1cia inter partes e apenas para o caso concreto, n\u00e3o estabelecendo, portanto, qualquer efeito geral ou vinculante.</i></p><p><i>148.\tPortanto, os argumentos apresentados n\u00e3o devem ser acolhidos.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>149.\tO respons\u00e1vel analisava o rito seguido pela equipe t\u00e9cnica na elabora\u00e7\u00e3o do parecer sem adentrar nas min\u00facias avaliadas anteriormente.</i></p><p><i>150.\tSeria mais coerente n\u00e3o existir servidores de n\u00edvel inferior se os diretores tivessem que revisar todos os procedimentos analisados.</i></p><p><i>151.\tEm casos de identifica\u00e7\u00e3o de alguma anomalia, os autos eram devolvidos para rean\u00e1lise da \u00e1rea t\u00e9cnica, caso contr\u00e1rio, o processo era enviado para a manifesta\u00e7\u00e3o da Consultoria Jur\u00eddica.</i></p><p><i>152.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos documentos relacionados \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a unidade t\u00e9cnica teceu diversos coment\u00e1rios a respeito.</i></p><p><i>153.\tDe igual modo, a equipe t\u00e9cnica fez considera\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao nexo de causalidade do objeto do conv\u00eanio e o estatuto social da convenente.</i></p><p><i>154.\tQuanto \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela entidade convenente, a \u00e1rea t\u00e9cnica foi enf\u00e1tica ao afirmar que n\u00e3o havia impedimentos \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do ajuste.</i></p><p><i>155.\t No tocante \u00e0 regularidade da contrapartida, houve expressa manifesta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel pela equipe t\u00e9cnica, que tamb\u00e9m aduziu que haviam sido identificados trabalhos anteriores \u00e0 assinatura do conv\u00eanio.</i></p><p><i>156.\tDiante da manifesta\u00e7\u00e3o sobre os principais requisitos legais, o respons\u00e1vel ap\u00f4s o seu \"de acordo\" para celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio.</i></p><p><i>157.\tHavia indicativos robustos de que a entidade proponente preenchia os requisitos de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional.</i></p><p><i>158.\tA fun\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se resumia apenas a verificar se houve ou n\u00e3o pronunciamento quanto aos temas, n\u00e3o cabendo-lhe avaliar o conte\u00fado proposto, o que tornaria o processo ineficiente.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>159.\tEm que pese as regras fixadas, \u00e0 \u00e9poca, pela Portaria Interministerial 127 MP/MF/MCT, foram elaborados os Pareceres T\u00e9cnicos 193 e 277/2010/DPRDT/SNPDT/MTur, tendo como signat\u00e1rios a Sra. Kerima Silva Carvalho, Assistente T\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, e o Sr. Edimar Gomes da Silva, Diretor do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo (pe\u00e7a 1, p. 23-27 e 34) , nos quais manifestaram-se no sentido de n\u00e3o haver obje\u00e7\u00e3o ao acolhimento do pleito, ou seja, recomendou-se a celebra\u00e7\u00e3o do instrumento convenial, haja vista estarem aprovados o Plano de Trabalho e o Projeto B\u00e1sico. </i></p><p><i>160.\tCabe destacar que, por ocasi\u00e3o desse parecer, afirmou-se que as condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o foram analisadas mediante apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos j\u00e1 realizados pela institui\u00e7\u00e3o e equipe t\u00e9cnica, apesar de n\u00e3o constar nos autos nem no Siconv documentos que subsidiem a an\u00e1lise quanto \u00e0 viabilidade e qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da entidade convenente.</i></p><p><i>161.\tNesse contexto, bastava ao respons\u00e1vel a simples verifica\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o havia nenhum documento acostado aos autos ou inserido no Siconv de comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o da entidade convenente para que a irregularidade fosse identificada e, em consequ\u00eancia, fosse determinado o retorno do processo \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica para reexame da mat\u00e9ria. Ou seja, diferentemente do alegado pela defesa, n\u00e3o era necess\u00e1rio nenhum tipo de an\u00e1lise complexa ou retrabalho por parte do defendente para identificar a falha em ep\u00edgrafe, conduta, ali\u00e1s, que seria esperada de um gestor m\u00e9dio, frente aos normativos pertinentes e ao valor expressivo da aven\u00e7a, acima de dois milh\u00f5es.</i></p><p><i>162.\tAl\u00e9m disso, a responsabilidade do gestor n\u00e3o \u00e9 afastada nos casos em que decide com fundamento em pareceres t\u00e9cnicos, porquanto, de acordo com o entendimento assente deste Tribunal, a ele cabe a decis\u00e3o sobre a conveni\u00eancia e oportunidade de praticar atos administrativos eventualmente danosos ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/907/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 907/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 179/2011-Plen\u00e1rio, 1.736/2010-TCU-Plen\u00e1rio, 4.420/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 2.748/2010-TCU-Plen\u00e1rio e 1.528/2010-TCU-Plen\u00e1rio) .</i></p><p><i>163.\tCabe destacar que, na verifica\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica e operacional da entidade, busca-se selecionar entidade apta \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado. Nesse sentido, essa an\u00e1lise \u00e9 essencial para verificar se a convenente tem capacidade para executar o objeto pactuado. </i></p><p><i>164.\tPara realizar o objeto pretendido, a entidade recebedora dos recursos transferidos deve necessariamente possuir padr\u00f5es m\u00ednimos de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional, devendo o \u00f3rg\u00e3o ou entidade concedente ou contratante aferir o cumprimento de tais condi\u00e7\u00f5es previamente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do acordo. Em outras palavras, o concedente deve se certificar, antes de celebrar o termo e, evidentemente, de liberar os recursos, que a entidade recebedora ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de realizar o objeto.</i></p><p><i>165.\tEspecificamente quanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, cabe, portanto, ao concedente ou ao contratante certificar-se de que a entidade proponente possui aptid\u00e3o t\u00e9cnica para realizar o objeto. Nesse sentido, dever\u00e3o ser examinados pontos como o desempenho anterior em realiza\u00e7\u00e3o de objetos semelhantes; a exist\u00eancia de corpo t\u00e9cnico qualificado ou a capacidade de sua mobiliza\u00e7\u00e3o; al\u00e9m da similaridade entre o ramo de atua\u00e7\u00e3o da entidade e a natureza do objeto do conv\u00eanio ou contrato de repasse.</i></p><p><i>166.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade operacional, deve-se verificar os meios que a entidade possui para executar o objeto, ou seja, informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o da infraestrutura m\u00ednima necess\u00e1ria para realizar e dar suporte \u00e0s a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o realizadas, tais como os recursos humanos que ser\u00e3o utilizados para o gerenciamento do conv\u00eanio ou contrato de repasse, os recursos tecnol\u00f3gicos existentes etc. </i></p><p><i>167.\tNesse sentido, a referida portaria, em seu inciso VII, art. 6\u00ba, veda a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios e contratos de repasse com entidades cujo objeto social n\u00e3o se relacione \u00e0s caracter\u00edsticas do programa ou que n\u00e3o disponham de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para executar o conv\u00eanio. Mais adiante, o inciso VII do art. 18 determina que, para a realiza\u00e7\u00e3o do cadastramento das entidades privadas sem fins lucrativos, deve ser exigido comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e da capacidade operacional, mediante declara\u00e7\u00e3o de funcionamento regular nos tr\u00eas anos anteriores ao credenciamento, emitida por tr\u00eas autoridades do local de sua sede. Por fim, o art. 22 obriga a an\u00e1lise do Plano de Trabalho quanto \u00e0 sua viabilidade e adequa\u00e7\u00e3o aos objetivos do programa, e, no caso de entidades privadas sem fins lucrativos, avaliar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional para gest\u00e3o do instrumento, de acordo com crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade repassador de recursos.</i></p><p><i>168.\tDessa forma, no caso em an\u00e1lise, uma vez que a Portaria Interministerial 127/2008 estabelecia procedimentos que n\u00e3o foram observados pelo respons\u00e1vel, do que decorre a sua culpa, logo, a inobserv\u00e2ncia desse dever jur\u00eddico caracteriza, ao menos, neglig\u00eancia do diretor do departamento de programas regionais de desenvolvimento do turismo.</i></p><p><i>169.\tA verifica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional do proponente em executar o projeto compete ao setor t\u00e9cnico espec\u00edfico do Minist\u00e9rio do Turismo, em conson\u00e2ncia com o entendimento dessa Corte de Contas. Nesse sentido, conforme consta no Parecer 193/2010/DPRDT/SNPDT/MTur, a \u00e1rea t\u00e9cnica manifestou-se nos seguintes termos (pe\u00e7a 1) :</i></p><p><i>Os aspectos t\u00e9cnicos, financeiros e operacionais da proposta foram analisados considerando os profissionais alocados ao projeto, que est\u00e3o adequados \u00e0 proposta, assim como os materiais, despesas e demais aspectos correlatos. A rela\u00e7\u00e3o pormenorizada dos custos tamb\u00e9m foi analisada e est\u00e3o em conson\u00e2ncia com a realidade mercadol\u00f3gica. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>As condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para este projeto foram analisadas mediante apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos j\u00e1 realizados pela institui\u00e7\u00e3o e equipe t\u00e9cnica.</i></p><p><i>170.\tContudo, n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos comprobat\u00f3rios que atestem a efetiva capacidade t\u00e9cnica da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, contrariando o parecer supramencionado. Ademais, n\u00e3o existem documentos que comprovem a ampla atua\u00e7\u00e3o nos mercados locais, tampouco a experi\u00eancia e qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para conduzir um conv\u00eanio com valor acima de R$ 2 milh\u00f5es.</i></p><p><i>171.\tToda execu\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio foi realizada por uma empresa contratada. Isso evidencia que a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage atuou como mera intermedi\u00e1ria entre o Minist\u00e9rio e a executora dos servi\u00e7os, o que refor\u00e7a o ind\u00edcio de que a entidade convenente n\u00e3o possu\u00eda qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica nem capacidade operacional para gerir os recursos.</i></p><p><i>172.\tDesse modo, caberia ao Minist\u00e9rio do Turismo, representado pelo Sr. Edimar Gomes, exigir, diante da especificidade do objeto conveniado, atestados referentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de pesquisas, estudos e diagn\u00f3sticos inerentes ao objeto do conv\u00eanio sob exame, em observ\u00e2ncia aos ditames impostos pela Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p><i>173.\tVale destacar que essa Corte de Contas j\u00e1 havia se manifestado em casos semelhantes envolvendo a incapacidade da convenente. Com efeito, em uma de suas manifesta\u00e7\u00f5es, foi determinado ao Minist\u00e9rio do Turismo que somente celebrasse conv\u00eanios e contratos de repasse com institui\u00e7\u00f5es que comprovassem condi\u00e7\u00f5es para consecu\u00e7\u00e3o do objeto do programa de trabalho relativo \u00e0 a\u00e7\u00e3o e que desenvolvam programas pr\u00f3prios id\u00eanticos ou assemelhados, conforme estabelece o art. 1\u00ba, \u00a72\u00ba, da IN/STN 1/97, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela IN/STN 7/2007 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1232/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1232/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, item 9.4.) , de forma a evitar a ocorr\u00eancia central tratada neste processo. No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o atentou para tais normativos que conduzem a mat\u00e9ria nem para a determina\u00e7\u00e3o expedida por este Tribunal.</i></p><p><i>174.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>175.\tO Parecer Conjur MTur 1924/2010 n\u00e3o passou pelas m\u00e3os do defendente porque foi elaborado em data posterior.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>176.\tDe fato, depreende-se dos autos que o Parecer Conjur MTur 1924/2010 (pe\u00e7a 1, p. 35-50) foi emitido um dia ap\u00f3s a segunda manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 1, p. 34) . Contudo, entende-se que este fato n\u00e3o pode servir para afastar a reprovabilidade da conduta do dependente. Isso porque o valor do conv\u00eanio, acima de dois milh\u00f5es de reais, reclamava uma postura cautelosa do gestor no sentido de acompanhar a manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica acerca do ajuste, fato que, segundo aduz em sua defesa, n\u00e3o teria ocorrido. Esta seria a atitude esperada de um homem m\u00e9dio frente ao valor expressivo do ajuste.</i></p><p><i>177.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumento</i></p><p><i>178.\tAs exig\u00eancias pol\u00edticas e dificuldades enfrentadas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Turismo afastam a possibilidade de enquadramento no conceito de dolo ou erro grosseiro. </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>179.\tA responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado. Desse modo, \u00e9 suficiente a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (stricto sensu) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>180.\tAl\u00e9m disso, entende-se que a n\u00e3o-verifica\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foram anexados documentos no Siconv ou nos autos de comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e capacidade operacional da entidade convenente revela grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Benjamin Zymler) .</i></p><p><i>181.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Argumentos</i></p><p><i>182.\tA prud\u00eancia e a responsabilidade do defendente na execu\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o comprovadas pela emiss\u00e3o de of\u00edcio \u00e0 entidade convenente, solicitando a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira da primeira parcela liberada (pe\u00e7a 1, p. 75-76) . </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>183.\tA audi\u00eancia do respons\u00e1vel foi motivada por falhas na celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, n\u00e3o se referindo \u00e0 sua conduta durante a execu\u00e7\u00e3o do ajuste. De qualquer forma, ao solicitar a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira da primeira, o defendente apenas cumpriu com o fixado nas cl\u00e1usulas sexta e oitava do conv\u00eanio, referentes ao seu dever funcional de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o confere car\u00e1ter atenuante \u00e0s condutas que lhe foram imputadas.</i></p><p><i>184.\tN\u00e3o \u00e9 demais lembrar que a Portaria Interministerial 127/2008, em seu art. 51, \u00a7 1\u00ba atribui responsabilidade ao agente que participe do ciclo de transfer\u00eancia dos recursos pelos atos que praticarem no acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. </i></p><p><i>185.\tPortanto, as raz\u00f5es de justificativas apresentadas n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>Revelia</i></p><p><i>Sra. Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) .</i></p><p><b><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</i></b></p><p><i>186.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\".</i></p><p><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>187.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p><i>188.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p><i>189.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples</i>.</p><p><i>190.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o da Sra. Kerima Silva Carvalho (pe\u00e7a 52) ocorreu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa realizada na base de dados do Sistema CPF da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7a 40) , tendo a notifica\u00e7\u00e3o sido devidamente assinada (pe\u00e7a 59) . </i></p><p><i>191.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p><i>192.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, a respons\u00e1vel deixou de de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </i></p><p><i>193.\tMesmo as raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p><i>194.\tNo entanto, a respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna da TCE, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p><i>195.\tEm observ\u00e2ncia ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3335620130\" target=\"_blank\">Processo 033.356/2013-0</a>, da relatoria do Exmo. Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, constatou-se, mediante pesquisa aos sistemas eletr\u00f4nicos do TCU, a exist\u00eancia dos seguintes processos em tr\u00e2mite no Tribunal com d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Processo</i></p></td>\t<td><p><i>Respons\u00e1vel</i></p></td>\t<td><p><i>Assunto</i></p></td>\t<td><p><i>Estado</i></p></td>\t<td><p><i>D\u00e9bito (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1495520148\" target=\"_blank\">Processo 014.955/2014-8</a></i></p></td>\t<td><p><i>Jos\u00e9 Manoel Pires Alves</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i>292.780,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4187120120\" target=\"_blank\">Processo 041.871/2012-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>Frederico Silva da Costa</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i>377.520,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2876220169\" target=\"_blank\">Processo 028.762/2016-9</a></i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i>48.552,50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2830920111\" target=\"_blank\">Processo 028.309/2011-1</a></i></p></td>\t<td><p><i>Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva.</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i> 3.000.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/751920141\" target=\"_blank\">Processo 007.519/2014-1</a></i></p></td>\t<td><p><i>Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva.</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i>10.392.500,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/379420156\" target=\"_blank\">Processo 003.794/2015-6</a></i></p></td>\t<td><p><i>Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva.</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i> 2.779.486,52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1873720153\" target=\"_blank\">Processo 018.737/2015-3</a></i></p></td>\t<td><p><i>Kerima Silva Carvalho e Edimar Gomes da Silva.</i></p></td>\t<td><p><i>TCE</i></p></td>\t<td><p><i>Aberto</i></p></td>\t<td><p><i>20.623.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>196.\tPor seu turno, constatou-se a inexist\u00eancia de processos de TCE com d\u00e9bito em aberto com rela\u00e7\u00e3o aos seguintes respons\u00e1veis: Sr. Milton Cabral Moreira e Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage.</i></p><p><b><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p><i>197.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. </i></p><p><i>198.\tNo que concerne \u00e0 entidade convenente e seus gestores, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que os recursos p\u00fablicos federais foram transferidos em 20/4/2011 (pe\u00e7a 1, p. 71 e 140) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o foi promovido em 15/2/2018 (pe\u00e7a 5) .</i></p><p><i>199.\tQuanto aos ex-servidores do Minist\u00e9rio do Turismo, tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, haja vista que as datas de emiss\u00e3o dos pareceres e assinatura do conv\u00eanio foram 2/7/2010 e 16/9/2010 (pe\u00e7a 1, p. 23-27 e 34) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia foi promovido em 15/2/2018 (pe\u00e7a 5) .</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>200.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que os Srs. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e a Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais repassados no \u00e2mbito do presente ajuste, ensejando a proposta de rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>201.\tPor seu turno, a Sra. Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) , apesar de ter sido instada a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. </i></p><p><i>202.\tAdemais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p><i>203.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p><i>204.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. Ressalta-se que a an\u00e1lise da culpabilidade relativa \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado \u00e9 realizada considerando as condutas de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente, nos termos do art. 47 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1723/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1723/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Raimundo Carrero) .</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>205.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i>\ta) considerar revel a Sra. Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) , ex-assistente t\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n. 8.443/92;</i></p><p><i>\tb) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e pelo Sr.  Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, bem como pela Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) ;</i></p><p><i>\tc) rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Frederico Silva da Costa (CPF XXX.889.701-XX) , ex-secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo) e Edimar Gomes da Silva (CPF XXX.463.088-XX) , ex-diretor do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo;</i></p><p><i>\td) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas dos Srs. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) , condenando-os, solidariamente, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA </i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/4/2011</i></p></td>\t<td><p><i>1.000.000,00 (D) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>23/9/2013</i></p></td>\t<td><p><i>563.768,13 (C) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t                         Valor atualizado do d\u00e9bito em 27/10/2020: R$ 1.096.126,83 (pe\u00e7a 102) .</i></p><p>\t<i>e) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210, par\u00e1grafo segundo, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas dos Srs. Frederico Silva da Costa (CPF XXX.889.701-XX) , ex-Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo) , Edimar Gomes da Silva (CPF XXX.463.088-XX) , ex-diretor do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo e Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) , ex-assistente t\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo;</i></p><p><i>\tf) aplicar, individualmente, aos Srs. Milton Cabral Moreira (CPF XXX.336.106-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e  Jos\u00e9 Manoel Pires Alves (CPF XXX.166.001-XX) , ex-diretor e procurador da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage (CNPJ 01.444.385/0001-49) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>\tg) aplicar, individualmente, aos Srs. Frederico Silva da Costa (CPF XXX.889.701-XX) , ex-Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo) e Edimar Gomes da Silva (CPF XXX.463.088-XX) , ex-diretor do Departamento Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, e a Sra. Kerima Silva Carvalho (CPF XXX.401.516-XX) , ex-assistente t\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, II, do Regimento Interno/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>\th) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>i) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>j) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p><i>l) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando-lhes que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer-lhes que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU diverge da proposta da Unidade T\u00e9cnica, conforme parecer a seguir transcrito:</p><p class=\"body_Text\"><i>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo  (MTur) em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas para a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1402/2010, celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage, o qual possuiu como objeto o fomento ao turismo por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Incentivo ao Desenvolvimento do Segmento Tur\u00edstico no Estado de Roraima\" (pe\u00e7a 1, p. 51-71) . </i></p><p><i>O valor total de recursos previsto para a implementa\u00e7\u00e3o do objeto foi de R$ 2.228.000,00, sendo R$ 228.000,00 correspondentes \u00e0 contrapartida a ser aportada pela convenente e R$ 2.000.000,00 oriundos do MTur, dos quais foi efetivamente descentralizada a import\u00e2ncia de R$ 1.000.000,00, em 20/4/2011.  O conv\u00eanio vigeu no per\u00edodo de 16/9/2010 a 15/2/2012 e seu prazo para a presta\u00e7\u00e3o final de contas expirou em 15/3/2012.</i></p><p><i>No relat\u00f3rio de TCE, o tomador de contas concluiu pela ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio no valor atualizado de 871.642,93, cuja responsabilidade solid\u00e1ria pelo ressarcimento foi atribu\u00edda \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage, organiza\u00e7\u00e3o destinat\u00e1ria dos recursos, e ao seu diretor \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, Sr. Milton Cabral Moreira (pe\u00e7as 1, p. 146-151) .</i></p><p><i>No \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s a an\u00e1lise das respostas apresentadas em atendimento a dilig\u00eancias realizadas com vistas a suprir lacunas de informa\u00e7\u00f5es inicialmente verificadas, concluiu-se pela necessidade de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis identificados na fase interna, como tamb\u00e9m do Sr. Jos\u00e9 Manoel Pires Alves, presidente da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage. </i></p><p><i>Al\u00e9m das medidas supramencionadas, foram promovidas as audi\u00eancias dos Srs. Frederico Silva da Costa e Edimar Gomes da Silva (ex-secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo e ex-diretor do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, respectivamente) e da Sra. Kerima Silva Carvalho (ex-assistente t\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo) , em raz\u00e3o da \"aprova\u00e7\u00e3o de assinatura do Conv\u00eanio 1402/2010 [...] sem a observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o\". Somente a Sra. Kerima Silva Carvalho n\u00e3o atendeu \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal. </i></p><p><i>Ap\u00f3s o exame dos elementos de defesa apresentados, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) , por interm\u00e9dio de pronunciamentos convergentes, prop\u00f4s, em s\u00edntese (pe\u00e7as 103, p. 29-31) :</i></p><p class=\"body_Text\"><i>considerar revel a Sra. Kerima Silva Carvalho;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>julgar irregulares as contas da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage  e dos Srs. Milton Cabral Moreira e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves; conden\u00e1-los ao ressarcimento do dano no valor original de R$ 436.231,87 (correspondente ao montante descentralizado, deduzido o valor de R$ 563.769,18 ressarcido pelos respons\u00e1veis, conforme comprovante constante da pe\u00e7a 3) ; e aplicar-lhes a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992; e</i></p><p class=\"body_Text\"><i>julgar irregulares as contas dos Srs. Frederico Silva da Costa e Edimar Gomes da Silva, assim como as da Sra. Kerima Silva Carvalho, e aplicar-lhes a multa prevista no artigo 58, inciso II, da mesma lei.</i></p><p><i>Manifesto-me parcialmente de acordo com a proposta de encaminhamento elaborada pela unidade t\u00e9cnica. </i></p><p><i>Conforme se depreende, as medidas at\u00e9 ent\u00e3o adotadas pela Secex-TCE foram direcionadas a irregularidades que dizem respeito n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do Conv\u00eanio 1402/2010, mas tamb\u00e9m \u00e0s suas fases de an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o e celebra\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 </i><b><i>fase de an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o e celebra\u00e7\u00e3o do ajuste</i></b><i>, constatou-se que houve falha do \u00f3rg\u00e3o concedente na verifica\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage para executar o conv\u00eanio. No Parecer T\u00e9cnico 193/2010, por meio do qual o MTur analisou o pleito inicial da convenente, registrou-se somente que \"as condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o para este projeto foram analisadas mediante apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos j\u00e1 realizados pela institui\u00e7\u00e3o e equipe t\u00e9cnica\" (pe\u00e7a 1, p. 26) , sem, contudo, que fosse juntado aos autos ou inserido no Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse (Siconv) qualquer documento apto a respaldar tal alega\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Ademais, pouco menos de um m\u00eas ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage contratou a empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda. para executar as etapas iniciais do projeto para as quais os recursos federais j\u00e1 haviam sido disponibilizados, o que corrobora a asser\u00e7\u00e3o de que a entidade convenente, de fato, n\u00e3o contava com os recursos materiais, t\u00e9cnicos, de pessoal, etc. necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a.  Conforme mencionado pela unidade instrutiva, a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio ou de instrumento cong\u00eanere sem a \"comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e da capacidade operacional\" da entidade privada sem fim lucrativo proponente afronta o artigo 18, inciso VII, da Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p><i>Al\u00e9m disso, apurou-se que o objeto social da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage (\"Atividades de apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, exceto caixas escolares\") n\u00e3o se compatibiliza com as caracter\u00edsticas dos produtos e servi\u00e7os definidos no plano de trabalho do objeto em an\u00e1lise. Verificou-se tamb\u00e9m que o termo de refer\u00eancia apresentado, de forma gen\u00e9rica, pela convenente foi aprovado sem que tivesse sido providenciado o detalhamento imprescind\u00edvel \u00e0 correta aferi\u00e7\u00e3o dos custos do projeto. Tais circunst\u00e2ncias est\u00e3o em disson\u00e2ncia com o inciso XX do \u00a7 1\u00ba do artigo 1\u00ba e com o inciso VII do par\u00e1grafo 6\u00ba da j\u00e1 referenciada Portaria 127/2008.  </i></p><p><i>Cumpre ressaltar que os respons\u00e1veis foram alertados, pela Consultoria Jur\u00eddica do MTur, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias supracitadas. Nada obstante, as diversas recomenda\u00e7\u00f5es efetuadas por meio do Parecer Conjur 1924/2010 com vistas ao saneamento dos problemas foram ignoradas pelos gestores, o que levou \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o e \u00e0 assinatura do Conv\u00eanio 1402/2010 sem que as falhas tivessem sido corrigidas. </i></p><p><i>N\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o do Sr. Frederico Silva da Costa de que n\u00e3o lhe competia, \"na qualidade de Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo, manifestar-se em desfavor da \u00e1rea t\u00e9cnica\" (pe\u00e7a 103, p. 19) . Nos termos do enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2218/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2218/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Valmir Campelo, \"a exist\u00eancia de plano de trabalho aprovado e de pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos favor\u00e1veis \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio </i><b><i>n\u00e3o eximem o gestor da responsabilidade de proceder a verifica\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de conformidade e </i></b><i>legalidade\". Como agravante, tem-se o fato de o parecer jur\u00eddico n\u00e3o ter aprovado a celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio de forma incondicional, mas sim a facultado ao atendimento das recomenda\u00e7\u00f5es nele constantes (pe\u00e7a 1, p. 49, grifamos) , o que, a meu ver, demandava um exame ainda mais diligente por parte dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>Aplica-se essa mesma compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o mediante a qual o Sr. Edimar Gomes da Silva, ex-diretor do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, defendeu que \"analisava o rito seguido pela equipe t\u00e9cnica na elabora\u00e7\u00e3o do parecer sem adentrar nas min\u00facias avaliadas anteriormente\" (pe\u00e7a 103, p. 22) . Portanto, consoante apropriadamente concluiu a Secex-TCE, as justificativas apresentadas pelos gestores do MTur n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades a eles imputadas, o que justifica sua responsabiliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o e da celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio contendo diversos v\u00edcios, em inobserv\u00e2ncia aos normativos de reg\u00eancia.</i></p><p><i>No que diz respeito \u00e0 </i><b><i>etapa de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira</i></b><i>, averiguou-se que os produtos entregues pela empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda. como resultado da execu\u00e7\u00e3o das primeiras metas previstas no conv\u00eanio n\u00e3o possu\u00edam utilidade, tampouco geraram qualquer benef\u00edcio social que possa ser mensurado. Enumero, a seguir, de forma resumida, em rela\u00e7\u00e3o a cada produto entregue, as irregularidades consignadas no Parecer T\u00e9cnico emitido pelo MTur, em 10/12/2012, por meio do qual procedeu-se ao exame da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da aven\u00e7a (pe\u00e7a 1, p. 108-124) :</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Produto I: a constru\u00e7\u00e3o da metodologia prevista na etapa 2 do plano de trabalho n\u00e3o foi realizada, tendo sido apresentado, pela contratada, o Invent\u00e1rio Tur\u00edstico - Invtur, elaborado pelo pr\u00f3prio MTur (portanto, j\u00e1 existente) , como produto resultante da aduzida etapa; </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Produto II: trata-se de levantamento de dados da oferta tur\u00edstica do Munic\u00edpio de Mucaja\u00ed, como os atrativos tur\u00edsticos mais relevantes, meio de acesso, listagem de equipamentos e servi\u00e7os tur\u00edsticos existentes e outros servi\u00e7os de apoio ao turismo. No entanto, foi efetuada a avalia\u00e7\u00e3o de apenas dois atrativos tur\u00edsticos naturais e dois atrativos culturais no invent\u00e1rio da oferta tur\u00edstica da cidade de Mucaja\u00ed. Ademais, o invent\u00e1rio elaborado pela empresa n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o a aspectos culturais essenciais, como manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, gastronomia, artesanato, etc.; </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Produto III: o relat\u00f3rio sobre a viabilidade dos 10 principais atrativos identificados na \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto n\u00e3o apresenta qualquer planta baixa ou mapa, em escala reduzida, para a visualiza\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o, \u00e1rea e dimens\u00f5es nos contextos em que os atrativos est\u00e3o inseridos; </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Produto IV: no relat\u00f3rio contendo os resultados dos eventos de mobiliza\u00e7\u00e3o e nos quatro DVD's com acervo fotogr\u00e1fico dos atrativos referentes aos munic\u00edpios que englobam o projeto, foram identificadas diversas defici\u00eancias, entre as quais destacam-se: </i></p><p class=\"body_Text\"><i>d.1) quanto \u00e0s oficinas realizadas, foram apresentadas rela\u00e7\u00f5es de 14 participantes sem assinaturas e sem os respectivos contatos, fotos sem data e avalia\u00e7\u00f5es das oficinas sem qualquer documento que comprove que realmente tenham sido efetuadas pelos participantes;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>d.2) na localidade de \"Aguamak\", foram inseridas apenas fotos da estrada e da porteira do local, n\u00e3o sendo poss\u00edvel verificar a sua atratividade tur\u00edstica; </i></p><p class=\"body_Text\"><i>d.3) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fotos dos pr\u00e9dios e monumentos destacados, na sua maioria, s\u00e3o apenas das fachadas, sem informa\u00e7\u00f5es sobre per\u00edodo e estilo arquitet\u00f4nico; </i></p><p class=\"body_Text\"><i>d.4) no que se refere ao artesanato, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas e pouca refer\u00eancia sobre os artistas; e</i></p><p class=\"body_Text\"><i>d.5) foram inclu\u00eddos arquivos de pa\u00edses vizinhos como Guiana Inglesa e Venezuela que, apesar da proximidade, n\u00e3o fazem parte do produto.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Produto V: no relat\u00f3rio referente \u00e0s atividades e propostas estabelecidas pelo grupo de estudos em turismo e hospitalidade, as a\u00e7\u00f5es propostas se sobrep\u00f5em \u00e0quelas j\u00e1 inseridas em produtos anteriores, como identifica\u00e7\u00e3o do perfil do turista, da oferta, dos recursos naturais e culturais, de eventos e atualiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios. Ademais, esse produto n\u00e3o estava previsto no plano de trabalho, nem no termo de refer\u00eancia e tampouco no contrato estabelecido entre o convenente e a empresa Bioma.  Al\u00e9m disso, n\u00e3o foram apresentados documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de campo, como c\u00f3pias de formul\u00e1rios e question\u00e1rios aplicados nos levantamentos e nas avalia\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>Consoante destacado em diversos trechos da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da Secex-TCE, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, a defesa dos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a n\u00e3o contrap\u00f4s diretamente os problemas identificados no trabalho produzido pela empresa contratada.  Destarte, em conformidade com a conclus\u00e3o da unidade instrutiva, reputo n\u00e3o terem sido acostados aos autos elementos capazes de elidir as irregularidades constatadas na fase interna desta TCE.</i></p><p><i>Portanto, em rela\u00e7\u00e3o aos agentes do MTur envolvidos no processo de aprova\u00e7\u00e3o e de celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1402/2010, \u00e0 funda\u00e7\u00e3o convenente e aos seus dirigentes, aquies\u00e7o \u00e0 proposta da Secex-TCE no sentido promover o julgamento pela irregularidade das contas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito (no caso dos respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais descentralizados) e a comina\u00e7\u00e3o de multa com fundamento, em cada caso, nos artigos 57 e 58 da Lei 8.443/1992.  Dissinto, todavia, quanto ao posicionamento de n\u00e3o promover o chamamento da empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental aos autos.</i></p><p><i>Ao fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 33, a Secex-TCE esclareceu que concluiu \"pela n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa contratada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6948/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6948/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, uma vez que </i><b><i>a presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio</i></b><i>, no caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 dirigida ao gestor, a quem compete demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e n\u00e3o ao particular contratado\" (pe\u00e7a 103, p. 5) . </i></p><p><i>Entretanto, a meu ver, por ter tratado de circunst\u00e2ncia em que o objeto do conv\u00eanio restou presumidamente n\u00e3o executado, o precedente invocado pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o se amolda a este processo.  Depreende-se da leitura do voto que precedeu a mencionada delibera\u00e7\u00e3o que a presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o se insere em contextos nos quais o gestor \u00e9 omisso em prestar contas ou as presta de forma que n\u00e3o permita comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. </i></p><p><i>Definitivamente, n\u00e3o \u00e9 este o cen\u00e1rio que se observa no caso concreto. Os elementos de presta\u00e7\u00e3o de contas apresentados pela entidade convenente deixaram assente que o produto resultante da execu\u00e7\u00e3o do projeto, pela empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental, foi mal elaborado/executado. Foram fornecidos relat\u00f3rios desprovidos de utilidade e, em consequ\u00eancia, incapazes de atender \u00e0s finalidades sociais a que se destinava o conv\u00eanio.</i></p><p><i>A rela\u00e7\u00e3o de irregularidades registrada no par\u00e1grafo 15 deste parecer deixa assente que a empresa contratada recebeu parte dos recursos federais pelo fornecimento de produtos que n\u00e3o desenvolveu/executou (Produto I) , de produtos deficientes, incompletos e inserv\u00edveis (Produtos II, III e IV) e de produtos sobrepostos/duplicados e n\u00e3o previstos no contrato (Produto V) .  Repiso, portanto, n\u00e3o se tratar de presun\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o, mas sim de constata\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de que o objeto do conv\u00eanio foi executado de modo irregular, assim como de que a empresa contratada pela convenente para a execu\u00e7\u00e3o do projeto tur\u00edstico concorreu, de forma decisiva, para a ocorr\u00eancia das falhas verificadas.</i></p><p><i>Diante do exposto, com as v\u00eanias de estilo, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se parcialmente de acordo com o encaminhamento formulado e prop\u00f5e a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secex-TCE para que, antes do julgamento de m\u00e9rito, promova a cita\u00e7\u00e3o da empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda., em raz\u00e3o do recebimento de valores - no \u00e2mbito do Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os MTUR-RR 001/2010, firmado com a Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage - referentes ao fornecimento de produtos que n\u00e3o foram por ela desenvolvidos; de produtos deficientes, incompletos e inserv\u00edveis; e de produtos sobrepostos/duplicados e n\u00e3o previstos no aduzido contrato; assim como em decorr\u00eancia de outras irregularidades que, a crit\u00e9rio da unidade t\u00e9cnica, venham eventualmente a ser atribu\u00eddas \u00e0 empresa.</i></p><p><i>Em caso de n\u00e3o acolhimento da quest\u00e3o preliminar que ora suscito - em conformidade com o \u00a7 2\u00ba, do artigo 62, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) - este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento elaborada pela Secex-TCE.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Andreia Barroso Gon\u00e7alves (103.200/OAB-MG); Al\u00e9cia Paolucci Nogueira Bicalho (60.929/OAB-MG); Rodrigo Molina Resende Silva (28.438/OAB-DF); Daniel Soares Alvarenga de Macedo (36.042/OAB-DF); Thiago Groszewicz Brito (31.762/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. PROJETO DE DESENVOLVIMENTO DO SEGMENTO TUR\u00cdSCO NO ESTADO DE RORAIMA. N\u00c3O-CUMPRIMENTO DOS SERVI\u00c7OS E PRODUTOS PREVISTOS NA PLANO DE TRABALHO. CITA\u00c7\u00c3O DO CONVENENTE E RESPECTIVOS DIRIGENTES. REJEI\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADE. D\u00c9BITO E MULTA. AUDI\u00caNCIA DOS GESTORES DO MINIST\u00c9RIO QUE APROVARAM A CELEBERA\u00c7\u00c3O DO AJUSTE SEM OBSERVAR OS REQUISITOS NORMATIVOS. AUDI\u00caNCIA. REJEI\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADE. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total das despesas executadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 1402/2010, firmado entre a Uni\u00e3o, por meio do MTur, e a Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage, cujo objeto \u00e9 o fomento ao turismo por interm\u00e9dio de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Incentivo ao Desenvolvimento do Segmento Tur\u00edstico no Estado de Roraima\" (pe\u00e7a 1, p. 51-71) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para implementa\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste, foram previstos recursos da ordem R$ 2.228.000,00, dos quais R$ 2.000.000,00 seriam assumidos pela Uni\u00e3o e R$ 228.000,00 correspondentes \u00e0 contrapartida da convenente. Todavia, foi efetivamente descentralizada a import\u00e2ncia de R$ 1.000.000,00, em 20/4/2011.  O termo de conv\u00eanio vigeu pelo per\u00edodo de 16/9/2010 a 15/2/2012, tendo a presta\u00e7\u00e3o final de contas expirado em 15/3/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante conclus\u00e3o do relat\u00f3rio de TCE, apurou-se a ocorr\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio, no montante R$ 871.642,93, imputando-se o ressarcimento \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria da Funda\u00e7\u00e3o L' Hermitage e do respectivo dirigente \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Milton Cabral Moreira (pe\u00e7as 1, p. 146-151) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O motivo da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas reside, basicamente, na incompatibilidade dos servi\u00e7os realizados e produtos gerados com aqueles descritos no plano de trabalho e no termo de refer\u00eancia anexo ao ajuste, conforme esmiu\u00e7ado no Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o de Regularidade 0095/2012 (pe\u00e7a 1, p\u00e1gs. 88/91) , Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 136/2013 (pe\u00e7a 1, p\u00e1gs. 129/131) , Revis\u00e3o Financeira (pe\u00e7a 1, p\u00e1g. 136) e Parecer T\u00e9cnico de 10/10/2012 (pe\u00e7a 1, p\u00e1gs. 108/124) , todos emitidos pelo Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias preliminares, foi promovida regular cita\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage e dos respectivos dirigentes \u00e0 \u00e9poca, Milton Cabral Moreira, diretor, e Manoel Pires Alves, presidente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m foram convocados, em audi\u00eancia, os respons\u00e1veis do MTur, Frederico Silva da Costa, Edimar Gomes da Silva e Kerima Silva Carvalho, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, qualificados respectivamente como Secret\u00e1rio Nacional de Programas de Desenvolvimento do Turismo, Diretor do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo e Assistente T\u00e9cnica do Departamento de Programas Regionais de Desenvolvimento do Turismo, por haverem concorrido, no \u00e2mbito das respectivas al\u00e7adas, para a assinatura do Conv\u00eanio 1402/2010, sem a observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os crit\u00e9rios normativos n\u00e3o-observados pelos agentes do Minist\u00e9rio do Turismo, que resultaram na aprova\u00e7\u00e3o do termo de conv\u00eanio, referem-se \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, cujo descumprimento implicou: a n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da idoneidade t\u00e9cnica e operacional da convenente para execu\u00e7\u00e3o do objeto; a aus\u00eancia de detalhamento de custos e da descri\u00e7\u00e3o adequada de servi\u00e7os de projeto, n\u00e3o permitindo correlacionar as demandas com a solu\u00e7\u00f5es esperadas; a integraliza\u00e7\u00e3o indevida de contrapartida pela convenente por meio de servi\u00e7os de  administra\u00e7\u00e3o e gerenciamento do projeto; aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o de interesse rec\u00edproco entre os part\u00edcipes do conv\u00eanio; n\u00e3o-atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do Parecer da Conjur/MTur 1924/2010, sem o qual o ajuste n\u00e3o poderia ser firmado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dos respons\u00e1veis instados a comparecer aos autos, apenas Kerima Silva Carvalho n\u00e3o atendeu \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Examinadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) prop\u00f5e, em s\u00edntese:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- considerar revel Kerima Silva Carvalho, nos termos do artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos demais respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- julgar irregulares as contas da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, e de Milton Cabral Moreira e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves, condenando-os a ressarcir ao Tesouro Nacional a quantia R$ 1.000.000,00, deduzido o valor de R$ 563.769,18, j\u00e1 recolhido pelos respons\u00e1veis, bem como lhes aplicar san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria individual, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e 57, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- julgar irregulares as contas de Frederico Silva da Costa, Edimar Gomes da Silva e de Kerma Silva Carvalho, aplicando-lhes multa, nos termos dos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU prop\u00f5e, em preliminar, a cita\u00e7\u00e3o da empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda., a qual teria sido subcontratada pela Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage, por ter sido benefici\u00e1ria do pagamento de servi\u00e7os e produtos inserv\u00edveis, incompletos, deficientes, e n\u00e3o previstos no plano de trabalho, os quais foram pagos com recursos do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sucessivamente, caso o Tribunal n\u00e3o acolha a preliminar, o <i>Parquet </i>especializado acompanha a proposta de m\u00e9rito da unidade instrutiva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feita essa apresenta\u00e7\u00e3o, <b>decido</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acolho a proposta de m\u00e9rito formulada pela SecexTCE, cujas raz\u00f5es, desde logo, incorporo ao meu voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage e respectivos dirigentes, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, Milton Cabral Moreira e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves, n\u00e3o lograram afastar a inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto do Conv\u00eanio 1402/2010, tendo em vista a imprestabilidade dos servi\u00e7os realizados e produtos gerados pela convenente, por n\u00e3o atenderem \u00e0s expectativas do projeto, conforme evid\u00eancias transcritas no relat\u00f3rio que acompanha este voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os agentes do MTur, no \u00e2mbito das respectivas compet\u00eancias e condutas descritas na instru\u00e7\u00e3o, incorreram em grave viola\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias e requisitos estampados na Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, ao emitirem parecer favor\u00e1vel e aprovarem a celebra\u00e7\u00e3o do termo de conv\u00eanio, sem ter sido comprovada a idoneidade t\u00e9cnica e operacional da Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage para execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, foi verificado que o projeto apresentado pela convenente n\u00e3o albergava detalhamento de custos e da descri\u00e7\u00e3o completa de servi\u00e7os, o que inviabilizou verificar a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os propostos ao mercado, bem como correla\u00e7\u00e3o entre as demandas ou necessidades propostas pela convenente com a solu\u00e7\u00f5es esperadas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Foi tamb\u00e9m aprovada a utiliza\u00e7\u00e3o indevida de contrapartida pela convenente, por meio de servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o e gerenciamento do projeto, o que \u00e9 vedado pela referida portaria interministerial, a denotar aus\u00eancia de interesse rec\u00edproco entre os part\u00edcipes do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A necessidade de atendimento aos crit\u00e9rios e requisitos da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008 fizeram parte das recomenda\u00e7\u00f5es do Parecer da Conjur/MTur 1924/2010, sem o qual o ajuste n\u00e3o poderia ser firmado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage violou a car\u00e1ter <i>intuito personae</i> do conv\u00eanio que lhe permitiu n\u00e3o se submeter \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, por haver terceirizado a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto do ajuste. A entidade convenente celebrou com a empresa Bioma Educa\u00e7\u00e3o e Assessoria Ambiental e Com\u00e9rcio de Materiais Did\u00e1ticos Ltda. Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os 1/2010 (pe\u00e7a 24, p. 21-26) para implementa\u00e7\u00e3o integral do escopo do conv\u00eanio. Na verdade, a convenente atuou como mera gerenciadora intermediadora dos recursos transferidos pelo MTur, por meio do Conv\u00eanio 1402/2010, ao repass\u00e1-los \u00e0 empresa Bioma, sem que esta houvesse sido habilitada para celebra\u00e7\u00e3o do acordo com \u00f3rg\u00e3o ministerial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ao faz\u00ea-lo, a Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hemitage e respectivos dirigentes assumiram o risco integral do inadimplemento do objeto, ainda que executados por terceiro. Desnecess\u00e1rio, portanto, o chamamento aos autos da empresa Bioma Ltda. para integrar a lide.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por esses motivos, considero revel Kerima Silva Carvalho, nos termos do artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Rejeito as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Funda\u00e7\u00e3o L\u00b4Hermitage e pelos respons\u00e1veis Milton Cabral Moreira e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves. Rejeito as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis Frederico Silva da Costa e Edimar Gomes da Silva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Julgo irregulares as contas da Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage, de Milton Cabral Moreira e de Jos\u00e9 Manoel Pires Alves, e os condeno, solidariamente, a ressarcirem ao Tesouro Nacional a quantia R$ 1.000.000,00, deduzido o valor de R$ 563.769,18, j\u00e1 recolhido ao Er\u00e1rio pelos respons\u00e1veis, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992. O valor atualizado do d\u00e9bito, em 27/10/2020, \u00e9 R$ 1.096.126,83.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aplico \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o L'Hermitage e aos respons\u00e1veis Milton Cabral Moreira e Jos\u00e9 Manoel Pires Alves san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria individual prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Julgo irregulares as contas de Frederico Silva da Costa, Edimar Gomes da Silva e de Kerima Silva Carvalho, aplicando-lhes multa, nos termos dos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, registro, tal como consignado na instru\u00e7\u00e3o da Secex/TCE, que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da pretens\u00e3o punitiva. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ainda que prescri\u00e7\u00e3o relacionada a processos de controle externo tenha sido avaliada nos autos do RE 636.886/AL (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , at\u00e9 o momento, a manifesta\u00e7\u00e3o da Suprema Corte diz respeito apenas \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos executivos expedidos pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, em homenagem ao princ\u00edpio do Colegiado, aplico ao presente caso a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte sobre a imprescritibilidade do dano ao Er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) , bem como sobre a aplicabilidade do prazo decenal previsto no artigo 205 do C\u00f3digo Civil, para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por mim redigido) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o decenal, uma vez que as irregularidades sancionadas foram materializadas no exerc\u00edcio de 2010 e 2011, e o ato que ordenou a audi\u00eancia e a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu em 2018.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791359", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791359", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}