{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537716", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3002/2022 ATA 17/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3002", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "17/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de <b>pedido de reexame</b> interposto por Rui Ribeiro da Silva, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16693/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16693/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , por meio do qual esta Corte de Contas Considerou ilegal o ato de aposentadoria emitido em seu favor.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, regularmente notificado, em 13/10/2021 (pe\u00e7a 16) , da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, o recorrente somente compareceu aos autos em 3/11/2021, oportunidade em que protocolizou seu pedido de reexame (pe\u00e7a 14) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o prazo para a interposi\u00e7\u00e3o desse recurso \u00e9 de 15 (quinze) dias, nos termos dos artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que \"o prazo come\u00e7a a correr a partir do primeiro dia em que houver expediente no Tribunal\", nos termos do art. 185, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o termo <i>a quo</i> para an\u00e1lise da tempestividade foi o dia <b>14/10/2021</b>, sendo certo que o termo final para sua interposi\u00e7\u00e3o se deu no dia <b>28/10/2021</b>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que argumento novo ou tese jur\u00eddica nova n\u00e3o podem ser considerados fatos novos, uma vez que n\u00e3o representam documentos ou acontecimentos cujo conhecimento se daria posteriormente \u00e0 decis\u00e3o recorrida;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o recorrente n\u00e3o traz aos autos documentos que demonstrem a superveni\u00eancia de fatos novos, raz\u00e3o pela qual a intempestividade constatada n\u00e3o pode ser afastada, a teor do art. 285, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, e 48 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\", e \u00a7 3\u00ba, 277, inciso II, e 285, \u00a7 2\u00ba, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto por Rui Ribeiro da Silva, por restar intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao recorrente e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2381020211\" target=\"_blank\">Processo 023.810/2021-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Rui Ribeiro da Silva (XXX.959.771-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Rui Ribeiro da Silva (XXX.959.771-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Recursos (Serur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Eduardo Falcete (OAB/DF 45.066) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/05/2022", "ENTIDADE": " Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.", "INTERESSADOS": " Rui Ribeiro da Silva (XXX.959.771-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02381020211\" target=\"_blank\">023.810/2021-1</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2541250", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4192/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4192", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2541250", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4192/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4192", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "ADVOGADO": " Eduardo Falcete (OAB/DF 45.066) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25609728", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25609728", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}