{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537630", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3018/2022 ATA 17/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3018", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "17/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3018/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3018/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 17, inciso IV, 143, inciso III, 235 e 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) enviar c\u00f3pia dos autos da presente representa\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que encaminhe \u00e0 secretaria final\u00edstica respons\u00e1vel, nos termos da Portaria GM/MS 885/2021, a fim de tomar conhecimento e adotar provid\u00eancias sob sua al\u00e7ada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) informar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que os registros sint\u00e9ticos das provid\u00eancias adotadas devem ser publicados na se\u00e7\u00e3o \"Transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas\" de seu s\u00edtio oficial, bem como que os referidos registros devem ser encaminhados \u00e0 SecexSa\u00fade por interm\u00e9dio do sistema Conecta, conforme previsto no art. 9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 84/2020, e no art. 8\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Decis\u00e3o Normativa-TCU 187/2020;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao representante; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4435120216\" target=\"_blank\">Processo 044.351/2021-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura Municipal de Ladainha/MG.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/05/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Ladainha/MG.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04435120216\" target=\"_blank\">044.351/2021-6</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25597127", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25597127", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}