{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538248", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3023/2022 ATA 17/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3023", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "17/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3023/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3023/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, no sentido de que a proced\u00eancia de representa\u00e7\u00f5es formuladas com base no \u00a7 1\u00ba do art. 113 da Lei 8.666/1993 deve ser fundada no resguardo do interesse p\u00fablico, de forma a evitar a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal na defesa de interesses particulares junto \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; e</p><p>considerando que este Tribunal n\u00e3o \u00e9 inst\u00e2ncia revisora ou recursal de atos praticados pela Administra\u00e7\u00e3o, notadamente em defesa de interesses privados, a menos que, de forma indireta, tenham o potencial de prejudicar o atingimento do interesse p\u00fablico, o que n\u00e3o se verifica no presente caso;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no artigo 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os artigos 235, 237, VII, par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, I, do RITCU, e no artigo 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, ACORDAM, conforme os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>conhecer da representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p>indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar;</p><p>encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a sustenta \u00e0 representante e ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1; e</p><p>arquivar este processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/867220229\" target=\"_blank\">Processo 008.672/2022-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Bontempo Refrigera\u00e7\u00e3o Ltda</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marcio Rafael Gazzineo (23495/OAB-CE) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/05/2022", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1.", "INTERESSADOS": " Bontempo Refrigera\u00e7\u00e3o Ltda", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00867220229\" target=\"_blank\">008.672/2022-9</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Marcio Rafael Gazzineo (23495/OAB-CE). ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25653624", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25653624", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}