{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527345", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3043/2022 ATA 17/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3043", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "17/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de atos de pens\u00e3o militar emitidos, no \u00e2mbito do Comando da Marinha, em que figuram como instituidores os Srs. Samuel Santos Rodrigues, Jos\u00e9 da Costa Cordeiro, Jos\u00e9 Gon\u00e7alves do Nascimento, Benedito Aredes de Matos Filho e Murillo Gon\u00e7alves de Paiva,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais os atos de pens\u00e3o militar em que figuram como instituidores os Srs. Samuel Santos Rodrigues (XXX.144.705-XX) , Jos\u00e9 da Costa Cordeiro (XXX.474.807-XX) , Jos\u00e9 Gon\u00e7alves do Nascimento (XXX.918.097-XX) e Benedito Aredes de Matos Filho (XXX.221.767-XX) , determinando-se os correspondentes registros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de pens\u00e3o militar em que figura como instituidor o Sr. Murillo Gon\u00e7alves de Paiva (XXX.571.607-XX) , recusando seu registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Comando da Marinha que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado das irregularidades apontadas nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de pens\u00e3o militar emitidos no \u00e2mbito do Comando da Marinha para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/05/2022", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Altamira Pitta Rodrigues Costa (XXX.448.755-XX); Andrea Magalhaes de Paiva (XXX.585.877-XX); Iracema do Nascimento (XXX.322.677-XX); Iraci do Nascimento Goncalves (XXX.634.947-XX); Lucia dos Santos (XXX.190.407-XX); Mara de Oliveira Matos (XXX.621.267-XX); Maria Regina Pitta Rodrigues (XXX.211.605-XX); Odette Teixeira Cordeiro (XXX.252.517-XX); Rosangela do Nascimento de Jesus (XXX.665.067-XX); Sandra Cristina Pitta Rodrigues (XXX.211.365-XX); Scheila Cavalcante Luminato (XXX.970.207-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04446820210\" target=\"_blank\">044.468/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de atos de pens\u00e3o militar, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: COMANDO DA MARINHA.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  SERVI\u00c7O DE INATIVOS E PENSIONISTAS DA MARINHA.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: SVPM - Pens\u00e3o Militar.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 46389/2016 - Revers\u00e3o - Interessado: SAMUEL SANTOS RODRIGUES - CPF: XXX.144.705-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>MARIA REGINA PITTA RODRIGUES - CPF: XXX.211.605-XX - Filho (a) ; ALTAMIRA PITTA RODRIGUES COSTA - CPF: XXX.448.755-XX - Filho (a) e SANDRA CRISTINA PITTA RODRIGUES - CPF: XXX.211.365-XX - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Data de \u00f3bito do instituidor \u00e9 posterior a 29/12/2000. Incompat\u00edvel com o fundamento constitucional/legal do benefici\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: A concess\u00e3o esta amparada pelo contido no Par\u00e1grafo 2\u00ba, Art. 31 da MP n\u00ba 2.215-10/01 que estabelece que os benefici\u00e1rios diretos ou por futura revers\u00e3o das pensionistas s\u00e3o tamb\u00e9m destinat\u00e1rios da manuten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos na Lei n\u00ba 3.765/60, at\u00e9 29 de dezembro de 2000.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Situa\u00e7\u00e3o detalhada em outro t\u00f3pico desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Data de \u00f3bito do instituidor \u00e9 posterior a 29/12/2000. Incompat\u00edvel com o fundamento constitucional/legal do benefici\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: A concess\u00e3o esta amparada pelo contido no Par\u00e1grafo 2\u00ba, Art. 31 da MP n\u00ba 2.215-10/01 que estabelece que os benefici\u00e1rios diretos ou por futura revers\u00e3o das pensionistas s\u00e3o tamb\u00e9m destinat\u00e1rios da manuten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos na Lei n\u00ba 3.765/60, at\u00e9 29 de dezembro de 2000. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Situa\u00e7\u00e3o detalhada em outro t\u00f3pico desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. <i>Data de \u00f3bito do instituidor \u00e9 posterior a 29/12/2000. Incompat\u00edvel com o fundamento constitucional/legal do benefici\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: A concess\u00e3o esta amparada pelo contido no Par\u00e1grafo 2\u00ba, Art. 31 da MP n\u00ba 2.215-10/01 que estabelece que os benefici\u00e1rios diretos ou por futura revers\u00e3o das pensionistas s\u00e3o tamb\u00e9m destinat\u00e1rios da manuten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos na Lei n\u00ba 3.765/60, at\u00e9 29 de dezembro de 2000. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se que a unidade jurisdicionada preencheu equivocadamente 'n\u00e3o se aplica' no campo 'O instituidor renunciou ao pagamento da contribui\u00e7\u00e3o adicional no valor de 1,5% (um e meio por cento) , conforme art. 31, \u00a7 2\u00ba, da MP 2.215/2001', uma vez que o \u00f3bito do instituidor da pens\u00e3o militar ter ocorrido em momento posterior ao mencionado dispositivo legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Contudo foi poss\u00edvel constatar por meio do ato concess\u00f3rio inicial Sisac 10637508-08-2004-000069-7 que o militar contribu\u00eda adicionalmente o valor de 1,5%.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em sua manifesta\u00e7\u00e3o o gestor de pessoal declarou que a concess\u00e3o est\u00e1 amparada pelo contido no Par\u00e1grafo 2\u00ba, Art. 31 da MP 2.215-10/01 que estabelece que os benefici\u00e1rios diretos ou por futura revers\u00e3o das pensionistas s\u00e3o tamb\u00e9m destinat\u00e1rios da manuten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos na Lei 3.765/60, at\u00e9 29 de dezembro de 2000. Assim cumpre o entendimento de que a pend\u00eancia foi sanada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange ao ac\u00famulo da pens\u00e3o militar com outros benef\u00edcios cabe esclarecer que ALTAMIRA PITTA RODRIGUES COSTA recebe legalmente uma aposentadoria pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social, enquanto que as demais interessadas recebem apenas a cota parte da pens\u00e3o militar em exame.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim cabe o entendimento de que o presente ato poder\u00e1 ser considerado legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de SAMUEL SANTOS RODRIGUES. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 46528/2016 - Inicial - Interessado: JOSE DA COSTA CORDEIRO - CPF: XXX.474.807-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>LUCIA DOS SANTOS - CPF: XXX.190.407-XX - Ex-companheiro (a) pensionado (a) e ODETTE TEIXEIRA CORDEIRO - CPF: XXX.252.517-XX - C\u00f4njuge</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. <i>Benefici\u00e1rio 'LUCIA DOS SANTOS' n\u00e3o possui comprova\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o judicial/cart\u00f3rio com defini\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de pens\u00e3o. Incompat\u00edvel com o fundamento constitucional/legal do benefici\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: Apesar de n\u00e3o constar arquivos que vinculem a Sra. L\u00facia dos Santos ao instituidor a PAPEM informou a este Servi\u00e7o, atrav\u00e9s de mensagem, em anexo, que a mesma recebia Pens\u00e3o aliment\u00edcia do Sr. Jos\u00e9 da Costa Cordeiro, conforme pode ser comprovado nos contracheques de ambos, em anexo. Gestor anexou os seguintes documentos: Bilhete de pagamento-Documento oficial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme documenta\u00e7\u00e3o anexa era descontado dos proventos do militar valor para a pensionista Lucia dos Santos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange ao ac\u00famulo da pens\u00e3o militar com outros benef\u00edcios cabe esclarecer que ODETTE TEIXEIRA CORDEIRO recebe o Amparo Social para pessoa desempregada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O recebimento deste benef\u00edcio, previsto na Lei 8.742/1993, juntamente com a pens\u00e3o militar, inicialmente, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de tornar o ato de pens\u00e3o militar ilegal, uma vez que entende-se que o que deve ser revisto pelo INSS \u00e9 a legalidade da continuidade do pagamento de tal benef\u00edcio (BPC) , vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4808/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4808/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Weder de Oliveira: Sum\u00e1rio PENS\u00c3O MILITAR. N\u00c3O INCID\u00caNCIA DOS IMPEDIMENTOS DE ACUMULA\u00c7\u00c3O PREVISTOS NA LEI 3.765/1960. LEGALIDADE DA PENS\u00c3O. PERCEP\u00c7\u00c3O ACUMULADA DE AMPARO SOCIAL AO IDOSO PELO INSS, BENEF\u00cdCIO DE PRESTA\u00c7\u00c3O CONTINUADA (BPC) . BENEF\u00cdCIO SOCIAL DESTINADO A IDOSOS QUE N\u00c3O TENHAM NENHUMA OUTRA FONTE DE RENDA. LEI 8.742/1993. POSSIBILIDADE DE PERCEP\u00c7\u00c3O IRREGULAR DO BPC. NECESSIDADE DE REVIS\u00c3O DO PAGAMENTO DO AMPARO SOCIAL PELO INSS.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada LUCIA DOS SANTOS cabe informar que recebe uma aposentadoria pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social. Assim, verifica-se que a situa\u00e7\u00e3o descrita \u00e9 permitida pelo artigo 29 da Lei 3765/1960.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.5. <i>Foi informado que o benefici\u00e1rio LUCIA DOS SANTOS n\u00e3o possui documenta\u00e7\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o judicial/extrajudicial anexada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Situa\u00e7\u00e3o detalhada em outro t\u00f3pico desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de JOSE DA COSTA CORDEIRO.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Para o ato de Pens\u00e3o militar de JOSE DA COSTA CORDEIRO, diligenciar ao Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) acerca da revis\u00e3o prevista no art. 21 da Lei 8.742/1993, com vistas a esclarecer, no prazo de 15 (quinze) dias, se a Senhora ODETTE TEIXEIRA CORDEIRO deve ou n\u00e3o continuar a receber o amparo social (BPC) , uma vez que n\u00e3o mais preencheriam as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o, pela percep\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar deixada por Jos\u00e9 da Costa Cordeiro. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 47065/2016 - Revers\u00e3o - Interessado: JOSE GONCALVES DO NASCIMENTO - CPF: XXX.918.097-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>ROSANGELA DO NASCIMENTO DE JESUS - CPF: XXX.665.067-XX - Filho (a) ; IRACI DO NASCIMENTO GONCALVES - CPF: XXX.634.947-XX - Filho (a) e IRACEMA DO NASCIMENTO - CPF: XXX.322.677-XX - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.6. <i>Militar ingressou nas for\u00e7as armadas com menos de 14 anos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: De acordo com a Certid\u00e3o n\u00ba 01038/80 do COMANDO DO PRIMEIRO DISTRITO NAVAL, o ex-militar iniciou carreira no Servi\u00e7o Ativo da Marinha como Aprendiz-Marinheiro em 30/04/1929; com a idade de 13 anos 03 meses e 29 dias. A data de nascimento confirma na Certid\u00e3o de Casamento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A unidade jurisdicionada esclareceu que, de acordo com a Certid\u00e3o n. 01038/80 do COMANDO DO PRIMEIRO DISTRITO NAVAL, o ex militar iniciou carreira no Servi\u00e7o Ativo da Marinha como Aprendiz-Marinheiro em 30/04/1929, com a idade de 13 anos 03 meses e 29 dias, situa\u00e7\u00e3o permitida na \u00e9poca.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim cumpre considerar a pend\u00eancia sanada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.7. <i>Data da reforma incompat\u00edvel com o per\u00edodo de vig\u00eancia do fundamento constitucional/legal da reforma.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: Legisla\u00e7\u00e3o Aplicada: Arts. 23, al\u00ednea 'b', 25, al\u00ednea 'b', e 26, al\u00ednea 'b' da Lei n\u00ba 4.902 de 16 de dezembro de 1965.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A unidade jurisdicionada esclareceu que aplicou a seguinte legisla\u00e7\u00e3o: Arts. 23, al\u00ednea 'b', 25, al\u00ednea 'b', e 26, al\u00ednea 'b' da Lei 4.902 de 16 de dezembro de 1965.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange ao ac\u00famulo da pens\u00e3o militar com outros benef\u00edcios cabe esclarecer que IRACEMA DO NASCIMENTO e ROSANGELA DO NASCIMENTO DE JESUS recebem legalmente uma aposentadoria pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social, enquanto que IRACI DO NASCIMENTO GONCALVES recebe apenas a cota parte da pens\u00e3o militar em exame.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim, verifica-se que as situa\u00e7\u00f5es descritas s\u00e3o permitidas pelo artigo 29 da Lei 3765/1960.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por conseguinte cumpre considerar a pend\u00eancia sanada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.8. <i>Ato de altera\u00e7\u00e3o/revers\u00e3o sem ato inicial apreciado pela legalidade.  Ato (s) inicial encontrado (s) no e-Pessoal: 47038/2016 (TCU) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato 47038/2016 teve seu exame considerado prejudicado por perda de objeto em verifica\u00e7\u00e3o realizada por esta Secretaria.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.9. <i>H\u00e1 outro ato na base de mesmo CPF, mesmo \u00f3rg\u00e3o e o mesmo tipo, e que ainda n\u00e3o foi apreciado. Ato (s) encontrado (s) no e-Pessoal: 47038/2016 (TCU) , 16275/2017 (TCU) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme abordado em outro t\u00f3pico desta instru\u00e7\u00e3o, o ato 47038/2016 teve seu exame considerado prejudicado por perda de objeto em verifica\u00e7\u00e3o realizada por esta Secretaria.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>J\u00e1 o ato 16275/2017 poder\u00e1 ser examinado em outra ocasi\u00e3o pois trata de ato concess\u00f3rio de altera\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 posterior \u00e0 relacionada ao ato de revers\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de JOSE GONCALVES DO NASCIMENTO. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 132/2017 - Altera\u00e7\u00e3o - Interessado: BENEDITO AREDES DE MATOS FILHO - CPF: XXX.221.767-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rios:</i><b><i> </i></b><i>SCHEILA CAVALCANTE LUMINATO - CPF: XXX.970.207-XX - Companheiro (a) e MARA DE OLIVEIRA MATOS - CPF: XXX.621.267-XX - Ex-esposo (a) pensionado (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.10. <i>Poss\u00edvel c\u00f4mputo de tempo privado no Tempo de servi\u00e7o at\u00e9 29/12/2000. Devolu\u00e7\u00e3o do ato para complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Atos de reforma: [SISAC-10637508-07-2005-000177-8].</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De acordo com o ato Sisac 10637508-07-2005-000177-8, referente \u00e0 concess\u00e3o de reforma para o instituidor da pens\u00e3o militar em exame, n\u00e3o houve o c\u00f4mputo de tempo privado no tempo de servi\u00e7o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange ao ac\u00famulo da pens\u00e3o militar com outros benef\u00edcios cabe esclarecer que Scheila Cavalcante Luminato recebe apenas a pens\u00e3o em exame, enquanto que Mara de Oliveira Matos faleceu em 19/7/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.11. <i>Ato com anexo do tipo senten\u00e7a judicial (3\u00aa VARA DE FAM\u00cdLIA DE JACAREPAGU\u00c1 - RJ) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Desnecess\u00e1ria \u00e9 a an\u00e1lise dessa pend\u00eancia, tendo em vista que a Sra. Mara de Oliveira Matos, ex-esposa pensionada, faleceu em 19/7/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de BENEDITO AREDES DE MATOS FILHO. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 232/2017 - Inicial - Interessado: MURILLO GONCALVES DE PAIVA - CPF: XXX.571.607-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Benefici\u00e1rio:</i><b><i> </i></b><i>ANDREA MAGALHAES DE PAIVA - CPF: XXX.585.877-XX - Filho (a) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.12. <i>Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma n\u00e3o correspondente ao Posto/Gradua\u00e7\u00e3o na ativa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: Legisla\u00e7\u00e3o Aplicada; a) Arts. 96, Item I e 97, 50 item II, \u00a7 1\u00ba, al\u00ednea 'a' da Lei n\u00ba 6.880/80; b) Art. 20 da Lei n\u00ba 5787/72; c) Arts. 110 itens 1 e 3, 113,123 e 127 item I da Lei n\u00ba 5787/72; d) Art. 8\u00ba do DL1824/80; e) Art. 7\u00ba do DL n\u00ba 1901/81; f) dec. 86.763/81 e g) DL 2284/86.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A unidade jurisdicionada esclareceu que a legisla\u00e7\u00e3o aplicada para o c\u00e1lculo dos proventos foi a seguinte: a) Arts. 96, Item I e 97, 50 item II, \u00a7 1\u00ba, al\u00ednea 'a' da Lei 6.880/80; b) Art. 20 da Lei 5787/72; c) Arts. 110 itens 1 e 3, 113,123 e 127 item I da Lei 5787/72; d) Art. 8\u00ba do Decreto Lei 1824/80; e) Art. 7\u00ba do Decreto Lei 1901/81; f) Decreto 86.763/81 e g) Decreto Lei 2284/86.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim cabe o entendimento de que a pend\u00eancia foi sanada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que tange ao ac\u00famulo da pens\u00e3o militar com outros benef\u00edcios cabe esclarecer que a interessada recebe apenas a pens\u00e3o militar em exame.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.13. <i>Poss\u00edvel c\u00f4mputo de tempo privado no Tempo de servi\u00e7o at\u00e9 29/12/2000. Devolu\u00e7\u00e3o do ato para complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Atos de reforma: [SISAC-10637508-07-1998-000944-3].</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme consta no ato de concess\u00e3o de reforma Sisac 10637508-07-1998-000944-3 n\u00e3o h\u00e1 c\u00f4mputo de tempo privado no tempo de servi\u00e7o do instituidor da pens\u00e3o que esteja sendo contabilizado de forma indevida. Ao todo constam 32 anos, 1 m\u00eas e 19 dias de tempo de efetivo servi\u00e7o militar (considerando a licen\u00e7a pr\u00eamio) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.14. <i>O percentual informado no campo 'Percentual (%) nos dados da ficha financeira, para a rubrica '2204001 - AD T SERVICO (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Adicional por tempo de servi\u00e7o) - R$3.389,76', \u00e9 maior que 30%.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme se verifica no ato de concess\u00e3o de reforma, o instituidor da pens\u00e3o militar contava com 32 anos, 1 m\u00eas e 19 dias de tempo de servi\u00e7o de atividades militares at\u00e9 29/12/2000. Desse modo n\u00e3o se vislumbra \u00f3bice nesse sentido para a aprecia\u00e7\u00e3o pela legalidade do presente ato concess\u00f3rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.15. <i>Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de pens\u00e3o militar n\u00e3o correspondente ao Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos na reforma.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Situa\u00e7\u00e3o detalhada em outro t\u00f3pico desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de MURILLO GONCALVES DE PAIVA. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 232/2017, 46528/2016, 132/2017, 46389/2016 e 47065/2016 podem ser apreciados pela </i><b><i>legalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar LEGAIS e conceder o registro dos atos de MURILLO GONCALVES DE PAIVA, JOSE DA COSTA CORDEIRO, BENEDITO AREDES DE MATOS FILHO, SAMUEL SANTOS RODRIGUES e JOSE GONCALVES DO NASCIMENTO; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Para o ato de Pens\u00e3o militar de JOSE DA COSTA CORDEIRO, diligenciar ao Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) acerca da revis\u00e3o prevista no art. 21 da Lei 8.742/1993, com vistas a esclarecer, no prazo de 15 (quinze) dias, se a Senhora ODETTE TEIXEIRA CORDEIRO deve ou n\u00e3o continuar a receber o amparo social (BPC) , uma vez que n\u00e3o mais preencheriam as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o, pela percep\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o militar deixada por Jos\u00e9 da Costa Cordeiro.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. AUS\u00caNCIA DE PREENCHIMENTO PELO INSTITUIDOR DO REQUISITO DOS 30 ANOS DE SERVI\u00c7O MILITAR PARA A CONCESS\u00c3O DE PROVENTOS COM POSTO ACIMA. IMPRESTABILIDADE DA CONTAGEM DE TEMPO DE SERVI\u00c7O COMPUT\u00c1VEL DURANTE O PER\u00cdODO MATRICULADO COMO ALUNO DE \u00d3RG\u00c3O DE FORMA\u00c7\u00c3O DA RESERVA PARA ESSA FINALIDADE. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Em julgamento, atos de pens\u00e3o militar emitidos, no \u00e2mbito do Comando da Marinha, em que figuram como instituidores os Srs. Samuel Santos Rodrigues, ocupante na ativa do posto de Marinheiro, Jos\u00e9 da Costa Cordeiro, ocupante na ativa do posto de Cabo, Jos\u00e9 Gon\u00e7alves do Nascimento, ocupante na ativa do posto de Terceiro Sargento, Benedito Aredes de Matos Filho, ocupante na ativa do posto de Cabo, e Murillo Gon\u00e7alves de Paiva, ocupante na ativa do posto de Capit\u00e3o de Fragata.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e que os atos de concess\u00e3o sejam considerados legais, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas quaisquer irregularidades nos respectivos atos.</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>4.\tDa an\u00e1lise dos elementos constantes dos presentes autos e dos sistemas informatizados colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o deste Tribunal, divirjo parcialmente da conclus\u00e3o a que chegaram a unidade t\u00e9cnica e o \u00f3rg\u00e3o ministerial em rela\u00e7\u00e3o ao ato de pens\u00e3o em que figura como instituidor o Sr. Murillo Gon\u00e7alves de Paiva, sen\u00e3o vejamos.</p><p>5.\tSegundo consulta realizada no Sistema e-Pessoal, o instituidor Murillo Gon\u00e7alves de Paiva, nascido em 12/3/1933, foi reformado <b>ex officio</b> em 1998, por invalidez permanente em consequ\u00eancia de acidente ou doen\u00e7a, mol\u00e9stia ou enfermidade, sem rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito com o servi\u00e7o (arts. 104, inciso II, 106, inciso II, 108, inciso VI e 111, inciso II, todos da Lei 6.880/1980) .</p><p>6.\tDe acordo com o ato de reforma do referido militar, os seus proventos foram concedidos com base no soldo do posto de Capit\u00e3o de Mar e Guerra, por contar com mais de 30 anos de servi\u00e7o (art. 50, II, da Lei 6.880/1980) .</p><p>7.\tOcorre que, da an\u00e1lise do referido ato, constante da base do Sistema Sisac, verifica-se que o interessado n\u00e3o perfazia trinta anos de servi\u00e7o, na acep\u00e7\u00e3o estabelecida no Estatuto dos Militares.</p><p>8.\tIsso porque, o tempo de aluno de \u00f3rg\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de reserva n\u00e3o poderia ser contado para a melhoria dos proventos, conforme expressa dic\u00e7\u00e3o do art. 50, inciso II, c/c os arts. 136 e 137, \u00a7 1\u00ba, da norma de reg\u00eancia:</p><p>\"<i>Art. 50. S\u00e3o direitos dos militares:</i></p><p>[...]</p><p><i>II - a percep\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao grau hier\u00e1rquico superior ou melhoria da mesma quando, ao ser transferido para a inatividade, contar mais de 30 (trinta) anos de servi\u00e7o;</i></p><p><i>............................................................................................................................................</i></p><p><i>Art. 136. Tempo de efetivo servi\u00e7o \u00e9 o espa\u00e7o de tempo computado dia a dia entre a data de ingresso e a data-limite estabelecida para a contagem ou a data do desligamento em conseq\u00fc\u00eancia da exclus\u00e3o do servi\u00e7o ativo, mesmo que tal espa\u00e7o de tempo seja parcelado. </i></p><p>[...]</p><p><i>Art. 137. Anos de servi\u00e7o \u00e9 a express\u00e3o que designa o tempo de efetivo servi\u00e7o a que se refere o artigo anterior, com os seguintes acr\u00e9scimos:</i></p><p><i>I - tempo de servi\u00e7o p\u00fablico federal, estadual ou municipal, prestado pelo militar anteriormente \u00e0 sua incorpora\u00e7\u00e3o, matr\u00edcula, nomea\u00e7\u00e3o ou reinclus\u00e3o em qualquer organiza\u00e7\u00e3o militar;</i></p><p><i>II - 1 (um) ano para cada 5 (cinco) anos de tempo de efetivo servi\u00e7o prestado pelo oficial do Corpo, Quadro ou Servi\u00e7o de Sa\u00fade ou Veterin\u00e1ria que possuir curso universit\u00e1rio at\u00e9 que este acr\u00e9scimo complete o total de anos de dura\u00e7\u00e3o normal do referido curso, sem superposi\u00e7\u00e3o a qualquer tempo de servi\u00e7o militar ou p\u00fablico eventualmente prestado durante a realiza\u00e7\u00e3o deste mesmo curso;</i></p><p><i>III - tempo de servi\u00e7o comput\u00e1vel durante o per\u00edodo matriculado como aluno de \u00f3rg\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o da reserva;</i></p><p><i>IV - tempo relativo a cada licen\u00e7a especial n\u00e3o-gozada, contado em dobro;</i></p><p><i>V - tempo relativo a f\u00e9rias n\u00e3o-gozadas, contado em dobro;</i></p><p><i>VI - 1/3 (um ter\u00e7o) para cada per\u00edodo consecutivo ou n\u00e3o de 2 (dois) anos de efetivo servi\u00e7o passados pelo militar nas guarni\u00e7\u00f5es especiais da Categoria \"A\", a partir da vig\u00eancia da Lei n\u00ba 5.774, de 23 de dezembro de 1971.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba. Os acr\u00e9scimos a que se referem os itens I, III e VI ser\u00e3o computados somente no momento da passagem do militar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade e para esse fim.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba. Os acr\u00e9scimos a que se referem os itens II, IV e V ser\u00e3o computados somente no momento da passagem do militar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade e, nessa situa\u00e7\u00e3o, para todos os efeitos legais, inclusive quanto a percep\u00e7\u00e3o definitiva de gratifica\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, ressalvado o disposto no \u00a7 3\u00ba do artigo 101.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba O disposto no item II aplicar-se-\u00e1, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es e na forma da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, aos possuidores de curso universit\u00e1rio, reconhecido oficialmente, que vierem a ser aproveitados como oficiais das For\u00e7as Armadas, desde que este curso seja requisito essencial para seu aproveitamento.</i>\"</p><p>9.\tComo se v\u00ea, o Estatuto dos Militares prev\u00ea, expressamente, que o tempo de servi\u00e7o comput\u00e1vel durante o per\u00edodo matriculado como aluno de \u00f3rg\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o da reserva ser\u00e1 utilizado somente no momento da passagem do militar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade e para esse fim (art. 137, III, \u00a7 1\u00ba) .</p><p>10.\tIndevida, pois, a reforma do Sr. Murillo Gon\u00e7alves de Paiva com proventos equivalentes ao soldo de Capit\u00e3o de Mar e Guerra, por n\u00e3o ter sido preenchido o disposto no art. 50, II, do Estatuto dos Militares. Por consequ\u00eancia, ilegal tamb\u00e9m a pens\u00e3o que se lhe seguiu, uma vez que, mesmo tendo havido o pagamento de contribui\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o da pens\u00e3o com um posto acima, o posto a ser considerado para a respectiva concess\u00e3o deveria ser o de Capit\u00e3o de Mar e Guerra e n\u00e3o o de Contra Almirante, como aconteceu no caso concreto.</p><p>11.\tQuanto aos demais atos de pens\u00e3o constantes dos atos, anuo \u00e0s propostas da unidade t\u00e9cnica e do \u00f3rg\u00e3o ministerial no sentido de que sejam considerados legais para fins de registro, dada a aus\u00eancia de irregularidades.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 31 de maio de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793878", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793878", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}