{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2536136", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3173/2022 ATA 18/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3173", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "18/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3173/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3173/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, conforme exame realizado pela unidade instrutiva (pe\u00e7a 343) , todo o quantitativo adquirido mediante a Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 15/2020 foi utilizado e que o pre\u00e7o da aquisi\u00e7\u00e3o estaria em conson\u00e2ncia com o praticado no mercado, situando-se abaixo da mediana dos pre\u00e7os aferidos no Painel de Compras Covid-19.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com os pareceres da unidade instrutiva emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em: conhecer parcialmente da representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente; acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis; encerrar o processo e arquivar os autos, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 343) , \u00e0 representante, aos respons\u00e1veis e ao munic\u00edpio de Recife/PE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2802920208\" target=\"_blank\">Processo 028.029/2020-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Representante: Priscila Krause - Deputada Estadual de Pernambuco</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3200420214\" target=\"_blank\">Processo 032.004/2021-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Respons\u00e1veis: Eliane Mendes Germano Lins (XXX.082.854-XX) ; Felipe Soares Bittencourt (XXX.603.514-XX) ; Fernanda Emanuele Arantes Castro da Silva (XXX.433.384-XX) ; Jailson de Barros Correia (XXX.466.494-XX) ; Jo\u00e3o Mauricio de Almeida (XXX.273.624-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Entidade: Governo do Estado de Pernambuco; munic\u00edpio de Recife/PE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Pedro Jos\u00e9 de Albuquerque Pontes, representando Munic\u00edpio de Recife/PE; Ivan Ferreira Gomes Neto (33740/OAB-PE) e Jefferson Valen\u00e7a Barros Albuquerque Miranda (32.362/OAB-PE) , representando Priscila Krause Branco. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.1. indeferir, com fulcro no art. 146, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, o pedido formulado por Priscila Krause Branco de ser considerada como parte interessada, mas autorizando seu representante legal, caso requeira, vista e c\u00f3pia \u00e0s pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos presentes autos, considerando que o advogado figura dentre os legitimados previstos no art. 62, <i>caput</i> e par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU 316/2020;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.2. encaminhar ao Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco (TCE-PE) c\u00f3pia das pe\u00e7as 1-3, 5, 12-16, 42-44 e 89, bem como da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 343 e desta delibera\u00e7\u00e3o, para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias que entender cab\u00edveis quanto \u00e0s supostas irregularidades relacionadas \u00e0s dispensas de licita\u00e7\u00f5es 28, 74, 78, 83, 95, 101, 102, 104, 118, 125, 144 e 152/2020, custeadas com recursos pr\u00f3prios do munic\u00edpio de Recife/PE e provenientes do Fundo Estadual de Sa\u00fade.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/06/2022", "ENTIDADE": " Governo do Estado de Pernambuco; munic\u00edpio de Recife/PE.", "INTERESSADOS": " Priscila Krause - Deputada Estadual de Pernambuco", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02802920208\" target=\"_blank\">028.029/2020-8</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Pedro Jos\u00e9 de Albuquerque Pontes, representando Munic\u00edpio de Recife/PE; Ivan Ferreira Gomes Neto (33740/OAB-PE) e Jefferson Valen\u00e7a Barros Albuquerque Miranda (32.362/OAB-PE), representando Priscila Krause Branco. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25658249", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25658249", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}