{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2539086", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3277/2022 ATA 19/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3277", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. Elisa Maria Costa ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1676/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1676/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. Elisa Maria Costa ao Ac\u00f3rd\u00e3o 1.676/2022-1\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/06/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Governador Valadares - MG e Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Elisa Maria Costa (XXX.573.006-XX).<br>3.2. Recorrente: Elisa Maria Costa (XXX.573.006-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01799620201\" target=\"_blank\">017.996/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. Elisa Maria Costa ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1676/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1676/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, preliminarmente, de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de Governador Valadares/MG, por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNo \u00e2mbito do FNDE, foram verificadas a diverg\u00eancia entre o valor de despesa declarado e o constatado na presta\u00e7\u00e3o de contas e a falta de correla\u00e7\u00e3o entre os disp\u00eandios declarados e os constantes do extrato banc\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades, o \u00f3rg\u00e3o concedente instaurou e, ao final, concluiu pela exist\u00eancia de preju\u00edzo ao Er\u00e1rio no montante de R$ 256.114,98, imputando-se responsabilidade \u00e0 Sra. Elisa Maria Costa, prefeita de Governador Valadares/MG, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tSubmetidos os autos ao descortino deste Tribunal, autorizei a cita\u00e7\u00e3o da referida respons\u00e1vel devido \u00e0 <i>\"diverg\u00eancia total entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e as informa\u00e7\u00f5es de documentos de despesa apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas, e aus\u00eancia de nexo causal entre os recursos federais repassados e as supostas despesas realizadas no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2015\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\t\u00c0 vista da resposta enviada pela respons\u00e1vel, que n\u00e3o se mostrou apta a elidir a irregularidade e afastar a sua culpabilidade, o Tribunal decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1676/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1676/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, julgar irregulares as contas da Sra. Elisa Maria Costa, conden\u00e1-la ao pagamento do d\u00e9bito especificado e imputar-lhe a multa de R$ 35.000,00, com fulcro no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tIrresignada com esta delibera\u00e7\u00e3o, a ex-prefeita ingressou com os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais alegou, em apertada s\u00edntese, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\to FNDE apontou, em seu parecer de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, que os recursos foram corretamente aplicados e que inexistiu dano ao Er\u00e1rio; o documento \u00e9 taxativo ao afirmar que houve regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, a despeito das falhas t\u00e9cnicas encontradas pelo \u00f3rg\u00e3o concedente; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tapesar de essa quest\u00e3o ter sido destacada nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ela <i>\"n\u00e3o foi devidamente tratada no ac\u00f3rd\u00e3o que decidiu a Tomada de Contas Especial, o que configura omiss\u00e3o apta a ser atacada pela via do presente Embargo de Declara\u00e7\u00e3o\"</i>; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\tb)\tsegundo a jurisprud\u00eancia do TCU, <i>\"n\u00e3o deve haver imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos quando, apesar da exist\u00eancia de irregularidades, h\u00e1 aproveitamento dos recursos pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico\"</i> [citou trecho do sum\u00e1rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2676/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2676/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom isso, requereu que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o fossem conhecidos e acolhidos para sanar a omiss\u00e3o apontada e, dando efeitos infringentes ao recurso, <i>\"julgar regulares, ainda que com ressalvas, as contas sob an\u00e1lise no presente feito e, por consequ\u00eancia, afastar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jo\u00e3o Batista de Oliveira Filho (20.180/OAB-MG), Oliveira Filho Advogados (135/OAB-MG) e outros, representando a Sra. Elisa Maria Costa.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS REPASSADOS AO MUNIC\u00cdPIO DE GOVERNADOR VALADARES/MG POR CONTA DO PNATE/2015. TRANSFER\u00caNCIAS N\u00c3O VINCULADAS \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA OCORRIDAS A PARTIR DA CONTA ESPEC\u00cdFICA. CONTAS IRREGULARES, COM IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO E MULTA. SUPOSTA OMISS\u00c3O NA AN\u00c1LISE DO PARECER DO FNDE QUE APONTOU A EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO PROGRAMA. INOCORR\u00caNCIA DO V\u00cdCIO. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. Elisa Maria Costa ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1676/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1676/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, preliminarmente, de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o ao munic\u00edpio de Governador Valadares/MG, por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNa fase preliminar do processo, autorizei a cita\u00e7\u00e3o da referida respons\u00e1vel devido \u00e0 <i>\"diverg\u00eancia total entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e as informa\u00e7\u00f5es de documentos de despesa apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas, e aus\u00eancia de nexo causal entre os recursos federais repassados e as supostas despesas realizadas no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, no exerc\u00edcio de 2015\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\t\u00c0 vista da resposta enviada pela respons\u00e1vel, que n\u00e3o se mostrou apta a elidir a irregularidade e afastar a sua culpabilidade, o Tribunal decidiu, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1676/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1676/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, julgar irregulares as contas da Sra. Elisa Maria Costa, conden\u00e1-la ao pagamento do d\u00e9bito especificado e imputar-lhe a multa de R$ 35.000,00, com fulcro no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tIrresignada com esta delibera\u00e7\u00e3o, a ex-prefeita ingressou com os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais alegou, em apertada s\u00edntese, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\to FNDE apontou, em seu parecer de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, que os recursos foram corretamente aplicados e que inexistiu dano ao Er\u00e1rio; o documento \u00e9 taxativo ao afirmar que houve regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, a despeito das falhas t\u00e9cnicas encontradas pelo \u00f3rg\u00e3o concedente; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tapesar de essa quest\u00e3o ter sido destacada nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ela <i>\"n\u00e3o foi devidamente tratada no ac\u00f3rd\u00e3o que decidiu a Tomada de Contas Especial, o que configura omiss\u00e3o apta a ser atacada pela via do presente Embargo de Declara\u00e7\u00e3o\"</i>; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\tb)\tsegundo a jurisprud\u00eancia do TCU, <i>\"n\u00e3o deve haver imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos quando, apesar da exist\u00eancia de irregularidades, h\u00e1 aproveitamento dos recursos pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico\"</i> [citou trecho do sum\u00e1rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2676/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2676/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tCom isso, requereu que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o fossem conhecidos e acolhidos para sanar a omiss\u00e3o apontada e, dando efeitos infringentes ao recurso, <i>\"julgar regulares, ainda que com ressalvas, as contas sob an\u00e1lise no presente feito e, por consequ\u00eancia, afastar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tFeito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p>8.\tPreliminarmente, observo que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, motivo pelo qual podem ser conhecidos.</p><p>9.\tQuanto ao m\u00e9rito, n\u00e3o persiste a omiss\u00e3o alegada pelo recorrente.</p><p>10.\tIsso porque adotei como raz\u00e3o de decidir o exame empreendido pela SecexTCE, o qual se manifestou da seguinte forma a respeito do parecer de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do FNDE:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"20.11.\tAlegar que o Parecer 58/2018 (pe\u00e7a 11) n\u00e3o apontou preju\u00edzo tamb\u00e9m n\u00e3o prospera pelo simples fato de que este documento t\u00e9cnico se limitou a avaliar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do programa, fundamentado no Parecer Conclusivo da inst\u00e2ncia de controle social.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20.12.\tNo entanto, a irregularidade em apura\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira do programa, caracterizada nos termos do Parecer 2085/2018 (pe\u00e7a 14) , e que culminou na sua devida descri\u00e7\u00e3o, conforme registrado no item 20.3 desta instru\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p>11.\tNo caso, a Sra. Elisa Maria Costa foi condenada em d\u00e9bito devido \u00e0 diverg\u00eancia total entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e as informa\u00e7\u00f5es de documentos de despesa apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas. Conforme deixei consignado no voto, houve v\u00e1rias transfer\u00eancias da conta espec\u00edfica do PNATE para outras contas do munic\u00edpio e vice-versa, o que implicou a perda do nexo causal entre os recursos federais repassados e as supostas despesas realizadas no \u00e2mbito do programa.</p><p>12.\tA prop\u00f3sito, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente, cabendo ao respons\u00e1vel demonstrar o liame de causalidade entre os valores geridos e os documentos de despesa referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 6.968/2014-1\u00aa C\u00e2mara e 5.170/2015-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) . </p><p>13.\tConforme exaustivamente mencionado na delibera\u00e7\u00e3o atacada, tal comprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu no presente caso concreto.</p><p>14.\tQuanto \u00e0 tese ventilada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2676/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2676/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, trata-se de situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica absolutamente distinta da analisada nos presentes autos, uma vez que, naquele precedente, n\u00e3o se discutiram impropriedades na execu\u00e7\u00e3o financeira do programa fiscalizado.</p><p>15.\tSendo assim, cabe rejeitar os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>16.\tDiante de todo o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BENJAMIN ZYMLER</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794373", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794373", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}