{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2427697", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3349/2022 ATA 20/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3349", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "20/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, agora em fase de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com base nos arts. 32 e 33 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, apenas para o fim de, em rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, reduzir para R$ 14.756,44 (catorze mil, setecentos e cinquenta e seis reais e quarenta e quatro centavos) o valor indicado no subitem 9.5 (d\u00e9bito) e para R$ 15.785,00 (quinze mil, setecentos e oitenta e cinco reais) o valor indicado no subitem 9.6 (multa) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. notificar a presente delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e ao Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou contas irregulares, com d\u00e9bito e multa, relativamente a conv\u00eanios para realiza\u00e7\u00e3o de eventos festivos.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/06/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha/MG.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Fernando de Alencar Almeida (XXX.630.606-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02290720157\" target=\"_blank\">022.907/2015-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fernando de Alencar Almeida, ex-prefeito de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha/MG, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as suas contas, com condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bitos e multas, em face da constata\u00e7\u00e3o de superfaturamento no pagamento dos cach\u00eas e da indevida contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o dos artistas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio Siconv 701141/2008, para realiza\u00e7\u00e3o do evento de \"R\u00e9veillon\", entre 31/12/2008 e 3/1/2009, bem como da aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios das despesas do Conv\u00eanio Siconv 763454/2011, para custeio da \"Primeira Festa de Carnaval\", entre 17 e 19/2/2012, incluindo a celebra\u00e7\u00e3o do seu lan\u00e7amento, em 31/12/2011, tendo sido ambos os ajustes firmados com o Minist\u00e9rio do Turismo, com previs\u00e3o de repasse de R$ 200.000,00 e R$ 100.000,00, respectivamente.</p><p>2.\tTranscrevo, a seguir, os itens da delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"9.1. considerar revel a empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia Ltda., para todos os efeitos, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.  rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa de Fernando de Alencar Almeida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas de Fernando de Alencar Almeida e da empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia Ltda., referentes ao Conv\u00eanio Siconv 701141/2008, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento de R$ 47.700,00 (quarenta e sete mil e setecentos reais) , atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados desde 7/4/2009, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento do d\u00e9bito ao Tesouro Nacional:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar a Fernando de Alencar Almeida e \u00e0 empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia Ltda., relativamente aos fatos apurados no Conv\u00eanio Siconv 701141/2008, a multa individual de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da respectiva quantia ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente entre a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o e a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. julgar irregulares as contas de Fernando de Alencar Almeida, referentes ao Conv\u00eanio Siconv 763454/2011, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao pagamento de R$ 56.089,77 (cinquenta e seis mil, oitenta e nove reais e setenta e sete centavos) , atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados desde 28/8/2012, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento do d\u00e9bito ao Tesouro Nacional:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. aplicar a Fernando de Alencar Almeida, relativamente aos fatos apurados no Conv\u00eanio Siconv 763454/2011, a multa de R$ 60.000,00 (sessenta mil reais) , com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da respectiva quantia ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente entre a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o e a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. alertar ao Minist\u00e9rio do Turismo que a transfer\u00eancia de recursos em data posterior \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de eventos previstos em plano de trabalho de conv\u00eanios ou a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio que tenha por objeto evento com data fixada, sem tempo h\u00e1bil para a libera\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do ajuste, poder\u00e1 ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de medidas punitivas aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Governador Valadares, como previsto  no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992\".</p><p>3.\tDepois de atestar a admissibilidade do presente recurso, a unidade t\u00e9cnica elaborou a seguinte instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, com proposta final de negativa de provimento:</p><p>\t\" (...) </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1. Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>a) os documentos ora apresentados atestam a escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos; </p><p>b) a boa-f\u00e9 do gestor afasta sua responsabilidade;</p><p>c) houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa;</p><p>d) a alega\u00e7\u00e3o de hipossufici\u00eancia \u00e9 apta para afastar o d\u00e9bito e a multa;</p><p>e) se a taxa de juros utilizada pelo TCU \u00e9 legal.</p><p><b>Da escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</b></p><p>4.2. Obtempera que a irregularidade referente \u00e0 diferen\u00e7a de valores pagos as bandas constitu\u00eda \"os custos da intermedia\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio contatado\" e que as bandas contratadas tinham despesas de deslocamento, como os equipamentos e os materiais necess\u00e1rios para o show, acrescenta que tais custos seriam uma bonifica\u00e7\u00e3o (BDI) . Aduz que o valor que foi aceito pela auditoria equivaleria somente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica.</p><p>4.3. Relata que o MPTCU deu parecer pelo acolhimento de tais alega\u00e7\u00f5es e pelo afastamento dos valores glosados refrentes ao Conv\u00eanio 701.141/2008.</p><p>4.4. Em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio Siconv 763.454/2011, afirma que o objeto do conv\u00eanio foi executado e devidamente comprovado pela documenta\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. Cita novamente o parecer do MPTCU, no qual o <i>Parquet</i> considerou que o convenente havia executado o equivalente ao montante dos recursos recebidos.</p><p>4.5. Entende que a obriga\u00e7\u00e3o de pagar o d\u00e9bito apurado constituiria enriquecimento sem justa causa por parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, uma vez que os servi\u00e7os foram devidamente prestados.</p><p>4.6. Alterca que n\u00e3o houve les\u00e3o ao Er\u00e1rio, pois \"n\u00e3o agiu com culpa ou dolo, mas sim visando o estrito cumprimento do dever legal\". </p><p>4.7. Afirma que a satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses local e regional foi devidamente provada na presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada pelo Munic\u00edpio (pe\u00e7a 67, p. 5-25) .</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>4.8. De fato, caberia ao ent\u00e3o prefeito cumprir o compromisso acordado, bem como suas obriga\u00e7\u00f5es constitucionais e legais, sob pena de ter as contas julgadas irregulares, com a consequente imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito n\u00e3o regularmente aprovado. Por sua vez, a multa decorreu do pr\u00f3prio julgamento pela irregularidade e pela condena\u00e7\u00e3o desta em d\u00e9bito, conforme previs\u00e3o legal.</p><p>4.9. Cabe rememorar que em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 701.141/2008, o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, por esta Corte, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, em raz\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o irregular das atra\u00e7\u00f5es musicais, por inexigibilidade, sem que houvesse documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil a amparar a contrata\u00e7\u00e3o direta, em especial aus\u00eancia de contrato de exclusividade entre a empresa contratada e os artistas, registrado em cart\u00f3rio.</p><p>4.10. Nesse sentido, o recorrente n\u00e3o atentou para as exig\u00eancias estabelecidas no Conv\u00eanio 701.141/2008, em espec\u00edfico na cl\u00e1usula terceira, inciso II, al\u00edneas 'i' e 'cc' (pe\u00e7a 1, p. 32-34) , <i>in verbis</i>:</p><p>II. Compete ao CONVENENTE:</p><p> (...) </p><p>i) observar o disposto no art. 26 da Lei 8.666/93, atualizada, nos casos de dispensa e inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, previstas respectivamente nos arts. 24 e 25 da referida Lei, devendo a homologa\u00e7\u00e3o ser procedida pela inst\u00e2ncia m\u00e1xima de delibera\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico, sob pena de nulidade;</p><p> (...) </p><p>cc) publicar no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o eventuais contratos de exclusividade de artistas com empres\u00e1rios a serem contratados no \u00e2mbito deste Conv\u00eanio, no prazo de 5 (cinco) dias, em conformidade com o artigo 26 da Lei n\u00ba 8.666/93, atualizada, sob pena de glosa dos valores pactuados no presente Instrumento, quando for o caso; (\u00eanfases acrescidas) </p><p>4.11. De forma cristalina, o \u00f3rg\u00e3o concedente normatizou, por meio do art. 17, \u00a7 2\u00ba, da Portaria Mtur 153/2009, os cuidados que o gestor precisa ter para comprovar o pagamento do cach\u00ea aos artistas contratos por inexigibilidade, reafirmando a jurisprud\u00eancia nesse sentido.</p><p>4.12. Logo, n\u00e3o \u00e9 vedada a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas com fulcro no inciso III, \u00a7 2\u00b0, do art. 25 da Lei Federal 8.666/1993, mas para que a contrata\u00e7\u00e3o seja feita com a transpar\u00eancia e atendendo ao interesse p\u00fablico \u00e9 necess\u00e1rio que esta contrata\u00e7\u00e3o siga todas as normas legais e o pr\u00f3prio contrato do Ajuste.</p><p>4.13. Insta ressaltar que a ado\u00e7\u00e3o destes cuidados \u00e9 extremamente necess\u00e1ria, pois, quando a contrata\u00e7\u00e3o ocorre por meio de intermedi\u00e1rio, detentor de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou de carta de exclusividade, mesmo que registrados em cart\u00f3rio, n\u00e3o fica demonstrado o valor pago ao artista.</p><p>4.14. Sendo recorrente a ocorr\u00eancia de pagamento de valores significativamente inferiores aos artistas, ainda que consagrados pela cr\u00edtica especializada ou pela opini\u00e3o p\u00fablica, do que os valores pagos aos intermedi\u00e1rios por suas contrata\u00e7\u00f5es.</p><p>4.15. Fato que ocorreu de forma inconteste na presente TCE, na qual foram previstos os pagamentos de R$ 11.900,00, para a Banda Olhos de Neon, e de R$ 103.800,00, para a Dupla Rick e Renner, e foram efetivamente pagos, respectivamente, R$ 8.000,00 e R$ 60.000,00 (pe\u00e7a 2, p. 9) .</p><p>4.16. A aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de que os artistas receberam efetivamente os valores constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 incapaz de alterar o ju\u00edzo de valor outrora firmado, remanescendo o d\u00e9bito apurado e a multa legal em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 701.141/2008.</p><p>4.17. No que tange ao Conv\u00eanio Siconv 763.454/2011, cumpre rememorar a colet\u00e2nea de ind\u00edcios de irregularidades graves apuradas pelo \u00f3rg\u00e3o concedente e relatadas no Voto que fundamenta o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 55) :</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">O Conv\u00eanio Siconv 763454/2011 teve por objeto a realiza\u00e7\u00e3o da \"Primeira Festa de Carnaval de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha\", entre os dias 17 e 19/2/2012. O Mtur realizou vistoria in loco, atestou a realiza\u00e7\u00e3o do evento, com as seguintes ressalvas (pe\u00e7a 2, p. 105-110) : N\u00e3o houve realiza\u00e7\u00e3o do evento no dia 19/02, segundo o convenente o fato deveu-se a acidente, o qual impossibilitou que os sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o e sonoriza\u00e7\u00e3o chegassem a tempo no local. Etapa 03: O sistema de ilumina\u00e7\u00e3o contratado n\u00e3o correspondia ao especificado no Plano de Trabalho aprovado. Os refletores PAR 64, movins e m\u00e1quina de fuma\u00e7a estavam em quantidade inferior e n\u00e3o havia refletores elipsoidais, molefay, attomics e canh\u00f5es seguidores</p><p class=\"body_Text_Indent_2\"> (...) </p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os dois conv\u00eanios avaliados foram executados anteriormente \u00e0 transfer\u00eancia dos recursos federais. Essa ocorr\u00eancia, por si s\u00f3, impossibilita seja estabelecido o necess\u00e1rio nexo de causalidade entre os recursos transferidos e as despesas incorridas.</p><p class=\"body_Text_Indent_2\"> (...) </p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Nenhuma informa\u00e7\u00e3o foi trazida pelo respons\u00e1vel acerca do Conv\u00eanio Siconv 763454/2011. Deixou, portanto, de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos a ele disponibilizados, o que decorre do mandamento contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (\u00eanfases acrescidas) </p><p>4.18. Destaca-se que, conforme se demonstrou no Relat\u00f3rio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que o julgamento pela irregularidade das contas, com a consequente apura\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, decorreu exatamente da falta de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais, logo n\u00e3o h\u00e1 como comprovar seu emprego regular, pelo contr\u00e1rio a falta de comprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o dos recursos federais demonstra, por si s\u00f3, potencial desvio de finalidade de recursos e comprovado dano ao Er\u00e1rio.</p><p>4.19. A jurisprud\u00eancia sistematizada desta Casa \u00e9 serena, em sede de presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanios, que a mera apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es de terceiros n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente, cabendo ao respons\u00e1vel demonstrar o nexo causal entre os recursos que lhe foram repassados e a consecu\u00e7\u00e3o do objeto. O voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/399/2001/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 399/2001-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Ubiratan Aguiar, sintetiza a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas sobre o assunto:</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">Quanto ao m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o aos pareceres quando afirmam que a verifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra, isoladamente, n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar que os recursos do conv\u00eanio em exame foram corretamente aplicados. A exist\u00eancia f\u00edsica n\u00e3o comprova que a obra foi realizada com os recursos do referido conv\u00eanio. H\u00e1 que se obter nexo causal entre essa execu\u00e7\u00e3o e os documentos de despesas da Municipalidade, tais como notas de empenho, recibos, extratos banc\u00e1rios, de forma que seja poss\u00edvel \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o afirmar que aquela obra foi executada com os recursos transferidos pelo Conv\u00eanio examinado. (grifos acrescidos) </p><p>4.20. Por conseguinte, o recorrente n\u00e3o est\u00e1 sendo condenada somente pela falta de determinados elementos formais, mas pela aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de um evento t\u00e3o importante na municipalidade, como ressaltou nas raz\u00f5es de justificativa para libera\u00e7\u00e3o dos recursos, em plena era da tecnologia em que o registro de eventos desta natureza \u00e9 t\u00e3o abundante e comum.</p><p>4.21. Note-se que a apura\u00e7\u00e3o e a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito por meio da presente TCE n\u00e3o decorrem da comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9, de enriquecimento il\u00edcito ou a apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita por parte do recorrente, mas se consubstanciam na malversa\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, pois uma vez rompido o liame legal entre a sa\u00edda dos recursos e a comprova\u00e7\u00e3o das eventuais despesas ocorre a impossibilidade de se verificar a destina\u00e7\u00e3o final dos recursos gerenciados pelo recorrente. </p><p>4.22. No que tange \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de enriquecimento il\u00edcito da Uni\u00e3o, n\u00e3o tendo sido comprovado o emprego dos valores nas finalidades acordadas, \u00e9 obrigat\u00f3ria a devolu\u00e7\u00e3o da quantia recebida \u00e0 respectiva origem<b>.</b></p><p>4.23. Assim, diante da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados n\u00e3o h\u00e1 motivos para alterar o ju\u00edzo de valor outrora firmado, remanescendo o d\u00e9bito apurado. Por sua vez, a afli\u00e7\u00e3o de multa decorreu deste julgamento em d\u00e9bito, cujo respaldo jur\u00eddico se encontra no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p><b>Da aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9.</b></p><p>4.24. Cita doutrinadores e decis\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a de Minas Gerais a cerca da defini\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria da condi\u00e7\u00e3o subjetiva eivada de m\u00e1-f\u00e9 e conclui que a presente TCE deve ser examinada \"\u00e0 luz dos princ\u00edpios da boa-f\u00e9, da lealdade, da honestidade e da moralidade, com presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, e n\u00e3o como se infere do Relat\u00f3rio, com presun\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9\" (pe\u00e7a 67, p. 4-5 e 25-28) .</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>4.25. No que tange \u00e0s alega\u00e7\u00f5es quanto inexist\u00eancia de \"m\u00e1-f\u00e9\" por parte do recorrente, insta ressaltar que tal conduta n\u00e3o serviu de fundamento para a decis\u00e3o combatida, conforme se demonstrou no Relat\u00f3rio e no Voto do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7as 55-56) . </p><p>4.26. Com efeito, a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do TCU \u00e9 no sentido de que, nos processos de contas que tramitam nesta Casa, compete ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que lhe s\u00e3o confiados, o que independe da comprova\u00e7\u00e3o de ter se configurado o ato de improbidade administrativa, a ocorr\u00eancia de enriquecimento il\u00edcito ou a atua\u00e7\u00e3o com dolo ou com m\u00e1-f\u00e9.</p><p>4.27. Assim sendo,<b> </b>a simples alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 ou locupletamento n\u00e3o se presta a alterar o fundamento da decis\u00e3o recorrida, uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o subjetiva de sua conduta n\u00e3o se relaciona com a tipifica\u00e7\u00e3o legal prevista na LO/TCU quando do julgamento das contas do gestor p\u00fablico.</p><p>4.28. Insta esclarecer que a interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do art. 202 do RITCU amolda-se \u00e0 dupla natureza do d\u00e9bito apurado pelo TCU, punitiva e indenizat\u00f3ria. Nos casos concretos, ao ser reconhecida a boa-f\u00e9 do agente, isto \u00e9, a n\u00e3o reprovabilidade de sua conduta, restar\u00e1 afastada a fun\u00e7\u00e3o punitiva do d\u00e9bito, remanescendo, no entanto, a indenizat\u00f3ria, entendimento exposto nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/40/1999/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 40/1999-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Marcos Vinicios Vila\u00e7a, 1.702/2005-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Guilherme Palmeira, 723/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro-substituto Marcos Bemquerer Costa e 932/2006-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Ministro Benjamin Zymler.</p><p>4.29. Nestes termos, a an\u00e1lise e comprova\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9, ao t\u00e9rmino da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, teria o cond\u00e3o, unicamente, de proporcionar a concess\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento da import\u00e2ncia devida, caso subsistente o d\u00e9bito e inexistente outra irregularidade nas contas (\u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 202, RITCU) .</p><p>4.30. Na presente TCE, a conduta do recorrente ao aplicar de forma irregular os recursos p\u00fablicos federais que lhe foram confiados, sem contudo, restitu\u00ed-los em sua totalidade, d\u00e9bito este ainda n\u00e3o restitu\u00eddo, torna sua conduta reprov\u00e1vel, n\u00e3o sendo, portanto, reconhecida sua boa-f\u00e9. Isto, no entanto, n\u00e3o enseja afirmar que o gestor agiu de m\u00e1-f\u00e9, apenas n\u00e3o se pode reconhecer sua boa-f\u00e9, uma vez que, repita-se, existe d\u00e9bito apurado e n\u00e3o quitado. </p><p>4.31. Logo, o d\u00e9bito segue, <i>in casu</i>, com sua natureza punitiva e indenizat\u00f3ria, n\u00e3o sendo poss\u00edvel aplicar a previs\u00e3o do \u00a72\u00ba do art. 12 da LOTCU c/c \u00a72\u00ba do art. 202 do RITCU.</p><p><b>Da proporcionalidade da multa.</b></p><p>4.32. Requer a redu\u00e7\u00e3o da multa aplicada, de forma que uma eventual penalidade aplicada seja compat\u00edvel com a \"capacidade contributiva e aliment\u00edcia do Recorrente\" (pe\u00e7a 67, p. 28-30) .</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>4.33. Cabe ressaltar que a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada, cujos valores foram, respectivamente, de R$ 30.000,00 e R$ 60.000,00 (itens 9.4 e 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) , tiveram por fundamento o art. 57 da Lei 8.443/1992, normativo este que se amolda com perfei\u00e7\u00e3o ao caso concreto, onde houve o julgamento em d\u00e9bito solid\u00e1rio do respons\u00e1vel.</p><p>4.34. Preconiza o normativo em quest\u00e3o que a multa ser\u00e1 valorada em at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao Er\u00e1rio, no caso concreto, os valores atualizados at\u00e9 11/10/2019, perfaziam, respectivamente, os montantes de R$ 119.334,04 e R$ 213.350,78 (pe\u00e7as 62-63) . Nesse sentido, os valores aplicados de R$ 30.000,00 e R$ 60.000,00 correspondem a aproximadamente 25 % e 28 % de seus respectivos valores atualizados. </p><p>4.35. Logo, a referida conduta foi punida com valores pr\u00f3ximos a 25% do limite m\u00e1ximo aplic\u00e1vel consignado na legisla\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, se encontra dentro dos par\u00e2metros estabelecidos pela Lei Org\u00e2nica do TCU e, por consect\u00e1rio l\u00f3gico, dentro dos prop\u00f3sitos dos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade, sendo legal e regimentalmente embasado.</p><p><b>Da condi\u00e7\u00e3o financeira da respons\u00e1vel.</b></p><p>4.36. Informa que \u00e9 pequeno produtor rural, sem fonte de renda fixa, com remunera\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com os valores devidos. Alega que n\u00e3o tem \"o montante final devido pelo Recorrente alcan\u00e7ou propor\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com a realidade vivida\" na municipalidade e \"n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias de suportar o \u00f4nus financeiro decorrente da decis\u00e3o recorrida\" (pe\u00e7a 67, p. 28-30) .</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>4.37. Ressalte-se que a jurisprud\u00eancia desta Casa \u00e9 serena, em sede recursal de presta\u00e7\u00e3o de contas, que a alega\u00e7\u00e3o de hipossufici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apta, por si s\u00f3, a reduzir o valor da multa aplicada, cingindo-se, <i>in casu</i>, as facilidades de parcelamento e de limita\u00e7\u00e3o do valor descontado, quando for o caso, previstas na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, nos termos do art. 217 do RI/TCU.</p><p>4.38. Avolumam-se decis\u00f5es neste sentido, dentre as quais, <i>verbi gratia</i>, os Ac\u00f3rd\u00e3os 2.011/2007 e 1.134/2008, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, e 24 e 655/2008, ambos do Plen\u00e1rio, Relatores Ministros Augusto Sherman, Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes e Benjamin Zymler, que ilustram o pensamento desta Corte de Contas neste mote.</p><p><b>Se a taxa de juros utilizada pelo TCU \u00e9 legal.</b></p><p>4.39. Obtempera que os valores devidos foram corrigidos \"pelos \u00edndices mais altos, em preju\u00edzo ao Recorrente\". Coloca que \"corre\u00e7\u00e3o deveria ter seus \u00edndices calculados com modera\u00e7\u00e3o, de acordo com os padr\u00f5es aceitos e mais comumente aplicados\" (pe\u00e7a 67, p. 28-30) .</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>4.40. O recorrente questiona o \u00edndice de atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e/ou da multa utilizado pelo TCU.</p><p>4.41. A Lei Org\u00e2nica e o Regimento Interno desta Corte, nos v\u00e1rios dispositivos que se referem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa e \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, preveem que os valores ser\u00e3o atualizados monetariamente por ocasi\u00e3o de seu pagamento, cabendo ainda, no caso de d\u00e9bitos, a incid\u00eancia de juros de mora. Dessa forma, o Sistema D\u00e9bito, utilizado para trazer \u00e0 data presente os valores imputados pelo Tribunal, deve fazer uso do \u00edndice corrente de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria definido pela legisla\u00e7\u00e3o com o fim de dar cumprimento \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da Lei 8.443/1992, bem como fazer incidir sobre os d\u00e9bitos os juros de mora devidos.</p><p>4.42. A atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria visa apenas garantir que as import\u00e2ncias a serem devolvidas ao Er\u00e1rio por respons\u00e1veis condenados em d\u00e9bito pelo Tribunal mantenham seu poder aquisitivo. </p><p>4.43. Pelo teor da Lei 8.383/1991, a Unidade Fiscal de Refer\u00eancia - UFIR, desde a sua institui\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua extin\u00e7\u00e3o, foi o instrumento que se prestou a tal finalidade. Tanto o STF quanto o STJ entendem que atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria deve restringir-se \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o de perdas de valores monet\u00e1rios decorrentes dos reflexos sofridos pela a\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. Assim, deve ser adotado o mesmo entendimento na interpreta\u00e7\u00e3o dos dispositivos da Lei 8.443/1992 e do Regimento Interno deste Tribunal, no sentido de aplicar-se outro \u00edndice que reflita exclusivamente a perda do poder aquisitivo da moeda - em face da extin\u00e7\u00e3o da UFIR, cuja varia\u00e7\u00e3o vinha at\u00e9 ent\u00e3o sendo utilizada como \u00edndice de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.</p><p>4.44. Com respeito \u00e0 sistem\u00e1tica de atualiza\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel aos d\u00e9bitos apurados nos processos do TCU, encontra-se recentemente definida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1603/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1603/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Ubiratan Aguiar, com a nova reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministra Ana Arraes, qual seja, os valores das garantias constitu\u00eddas anteriormente a 31/7/2011 devem ser atualizados monetariamente, at\u00e9 essa data, pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) e acrescidos de juros simples de mora de 1% ao m\u00eas (e n\u00e3o ao ano) , a partir de 1\u00ba/8/2011, inclusive, os valores das garantias constitu\u00eddas devem ser atualizados exclusivamente com base na taxa Selic.</p><p>4.45. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher a pretens\u00e3o do recorrente de aplica\u00e7\u00e3o de outro \u00edndice para a atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito realizada pelo TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p>a) ocorre de forma recorrente a ocorr\u00eancia de pagamento de valores significativamente inferiores aos artistas, o que de fato ocorreu de forma inconteste na presente TCE, na qual foram previstos os pagamentos de R$ 11.900,00, para a Banda Olhos de Neon, e de R$ 103.800,00, para a Dupla Rick e Renner, e foram efetivamente pagos, respectivamente, R$ 8.000,00 e R$ 60.000,00 (pe\u00e7a 2, p. 9) . No que tange ao Conv\u00eanio Siconv 763.454/2011, a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o suficiente e id\u00f4nea que sane a presta\u00e7\u00e3o de contas, ainda na fase recursal, refor\u00e7a o ju\u00edzo de valor de que os gastos p\u00fablicos em quest\u00e3o foram feitos com desrespeito aos ditames legais, n\u00e3o havendo, desse modo, reparo a ser feito na decis\u00e3o sufragada;</p><p>b) compete ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que lhe s\u00e3o confiados, o que independe da comprova\u00e7\u00e3o de ter se configurado a ocorr\u00eancia de enriquecimento il\u00edcito ou a atua\u00e7\u00e3o com dolo ou com m\u00e1-f\u00e9;</p><p>c) a dosimetria da multa aplicada se mostra bastante razo\u00e1vel e proporcional a gravidade da conduta apontada, bem como foi devidamente individualizada na pessoa da recorrente;</p><p>d) a alega\u00e7\u00e3o de hipossufici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apta, por si s\u00f3, a afastar o d\u00e9bito ou a reduzir o valor da multa aplicada, cingindo-se, <i>in casu</i>, as facilidades de parcelamento e de limita\u00e7\u00e3o do valor descontado, quando for o caso, previstas na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, nos termos do art. 217 do RI/TCU;</p><p>e) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher a pretens\u00e3o do recorrente de aplica\u00e7\u00e3o de outro \u00edndice para a atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito realizada pelo TCU.</p><p>4.46. Ante o exposto, n\u00e3o foi trazido aos autos nenhum argumento que detenha o cond\u00e3o de modificar o julgado de origem, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, motivo por que este n\u00e3o est\u00e1 a merecer reforma, devendo ser, por consequ\u00eancia, prestigiado e mantido. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos art. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285, do RI/TCU: </p><p>a) conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fernando de Alencar Almeida (CPF XXX.630.606-XX) e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) dar ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao recorrente, aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados, aos interessados e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em Governador Valadares, ressaltando-se que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentarem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNo seu parecer, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU discordou da unidade t\u00e9cnica, propondo que, no geral, o recurso seja parcialmente provido:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\" (...) </p><p>No que concerne ao Conv\u00eanio 701141/2008, o recorrente foi citado em consequ\u00eancia de d\u00e9bito decorrente de superfaturamento do cach\u00ea constante no plano de trabalho atinente \u00e0 banda \"Olhos de Neon\", no valor de R$ 3.900,00, e \u00e0 dupla \"Rick e Renner\", no valor de R$ 43.800,00, totalizando R$ 47.700,00 (pe\u00e7as 6 e 26) e ouvido em audi\u00eancia pela contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o sem a apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade firmados entre a empresa Ramiro Andrade Grossi Ltda. ME e os artistas que se apresentaram no evento, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto no artigo 25, inciso III, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 38) .</p><p>Em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa, o Sr. Fernando de Alencar Almeida aduziu que a diferen\u00e7a a maior entre os valores dos cach\u00eas definidos no plano de trabalho e os efetivamente pagos aos artistas n\u00e3o caracteriza superfaturamento, pois teria sido utilizada para pagamento de despesas com hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas, tributa\u00e7\u00e3o e montagem de equipamentos atinentes \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es. Mencionou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1867/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1867/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , no qual o Tribunal considerou razo\u00e1vel a possibilidade de que parte dos valores estampados no plano de trabalho concernentes aos cach\u00eas dos artistas se refira \u00e0 bonifica\u00e7\u00e3o (BDI) da empresa intermediadora contratada.</p><p>O Ministro-relator <i>a quo</i>, em seu voto \u00e0 pe\u00e7a 55, consignou que estaria demonstrado que a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas implicou em \u00f4nus indevido \u00e0 Uni\u00e3o.</p><p>Quanto a esse item, retomamos nosso entendimento exposto no parecer \u00e0 pe\u00e7a 34, no qual, em s\u00edntese, apresentamos os seguintes argumentos:</p><p>a. Admitida legalmente a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de artistas por empresa intermedi\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 de se esperar que a entidade preste servi\u00e7os \u00e0 municipalidade sem fazer jus a qualquer remunera\u00e7\u00e3o; </p><p>b. O fato de o plano de trabalho do ajuste n\u00e3o ter especificado o valor relativo ao custo da intermedia\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio dificulta a constata\u00e7\u00e3o de eventual ocorr\u00eancia de d\u00e9bito nessa rubrica decorrente de superfaturamento;</p><p>c. Considera-se razo\u00e1vel o argumento do ex-gestor de que parte da diferen\u00e7a aferida foi para custear despesas com hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas, tributa\u00e7\u00e3o e montagem de equipamentos, pois o contrato firmado entre a prefeitura municipal e a empresa Ramiro Andrade Grossi Ltda. ME (pe\u00e7a 1, p. 55-58) previa, nos itens 2.2 e 2.8 de sua cl\u00e1usula segunda, que o contratado era \"o respons\u00e1vel pelo transporte de todos os profissionais envolvidos na execu\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do evento, ficando desde j\u00e1 a prefeitura desonerada por qualquer eventualidade que n\u00e3o impe\u00e7a ou atrase a realiza\u00e7\u00e3o dos shows\" e que \"todos os equipamentos, ferramentas, utens\u00edlios e materiais necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os constituir\u00e3o encargo do CONTRATADO\", al\u00e9m de que o plano de trabalho n\u00e3o previa despesas com hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas.</p><p>Por essas raz\u00f5es, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que devem ser acolhidos os argumentos do recorrente de modo a afastar os d\u00e9bitos relativos ao conv\u00eanio 701141/2008. Ressalta-se que, no caso de provimento, o recurso do Sr. Fernando de Alencar Almeida tamb\u00e9m deve aproveitar \u00e0 empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia Ltda., nos termos do art. 281 do Regimento Interno do TCU.</p><p>***</p><p>No que concerne ao Conv\u00eanio 763454/2011, o respons\u00e1vel foi citado em decorr\u00eancia do n\u00e3o encaminhamento da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 6) .</p><p>Em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o respons\u00e1vel alegou que encaminhou os documentos atinentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas e que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto foi devidamente comprovada. Citou que o relat\u00f3rio de visita <i>in loco</i> considerou que o \u00fanico item n\u00e3o realizado foi o sistema de ilumina\u00e7\u00e3o e, ainda, que n\u00e3o houve a realiza\u00e7\u00e3o do evento no dia 19/2, entretanto, esses valores foram glosados pelo Minist\u00e9rio do Turismo quando do repasses dos recursos.</p><p>O Ministro-relator <i>a quo</i>, em seu voto \u00e0 pe\u00e7a 55, asseverou que nenhuma informa\u00e7\u00e3o foi trazida pelo respons\u00e1vel acerca do Conv\u00eanio Siconv 763454/2011, deixando de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos a ele disponibilizados.</p><p>Quanto a esse item, pedimos v\u00eania para, novamente, retomar nosso entendimento exposto no parecer \u00e0 pe\u00e7a 34 no qual, em s\u00edntese, apresentamos os seguintes argumentos:</p><p>d. O \u00f3rg\u00e3o concedente realizou vistoria <i>in loco</i> na data do evento e constatou que o \u00fanico item considerado como n\u00e3o realizado foi o sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, visto que n\u00e3o estava de acordo com o especificado no plano de trabalho (pe\u00e7a 2, p. 105-110) . O valor desse item foi glosado pelo MTur quando do repasse dos recursos, em 28/8/2012, que se deu ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 2, p. 115-127) ;</p><p>e. Dos R$ 56.089,77 transferidos ao munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha/MG, considera-se regularmente comprovado o nexo causal entre os recursos e as despesas no valor de R$ 41.333,33, valor pago \u00e0 empresa Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Linearte Ltda. pelos servi\u00e7os prestados, restando, portanto, um d\u00e9bito na import\u00e2ncia de R$ 14.756,44 a ser imputado ao ex-gestor municipal.</p><p>Desse modo, este represente do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o entende estar regularmente comprovada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto pactuado e parcialmente comprovada a execu\u00e7\u00e3o financeira, motivo pelo qual, o recurso deve ser provido parcialmente, relativo ao Conv\u00eanio 763454/2011.</p><p>***</p><p>Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se no sentido de conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fernando de Alencar Almeida e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial no sentido de: </p><p>f. Tornar insubsistentes os subitens 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>g. Julgar regulares com ressalva as contas de Fernando de Alencar Almeida e da empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia Ltda., referente ao Conv\u00eanio Siconv 701141/2008, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>h. Reduzir o d\u00e9bito descrito no subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para o valor de R$ 14.756,74; e</p><p>i. Minorar, proporcionalmente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito sugerida na proposta <i>supra</i>, a multa impingida por meio do subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Geordane Rodrigues de Resende (OAB/MG 118.020), representando Fernando de Alencar Almeida.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIOS. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. EVENTOS FESTIVOS. IND\u00cdCIOS DE SUPERFATURAMENTO NO PAGAMENTO DE CACH\u00caS ART\u00cdSTICOS. AUS\u00caNCIA DE DOCUMENTOS COMPROBAT\u00d3RIOS DE DESPESAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITOS. MULTAS. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA DIFEREN\u00c7A ENTRE OS PAGAMENTOS FEITOS \u00c0 EMPRESA INTERMEDIADORA E OS VALORES COBRADOS PELOS ARTISTAS. COMPROVA\u00c7\u00c3O DE PARTE DA EXECU\u00c7\u00c3O FINANCEIRA. REDU\u00c7\u00c3O DOS RESPECTIVOS VALORES DO D\u00c9BITO E MULTA. CONHECIMENTO DO RECURSO. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Serur (Secretaria de Recursos).", "VOTO": "<p>\tNos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o ex-prefeito Fernando de Alencar Almeida, do Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha/MG, teve suas contas julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bitos (parte em solidariedade) e de multas, relativamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos Conv\u00eanios 701141/2008 e 763454/2011, firmados com o Minist\u00e9rio do Turismo, que tinham como objeto, respectivamente, os eventos \"R\u00e9veillon\", de 31/12/2008 a 3/1/2009, e \"Primeira Festa de Carnaval\", nos dias 31/12/2011 (celebra\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento) e 17 a 19/2/2012.</p><p>2.\tQuanto ao Conv\u00eanio 701141/2008, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o de empresa intermedi\u00e1ria por indevida inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, o dano verificado consistiu no superfaturamento dos cach\u00eas pagos aos artistas, no montante de R$ 47.700,00. No caso do Conv\u00eanio 763454/2011, o voto que fundamenta a delibera\u00e7\u00e3o condenat\u00f3ria registrou que \"nenhuma informa\u00e7\u00e3o foi trazida pelo respons\u00e1vel\", que \"deixou, portanto, de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos\", no valor transferido de R$ 56.089,77.</p><p>3.\tAgora, em grau de recurso, o ex-prefeito alega, a respeito do Conv\u00eanio 701141/2008, que a diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o pago \u00e0 empresa intermedi\u00e1ria e os cach\u00eas recebidos pelos artistas englobaria \"despesas de hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o, tributa\u00e7\u00e3o, montagem de equipamentos atinentes \u00e0 sua apresenta\u00e7\u00e3o\", que \"o plano de trabalho (...) n\u00e3o contemplou\". (pe\u00e7a 67) </p><p>4.\tNo que se refere ao Conv\u00eanio 763454/2011, o recorrente aduz que, \"em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa, (...) encaminhou os documentos atinentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas.\"</p><p>5.\tAo instruir o m\u00e9rito do presente recurso, a Serur conclui pela negativa de provimento, reafirmando as raz\u00f5es que motivaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>6.\tPor sua vez, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entende que deva ser dado provimento parcial ao apelo, a fim de afastar o d\u00e9bito e a multa concernentes ao Conv\u00eanio 701141/2008 e reduzir para R$ 14.756,44 o d\u00e9bito do Conv\u00eanio 763454/2011, com diminui\u00e7\u00e3o proporcional da multa.</p><p>7.\tPara tanto, sobre o Conv\u00eanio 701141/2008, a Procuradoria argumenta que a diferen\u00e7a entre os pagamentos e os cach\u00eas pode ser explicada pela comiss\u00e3o da empresa intermediadora e pelas demais despesas de log\u00edstica envolvidas. Nas suas palavras, \"admitida legalmente a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de artistas por empresa intermedi\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 de se esperar que a entidade preste servi\u00e7os \u00e0 municipalidade sem fazer jus a qualquer remunera\u00e7\u00e3o\", sendo tamb\u00e9m \"razo\u00e1vel (...) que parte da diferen\u00e7a aferida foi para custear despesas com hospedagem e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas, tributa\u00e7\u00e3o e montagem de equipamentos\", que \"o plano de trabalho n\u00e3o previa\".</p><p>8.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 763454/2011, o MPTCU ressalta que, \"dos R$ 56.089,77 transferidos\", est\u00e1 \"regularmente comprovado o nexo causal entre os recursos e as despesas no valor de R$ 41.333,33, valor pago \u00e0 empresa Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Linearte Ltda. pelos servi\u00e7os prestados, restando, portanto, um d\u00e9bito na import\u00e2ncia de R$ 14.756,44\".</p><p>9.\tPasso a decidir.</p><p>10.\tEmbora secundada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, n\u00e3o h\u00e1 como aceitar a justificativa do recorrente de que a diferen\u00e7a a maior entre os valores pagos \u00e0 empresa agenciadora e os recebidos pelos artistas, observada na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 701141/2008, corresponde a comiss\u00f5es e a despesas acess\u00f3rias inerentes \u00e0 log\u00edstica necess\u00e1ria \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es.</p><p>11.\tPrimeiro, porque, conforme destacado pelo pr\u00f3prio ex-prefeito e pela Procuradoria, tais disp\u00eandios n\u00e3o estavam previstos no plano de trabalho aprovado, valendo dizer que o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o se comprometeu com o seu pagamento. Cabe destacar que o art. 50 da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 127/2008, que regulou o conv\u00eanio em quest\u00e3o, proibia o pagamento de despesas n\u00e3o expressamente indicadas no plano de trabalho: \"Os recursos dever\u00e3o ser mantidos na conta banc\u00e1ria espec\u00edfica do conv\u00eanio ou contrato de repasse e somente poder\u00e3o ser utilizados para pagamento de despesas constantes do Plano de Trabalho ou para aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro (...) \".</p><p>12.\tSegundo, porque, mesmo que pudessem ser admitidas, a despeito de n\u00e3o detalhadas no plano de trabalho, as despesas arguidas n\u00e3o foram comprovadas. Existe apenas uma suposi\u00e7\u00e3o de que possam ter ocorrido, muito menos se sabendo, discriminadamente, em que medida e que valor.</p><p>13.\tEm diversas situa\u00e7\u00f5es semelhantes, este Tribunal atribuiu d\u00e9bito pela falta de comprova\u00e7\u00e3o do excesso de pagamento em compara\u00e7\u00e3o com os cach\u00eas cobrados. Cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4791/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4791/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 9.118/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 3.184/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 14.588/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 8.871/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 9.030/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 5.909/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 6.884/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 6.885/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 8.211/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 8.212/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 2.577/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 13.922/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>14.\tAssim, apesar de me alinhar aos argumentos defendidos pelo MPTCU no caso concreto, tenho acompanhado a jurisprud\u00eancia da Corte no sentido das decis\u00f5es mencionadas. Tive, inclusive, a oportunidade de seguir o entendimento majorit\u00e1rio desta Casa ao relatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2026/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2026/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quando consignei no meu voto:</p><p>\"Em contratos dessa natureza \u00e9 usual ficar \u00e0 conta da empresa contratante dos shows, al\u00e9m de uma comiss\u00e3o, os custos com despesas de hospedagem, transporte e alimenta\u00e7\u00e3o dos artistas, o que justificaria as diferen\u00e7as por vezes observadas entre o valor contratado e os cach\u00eas efetivamente pagos aos artistas.</p><p>Todavia, ao ser instado por este Tribunal a comprovar a regularidade dessa diferen\u00e7a, compete ao respons\u00e1vel o \u00f4nus de demonstrar os gastos efetuados, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea. Dessa maneira, deve trazer aos autos informa\u00e7\u00f5es consistentes que afastem as irregularidades (no caso, ind\u00edcios de superfaturamento) de forma cabal, fato que n\u00e3o se verificou no presente caso.</p><p>Desse modo, havendo comprova\u00e7\u00e3o de que os pre\u00e7os efetivamente cobrados pelas bandas foram menores do que aqueles aprovados no plano de trabalho, e, ainda, estando caracterizada a inexist\u00eancia de comprovantes que atestem a regularidade dessa diferen\u00e7a de valores, est\u00e1 demonstrada a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio.\"</p><p>15.\tSendo assim, nesse ponto, o recurso do ex-Prefeito Fernando de Alencar Almeida deve ser rejeitado.</p><p>16.\tAssinalo que a diferen\u00e7a de valores que sinaliza o superfaturamento de R$ 47.700,00 no pagamento dos cach\u00eas, relativamente ao Conv\u00eanio 701141/2008, foi apurada pela Procuradoria da Rep\u00fablica em Governador Valadares/MG junto aos pr\u00f3prios artistas, para o fim de instruir a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por ato de improbidade administrativa contra o ex-Prefeito Fernando de Alencar Almeida, a empresa Ramiro Andrade Grossi e Cia. Ltda. - ME e o empres\u00e1rio Ramiro Andrade Grossi (pe\u00e7a 2, p\u00e1gs. 19/48) , fato que levou o Minist\u00e9rio do Turismo a reprovar as contas do ajuste.</p><p>17.\tPor tal motivo, aqui n\u00e3o se aplica a jurisprud\u00eancia do TCU refor\u00e7ada recentemente pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1892/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1892/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de que n\u00e3o cabe exigir, na presta\u00e7\u00e3o de contas, recibos dos cach\u00eas emitidos pelos artistas em conv\u00eanios anteriores \u00e0 Portaria MTur 153/2009. Como afirmado no voto que fundamenta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12494/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12494/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, \"tal entendimento s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel\" quando \"verificadas a efetiva execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto conveniado e a inexist\u00eancia de elementos que caracterizem superfaturamento dos cach\u00eas art\u00edsticos\", obtidos por outros meios, como no presente caso.</p><p>18.\tNo que tange ao Conv\u00eanio 763454/2011, acompanho a posi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, que d\u00e1 raz\u00e3o em parte ao recurso.</p><p>19.\tCumpre ressaltar que, neste processo, o ex-Prefeito Fernando de Alencar Almeida foi citado por duas vezes, al\u00e9m de ter sido chamado em audi\u00eancia. Em decorr\u00eancia, foram apresentadas defesas em tr\u00eas ocasi\u00f5es (pe\u00e7as 12/14, 30 e 42) .</p><p>20.\tNa primeira defesa, o ex-prefeito, de fato, trouxe documentos a t\u00edtulo de comprova\u00e7\u00e3o das despesas do conv\u00eanio relativo \u00e0 \"Primeira Festa de Carnaval de S\u00e3o Jo\u00e3o do Manteninha/MG\", diferentemente do que constou nos fundamentos da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, ao conjecturar que \"nenhuma informa\u00e7\u00e3o foi trazida pelo respons\u00e1vel\".</p><p>21.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do referido conv\u00eanio, o combinado inicialmente era que o Minist\u00e9rio do Turismo repassaria \u00e0 prefeitura a quantia de R$ 100.000,00. A programa\u00e7\u00e3o se dividia em duas etapas: a festa de lan\u00e7amento, em 31/12/2011, e o carnaval, nos dias 17 a 19/2/2012.</p><p>22.\tFiscais do minist\u00e9rio estiveram no munic\u00edpio nos dias dos festejos do carnaval. Verificaram que o evento acabou n\u00e3o acontecendo no dia 17/2/2012 e que o sistema de ilumina\u00e7\u00e3o era inferior ao descrito no plano de trabalho, o que, no conjunto, representaria uma redu\u00e7\u00e3o de custo de R$ 43.910,23. No mais, atestaram a conformidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</p><p>23.\tDesse modo, como o minist\u00e9rio atrasou a libera\u00e7\u00e3o dos recursos para depois do evento, foi efetivamente transferida \u00e0 prefeitura, em 28/8/2012, apenas a diferen\u00e7a de R$ 56.089,77. Posteriormente, entretanto, o referido valor foi imputado como d\u00e9bito, sob o aspecto da comprova\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio, devido \u00e0 falta dos documentos referentes \u00e0s despesas.</p><p>24.\tPerante o TCU, na sua resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o inicial, o ex-prefeito juntou documentos comprobat\u00f3rios das despesas atinentes \u00e0s festas nos dias do carnaval: contrato com a empresa Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Linearte Ltda., nota fiscal no valor de R$ 41.333,33, extrato demonstrativo da transfer\u00eancia do mesmo valor em favor da empresa e c\u00f3pia do respectivo documento de \"Transfer\u00eancia Eletr\u00f4nica Dispon\u00edvel\" (TED) . (pe\u00e7as 12/14) </p><p>25.\tEstando a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica comprovada mediante fiscaliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Turismo (exceto quanto aos itens j\u00e1 glosados no momento do repasse) e sendo suficientes os documentos anexados \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa para comprovar a parte financeira, concordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que se deva afastar do d\u00e9bito a aludida quantia de R$ 41.333,33.</p><p>26.\tContudo, do d\u00e9bito original de R$ 56.089,77 ainda resta sem comprova\u00e7\u00e3o o valor de R$ 14.756,44, que remete \u00e0 festa de lan\u00e7amento, em 31/12/2011.</p><p>27.\tEmbora o ex-Prefeito Fernando de Alencar Almeida tamb\u00e9m tenha trazido documentos no intuito de comprovar a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dessa primeira etapa, que n\u00e3o foi acompanhada pelo minist\u00e9rio, falta a demonstra\u00e7\u00e3o da sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, na forma do item \"d\" do Par\u00e1grafo Terceiro da Cl\u00e1usula Quarta do Conv\u00eanio 763454/2011:</p><p>\"comprova\u00e7\u00e3o, por meio de fotografia (plano aberto e fechado) , jornal p\u00f3s evento, v\u00eddeo, cd's, dvd's, entre outros, de cada meta/etapa especificada no Plano de Trabalho aprovado, de forma a possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o do evento e da localidade onde este foi realizado\".</p><p>28.\tPortanto, mais uma vez de acordo com o MPTCU, creio que, relativamente ao Conv\u00eanio 763454/2011, cabe reduzir o d\u00e9bito lan\u00e7ado no subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8531/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8531/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para R$ 14.756,44, com diminui\u00e7\u00e3o proporcional da multa cominada no subitem 9.6.</p><p>\tDiante do exposto, voto para que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 21 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735996", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735996", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}