{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529020", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3382/2022 ATA 20/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3382", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "20/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade em raz\u00e3o de irregularidades relacionadas ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, o Sr. Claucir Caetano da Silva;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Claucir Caetano da Silva, com fundamento no art. 16, III, \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">VALOR ORIGINAL</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/3/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   3.085,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/3/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      943,65 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">08/4/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.484,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/4/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      559,17 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/5/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      821,07 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/5/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.622,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      787,86 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.352,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         12,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      728,19 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,77 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.468,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         36,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           7,02 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.042,74 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         26,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.834,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      652,86 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.247,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         24,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           2,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.420,10 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.000,89 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      603,45 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.435,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      692,28 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.825,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      454,95 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.569,65 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.698,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         26,73 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      456,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.338,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      417,15 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.439,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      323,19 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         53,46 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.749,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      589,14 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.462,55 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      615,87 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      468,72 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.461,20 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         11,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         18,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.314,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      562,68 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.682,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      657,18 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         11,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.774,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      401,49 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.626,05 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      720,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      628,56 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/12/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.552,05 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/1/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      130,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/1/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.115,55 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/1/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.313,01 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.604,96 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      168,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/2/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.220,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/3/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         55,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/3/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.461,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/3/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.485,89 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/4/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         49,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/4/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.220,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/4/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.397,25 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/5/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.174,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/5/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.740,15 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/5/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         19,20 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/6/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.340,25 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/6/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      141,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15/6/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15/6/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.417,04 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/7/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      129,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/7/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.622,75 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/7/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   3.417,39 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Claucir Caetano da Silva, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c art. 267 do RI/TCU, multa no valor de R$ 45.000,00 (quarenta e cinco mil reais) , fixando prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do RI/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 219, II, do RI/TCU e art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1, em cumprimento ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e ao respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. informar aos interessados que o inteiro teor da presente delibera\u00e7\u00e3o estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no dia seguinte \u00e0 sua oficializa\u00e7\u00e3o, no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL instaurada em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do  Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/06/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Claucir Caetano da Silva (XXX.941.489-XX); Claucir Caetano da Silva (97.394.464/0001-61).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00465020212\" target=\"_blank\">004.650/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor do empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015, o que teria ocasionado um preju\u00edzo de R$ 97.087,32, em valores hist\u00f3ricos, aos cofres do FNS.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">2.\tTranscrevo, com ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) [footnoteRef:2]: [2:  Pe\u00e7as 39-41.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"HIST\u00d3RICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tO Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB foi criado pela Lei 10.858, de 13/4/2004, e regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, com o objetivo de oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, cumprindo, dessa forma, uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tO PFPB inicialmente funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras municipais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para o atendimento de projetos de implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias, sob responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tEm 2006, por meio da Portaria n\u00b0 491, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS expandiu o Programa para utilizar a rede j\u00e1 instalada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos, o qual recebeu o nome de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'.  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tAs farm\u00e1cias e drogarias privadas que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o MS reembolsa o comerciante de acordo com tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos elaborada e disponibilizada no seu s\u00edtio eletr\u00f4nico: http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tEm 2017, a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) decidiu extinguir a rede pr\u00f3pria do programa, passando o 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' a ser o \u00fanico meio de se obter medicamentos no \u00e2mbito do PFPB. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tA ades\u00e3o ao programa pelos estabelecimentos da rede privada de com\u00e9rcio farmac\u00eautico faz-se pela entrega de determinados documentos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que, ap\u00f3s verificar a sua regularidade, autoriza a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos subsidiados pelo Programa, fornecendo um login e uma senha de acesso ao sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tO cidad\u00e3o que deseja adquirir medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o deve dirigir-se a uma farm\u00e1cia ou drogaria credenciada, portando documento de identifica\u00e7\u00e3o que contenha o CPF e receita m\u00e9dica. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tCom a apresenta\u00e7\u00e3o dos referidos documentos, o comerciante credenciado deve, no momento da transa\u00e7\u00e3o, acessar o sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e inserir, dentre outros dados, o nome do paciente, o seu n\u00famero de CPF, o nome do medicamento prescrito, a quantidade prescrita, o CRM do m\u00e9dico e a data de expedi\u00e7\u00e3o da receita e o c\u00f3digo de barras (EAN) do medicamento que ser\u00e1 dispensado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tAp\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o dos referidos dados no sistema informatizado, este calcula automaticamente o valor que ser\u00e1 pago pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade e o valor remanescente, que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente, no momento da compra. O registro das informa\u00e7\u00f5es acima indicadas no sistema eletr\u00f4nico e a gera\u00e7\u00e3o da Autoriza\u00e7\u00e3o para Dispensa\u00e7\u00e3o do Medicamento - ADM bastam para que, no m\u00eas seguinte, os valores das vendas de medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o sejam depositados na conta da empresa conveniada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tA participa\u00e7\u00e3o no Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB se d\u00e1 por meio de ades\u00e3o, de forma que as farm\u00e1cias e drogarias que pretendem participar devem atender aos crit\u00e9rios previstos nas Portarias que o regulamentam. A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui uma obrigatoriedade aos estabelecimentos farmac\u00eauticos, mas sim uma manifesta\u00e7\u00e3o de vontade, com celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio entre o estabelecimento e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As normas instituidoras do PFPB s\u00e3o de consulta p\u00fablica e devem ser cumpridas pelos estabelecimentos que desejem dele participar, devendo, inclusive, atestar estar cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias previstas, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de requerimento e assinatura de termo de ades\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.\tPara atestar a veracidade e legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas, a portaria que rege o Programa estabelece a obrigatoriedade de armazenar e manter, por um prazo de 5 (cinco anos) , as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas. O descumprimento de qualquer das regras dispostas na Portaria e seus Anexos pelas farm\u00e1cias e drogarias caracteriza pr\u00e1tica de irregularidade no \u00e2mbito do PFPB.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Auditoria do Denasus e Instaura\u00e7\u00e3o da TCE</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.\tA presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada entre 10/10/2016 e 17/2/2017, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil pelo empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva, abrangendo o per\u00edodo de mar\u00e7o de 2013 a julho de 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, que disp\u00f5e sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tDe acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus e seus anexos (pe\u00e7a 1) , foram constatadas irregularidades que representavam d\u00e9bito de R$ 97.087,32, em valores hist\u00f3ricos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.\tForam constatadas, no referido Relat\u00f3rio, as seguintes irregularidades:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.1. Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460482 (pe\u00e7a 1, p. 7-9) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas, contrariando o disposto nos arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460485 (pe\u00e7a 1, p. 13-15) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\tapresenta\u00e7\u00e3o de cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas com irregularidades, contrariando o disposto no art. 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460484 (pe\u00e7a 1, p. 9-13) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.\tO detalhamento do d\u00e9bito apurado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 1, p. 16-47. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.\tDiante das constata\u00e7\u00f5es o Denasus deu oportunidade de defesa ao respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstra a notifica\u00e7\u00e3o expedida em 2/12/2016 (pe\u00e7a 5) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943, o respons\u00e1vel apresentou justificativas, as quais n\u00e3o lograram afastar as irregularidades apontadas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.\tSuperada a fase de defesa administrativa, foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS ao respons\u00e1vel, em of\u00edcios emitidos em 3/10/2017 (pe\u00e7a 9 e 11) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.\tAssim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pelo empres\u00e1rio individual, Sr. Claucir Caetano da Silva, ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 97.087,32, no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus (pe\u00e7a 1) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.\tCom base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 18) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.\tO Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial n\u00ba 351/2020 (pe\u00e7a 23) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.\tRegistra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa ao respons\u00e1vel, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 23) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.\tPor fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva, quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 151.071,39, atualizado em 14/7/2020 (pe\u00e7a 23, p. 1) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema n\u00ba 2020NS049404, de 14/7/2020 (pe\u00e7a 24) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.\tUma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, esta foi remetida \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, a qual emitiu o \tRelat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 2061/2020 (pe\u00e7a 26) , que anui com as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus (pe\u00e7a 1) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 351/2020 (pe\u00e7a 23) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.\tDiante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 27) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 28) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 29) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.\tAutuada no TCU em 29/1/2021, foi realizada Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 32) do Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX, CNPJ 97.394.464/0001-61) , proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Subunidade (pe\u00e7a 33) e da Unidade (pe\u00e7a 34) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.\tAs provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas com validade da ci\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme resumo adiante (pe\u00e7a 38) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Natureza</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de expedi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Origem do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da ci\u00eancia ou motivo da devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a da ci\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a da Resposta</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Of\u00edcio 28978/2021-Secomp-4</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/06/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Claucir Caetano da Silva</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Receita Federal</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/06/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">37</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">N\u00e3o houve</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">28.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">29.\tVerifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se aos exerc\u00edcios de 2013 a 2015, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 2/12/2016 (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">30.\tVerifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 118.235,82, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31.\tEm aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se que n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel arrolado nestes autos em demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">32.\tPreliminarmente, oportuno consignar que, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano, conforme notifica\u00e7\u00f5es ao respons\u00e1vel em 3/10/2017 (pe\u00e7a 9 e 11) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33.\tExtrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades, o que teria ocasionado um preju\u00edzo de R$ 97.087,32:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33.1.\tIrregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\t Ocorr\u00eancia 1: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel: Sr. Claucir Caetano da Silva, empres\u00e1rio individual, no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o apresentar notas fiscais que comprovem a compra e a exist\u00eancia em estoque dos medicamentos dispensados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancia:  Constata\u00e7\u00e3o 460482 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus (pe\u00e7a 1, p. 7-9) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tOcorr\u00eancia 2: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel: Sr. Claucir Caetano da Silva, empres\u00e1rio individual, no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015;  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: realizar a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 460485 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus (pe\u00e7a 1, p. 13-15) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\tOcorr\u00eancia 3: apresenta\u00e7\u00e3o de cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas com irregularidades;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel: Sr. Claucir Caetano da Silva, empres\u00e1rio individual, no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: apresentar cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas com irregularidades e/ou realizar registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos de forma divergente ao constante desses documentos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 460484 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16943 do Denasus (pe\u00e7a 1, p. 9-13) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o sobre o d\u00e9bito atribu\u00eddo a cada ocorr\u00eancia pelo Denasus</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">34.\tAo realizar uma dispensa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o estabelecimento insere todos os dados requeridos no sistema informatizado e recebe a autoriza\u00e7\u00e3o para dispensa\u00e7\u00e3o do medicamento, bem como o valor que ser\u00e1 subsidiado pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade - FNS e o valor remanescente que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente. Com a conclus\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, m\u00eas seguinte a empresa recebe automaticamente em sua conta banc\u00e1ria o valor referente \u00e0 parte subsidiada pelo FNS. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">35.\tPara ter direito ao reembolso, no entanto, a opera\u00e7\u00e3o deve seguir os crit\u00e9rios estabelecidos na Portaria que rege o Programa, sob pena de ter que devolver os valores recebidos. Para atestar a legalidade da dispensa\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso que o estabelecimento guarde e apresente, quando solicitado, as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos benefici\u00e1rios e as receitas m\u00e9dicas. A aus\u00eancia ou irregularidade nesses documentos invalida a dispensa\u00e7\u00e3o e gera a obriga\u00e7\u00e3o de o estabelecimento devolver os valores recebidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">36.\tO Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus, quanto realiza auditoria no estabelecimento participante do PFPB, estabelece a ordem em que os documentos ser\u00e3o analisados, normalmente conferindo, no que tange as dispensa\u00e7\u00f5es realizadas, primeiro as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos junto aos fornecedores. Ao verificar, para uma dispensa\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia ou alguma irregularidade na nota fiscal, tal como o c\u00f3digo de barras do medicamento adquirido ser diferente do c\u00f3digo do dispensado, a opera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada irregular e o valor recebido dever\u00e1 ser devolvido ao Fundo Nacional de Sa\u00fade. Dessa forma, no relat\u00f3rio de auditoria \u00e9 atribu\u00eddo o valor referente a essa irregularidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">37.\tEm seguida, \u00e9 verificado o cupom fiscal da venda e, novamente, caso n\u00e3o exista ou contenha alguma irregularidade, a dispensa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada irregular e o valor recebido deve ser devolvido ao FNS. Caso essa dispensa\u00e7\u00e3o j\u00e1 tenha sido considerada irregular pela aus\u00eancia ou irregularidade na nota fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 exclu\u00edda do c\u00f4mputo para n\u00e3o incorrer em duplicidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">38.\t\u00c9 poss\u00edvel observar, dessa forma, que nos relat\u00f3rios de auditoria do Denasus, a maior parte do d\u00e9bito \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 irregularidade de 'n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos junto aos fornecedores', o que gera distor\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise das demais irregularidades, gerando a falsa impress\u00e3o de que a maior parte das irregularidades ocorridas no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil ocorre somente em virtude da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados, j\u00e1 que o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0s demais geralmente \u00e9 baixo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">39.\tPelo acima exposto, de forma a n\u00e3o gerar distor\u00e7\u00f5es na an\u00e1lise, n\u00e3o ser\u00e3o atribu\u00eddos valores individuais a cada uma das ocorr\u00eancias.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos Empres\u00e1rios Individuais</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">40.\tDevido ao car\u00e1ter convenial conferido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e o particular no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, conforme claramente explicitado nas Portarias que o regem, a jurisprud\u00eancia do TCU tem se solidificado no sentido de que sejam responsabilizados, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos desse programa submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es. Nesse diapas\u00e3o, acerca das irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do PFPB, julgados recentes do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3796/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro Vital do R\u00eago) , 2395/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) , e 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro Augusto Sherman) , t\u00eam responsabilizado a pessoa jur\u00eddica da farm\u00e1cia/drogaria credenciada em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores, n\u00e3o pelo instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, mas pela obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas decorrente da natureza convenial da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelecida. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">41.\tSobre o assunto \u00e9 claro o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, (Relator Ministro Vital do R\u00eago) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o m\u00fanus p\u00fablico de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">42.\tNos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico possui a natureza jur\u00eddica de empresa individual, o art. 2\u00ba do Decreto-Lei 1.706, de 23 de outubro de 1979 esclarece que as empresas individuais se equiparam a pessoa jur\u00eddica apenas para fins fiscais. Dessa forma, por n\u00e3o ser efetivamente uma pessoa jur\u00eddica, responde apenas a pessoa f\u00edsica do empres\u00e1rio individual.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">43.\tNesse sentido se manifestou o Ministro Vital do Rego no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4508/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4508/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\t19. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas, na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, que a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio, tanto assim que \u00e9 desnecess\u00e1ria a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para a condena\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel empres\u00e1rio individual. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2386/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Augusto Sherman) , 4.476/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Min. Subst. Marcos Bemquerer) , 8.698/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Aroldo Cedraz) , 3.201/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Aroldo Cedraz) , 10.922/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho) , 4.784/2014-TCU1\u00aa C\u00e2mara (Min. Benjamin Zymler) e 2.737/2013- TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) , 1.563/2012TCU-Plen\u00e1rio (Min. Subst. Marcos Bemquerer) , dentre outros. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">44.\tEsse mesmo entendimento \u00e9 espelhado na doutrina e jurisprud\u00eancia p\u00e1trias, onde o empres\u00e1rio individual, conquanto esteja inscrito no Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas, n\u00e3o \u00e9 considerado pessoa jur\u00eddica, pois equivale a um comerciante exercendo atos de com\u00e9rcio individualmente. Nesse decisum, ao acatar sugest\u00e3o do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o relator, ao tempo que destacou que o respons\u00e1vel \u00e9 a pessoa f\u00edsica, adotou posicionamento no sentido de que todas as refer\u00eancias ao empres\u00e1rio individual no processo trar\u00e3o o seu CPF e o seu CNPJ.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">45.\tO caso concreto tratado nesta TCE envolve o empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX, CNPJ 97.394.464/0001-61) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">46.\tConsiderando os il\u00edcitos acima identificados, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano, bem como est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, do respons\u00e1vel, conforme resumido na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o anexa a esta instru\u00e7\u00e3o e demonstrado na descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias listadas no t\u00f3pico retro 'Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio'.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">47.\tEncontram-se, dessa forma, elementos probat\u00f3rios nos autos que autorizam a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Claucir Caetano da Silva, na condi\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio individual.  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">48.\tNa seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">49.\tCabia ao respons\u00e1vel comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais etc) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Cita\u00e7\u00f5es</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">50.\tEm cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 34) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por meio dos of\u00edcios:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Natureza</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de expedi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Origem do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da ci\u00eancia ou motivo da devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a da ci\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a da Resposta</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Of\u00edcio 28978/2021-Secomp-4</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/06/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Claucir Caetano da Silva</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Receita Federal</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/06/2021</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">37</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">N\u00e3o houve</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">51.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, far se-\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">52.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">53.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando se a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">54.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">55.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPFs da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Da revelia do respons\u00e1vel</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">56.\tTranscorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">57.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler; e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">58.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">59.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">60.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; 6.182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira; 4.072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Valmir Campelo; 1.189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer; 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">61.\tDessa forma, o Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX, CNPJ 97.394.464/0001-61) deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">62.\tNo \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">63.\tDessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, j\u00e1 que o dano decorreu justamente do descumprimento das normas e princ\u00edpios do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude dos atos, haja vista ter assinado termo de ades\u00e3o no qual requer a habilita\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Portaria que rege o Programa, da qual declarou expressamente estar ciente de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias, as quais aceitou e se comprometeu a cumprir.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">64.\tObserva-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2013 a 2015, bem como houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, em 2/6/2021, em fun\u00e7\u00e3o do ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 34) , portanto h\u00e1 menos de 10 anos, n\u00e3o restando caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">65.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o Sr. Claucir Caetano da Silva n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">66.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">67.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">68.\t\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">69.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\tconsiderar revel, para todos os efeitos, o Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX, CNPJ 97.394.464/0001-61) , na condi\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio individual, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX, CNPJ 97.394.464/0001-61) , na condi\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio individual, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">VALOR ORIGINAL</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"> (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D/C</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/03/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   3.085,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/03/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      943,65 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">08/04/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.484,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/04/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      559,17 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/05/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      821,07 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/05/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.622,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/06/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      787,86 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/06/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.352,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/06/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         12,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      728,19 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,77 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.468,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         36,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           7,02 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.042,74 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         26,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.834,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/08/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      652,86 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/08/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.247,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/08/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         24,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           2,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.420,10 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.000,89 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      603,45 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.435,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      692,28 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.825,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      454,95 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.569,65 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/02/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.698,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/02/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         26,73 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/02/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      456,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/02/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.338,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/02/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      417,15 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/04/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.439,30 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/04/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      323,19 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/04/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         53,46 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/05/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.749,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/05/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      589,14 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/05/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.462,55 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/05/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      615,87 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/07/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      468,72 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/07/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.461,20 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">07/07/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         11,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/07/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         18,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/07/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.314,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/08/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      562,68 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/08/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/09/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/09/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.682,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/09/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      657,18 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         11,40 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.774,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      401,49 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         13,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.626,05 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      720,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/11/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      628,56 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">01/12/2014</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.552,05 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/01/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      130,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/01/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.115,55 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/01/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.313,01 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/02/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.604,96 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/02/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      168,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/02/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/02/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.220,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/03/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         55,80 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/03/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.461,90 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/03/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.485,89 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/04/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         49,50 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/04/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.220,70 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/04/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.397,25 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/05/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.174,85 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/05/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.740,15 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/05/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">         19,20 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/06/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   1.340,25 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/06/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      141,60 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15/06/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">           4,32 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">15/06/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.417,04 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/07/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">      129,00 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/07/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   2.622,75 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">06/07/2015</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">   3.417,39 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\taplicar ao Sr. Claucir Caetano da Silva (CPF XXX.941.489-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)\tautorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-lo de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, e informar-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)\t informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1 que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (MP/TCU) , representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade instrutiva (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL. IRREGULARIDADES VERIFICADAS NA EXECU\u00c7\u00c3O DO PROGRAMA. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. D\u00c9BITO E MULTA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/MS) em desfavor do empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 14/3/2013 a 6/7/2015, o que teria ocasionado preju\u00edzo de R$ 97.087,32, em valores hist\u00f3ricos, aos cofres do FNS.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) , em procedimento fiscalizat\u00f3rio realizado entre 10/10/2016 e 17/2/2017, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do programa em conformidade com as normas estabelecidas na portaria GM/MS 971/2012, vigente \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">De acordo com o relat\u00f3rio de auditoria 16943 do Denasus[footnoteRef:2], foram constatadas as seguintes irregularidades: [2:  Pe\u00e7a 1 - O detalhamento do d\u00e9bito apurado pelo Denasus consta das p\u00e1ginas 16-47.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"a)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460482 (pe\u00e7a 1, p. 7-9) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas, contrariando o disposto nos arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460485 (pe\u00e7a 1, p. 13-15) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\tapresenta\u00e7\u00e3o de cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas com irregularidades, contrariando o disposto no art. 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460484 (pe\u00e7a 1, p. 9-13) \"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade concedeu ampla oportunidade de defesa, tanto antes quanto depois da instaura\u00e7\u00e3o da TCE, mas os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O tomador de contas, em seu relat\u00f3rio 351/2020[footnoteRef:3], concluiu pela exist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio no valor hist\u00f3rico de R$ 97.087,32, imputando-o ao empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva. [3:  Pe\u00e7a 23.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No \u00e2mbito deste Tribunal, o mencionado respons\u00e1vel foi devidamente citado pelas mesmas ocorr\u00eancias constatadas pelo Denasus, mas, de igual modo, n\u00e3o se manifestou.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Assim, a unidade instrutiva prop\u00f4s que o respons\u00e1vel seja considerado revel e que suas contas sejam julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito e apena\u00e7\u00e3o com a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O MP/TCU alinha-se \u00e0 proposta de encaminhamento formulada pela Secex-TCE.</p><p><b>II</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Incidem sobre o respons\u00e1vel os efeitos da revelia, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Tendo em vista a inexist\u00eancia, nos autos, de elementos capazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, acolho a proposta da unidade instrutiva, endossada pelo MP/TCU.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No caso em comento, o descumprimento do normativo que disciplina a execu\u00e7\u00e3o do programa constituiu falha de natureza grave, que impediu a comprova\u00e7\u00e3o da compatibilidade entre o que foi adquirido dos fornecedores e o que foi dispensado, e, portanto, a regularidade dos pagamentos pleiteados e efetuados pelo minist\u00e9rio.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Nesse contexto, imp\u00f5e-se julgar irregulares as contas do empres\u00e1rio individual Sr. Claucir Caetano da Silva, imputando-lhe o d\u00e9bito calculado pelo Denasus.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Por fim, n\u00e3o se operou na situa\u00e7\u00e3o em exame a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que as irregularidades ocorreram entre 14/3/2013 a 6/7/2015, enquanto o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu entre 2/6/2021. Dessa forma, imp\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>\tDiante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 21 de junho de 2022.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira</b></p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=792933", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=792933", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}