{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512533", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3592/2022 ATA 21/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3592", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura (Sefic) , atualmente vinculada \u00e0 Secretaria Especial da Cultura, em raz\u00e3o da n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos captados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac) , relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 08-3795, cujo objeto foi a \"realiza\u00e7\u00e3o de temporada do espet\u00e1culo musical, g\u00eanero Bossa Nova, do cantor Gabriel Guerra\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Gabriel de Carvalho Guerra;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Gabriel de Carvalho Guerra, nos termos dos artigos 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\"; 19 e 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.442/1992, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas de ocorr\u00eancia, at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante o TCU, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Cultura:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D/C</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">15/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">22/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">2.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">8.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/1/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">8.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">27/2/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">5.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">31/3/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">5.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">31/7/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">5.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">31/8/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">5.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/9/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">5.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/10/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">8.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/11/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">6.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">30/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">8.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">26/4/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">6,53</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">21/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">16.700,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; \u00e0 Secretaria Especial da Cultura e ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo(a) Secretaria Especial de Cultura em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Lei Rouanet, que teve por objeto Realiza\u00e7\u00e3o de temporada do espet\u00e1culo musical, g\u00eanero Bossa Nova, do cantor Gabriel Guerra. (n\u00ba da TCE no sistema: 2168/2018).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/06/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Gabriel de Carvalho Guerra (XXX.478.186-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00103420200\" target=\"_blank\">001.034/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2576454", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3140/2023 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "3140", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada do Contas Especial (SecexTCE) , pe\u00e7a 56, cujas an\u00e1lises e proposta de encaminhamento contaram com a anu\u00eancia dos respectivos dirigentes, pe\u00e7as 57 e 58.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo a instru\u00e7\u00e3o a seguir, com ajustes de forma:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura - SEFIC, vinculada atualmente \u00e0 Secretaria Especial da Cultura, em desfavor de Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o, captados por for\u00e7a do projeto cultural incentivado Pronac 08-3795, descrito da seguinte forma: \"Realiza\u00e7\u00e3o de temporada do espet\u00e1culo musical, g\u00eanero Bossa Nova, do cantor Gabriel Guerra\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tEm 20/3/2018 (pe\u00e7as 25 e 26) , a Ministra de Estado da Cultura interina negou provimento ao recurso interposto pelo respons\u00e1vel contra a reprova\u00e7\u00e3o de sua presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 20) , pelas raz\u00f5es contidas no Parecer 00100/2018/CONJUR-MINC/CGU/AGU (pe\u00e7a 24) e no Despacho 04/2018/SEFIC/PASSIVO/GER\u00caNCIA 2 (pe\u00e7a 23) , o que implicou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, e na DN/TCU 155/2016, ap\u00f3s o insucesso nas notifica\u00e7\u00f5es para a repara\u00e7\u00e3o do dano (pe\u00e7as 27 a 29) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2168/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tA Portaria da Secretaria Executiva do MinC n\u00ba 834, de 12 de dezembro de 2008, autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 154.034,32, no per\u00edodo inicial de 15/12/2008 a 31/12/2008 (pe\u00e7a 4) , prorrogado at\u00e9 31/12/2009 (pe\u00e7a 6) , recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 15/4/2010, de acordo com o registro do sistema e-TCE e com as datas apostas nos relat\u00f3rios apresentados com tal finalidade pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7as 7 a 10) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tA empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 111.700,00, conforme atestam os recibos (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, consoante consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas (pe\u00e7a 32) , foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objetivo pactuado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tO respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 33) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 111.693,47, imputando-se a responsabilidade a Gabriel de Carvalho Guerra, na condi\u00e7\u00e3o de proponente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tEm 26/12/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 35) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno tamb\u00e9m conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 36 e 37) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tEm 22/1/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 38) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 45) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.1.\t<b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objetivo do projeto incentivado. O respons\u00e1vel n\u00e3o comprovou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto proposto na forma aprovada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, caracterizando inexecu\u00e7\u00e3o total do acordado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.1.1.\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 4, 5, 6, 10, 11, 12, 14, 15, 16, 17, 20, 21, 22, 23, 24, 25 e 26.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.1.2.\tNormas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 29, \"caput\", da Lei 8.313/1991; arts. 9\u00ba e 10, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Conjunta MinC/MF n\u00b0 1, de 13/6/1995, vigente \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/1/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27/2/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/3/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/7/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/8/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/9/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/10/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/11/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/4/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6,53</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">C1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.700,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D14</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.1.\tCofre credor: Tesouro Nacional (gest\u00e3o indicada pela SEFIC, pe\u00e7as 27 e 31) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.2.\t<b>Respons\u00e1vel</b>: Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.2.1.\t<b>Conduta:</b> nas parcelas D1 a D11, D13 a D14 - n\u00e3o comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto. N\u00e3o se comprovou a execu\u00e7\u00e3o dos eventos musicais previstos no projeto aprovado pelo Minist\u00e9rio da Cultura, dado que se identificou que n\u00e3o foram enviadas as comprova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (border\u00f4s e pe\u00e7as de divulga\u00e7\u00e3o) que atestem a execu\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es do espet\u00e1culo acordado e que os registros fotogr\u00e1ficos e o clipping de imprensa enviados pelo proponente n\u00e3o correspondem ao objeto do projeto \"Gabriel Guerra em: Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o\", conforme descreve a an\u00e1lise t\u00e9cnica reproduzida no Despacho 44/2017 - SEFIC/PASSIVO/G2 (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.2.2.\tNexo de causalidade: A aus\u00eancia de documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o parcial e total da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto implica na impossibilidade de comprovar o alcance dos objetivos do projeto e, consequentemente, em dano ao Er\u00e1rio correspondente ao valor total captado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.2.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de que o objeto programado foi executado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tEncaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 47) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tGabriel de Carvalho Guerra - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme assim delineado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 28764/2021 - Seproc (pe\u00e7a 49) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 22/6/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>29/6/2021</b> (pe\u00e7a 50) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome Recebedor: Geni O. A. Teodoro</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados  no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 14/7/2021</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 55) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra, por meio de procurador constitu\u00eddo nos autos (pe\u00e7a 51) , apresentou defesa tempestivamente em 13/7/2021 (pe\u00e7as 52 a 54) , que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 15/4/2010, correspondente ao prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da devida presta\u00e7\u00e3o de contas, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.1.\tGabriel de Carvalho Guerra, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 27, recebido em 10/4/2018, conforme AR (pe\u00e7a 29) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 181.544,39, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tInforma-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos no Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Da defesa do respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tPor meio de advogado, o respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 52, acompanhadas de documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo comprobat\u00f3rio que anexou (pe\u00e7as 53 e 54) , que passam a ser analisadas em seguida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tArgumentos preliminares de ordem processual (pe\u00e7a 52, p. 1-7 e 14) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.1.\tO respons\u00e1vel requer \u00e0 p. 14 que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o do ressarcimento do er\u00e1rio, conforme legisla\u00e7\u00e3o e entendimento jurisprudencial acerca da mat\u00e9ria, pois alega em suma que (p. 1-4) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-  essa possibilidade foi confirmada pelo Supremo Tribunal Federal, conforme consta no Tema 899 STF, publicado em 24.6.2020, no sentido de que \u00e9 \"prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\", devendo-se seguir o prazo quinquenal determinado aos objetos da Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais (Lei 6.830/1980) , que, por sua vez, segue o prazo estabelecido no art. 174, do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- a morosidade no presente processo inclusive \u00e9 corroborada pelos analistas dos \u00f3rg\u00e3os de controle, seja qual for o crit\u00e9rio utilizado para determinar o momento da ocorr\u00eancia do fato gerador da pretens\u00e3o aqui tratada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ainda que se considere que tal data corresponda ao final do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (15/4/2010) , resta cristalina o transcurso de per\u00edodo superior a 5 anos, ocorrendo a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento e resultando na necessidade do arquivamento da Tomada de Contas Especial;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- o Tema definido pelo STF para a solu\u00e7\u00e3o de conflitos jurisdicionais supera a compet\u00eancia determinada pelo art. 6\u00ba, II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, que regra o per\u00edodo m\u00e1ximo para a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento, ou a defini\u00e7\u00e3o de prazo prescricional do art. 205, do C\u00f3digo Civil, n\u00e3o havendo espa\u00e7o para se discutir a considera\u00e7\u00e3o de prazo de 10 anos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- a constata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o em momento tempestivo continua quando se considera que, desde a \u00faltima irregularidade sancionada, de 30/12/2009, n\u00e3o ocorrera o ato de cita\u00e7\u00e3o capaz de suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento e punitiva, esta \u00faltima confirmada, inclusive, na instru\u00e7\u00e3o inicial;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, h\u00e1 de considerar que a de ressarcimento ocorreu ao mesmo momento, ou seja, no cumprimento do prazo de 5 anos desde o fato gerador;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ainda que se considerasse o prazo de 10 anos, definido no art. 205, do C\u00f3digo Civil, observa-se que este tamb\u00e9m j\u00e1 precluiu, ante a ocorr\u00eancia de of\u00edcio para cita\u00e7\u00e3o apenas em 1/6/2021, sendo a cita\u00e7\u00e3o concretizada somente em 29/6/2021 (pe\u00e7a 53) , restando constatado o decorrer de per\u00edodo superior a 11 anos desde o fato gerador considerado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- as Instru\u00e7\u00f5es Normativas do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) 1/2013 e 1/2017, nos seus arts. 95 e 113, respectivamente, definem que, transcorrido o prazo de cinco anos, contados da apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos previstos para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas, fica caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas naqueles normativos, ressalvada a imprescritibilidade do ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio, conforme art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- como apontado anteriormente, a pretens\u00e3o de ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio \u00e9 considerada constitucional pelo STF pelo Tema 899, sendo aplicada a imprescritibilidade somente em caso de comprovado dolo aos cofres p\u00fablicos, o que n\u00e3o se deu no presente caso;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- nunca foi o intuito do indiciado prejudicar os cofres p\u00fablicos, tanto que, em plena boa-f\u00e9, realizou o m\u00e1ximo de eventos poss\u00edveis com o valor inferior que recebeu e manteve os materiais necess\u00e1rios para a comprova\u00e7\u00e3o por tempo superior ao legalmente determinado, assim, mais uma vez resta reafirmada a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- respeitando o princ\u00edpio da Legalidade, h\u00e3o de ser acolhidos os apontados textos legais e jurisprudencial, resultando na determina\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do procedimento de an\u00e1lise pelo MinC e pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, haja vista o decorrer de prazo superior ao determinado em lei, sem a utiliza\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de quaisquer meios para a suspens\u00e3o do prazo prescricional, conforme propriamente reconhecido pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.2.\tSucessivamente \u00e0 primeira quest\u00e3o de ordem descrita, o respons\u00e1vel requer a declara\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, ante o desrespeito do MinC diante dos prazos legais para an\u00e1lise e questionamento da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 52, p. 14) , alegando em suma que (p. 4-5) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- apesar de argumentado pelo Minist\u00e9rio que n\u00e3o ocorreria o aceite t\u00e1cito, considerando os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, do bem-estar social e da celeridade processual e procedimental, que, com o decorrer de prazo quinquenal, o indiciado entendeu pela aprova\u00e7\u00e3o de suas contas, visto que realizou outros aportes com o \u00f3rg\u00e3o para outros projetos, sem nem mesmo ser questionado acerca das contas apresentadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- assim, h\u00e1 de se considerar a caducidade das manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o, que rejeitaram as contas do indiciado 7 anos depois de t\u00ea-las apresentado, contrariando o disposto no art. 54, da Lei 9.784/1999 (referente ao direito da Administra\u00e7\u00e3o de anular os atos administrativos de que decorram efeitos favor\u00e1veis para os destinat\u00e1rios, que decai em cinco anos, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9) , e ainda n\u00e3o cabendo a sua convalida\u00e7\u00e3o pois apresenta preju\u00edzos insan\u00e1veis, conforme art. 55 da citada Lei;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- a Lei 9.784/1999 confirma novamente o prazo prescricional de 5 anos para a\u00e7\u00e3o pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de acordo com o \"caput\" do seu art. 1\u00ba, sendo que no \u00a71\u00ba do mesmo artigo se define que incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, o que ocorreu pelo lapso do MinC, cabendo arquivamento de of\u00edcio ou por requerimento da parte interessada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- assim, novamente \u00e9 de pleno direito do indiciado a nulidade do presente processo, visto que se baseia em procedimento que deveria ter sido arquivado de of\u00edcio pelo Minist\u00e9rio da Cultura anos atr\u00e1s.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.3.\tTamb\u00e9m sucessivamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras quest\u00f5es preliminares, o respons\u00e1vel requer a declara\u00e7\u00e3o de nulidade da presente Tomada de Contas Especial, observando o descumprimento do prazo de 180 dias para a sua instaura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 52, p. 14) , alegando-se em suma que (6-7) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- em outro erro claro, o MinC deixa de cumprir com o prazo de 180 dias para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme disp\u00f5e o art. 4\u00ba, \u00a71\u00ba, da IN TCU 71/2012, de acordo com o item 3 do relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 33, p. 3) , que noticia um transcurso de prazo de 11/7/2017 (data do parecer t\u00e9cnico final, pe\u00e7a 17) a 22/3/2018 , ensejando a nulidade processual e condena\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria do \u00f3rg\u00e3o infrator, conforme \u00a75\u00ba do citado artigo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ocorreu clara viola\u00e7\u00e3o do exposto, sendo que o prazo m\u00e1ximo para a instaura\u00e7\u00e3o n\u00e3o fora respeitado, seja pela vista do inciso II ou do III do art. 4\u00ba, \u00a71\u00ba da IN TCU 71/2012;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- assim, resta clara a ocorr\u00eancia de diversos erros processuais pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, em destaque a extrapola\u00e7\u00e3o de prazo, culminante na prescri\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial e decad\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o das contas, e na n\u00e3o observ\u00e2ncia de par\u00e2metros preliminares para seu encaminhamento ao TCU, sendo necess\u00e1ria a declara\u00e7\u00e3o de nulidade do procedimento e determina\u00e7\u00e3o de seu arquivamento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tAn\u00e1lise dos argumentos preliminares: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.1.\tAs alega\u00e7\u00f5es preliminares do respons\u00e1vel n\u00e3o merecem prosperar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.2.\tO respons\u00e1vel alegou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento. Todavia, frise-se que, segundo o entendimento do Tribunal, a cobran\u00e7a do d\u00e9bito \u00e9 imprescrit\u00edvel, conforme enunciado da S\u00famula de jurisprud\u00eancia 282 deste Tribunal, exarada em conson\u00e2ncia com o posicionamento do Supremo Tribunal Federal no bojo do Mandado de Seguran\u00e7a 26.210/DF, DOU de 10/10/2008: As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.3.\tFaz-se ressalva, tamb\u00e9m, para a necessidade de aten\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de il\u00edcito apresentado caso a caso, visto que, il\u00edcitos civis e administrativos n\u00e3o se confundem. Nesse sentido, h\u00e1 que ressaltar que este Tribunal, em recentes julgados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5928/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5928/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Vital do R\u00eago e 5.939/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Marcos Bemquerer) , tem entendido que a tese fixada pelo STF no RE 669.069 (Repercuss\u00e3o Geral 666) , que trata da incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o nos d\u00e9bitos com a Uni\u00e3o decorrentes de il\u00edcitos civis, com prazo prescricional de cinco anos, n\u00e3o alcan\u00e7a preju\u00edzos que decorram de il\u00edcitos administrativos, como a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, que s\u00e3o imprescrit\u00edveis. Nessa linha \u00e9 a jurisprud\u00eancia pacificada desta Corte de Contas, exemplificada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/232/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 232/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.4.\tObservamos, ainda, que conforme o exposto no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2018/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2018/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relatora Ana Arraes) , na Sess\u00e3o de 5/8/2020, o entendimento proferido pelo STF no RE 636.886 (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral, a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas) , alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU, interpreta\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o se modificou desde ent\u00e3o, tendo sido confirmada pelo Supremo em sede de recente aprecia\u00e7\u00e3o de Embargos de Execu\u00e7\u00e3o opostos ao RE 636886.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.5.\tCabe lembrar, adicionalmente, que o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva n\u00e3o implica o afastamento do d\u00e9bito, porquanto as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, como dissemos, nos termos do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da S\u00famula TCU 282, dispositivo constitucional este por sinal inclusive apontado nas instru\u00e7\u00f5es normativas do Minc indicadas pela pr\u00f3pria defesa. A condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito em processo de tomada de contas especial n\u00e3o tem car\u00e1ter punitivo, possuindo, essencialmente, natureza jur\u00eddica de repara\u00e7\u00e3o civil pelo preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio, n\u00e3o sendo alcan\u00e7ada pelo instituto da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.6.\tCumpre registrar, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, que a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal veiculada na Lei 9.873/1999 n\u00e3o se aplica aos processos de tomada de contas especial, por possuir como fundamento o exerc\u00edcio regular do Poder de Pol\u00edcia, diferentemente das atividades de controle externo previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que encerram, entre outros, os atos de gest\u00e3o, conforme pac\u00edfica jurisprud\u00eancia citada no Voto proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/49/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 49/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>/TCU (relator Marcos Bemquerer) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.7.\tQuanto ao suposto transcurso de per\u00edodo superior a 180 dias a partir de 11/7/2017, destaca-se que recurso interposto posteriormente pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel em 2017 (pe\u00e7a 20) interferiu nessa contagem.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.8.\tE mesmo que isso n\u00e3o tivesse ocorrido, \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que a inobserv\u00e2ncia do prazo de 180 dias para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, previsto no art. 4\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da IN TCU 71/2012, n\u00e3o gera preclus\u00e3o em benef\u00edcio do respons\u00e1vel. O prazo destina-se \u00e0 autoridade administrativa competente para abertura do processo, para efeitos da possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito, caso deixe de proceder \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o, conforme se depreende por exemplo do expresso no Voto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9789/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9789/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>/TCU (relator  Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.9.\tAssim, concluindo o exame das preliminares levantadas sobre o caso em exame, o respons\u00e1vel foi reiteradamente instado a apresentar a documenta\u00e7\u00e3o complementar necess\u00e1ria para o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas final desde maio de 2017 (pe\u00e7as 14 e 15) , quando foi notificado sobre as pend\u00eancias na documenta\u00e7\u00e3o apresentada com tal finalidade pelo proponente em abril de 2010 (pe\u00e7as 7 a 13) , ou seja, foi diligenciado muito antes, portanto, do per\u00edodo de 10 anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do per\u00edodo de capta\u00e7\u00e3o dos recursos, encerrado em dezembro de 2009 (pe\u00e7a 6) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.10.\tO respons\u00e1vel teve, portanto, ci\u00eancia das pend\u00eancias relativas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas antes do prazo decenal invocado para a prescri\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer preju\u00edzo ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Como j\u00e1 informado, n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tArgumentos referentes ao m\u00e9rito (pe\u00e7a 52, p. 7-14) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.1.\tO respons\u00e1vel, de modo sucessivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es preliminares levantadas, requer que seja acolhida sua defesa na presente Tomada de Contas, considerando os fatos que exp\u00f5e, em especial a redu\u00e7\u00e3o de eventos realizados em raz\u00e3o de menor capta\u00e7\u00e3o de capital para o aporte do projeto, com o consequente arquivamento do processo (p. 14) , alegando em suma que (p. 7-14) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- em 12/5/2010, foi apresentada ao MinC a presta\u00e7\u00e3o de contas atinente ao projeto \"Gabriel Guerra em: Bossa Nova gera\u00e7\u00e3o\", correspondente ao PRONAC 08-3795, com prazo de execu\u00e7\u00e3o de 15/12/2008 a 31/12/2009, em conson\u00e2ncia ao Plano de Distribui\u00e7\u00e3o admitido;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- para o projeto, foi aprovado o montante de R$ 154.034,32, do qual apenas R$ 111.700,00 foram efetivamente captados, a saber, 72,5% (setenta e dois v\u00edrgula cinco por cento) do planejado. Assim, a despeito da previs\u00e3o de trinta e duas apresenta\u00e7\u00f5es musicais, apenas vinte e tr\u00eas realmente ocorreram, conforme anexo I - \"Realiza\u00e7\u00e3o dos shows\" (pe\u00e7a 53, p. 2-25) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- apesar disso, o escopo inicial do projeto, vale dizer, a divulga\u00e7\u00e3o do projeto Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o, com a inser\u00e7\u00e3o do artista Gabriel Guerra na reestrutura\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio musical em quest\u00e3o, foi indubitavelmente concretizado, ocorrendo, apenas, a referida redu\u00e7\u00e3o nos eventos produzidos, em raz\u00e3o de uma capta\u00e7\u00e3o consideravelmente menor de valores;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- foi remetido ao proponente parecer t\u00e9cnico reprovando a presta\u00e7\u00e3o de contas, mais de onze anos ap\u00f3s a submiss\u00e3o desta, sob a alega\u00e7\u00e3o de impossibilidade de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto e objetivo propostos pelo projeto, culminando no dever de restitui\u00e7\u00e3o dos valores captados;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, a tempo e modo previstos, nada manifestou o MinC, presumindo-se, logo, anu\u00eancia t\u00e1cita ao que fora levantado, afinal, seria incongruente que ao proponente se imputasse o dever de demandar satisfa\u00e7\u00f5es. Ante a in\u00e9rcia por demasiado tempo, a decorr\u00eancia l\u00f3gica que se tem, por \u00f3bvio, \u00e9 a presun\u00e7\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o t\u00e1cita, pois n\u00e3o havendo manifesta\u00e7\u00e3o, incoerente seria a exist\u00eancia de obje\u00e7\u00e3o. Isto se evidencia ainda mais se somado \u00e0 boa-f\u00e9 do proponente, que, por ter agido com probidade e decoro, sequer cogitava a possibilidade de controv\u00e9rsias;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- como enaltece o artigo 15, XII, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC n\u00ba 01, de 20 de mar\u00e7o de 2017, o per\u00edodo de manuten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do projeto se restringe a cinco anos, tendo seu alicerce na pr\u00f3pria seguran\u00e7a jur\u00eddica, uma vez ser imposs\u00edvel a conserva\u00e7\u00e3o documental de todos os atos j\u00e1 praticados em vida. Na \u00e9poca dos eventos, ainda n\u00e3o era habitual a realiza\u00e7\u00e3o de postagens em redes sociais ou disponibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de plataformas como o youtube, por exemplo, das grava\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- o referido art. 15 tem, por si s\u00f3, o cond\u00e3o de retirar o dever de apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos solicitados, por\u00e9m, tanto \u00e9 descabido o parecer que vai de encontro, tamb\u00e9m, ao prazo previsto para aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es do j\u00e1 mencionado artigo 113 da mesma Instru\u00e7\u00e3o Normativa, assim como ao igualmente citado art. 95 da IN MinC 1/2013, o que confere \u00e0 san\u00e7\u00e3o pretendida irrefut\u00e1vel ilegalidade, eivando de nulidade o parecer t\u00e9cnico;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- configurada a prescri\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cultura em analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas em 2015, o dever do indiciado em manter a documenta\u00e7\u00e3o do projeto se exauriu em 2020, n\u00e3o restando ao momento de sua cita\u00e7\u00e3o qualquer responsabilidade para manter os documentos necess\u00e1rios para sua defesa;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- o indiciado se encontra em momento de cerceamento de sua defesa, causado pelo desrespeito aos princ\u00edpios da legalidade e da celeridade processual e procedimental;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o tem o proponente qualquer inten\u00e7\u00e3o em omitir os documentos requeridos, n\u00e3o os apresentando em sua totalidade t\u00e3o somente por n\u00e3o mais possu\u00ed-los. Com isto em considera\u00e7\u00e3o, conquanto ser a contesta\u00e7\u00e3o dos fatos alegados escus\u00e1vel, pois nulos, ser\u00e3o os pontos levantados no parecer aclarados apenas para demonstrar a solicitude e boa-f\u00e9 do proponente, que nada tem a esconder;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 conclus\u00e3o do parecer t\u00e9cnico acostado \u00e0 pe\u00e7a 16, de 23/6/2017, afirma-se que os objetivos foram sim alcan\u00e7ados. Talvez por falta de experi\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, faltaram evid\u00eancias concretas de cada item indicado pelo MinC, pois a confer\u00eancia foi feita por amostragem, anexada na presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- o projeto foi concluso com 72,5% de capita\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o foram realizados trinta e dois shows e sim vinte e tr\u00eas, conforme consta na j\u00e1 mencionada rela\u00e7\u00e3o de fotografias. Al\u00e9m disto, o crit\u00e9rio de cobran\u00e7a de ingresso foi alterado para gratuidade, em virtude da dificuldade na divulga\u00e7\u00e3o de um artista novo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- as distribui\u00e7\u00f5es gratuitas dos ingressos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es sociais aconteceram, mas, infelizmente, por serem os shows realizados gratuitamente, pressup\u00f4s-se a desnecessidade de protocolo. Os ingressos/ banners e flyers foram impressos com data e local em branco, pois dependiam da arrecada\u00e7\u00e3o do m\u00eas, atrav\u00e9s do patroc\u00ednio, para realiza\u00e7\u00e3o dos shows (pe\u00e7a 53, p. p. 26-29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre o item 4.2 do mesmo parecer t\u00e9cnico acostado \u00e0 pe\u00e7a 16, relativo ao objeto executado e aos produtos realizados, repete-se as alega\u00e7\u00f5es de foram realizados vinte e tr\u00eas show, de acordo com o percentual de 72,5% de capta\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada e de que, em virtude das dificuldades de lan\u00e7ar um artista novo, o objetivo era mostrar o trabalho do artista para o maior n\u00famero poss\u00edvel de p\u00fablico, assim, foi dispensada a cobran\u00e7a de ingresso para todos os shows;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- importante salientar que, durante o per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o do projeto, de aproximadamente um ano, foi finalizado o CD de m\u00fasicas autorais, oportunidade na qual a divulga\u00e7\u00e3o contemplou, tamb\u00e9m, o lan\u00e7amento do mesmo, engrandecendo a execu\u00e7\u00e3o do projeto Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- ainda sobre o item 4.2 do parecer t\u00e9cnico acostado \u00e0 pe\u00e7a 16, em rela\u00e7\u00e3o aos border\u00f4s requeridos, reafirma que as apresenta\u00e7\u00f5es foram gratuitas, mas em nenhum momento foi protocolada a quantidade de ingressos doados, assim como n\u00e3o foi contada a quantidade de expectadores;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- no mesmo item 4.2, sobre a receita obtida, noticia que o valor arrecadado de R$ 630,00 (seiscentos e trinta reais) n\u00e3o foi em virtude de vendas de ingressos, mas sim como \"ressarcimento\" de despesas, pela casa noturna Tom Jazz, uma vez que esta lotou e assim obteve um bom faturamento em consuma\u00e7\u00e3o. Esse valor foi doado \u00e0 institui\u00e7\u00e3o Funda\u00e7\u00e3o Gota de Leite (pe\u00e7a 53, p. 66-67) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre o item 4.2, em rela\u00e7\u00e3o ao clipping de imprensa solicitado, informa que fora realizado o clipping dos materiais solicitados, conforme anexos III e IV da defesa (pe\u00e7a 53, p. 30-64) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- no tocante \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de amostras f\u00edsicas das pe\u00e7as de divulga\u00e7\u00e3o, informada tamb\u00e9m no item 4.2, noticia que fora realizada a apresenta\u00e7\u00e3o das amostras, vide o j\u00e1 mencionado anexo II da defesa - \"Ingressos, Banners e Flyers\" (pe\u00e7a 53, p. 26-29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre as fotografias anexadas mencionadas naquele item 4.2, informa que as pastas intituladas Tom Jazz e Caf\u00e9 Paon foram enviadas como meio de amostragem, por n\u00e3o haver determina\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o de envio de todos os documentos, crendo ser suficientes os outros meios de comprova\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre o fato de que em tais fotos n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de cartazes, banners ou qualquer outro meio que mencionasse o projeto, consoante indicado no item 4.2, afirma que os banners ficavam expostos nos camarins e nas entradas dos eventos de cada apresenta\u00e7\u00e3o, de modo que somente n\u00e3o foram fotografados por falta de conhecimento de necessidade para tal e determina\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. Em muitas outras apresenta\u00e7\u00f5es em parceria (Sesi/Festa Nacional da M\u00fasica/Prefeituras Municipais e TVs) , era proibida a coloca\u00e7\u00e3o de banners no palco;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre o pagamento de empresa de assessoria de imprensa, tamb\u00e9m questionado no item 4.2, informa que os produtos recebidos pelos servi\u00e7os podem ser verificados nos anexos III e IV da defesa (pe\u00e7a 53, p. 30-64) . Em raz\u00e3o de disponibiliza\u00e7\u00e3o de verba inferior \u00e0quela solicitada, inexistiam valores para pagamento de m\u00eddia em r\u00e1dio/TV/Revista/Jornais, sendo todas as apari\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o na m\u00eddia sem qualquer contrapresta\u00e7\u00e3o. Assim, era concedido o espa\u00e7o para divulga\u00e7\u00e3o do trabalho, por\u00e9m n\u00e3o publicavam a logo dos patrocinadores e do MinC. Logo, n\u00e3o foram utilizadas as verbas do projeto dos itens 3.6.1 e 3.6.2 (pe\u00e7a 1, p. 9) . Todo release enviado pela assessoria de imprensa era cortado de acordo com os interesses dos \u00f3rg\u00e3os de divulga\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre a realiza\u00e7\u00e3o de eventos em locais sem comprova\u00e7\u00e3o de que estavam capacitados a receber portadores de necessidades especiais e idosos, apontada no item 5 do referido parecer t\u00e9cnico (pe\u00e7a 16) , afirma que todas as apresenta\u00e7\u00f5es eram em locais com alvar\u00e1 de funcionamento emitido pelas prefeituras e corpo de bombeiros;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- sobre o plano de distribui\u00e7\u00e3o, analisado nos itens 6 e 7 daquele parecer, reafirma que, no in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do projeto, pela dificuldade em lan\u00e7ar artista novo, todos os ingressos foram gratuitos e remetidos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es j\u00e1 mencionadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">- por fim, sobre o plano b\u00e1sico de divulga\u00e7\u00e3o executado, questionado no item 8 daquele parecer, afirma que as medidas foram cumpridas, conforme o j\u00e1 citado anexo II da defesa, referente aos banners e flyers (pe\u00e7a 53, p. 26-29) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tAn\u00e1lise dos argumentos referentes ao m\u00e9rito: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.1.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto ao m\u00e9rito tamb\u00e9m n\u00e3o merecem ser acatadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.2.\tOs elementos trazidos aos autos a t\u00edtulo comprobat\u00f3rio, juntados na pe\u00e7a 53, s\u00e3o incapazes de demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o dos shows de bossa nova programados no projeto incentivado (pe\u00e7a 1) . Sequer conseguem comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos alegados 23 eventos nas supostas datas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.3.\tAs fotografias apresentadas s\u00e3o todas gen\u00e9ricas (pe\u00e7a 53, p. 2-25) , em termos do repert\u00f3rio de cada evento, sendo que uma em data anterior \u00e0 vig\u00eancia do projeto (p. 3) ; os flyers e banners s\u00e3o escassos e gen\u00e9ricos (p. 26-29) ; as mat\u00e9rias jornal\u00edsticas n\u00e3o comprovam a realiza\u00e7\u00e3o dos programados shows no referido ritmo musical (p. 30-48) , com exce\u00e7\u00e3o somente de que em determinado evento em Moema interpretou Tom Jobim junto com outras m\u00fasicas em 9/4/2009 (p. 33) ; as mat\u00e9rias de clipping igualmente n\u00e3o comprovam a realiza\u00e7\u00e3o de shows no ritmo informado na \u00e9poca do projeto (p. 49-64) , no m\u00e1ximo trazem registro de que o respons\u00e1vel iria se apresentar em 30/1/2009 no mesmo local (p. 51) , com men\u00e7\u00e3o de que a especialidade do m\u00fasico era bossa nova, e tamb\u00e9m em 21/5/2009 em outra casa noturna paulistana (p. 52) , al\u00e9m de participar da Festa Nacional da M\u00fasica em 2009 (p. 56) ; por fim, filmagens dos shows tamb\u00e9m n\u00e3o foram apresentadas (p. 65) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.4.\tA defesa do respons\u00e1vel at\u00e9 mesmo apresenta not\u00edcia referente a show realizado em setembro de 2008, antes da aprova\u00e7\u00e3o do projeto incentivado (pe\u00e7a 53, p. 37-38) , assim como acerca de show em julho de 2010 (p. 40) , ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia de tal projeto.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.5.\tConstata-se, assim, que as c\u00f3pias anexadas na defesa s\u00e3o insuficientes para comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos shows programados de bossa nova nos referidos 23 eventos alegadamente realizados, com exce\u00e7\u00e3o do que mencionamos, verificado em Moema em 9/4/2009, no Caf\u00e9 Paon, mas sendo que poucas despesas que eventualmente pudessem ser vinculadas ao mesmo ocorreram nos meses de mar\u00e7o e abril de 2009, conforme rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 8) , e que sequer constam do extrato banc\u00e1rio apresentado pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel (pe\u00e7a 11) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.6.\tCabe observar que, na solicita\u00e7\u00e3o de projeto apresentada pelo respons\u00e1vel, estava prevista a realiza\u00e7\u00e3o de material gr\u00e1fico e de divulga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1) , itens que foram aprovados pela SEFIC (pe\u00e7a 3) . Assim, esses elementos deveriam ter sido apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas em 2010, como forma robusta de comprova\u00e7\u00e3o dos eventos programados, o que certamente teria militado em prol da defesa. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.7.\tAdicionalmente, constata-se que a decis\u00e3o unilateral de n\u00e3o cobrar ingressos, adotada sem submiss\u00e3o ao MinC, admitida pela pr\u00f3pria defesa, tamb\u00e9m contraria o que estava previsto no projeto aprovado (pe\u00e7a 1) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.8.\tA afirma\u00e7\u00e3o de que recebeu \"parecer t\u00e9cnico reprovando a presta\u00e7\u00e3o de contas, mais de onze anos ap\u00f3s a submiss\u00e3o desta\" em 2010 \u00e9 desprovida de veracidade, tanto que interp\u00f4s recurso junto ao Minc em 13/9/2017 (pe\u00e7a 20) , irresignado com o parecer t\u00e9cnico que sugeriu a reprova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 16) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.9.\tQuanto ao alegado artigo 15, XII, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC 1/2017, a defesa desconsidera que os 5 anos de prazo de guarda documental s\u00e3o expressamente \"contados da aprova\u00e7\u00e3o final da presta\u00e7\u00e3o de contas\", situa\u00e7\u00e3o que jamais ocorreu, n\u00e3o cabendo, de modo algum, ser presumida uma \"aprova\u00e7\u00e3o t\u00e1cita\" por qualquer raz\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.10.\tConforme o j\u00e1 informado, o respons\u00e1vel foi reiteradamente instado a apresentar a documenta\u00e7\u00e3o complementar necess\u00e1ria para o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas final desde maio de 2017 (pe\u00e7as 14 e 15) . Todavia, persiste em sua omiss\u00e3o at\u00e9 a presente etapa processual, furtando-se a efetivamente apresentar os elementos comprobat\u00f3rios que lhe vem sendo requisitados, para comprovar a consecu\u00e7\u00e3o do objeto acordado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.11.\tEm suma, as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o conseguiram modificar as constata\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise t\u00e9cnica reproduzida no Despacho 44/2017 - SEFIC/PASSIVO/G2 (pe\u00e7a 22) , referenciada na instru\u00e7\u00e3o inicial ao descrever a conduta irregular imputada ao respons\u00e1vel (pe\u00e7a 45, p. 4 e 5) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) De acordo com a analista t\u00e9cnica, foram enviados \"clipping de imprensa sobre diversas apresenta\u00e7\u00f5es musicais do cantor Gabriel Guerra nos anos de 2008 e 2009, em eventos como Julho Fest 2009, Festa Nacional da M\u00fasica, TAGIMA, Viva Urca 2009, Passatempo, e apresenta\u00e7\u00f5es nas cidades de Po\u00e7os de Caldas, e Canela, no Estado do Rio Grande do Sul, e nas casas de Caf\u00e9 Paon, Bar Baretto, e Tom Jazz, fls. 371 a 424. Entretanto, n\u00e3o foram enviadas as comprova\u00e7\u00f5es, tais como border\u00f4s e pe\u00e7as de divulga\u00e7\u00e3o que atestem a execu\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es do espet\u00e1culo Gabriel Guerra Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o, objeto do projeto ora analisado. Indispens\u00e1vel ressaltar que a execu\u00e7\u00e3o do projeto deve respeitar o objeto e objetivos propostos pelo proponente e aprovados por este Minist\u00e9rio, quando da reuni\u00e3o da CNIC. Para qualquer altera\u00e7\u00e3o deve ser solicitada uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Minist\u00e9rio da Cultura. Os registros fotogr\u00e1ficos e o clipping de imprensa enviados pelo proponente n\u00e3o correspondem ao objeto do projeto \"Gabriel Guerra em: Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.12.\tN\u00e3o cabe a alega\u00e7\u00e3o de cerceamento de defesa, pois incide sobre o gestor o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados, o que decorre de expressa disposi\u00e7\u00e3o contida no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/317/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 317/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.964/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 153/2007-TCU-Plen\u00e1rio, 1.293/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 132/2006-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) , n\u00e3o tendo sido identificado nenhum motivo que pudesse prejudicar o cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o por parte do respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.13.\tNo caso concreto, caberia ao proponente apresentar todos os documentos aptos a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos shows \u00e0 \u00e9poca da presta\u00e7\u00e3o de contas, dever que deveria ter sido cumprido ainda em 2010, ou de modo extempor\u00e2neo em 2017, ao ser diligenciado pela SEFIC, n\u00e3o cabendo alegar que deixou de juntar esses elementos em face do transcurso de tempo. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma explica\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para ter deixado de juntar na presta\u00e7\u00e3o de contas as supostas pe\u00e7as comprobat\u00f3rias. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma l\u00f3gica que os documentos comprobat\u00f3rios espec\u00edficos da realiza\u00e7\u00e3o dos shows programados (convites, fotografias, flyers etc.) n\u00e3o tenham sido apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas por inexperi\u00eancia do proponente, e que depois tais elementos n\u00e3o puderam ser juntados por conta do transcurso dos anos, tendo sido guardados somente elementos gen\u00e9ricos referentes aos mesmos shows.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.14.\tO TCU tamb\u00e9m j\u00e1 firmou entendimento que a mera entrega de uma vers\u00e3o do produto n\u00e3o garante o efetivo cumprimento do objeto pactuado com base nas Leis 8.313/1991 (Lei Rouanet) e/ou 8.685/1993 (Lei do Audiovisual) , cuja demonstra\u00e7\u00e3o requer a avalia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12788/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12788/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . No caso concreto, o respons\u00e1vel sequer conseguiu demonstrar a entrega do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.15.\tCabe lembrar, ainda, que a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de objeto ou de objetivos de um projeto cultural aprovado vem sendo estabelecida de forma perempt\u00f3ria e sistem\u00e1tica, nas diversas instru\u00e7\u00f5es normativas editadas pelo MinC, para definir os procedimentos de apresenta\u00e7\u00e3o, recebimento, an\u00e1lise, aprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o, acompanhamento e presta\u00e7\u00e3o de contas de propostas culturais, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura - Pronac (INs MinC 1/2010, 1/2012, 1/2013 e 1/2017) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.16.\tSobre o descumprimento unilateral do projeto aprovado, admitido pela pr\u00f3pria defesa especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao plano de distribui\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o, representada pela SEFIC, det\u00e9m a prerrogativa de cobrar a fiel execu\u00e7\u00e3o do plano de trabalho aprovado, devendo o gestor, se indispens\u00e1vel, solicitar previamente a aprova\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es que se fizessem necess\u00e1rias, sob pena de descumprir o projeto aprovado, descaracterizar o objeto pretendido e at\u00e9 mesmo comprometer o nexo de causalidade entre os recursos repassados e o seu emprego nos termos pactuados. Nesse sentido, s\u00e3o os julgados deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3749/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3749/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro;  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6774/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6774/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.17.\tA inexist\u00eancia de elementos que permitem concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou qualquer outro excludente de culpabilidade, a responsabilidade recai sobre o respons\u00e1vel pelo projeto incentivado, pois a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais captados \u00e9 de inteira compet\u00eancia do gestor. Sendo assim \u00e9 razo\u00e1vel supor que tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta, tornando exig\u00edvel conduta diversa da praticada, ou seja, executar integralmente o objeto do projeto incentivado, na propor\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos em rela\u00e7\u00e3o ao programado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tDa an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tN\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de Gabriel de Carvalho Guerra, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tNo caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, conforme mencionamos na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 45, p. 5-6) , uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/12/2009, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 1/6/2021.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Gabriel de Carvalho Guerra, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ele atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tVerifica-se tamb\u00e9m que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 44.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Gabriel de Carvalho Guerra (CPF: XXX.478.186-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/1/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27/2/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/3/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/7/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/8/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/9/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/10/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/11/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/4/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6,53</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21/12/2009</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.700,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tValor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 16/8/2021: R$ 288.869,20.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de MG, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Secretaria Especial da Cultura e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de MG, ao Secretaria Especial da Cultura e ao respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de MG que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O MP/TCU discordou do encaminhamento proposto, conforme o parecer, pe\u00e7a 59, que transcrevo a seguir <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\"Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura (Sefic) , atualmente vinculada \u00e0 Secretaria Especial da Cultura, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos captados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac) , relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 08-3795, o qual possuiu como objeto a \"realiza\u00e7\u00e3o de temporada do espet\u00e1culo musical, g\u00eanero Bossa Nova, do cantor Gabriel Guerra\". </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tA Portaria MinC 834/2008 autorizou a capta\u00e7\u00e3o dos recursos no montante total de R$ 154.034,32, no per\u00edodo de 15/12/2008 a 31/12/2009. O prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas foi 15/4/2010. Do valor total autorizado, o proponente captou o importe de R$ 111.700,00.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tNo relat\u00f3rio de TCE, o tomador de contas concluiu pela ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio no valor original concernente \u00e0 totalidade do montante captado. A responsabilidade pelo ressarcimento do d\u00e9bito foi atribu\u00edda ao Sr. Gabriel de Carvalho Guerra, na condi\u00e7\u00e3o de proponente (pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da efetiva execu\u00e7\u00e3o do projeto incentivado (pe\u00e7as 49 e 50) .  Ap\u00f3s a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o promovida, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s, resumidamente, em pronunciamentos convergentes, rejeitar os elementos de defesa, julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel e conden\u00e1-lo ao ressarcimento do montante de d\u00e9bito apurado (pe\u00e7as 56, p. 12-14; 57; e 58) . Deixou-se de propor a comina\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992 em raz\u00e3o de a unidade t\u00e9cnica ter conclu\u00eddo pela incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tConforme se verifica dos elementos constantes dos autos, as falhas que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE ocorreram entre os anos de 2008 e 2010. Examinam-se, portanto, irregularidades cometidas h\u00e1 mais de dez anos, o que justifica, em meu sentir, que se apure a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, sobretudo em face da evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) a respeito da mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tRegistro que, em diversas oportunidades, ao promover minuciosa e detida an\u00e1lise do tema, defendi que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio deve seguir as regras estabelecidas no C\u00f3digo Civil atualmente vigente. Cito, como exemplo, os pareceres emitidos nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1220203\" target=\"_blank\">Processo 000.012/2020-3</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3648520195\" target=\"_blank\">Processo 036.485/2019-5</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2023220179\" target=\"_blank\">Processo 020.232/2017-9</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Weder de Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3109120130\" target=\"_blank\">Processo 031.091/2013-0</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler; do TC  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403020176\" target=\"_blank\">Processo 004.030/2017-6</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Carvalho; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2910720199\" target=\"_blank\">Processo 029.107/2019-9</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro; do TC  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/635920191\" target=\"_blank\">Processo 006.359/2019-1</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1716220071\" target=\"_blank\">Processo 017.162/2007-1</a>, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3527820153\" target=\"_blank\">Processo 035.278/2015-3</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/7120200\" target=\"_blank\">Processo 000.071/2020-0</a>, da relatoria do Ministro Jorge Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2748720172\" target=\"_blank\">Processo 027.487/2017-2</a>, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues; e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1897820126\" target=\"_blank\">Processo 018.978/2012-6</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tNos pareceres lan\u00e7ados nos referidos processos, sustentei que, em raz\u00e3o de seu car\u00e1ter gen\u00e9rico e da aus\u00eancia de normas espec\u00edficas que disciplinem o assunto, o art. 205 do C\u00f3digo Civil - que constitui a regra geral de prescri\u00e7\u00e3o - deve incidir, a priori, em todas as situa\u00e7\u00f5es para as quais a lei n\u00e3o tenha estabelecido prazo inferior. As normas de direito civil, notadamente as insertas na parte geral do C\u00f3digo Civil, por sua abrang\u00eancia e estofo em s\u00f3lidos princ\u00edpios de direito, devem orientar a aplica\u00e7\u00e3o do Direito em todos os ramos, quando n\u00e3o conflitantes com mat\u00e9rias especificamente reguladas. Assim, na inexist\u00eancia de norma espec\u00edfica para a hip\u00f3tese, entendo que devem incidir as regras da Lei 10.406/2002.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tCompreendo, ademais, que a regra do art. 205 do C\u00f3digo Civil, conquanto inespec\u00edfica, \u00e9 perfeitamente compat\u00edvel com as normas que, desde muito, regem o procedimento de controle externo. E, neste passo, para que n\u00e3o se afronte a harmonia e o car\u00e1ter sist\u00eamico de suas normas, o C\u00f3digo Civil tamb\u00e9m pode e deve servir de par\u00e2metro para o regramento de outras quest\u00f5es, como, por exemplo, e no que couber: as causas de suspens\u00e3o previstas nos arts. 198 e 200; as causas interruptivas do art. 202, incisos I e VI; o recome\u00e7o da contagem do prazo estabelecido no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; os efeitos da interrup\u00e7\u00e3o efetuada contra devedor solid\u00e1rio, ex vi do art. 204, \u00a7 1\u00ba, in fine; o prazo geral de dez anos previsto no art. 205; e, o dever de guarda de documentos de que trata o art. 1.194.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tCiente de que a egr\u00e9gia Corte de Contas da Uni\u00e3o continua a adotar a tese da imprescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 11.839/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 18/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 120/2021-TCU-Plen\u00e1rio) , pe\u00e7o v\u00eanias para ratificar  o posicionamento externado nos pareceres acima referenciados, de que o exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos - instrumentalizada nos processos de contas que tramitam no TCU - deve ter como par\u00e2metro o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 da Lei 10.406/2002, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade que deu origem ao d\u00e9bito, em conson\u00e2ncia com o art. 189 da mesma lei.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tIsso posto, passo ao exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento no caso concreto. Considerando que as regras aplic\u00e1veis \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, s\u00e3o as mesmas que ora proponho para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio; considerando que, in casu, as irregularidades que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mesmas que deram causa \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, assim como s\u00e3o as mesmas as causas interruptivas e demais vari\u00e1veis; entendo cab\u00edvel a an\u00e1lise em conjunto da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para ambas pretens\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tTendo tais balizas como par\u00e2metro para o exame da mat\u00e9ria, concluo pela consuma\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio neste processo. Conforme se verifica a partir dos elementos constantes dos autos, as irregularidades que ensejaram o d\u00e9bito no caso vertente concretizaram-se entre 15/12/2008 (in\u00edcio da capta\u00e7\u00e3o dos recursos) e 15/4/2010 (data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas) .  Assim, o prazo prescricional de dez anos se verificou, sem que fosse interrompido pelo ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, expedido em 1/6/2021 (pe\u00e7a 47) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tPor conseguinte, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , as presentes contas devem ser arquivadas, sem julgamento de m\u00e9rito. Sem embargo, caso o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, numa an\u00e1lise perfunct\u00f3ria e n\u00e3o exauriente, entenda que as irregularidades guardam correspond\u00eancia com quaisquer condutas tipificadas na Lei 8.429/1992, deve promover o encaminhamento do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para que adote as medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tAdmitindo que o Tribunal possa n\u00e3o acolher a tese de prescri\u00e7\u00e3o por mim apresentada, em aten\u00e7\u00e3o ao par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 62 do RI/TCU, no que tange ao m\u00e9rito, anuo \u00e0 an\u00e1lise da Secex-TCE no sentido de que tanto a irregularidade concernente \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural ora em exame quanto a responsabilidade do proponente restaram devidamente demonstradas nos autos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tNos pareceres t\u00e9cnicos em que foram consignadas as an\u00e1lises acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas enviada pelo proponente, a Sefic deixou assente que n\u00e3o foram apresentados os elementos indispens\u00e1veis \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da efetiva execu\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es que integraram o objeto acordado, tais como border\u00f4s, pe\u00e7as de divulga\u00e7\u00e3o, etc. Ressaltou-se, ainda, que os registros fotogr\u00e1ficos e o clipping de imprensa acostados pelo proponente n\u00e3o correspondiam ao objeto do projeto \"Gabriel Guerra em: Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7as 16, 17 e 21) .  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tNeste momento, o conjunto probat\u00f3rio acostado aos autos no \u00e2mbito das alega\u00e7\u00f5es de defesa tamb\u00e9m n\u00e3o se apresenta suficiente para elidir as falhas verificadas. As fotografias e as mat\u00e9rias jornal\u00edsticas apresentadas n\u00e3o possuem elementos que comprovem tratar-se efetivamente das apresenta\u00e7\u00f5es objeto do Pronac 08-3795. Tamb\u00e9m n\u00e3o constam dos autos filmagens que possam suprir tal lacuna.  Foram apresentadas ainda not\u00edcias referentes a espet\u00e1culos musicais ocorridos antes da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, assim como depois do t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia. Destarte, reputo que os elementos juntados aos autos pelo proponente s\u00e3o insuficientes para comprovar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es de bossa nova programadas no projeto musical incentivado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tDessa forma, considerando-se t\u00e3o somente as irregularidades relacionadas \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Pronac 08-3795 e \u00e0 aus\u00eancia de alcance de seus objetivos tratadas neste processo, seria apropriada a proposta de encaminhamento apresentada pela Secex-TCE.  Nada obstante, conforme explana\u00e7\u00e3o contida ao longo deste parecer, entendo que restou consumada a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, o que deve ensejar o arquivamento dos autos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tDiante do exposto, com as v\u00eanias de estilo por dissentir do encaminhamento formulado pela unidade t\u00e9cnica, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao TCU manifesta-se no sentido de que seja arquivado o presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , sem preju\u00edzo de que, caso o Tribunal entenda pertinente, envie c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Aline Furtuoso Paulino (205.655/OAB-MG), Juan Carlos dos Reis Cardoso (163.037/OAB-MG) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROJETO CULTURAL PARA \"REALIZA\u00c7\u00c3O DE TEMPORADA DO ESPET\u00c1CULO MUSICAL, G\u00caNERO BOSSA NOVA, DO CANTOR GABRIEL GUERRA\" (PRONAC 08-3795). N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CONTAS IRREGULARES E D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura (Sefic) , atualmente vinculada \u00e0 Secretaria Especial da Cultura, em raz\u00e3o da n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos captados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac) , relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 08-3795, cujo objeto foi a \"realiza\u00e7\u00e3o de temporada do espet\u00e1culo musical, g\u00eanero Bossa Nova, do cantor Gabriel Guerra\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O projeto foi autorizado pela Portaria MinC 834/2008 que previu a capta\u00e7\u00e3o dos recursos no total de R$ 154.034,32, no per\u00edodo de 15/12/2008 a 31/12/2009. O prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas foi 15/4/2010; e o valor efetivamente captado somou R$ 111.700,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O tomador de contas concluiu pela ocorr\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio no valor original referente \u00e0 totalidade do montante captado, sob a responsabilidade de Gabriel de Carvalho Guerra, na condi\u00e7\u00e3o de proponente (pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em 26/12/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 35) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno tamb\u00e9m conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 36 e 37) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em 22/1/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 38) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em raz\u00e3o da n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do projeto incentivado (pe\u00e7as 49 e 50) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o promovida, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) prop\u00f4s, em pronunciamentos convergentes, rejeitar os elementos de defesa, julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel e conden\u00e1-lo ao ressarcimento do montante de d\u00e9bito apurado. Deixou de propor a comina\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992 em raz\u00e3o da incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O MP/TCU discordou do encaminhamento proposto, conforme o parecer, pe\u00e7a 59. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora tenha considerado que, ante as irregularidades relacionadas \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Pronac 08-3795 e \u00e0 aus\u00eancia de alcance de seus objetivos, seja apropriada a proposta de encaminhamento apresentada pela Secex-TCE, entendeu que restou consumada a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, nos termos da regra do art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Isso porque as falhas que ocasionaram o d\u00e9bito no caso vertente concretizaram-se entre 15/12/2008 (in\u00edcio da capta\u00e7\u00e3o dos recursos) e 15/4/2010 (data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas) . Assim, o prazo prescricional de dez anos se verificou, sem que fosse interrompido pelo ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, expedido em 1/6/2021 (pe\u00e7a 47) , o que d\u00e1 ensejo ao arquivamento dos autos, nos termos do art. 212 do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Anuo ao encaminhamento proposto e adoto as an\u00e1lises da SecexTCE como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Preliminarmente, n\u00e3o ocorreu o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente, nos termos do art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016, uma vez que a irregularidade se deu em 15/4/2010 (data correspondente ao prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas) , e o respons\u00e1vel foi notificado pela autoridade administrativa competente (a Sefic) em 10/4/2018.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1/1/2017, \u00e9 de R$ 181.544,39, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00 estabelecido nos arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices, portanto, ao prosseguimento desta TCE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Gabriel de Carvalho Guerra apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa por meio de representante legal, arguindo, preliminarmente, prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da presente TCE, nos termos do Tema 899 STF, segundo o qual, \u00e9 \"prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao Er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acrescentou que houve morosidade na avalia\u00e7\u00e3o do feito, seja qual for o crit\u00e9rio utilizado para determinar o momento da ocorr\u00eancia do fato gerador. Aduziu que o citado Tema 899 definido pelo STF para a solu\u00e7\u00e3o de conflitos jurisdicionais supera a compet\u00eancia determinada pelo art. 6\u00ba, II, da IN TCU 71/2012, acerca do per\u00edodo m\u00e1ximo para a instaura\u00e7\u00e3o de TCE, bem como a defini\u00e7\u00e3o do prazo prescricional decenal pelo art. 205 do C\u00f3digo de Processo Civil (CPC) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Defendeu que, ainda que se considerasse o prazo de 10 anos definido pelo CPC, o ressarcimento estaria precluso, ante a ocorr\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o somente em 29/6/2021 (pe\u00e7a 50) , tendo decorrido per\u00edodo superior a 11 anos desde o fato gerador. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Subsidiariamente, arguiu a declara\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, definida no art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 9.784/1999, segundo o qual, incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, o que ocorreu neste caso por in\u00e9rcia do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , cabendo arquivamento de of\u00edcio ou por requerimento da parte interessada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Argumentou que, com o decorrer do prazo quinquenal, entendeu pela aprova\u00e7\u00e3o de suas contas, visto que recebeu outros aportes do \u00f3rg\u00e3o para projetos diversos, sem que tenha havido questionamento acerca das contas referentes ao projeto ora avaliado. Aduziu que houve a caducidade das manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o que rejeitaram as contas do respons\u00e1vel, sete anos depois de ele t\u00ea-las apresentado, uma vez que se infringiu o disposto no art. 54, da Lei 9.784/1999 (referente \u00e0 decad\u00eancia, em cinco anos, do direito de a Administra\u00e7\u00e3o anular os atos administrativos de que decorram efeitos favor\u00e1veis aos destinat\u00e1rios, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9) , n\u00e3o cabendo a convalida\u00e7\u00e3o do ato, por acarretar preju\u00edzos insan\u00e1veis, conforme o art. 55 da citada Lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ainda, subsidiariamente aos argumentos anteriores, solicitou a declara\u00e7\u00e3o de nulidade da presente TCE, ante o descumprimento do prazo de 180 dias para a sua instaura\u00e7\u00e3o, conforme disp\u00f5e o art. 4\u00ba, \u00a71\u00ba, da IN TCU 71/2012. Citou o item 3 do relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 33, p. 3) , que noticiou o atraso na instaura\u00e7\u00e3o da TCE, a qual deveria ter ocorrido em 11/7/2017 e, de fato, deu-se em 22/3/2018, o que gerou a nulidade processual e a condena\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria do \u00f3rg\u00e3o infrator, conforme o \u00a75\u00ba do mencionado artigo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante a ocorr\u00eancia dos diversos erros processuais praticados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, em destaque a extrapola\u00e7\u00e3o de prazos, levando \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial e \u00e0 decad\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o das contas, bem como, a n\u00e3o-observ\u00e2ncia de par\u00e2metros preliminares para seu encaminhamento ao TCU, solicitou a declara\u00e7\u00e3o de nulidade do procedimento e a determina\u00e7\u00e3o de seu arquivamento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, alegou que o projeto foi concluso com 72,5% de capta\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o foram realizados trinta e dois shows e sim vinte e tr\u00eas, conforme consta na rela\u00e7\u00e3o de fotografias. Ademais, o crit\u00e9rio de cobran\u00e7a de ingresso foi alterado para gratuidade, em virtude da dificuldade na divulga\u00e7\u00e3o de um artista novo; os ingressos, banners e <i>flyers</i> foram impressos com data e local em branco, pois a realiza\u00e7\u00e3o dos <i>shows</i> dependia da arrecada\u00e7\u00e3o do m\u00eas, por meio de patroc\u00ednio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que concerne \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foi exarada, pelo STF, decis\u00e3o com repercuss\u00e3o geral acerca do tema. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora a quest\u00e3o tratada pelo RE 636.886/AL (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , frequentemente suscitado, restrinja-se \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, o TCU iniciou discuss\u00f5es acerca das premissas da prescritibilidade e eventual mudan\u00e7a de entendimento, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O processo foi julgado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 9/3/2022, que ordenou \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo do TCU (Segecex) <i> \"a forma\u00e7\u00e3o de grupo t\u00e9cnico de trabalho para que, em processo apartado, apresente a este Plen\u00e1rio projeto de normativo que discipline, de forma completa e detalhada, o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, devendo incluir, no estudo que fundamentar\u00e1 o projeto de normativo, avalia\u00e7\u00e3o do impacto das teses prescricionais discutidas sobre as responsabilidades e danos apurados nos processos em andamento no Tribunal, sobretudo os mais sens\u00edveis, relevantes e de elevada materialidade\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, at\u00e9 que a mat\u00e9ria seja definitivamente reavaliada nesta corte, em homenagem ao princ\u00edpio do Colegiado, continuo aplicando a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte, nos termos do Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU, segundo o qual <i>\"as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao Er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, n\u00e3o se aplica aos processos de tomada de contas especial, por possuir como fundamento o exerc\u00edcio regular do Poder de Pol\u00edcia, diferentemente das atividades de controle externo previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que abarcam os atos de gest\u00e3o, conforme precedentes citados no voto proferido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/49/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 49/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>/TCU (relator E. Ministro Marcos Bemquerer) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por esta Corte, sirvo-me do entendimento fixado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia sobre essa quest\u00e3o, segundo o qual, a pretens\u00e3o punitiva do TCU subordina-se ao prazo decenal geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No caso em tela, a irregularidade sancionada ocorreu em 30/12/2009, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se deu em 1/6/2021. Portanto, ocorreu, de fato, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto ao suposto transcurso de per\u00edodo superior a 180 dias a partir de 11/7/2017, n\u00e3o gera preclus\u00e3o em benef\u00edcio do respons\u00e1vel. Trata-se de prazo impr\u00f3prio, ao qual se subordina a autoridade administrativa competente para fins de uma eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria com o devedor origin\u00e1rio pelo d\u00e9bito, caso deixe de proceder \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE. N\u00e3o se trata, assim, de hip\u00f3tese de afastamento ou o cancelamento da d\u00edvida. Nesse mesmo sentido, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9789/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9789/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>/TCU, relator E. Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que concerne ao artigo 15, inciso XII, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC 1/2017, que define o prazo de 5 anos para a guarda de documentos dos projetos, h\u00e1 previs\u00e3o expressa de que tal interregno deve ser contado da aprova\u00e7\u00e3o final da presta\u00e7\u00e3o de contas, situa\u00e7\u00e3o que jamais ocorreu, n\u00e3o cabendo a presun\u00e7\u00e3o de \"aprova\u00e7\u00e3o t\u00e1cita\" das contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nos pareceres t\u00e9cnicos em que foram consignadas as an\u00e1lises acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas enviada pelo proponente, a Sefic deixou assente que n\u00e3o foram apresentados os elementos indispens\u00e1veis \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da efetiva execu\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es que integraram o objeto acordado, tais como border\u00f4s, pe\u00e7as de divulga\u00e7\u00e3o etc. Ressaltou, ainda, que os registros fotogr\u00e1ficos e o <i>clipping</i> de imprensa acostados pelo proponente n\u00e3o correspondem ao objeto do projeto \"Gabriel Guerra em: Bossa Nova Gera\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7as 16, 17 e 21) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Neste momento, o conjunto probat\u00f3rio juntado aos autos, no \u00e2mbito das alega\u00e7\u00f5es de defesa, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 suficiente para elidir as falhas verificadas. As fotografias e as mat\u00e9rias jornal\u00edsticas apresentadas n\u00e3o possuem elementos que comprovem tratar-se efetivamente das apresenta\u00e7\u00f5es objeto do Pronac 08-3795. Tamb\u00e9m n\u00e3o constam dos autos filmagens que possam suprir tal lacuna.  Al\u00e9m disso, foram apresentadas not\u00edcias referentes a espet\u00e1culos musicais ocorridos antes da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, bem como ap\u00f3s o t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, embora o respons\u00e1vel tenha sido reiteradamente instado a fornecer a documenta\u00e7\u00e3o complementar necess\u00e1ria ao exame da presta\u00e7\u00e3o de contas final, desde maio de 2017 (pe\u00e7as 14 e 15) , persiste nessa omiss\u00e3o at\u00e9 a presente etapa processual.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Destarte, reputo que os elementos juntados aos autos pelo proponente s\u00e3o insuficientes para comprovar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es de bossa nova programadas no projeto musical incentivado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Pelo exposto, julgo irregulares as contas de Gabriel de Carvalho Guerra, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, imputando-lhe d\u00e9bito no valor total do montante captado; sem, no entanto, aplicar-lhe multa, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, neste caso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O valor atualizado do d\u00e9bito, sem juros, at\u00e9 15/6/2022, \u00e9 de R$ 260.896,97.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230427", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793111", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793111", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}