{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421813", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3688/2022 ATA 23/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3688", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no artigo 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e nos artigos 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso II, e 262 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil institu\u00edda por Walter Zelmanovitz em favor de Paulina Zelmanovitz, negando-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, com fulcro no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no prazo de trinta dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007, sob pena de ressarcimento das quantias pagas indevidamente e responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. no prazo de sessenta dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.1. encaminhe a este Tribunal comprovante da data da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o pela interessada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.2. emita novo ato de pens\u00e3o, livre das irregularidades apontadas, e submeta-o ao TCU, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e do art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "PENS\u00c3O CIVIL. Atos de Pens\u00e3o civil da unidade emissora Universidade Federal do Rio Grande do Sul, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O (VINCULADOR) para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/07/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Sul.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Paulina Zelmanovitz (XXX.934.610-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01046420204\" target=\"_blank\">010.464/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , que obteve anu\u00eancia do dirigente da unidade t\u00e9cnica e do <i>Parquet</i> especializado:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de ato inicial de concess\u00e3o da pens\u00e3o civil institu\u00edda por Walter Zelmanovitz (CPF: XXX.142.000-XX) , ex-servidor da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.</i></p><p><i>2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</i></p><p><i>3.\tAo benef\u00edcio pensional habilitou-se Paulina Zelmanovitz (CPF: XXX.934.610-XX) , vi\u00fava do ex-servidor.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>4.\tO ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil em exame, com data de vig\u00eancia em 12/8/2018, foi disponibilizado ao TCU em 14/8/2019.</i></p><p><i>5.\tO ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do ex-servidor foi apreciado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/107520209\" target=\"_blank\">Processo 001.075/2020-9</a>, com julgamento de m\u00e9rito prejudicado, por perda de objeto, mediante a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/752/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 752/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, haja vista o \u00f3bito do ex-servidor (pe\u00e7a 2) . Na aludida assentada, constou determina\u00e7\u00e3o para que esta Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o procedesse \u00e0 imediata autua\u00e7\u00e3o e subsequente instru\u00e7\u00e3o do ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, aferindo, em particular, a legitimidade dos proventos que v\u00eam sendo pagos ao benefici\u00e1rio, notadamente a regularidade da vantagem relativa \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, considerando-se que o servidor ocupava outro cargo p\u00fablico de m\u00e9dico junto ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Sul.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>6.\tO ex-servidor Walter Zelmanovitz (CPF: XXX.142.000-XX) , aposentado voluntariamente com proventos integrais em 24/5/1990, com amparo no art. 40, III, \"b\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (reda\u00e7\u00e3o original) , faleceu em 12/8/2018, raz\u00e3o pela qual aplica-se ao c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional o regramento contido na Lei 10.887/2004.</i></p><p><b><i>Pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X em percentual superior a 10%</i></b></p><p><i>7.\tConsta do ato de concess\u00e3o ora examinado, bem como do contracheque do instituidor (pe\u00e7a 4) , que foi inclu\u00edda na base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o parcela alusiva \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X, no percentual de 40% do vencimento b\u00e1sico, contrariando entendimento pac\u00edfico desta Corte de Contas no sentido de que tal vantagem pode ser paga no percentual m\u00e1ximo de 10%, consoante assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo, conforme sum\u00e1rio abaixo transcrito:</i></p><p><i>Sum\u00e1rio: PESSOAL. INCIDENTE DE UNIFORMIZA\u00c7\u00c3O DE JURISPRUD\u00caNCIA. GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE RAIOS X. ENTENDIMENTO FIRMADO. \u00c9 legal a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de Gratifica\u00e7\u00e3o de Raios X, com base no art. 34, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei n\u00ba 4.345/1964, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 6.786/1980, \u00e0 raz\u00e3o de 1/10 por ano de exerc\u00edcio em atividades desempenhadas com aparelhos de Raios X, podendo-se, inclusive, fazer jus \u00e0 integralidade dessa vantagem ap\u00f3s 10 anos de trabalho sob tal situa\u00e7\u00e3o especial, que, atualmente, corresponde ao percentual de 10% do vencimento b\u00e1sico.</i></p><p><i>8.\tNesse mesmo sentido, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4770/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4770/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, cujo sum\u00e1rio restou assentado nos seguintes termos:</i></p><p><b><i>Sum\u00e1rio</i></b></p><p><i>PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE RAIO X. INCORPORA\u00c7\u00c3O. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>. CONSIDERA\u00c7\u00c3O SOBRE A MAT\u00c9RIA. ILEGALIDADE E DETERMINA\u00c7\u00d5ES. DISPENSA DE DEVOLU\u00c7\u00c3O DOS VALORES INDEVIDAMENTE RECEBIDOS DE BOA-F\u00c9.</i></p><p><i>9.\tAssim, resta eivado de m\u00e1cula o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil ora examinado, haja vista haver constado da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio o pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X em percentual superior ao devido.</i></p><p><b><i>Dedica\u00e7\u00e3o exclusiva</i></b></p><p><i>10.\tEm consulta \u00e0 base de dados dos sistemas e-Pessoal e Sisac (pe\u00e7a 5) , verifica-se que o ex-servidor acumulava um cargo de Professor da Universidade Federal do Rio Grande do Sul com um cargo de M\u00e9dico do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Rio Grande do Sul.</i></p><p><i>11.\tEmbora exista amparo constitucional para a sobredita acumula\u00e7\u00e3o, verificou-se que o ex-servidor se aposentou no cargo de Professor sob a jornada de trabalho de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, o que demanda o preenchimento do requisito de compatibilidade de hor\u00e1rios estabelecido no art. 14, I, do Decreto 94.664/1987.</i></p><p><i>12.\tAp\u00f3s an\u00e1lise do ato de concess\u00e3o de aposentadoria do ex-servidor (disponibilizado no e-Pessoal sob o n\u00famero 73939/2019) , verifica-se que a data em que o ex-servidor iniciou a jornada de trabalho com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva foi 16/11/1987, ou seja, em data posterior \u00e0 sua aposentadoria no cargo de m\u00e9dico, ocorrida em 8/10/1982, conforme consta do ato de concess\u00e3o de aposentadoria disponibilizado no e-Pessoal sob o n\u00famero 125154/2019. Assim, sob esse aspecto, n\u00e3o se vislumbra \u00f3bice \u00e0 legalidade da concess\u00e3o.</i></p><p><i>13.\tDesse modo, considerando que constou da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional o pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X em percentual superior a 10 %, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i> o ato de concess\u00e3o em exame, negando-lhe registro.</i></p><p><i>14.\tCumpre observar que, n\u00e3o havendo decorrido o prazo de 5 (cinco) anos desde o ingresso do ato de concess\u00e3o nesta Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se instalar o contradit\u00f3rio, consoante entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</i></p><p><i>15.\tPor derradeiro, registre-se que a an\u00e1lise do presente feito observou o regramento inscrito na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>16.\tEm vista do acima expendido, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil constante deste processo, haja vista haver constado da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio o pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X em percentual superior a 10%, contrariando o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>17.\tAnte o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>17.1\tconsiderar </i><b><i>ilegal</i></b><i>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da pens\u00e3o civil institu\u00edda pelo ex-servidor Walter Zelmanovitz (CPF: XXX.142.000-XX) em favor da benefici\u00e1ria Paulina Zelmanovitz (CPF: XXX.934.610-XX) , haja vista haver constado da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio o pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Raio X em percentual superior a 10%, contrariando o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</i></p><p><i>17.1.1\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>17.1.2\tdeterminar \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul que, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, e art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020:</i></p><p><i>a) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato de concess\u00e3o considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</i></p><p><i>b) comunique \u00e0 benefici\u00e1ria acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>c) emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, novo ato de concess\u00e3o, escoimado da irregularidade apontada, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</i></p><p><i>d) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que a interessada tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE RAIOS X EM PERCENTUAL SUPERIOR A 10% DO VENCIMENTO B\u00c1SICO. ACUMULA\u00c7\u00c3O DO CARGO DE PROFESSOR EM REGIME DE DEDICA\u00c7\u00c3O EXCLUSIVA COM OUTRO CARGO DE M\u00c9DICO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil emitido pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A Sefip e o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifestaram-se pela ilegalidade do ato, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o de Raios X em percentual acima do limite permitido. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Acolho as conclus\u00f5es dos pareceres precedentes, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Inicialmente, registro que o ato ora examinado deu entrada nesta Corte h\u00e1 menos de cinco anos, estando, assim, de acordo com a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.553/RS, da relatoria do E. Ministro Gilmar Mendes (Pleno, j. 19/2/2020, DJe 26/5/2020) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O benef\u00edcio institu\u00eddo por Walter Zelmanovitz possui parcela de gratifica\u00e7\u00e3o de Raios X calculada \u00e0 raz\u00e3o de 40% do vencimento b\u00e1sico (pe\u00e7a 6, p. 2 e 3) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Tal percentual supera o limite m\u00e1ximo de 10% fixado para a referida gratifica\u00e7\u00e3o, conforme o entendimento firmado por este Tribunal, por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/763/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 763/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado em sede de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. firmar o entendimento no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o nos proventos de Gratifica\u00e7\u00e3o de Raios X \u00e9 legal, com base no art. 34, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei n\u00ba 4.345/1964, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 6.786/1980, \u00e0 raz\u00e3o de 1/10 por ano de exerc\u00edcio em atividades desempenhadas com aparelhos de Raios X, podendo-se, inclusive, fazer jus \u00e0 integralidade dessa vantagem ap\u00f3s 10 anos de trabalho sob tal situa\u00e7\u00e3o especial, que, atualmente, corresponde ao percentual de 10% do vencimento b\u00e1sico;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por essas raz\u00f5es, julgo ilegal o presente ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil, negando-lhe registro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando o volume expressivo de solicita\u00e7\u00f5es de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo que v\u00eam sendo apresentadas pelos \u00f3rg\u00e3os de origem, em raz\u00e3o da sobrecarga de trabalho gerada pela necessidade de migra\u00e7\u00e3o de atos do sistema Sisac para o e-Pessoal, de forma a evitar pedidos nesse sentido, promovo desde j\u00e1 a dila\u00e7\u00e3o dos prazos para implementa\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es expedidas na presente delibera\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter improrrog\u00e1vel neste caso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto para que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 12 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796600", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796600", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}