{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2539282", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3891/2022 ATA 24/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3891", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "24/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Ato de Admiss\u00e3o submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443/92, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 admiss\u00e3o de Rafael Alves Holanda do Livramento, negando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. esclarecer \u00e0 entidade de origem que a presente admiss\u00e3o poder\u00e1 ser mantida, em raz\u00e3o de estar amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Banco do Brasil S.A. e ao interessado; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar o arquivamento destes autos, cumpridos os termos deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal. Atos de Admiss\u00e3o da unidade emissora Banco do Brasil S.A.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/07/2022", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Rafael Alves Holanda do Livramento, CPF XXX.462.364-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02498320217\" target=\"_blank\">024.983/2021-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Walton Alencar Rodrigues (Presidente).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de Ato de Admiss\u00e3o submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais do ato bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de admiss\u00e3o, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Banco do Brasil S.A.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Banco do Brasil S.A.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: BANCO DO BRASIL - SUC.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>9. <b>Ato: 2320/2018 - Interessado: RAFAEL ALVES HOLANDA DO LIVRAMENTO - CPF: XXX.462.364-XX</b></p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2. Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p>9.2.1. Ato com anexo do tipo senten\u00e7a judicial (RTOrd 0000641-52.2016.5.19.0008) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>Trata-se de senten\u00e7a da 8\u00aa Vara do Trabalho de Macei\u00f3 (TRT-19) , na qual os recorrentes, dentre eles o interessado, requereram a condena\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de convoc\u00e1-los para a realiza\u00e7\u00e3o dos exames m\u00e9dicos admissionais e consequente contrata\u00e7\u00e3o, por alegarem ter sido preteridos com a contrata\u00e7\u00e3o de terceirizados. Por tudo apresentado nas raz\u00f5es de decidir, o MM. Juiz entendeu assistir direito aos interessados e julgou procedente o pedido, determinando ao banco que procedesse \u00e0s nomea\u00e7\u00f5es (senten\u00e7a de 16/11/2017) .</p><p>O interessado ingressou no Judici\u00e1rio para requerer seu direito \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o para exames m\u00e9dicos e consequente contrata\u00e7\u00e3o. Teve acolhida sua pretens\u00e3o com a decis\u00e3o da 8\u00aa Vara do Trabalho de Macei\u00f3 (tr\u00e2nsito em julgado em 25/10/2018) . Os autos foram arquivados definitivamente em 10/11/2020. Entende-se que assistiu raz\u00e3o ao interessado, no entanto, a contrata\u00e7\u00e3o se deu ap\u00f3s o vencimento do prazo de validade do concurso.</p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Admiss\u00e3o de RAFAEL ALVES HOLANDA DO LIVRAMENTO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Banco do Brasil S.A., com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 2320/2018 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p>11. O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>12. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>12.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Admiss\u00e3o de RAFAEL ALVES HOLANDA DO LIVRAMENTO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Banco do Brasil S.A., com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental (pe\u00e7a 7) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou sua concord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es e propostas da Sefip.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Deusa Maura Santos Fassina (OAB/SP 164.146), representando Banco do Brasil S.A.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATO DE ADMISS\u00c3O. POSSE AP\u00d3S A EXPIRA\u00c7\u00c3O DA VALIDADE DO CONCURSO P\u00daBLICO, EM OBEDI\u00caNCIA A DECIS\u00c3O JUDICIAL J\u00c1 TRANSITADA EM JULGADO. PRINC\u00cdPIO DA INDEPEND\u00caNCIA DAS INST\u00c2NCIAS. COMPET\u00caNCIA PRIVATIVA DO TCU PARA, COM EXCLUSIVIDADE, APRECIAR A LEGALIDADE DOS ATOS DE ADMISS\u00c3O. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. POSSIBILIDADE DE SUBSIST\u00caNCIA DA ADMISS\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de Ato de Admiss\u00e3o submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tAs an\u00e1lises empreendidas na fase de instru\u00e7\u00e3o sinalizaram a irregularidade caracterizada pela contrata\u00e7\u00e3o do empregado em quest\u00e3o ap\u00f3s a expira\u00e7\u00e3o do prazo do concurso p\u00fablico regido pelo Edital 02 - BB de 10/12/2013, relativo ao processo de sele\u00e7\u00e3o externa 2013/002 (enquanto a validade do certame expirou em 8/5/2016, a admiss\u00e3o do interessado ocorreu em 11/12/2017) , com fundamento em decis\u00e3o judicial proferida, em 16/11/2017, nos autos da Reclamat\u00f3ria Trabalhista 0000641-52.2016.5.19.0008, que tramitou na 8\u00aa Vara do Trabalho de Macei\u00f3. Verifica\u00e7\u00f5es adicionais revelaram que referida delibera\u00e7\u00e3o, que deu provimento a pedido do interessado relativo a seu direito \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o para exames m\u00e9dicos e consequente contrata\u00e7\u00e3o, transitou em julgado em 25/10/2018.</p><p>3.\tDiante desse quadro e considerando: (a) que a admiss\u00e3o ap\u00f3s a expira\u00e7\u00e3o do prazo do correspondente concurso p\u00fablico, ainda que com amparo em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, contraria disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 37, inc. III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; (b) o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, por for\u00e7a do qual o TCU pode decidir de forma aut\u00f4noma sobre as quest\u00f5es que lhe s\u00e3o afetas; e (c) a compet\u00eancia privativa desta Corte de Contas para, com fulcro no inc. III do art. 71 da CF/1988, pronunciar-se quanto \u00e0 legalidade dos atos de admiss\u00e3o, a Sefip manifestou-se no sentido de que o ato em tela fosse considerado ilegal, com negativa de registro, sem preju\u00edzo de que, em respeito \u00e0 senten\u00e7a judicial, a rela\u00e7\u00e3o contratual seja mantida.</p><p>4.\tO encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica, com que se p\u00f4s de acordo o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, alinha-se ao entendimento extra\u00eddo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e a reiterada jurisprud\u00eancia sobre o tema nesta Corte. Em sentido similar, ademais, podem ser encontradas diversas delibera\u00e7\u00f5es envolvendo admiss\u00f5es da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (tais como, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 8610/2021, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 8703/2021, de minha relatoria, e 13432/2021, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 5087/2021, Relator Ministro Raimundo Carreiro, 12428/2021, Relator Ministro Aroldo Cedraz, e 15290/2021, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) e da Caixa Econ\u00f4mica Federal (tais como, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 13334/2021, Relator Ministro Benjamin Zymler, 13400/2021, de minha relatoria, e 13431/2021, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 12426/2021, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 16447/2021, Relator Ministro Raimundo Carreiro, e 18135/2021, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p>5.\tA abundante reitera\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es nesse sentido motivou, inclusive, que, nos termos do entendimento explicitado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Walton Alencar Rodrigues) , os atos na situa\u00e7\u00e3o em tela pudessem passar a ser apreciados via rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, conforme podem ser apontados exemplos de julgados de atos dos Correios (tais como, na 1\u00aa C\u00e2mara o Ac\u00f3rd\u00e3o 18126/2021, de minha relatoria, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 12554/2021, Relator Ministro Augusto Nardes, e 14908/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , da Caixa (tais como, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 12035/2021, 12036/2021 e 12037/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 18447/2021 e 18160/2021, Relator Ministro Augusto Nardes, e 14907/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) e do Banco do Brasil (tais como, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 11138/2021 e 11727/2021, Relator Ministro Vital do R\u00eago, e 14361/2021, Relator Ministro Jorge Oliveira) .</p><p>6.\tEm fun\u00e7\u00e3o do referido quadro de precedentes, cheguei a elaborar minuta de ac\u00f3rd\u00e3o na mesma linha sugerida pela unidade instrutiva, ainda que com o esclarecimento de que o v\u00ednculo em quest\u00e3o poderia prevalecer, posto que suportado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, submetendo o feito \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado na Sess\u00e3o do \u00faltimo dia 7/6/2022. Na oportunidade, no entanto, a representante do Banco do Brasil S.A., ao proferir sustenta\u00e7\u00e3o oral, argumentou que o encaminhamento alvitrado pela unidade instrutiva se encontraria em disson\u00e2ncia com a mais recente jurisprud\u00eancia desta Corte, em que atos de admiss\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o similar estariam sendo apreciados pela legalidade, circunst\u00e2ncia que motivou-me a retirar o processo da pauta de julgamento, com vistas a melhor examinar a quest\u00e3o.</p><p>7.\tCom efeito, em delibera\u00e7\u00f5es recentes, em especial a partir do exame de embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados pelo Banco do Brasil (ainda que n\u00e3o exclusivamente nessa hip\u00f3tese) , come\u00e7aram a surgir delibera\u00e7\u00f5es, a exemplo, na 1\u00aa C\u00e2mara dos Ac\u00f3rd\u00e3os 11551/2021 e 2501/2022, Relator Ministro Jorge Oliveira, e 2527/2022, Relator Ministro Weder de Oliveira, e na 2\u00aa C\u00e2mara dos Ac\u00f3rd\u00e3os 16455/2021, 18103/2021 e 18104/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, 17219/2021, 18131/2021 e 2293/2022, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho, 2036/2022, 2044/2022 e 2045/2022, Relator Ministro Augusto Nardes, e 2059/2022, Relator Ministro Bruno Dantas, em que os atos de admiss\u00e3o ap\u00f3s a prazo de validade do concurso passaram a ser considerados legais, autorizando-se seu registro. Em linhas gerais, referidos julgados apontaram, como aspectos que justificariam a distin\u00e7\u00e3o daqueles atos em rela\u00e7\u00e3o aos precedentes antes mencionados, os seguintes:</p><p>\ta) a a\u00e7\u00e3o foi ajuizada dentro do prazo de validade do concurso p\u00fablico;</p><p>\tb) a decis\u00e3o trabalhista teve \"escopo restrito\", sendo ausente \"o car\u00e1ter de generalidade\", pois n\u00e3o estendeu a validade do certame, e sim determinou a \"convoca\u00e7\u00e3o do autor para os exames m\u00e9dicos e, acaso constatada sua aptid\u00e3o, a consequente nomea\u00e7\u00e3o\" para o emprego em que foi aprovado em concurso;</p><p>\tc) a senten\u00e7a favor\u00e1vel ao interessado transitou em julgado, adquirindo grau de imutabilidade e de assentamento definitivo do direito discutido, caracterizando, assim, a hip\u00f3tese de irreversibilidade da contrata\u00e7\u00e3o, haja vista a impossibilidade de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial.</p><p>8.\tNo entanto, mesmo diante de tais pronunciamentos, continuaram a ser prolatados julgados em sentido distinto, em que se persiste na tese de declarar tais atos ilegais, com negativa do respectivo registro, a exemplo, na 1\u00aa C\u00e2mara, dos Ac\u00f3rd\u00e3os 15163/2021, 15164/2021, 15165/2021 e 15166/2021, Relator Ministro Vital do R\u00eago, em que os embargos interpostos pelo Banco do Brasil S.A. foram abordados nos seguintes termos:</p><p>\"Em s\u00edntese, o Banco do Brasil apresenta os seguintes argumentos:</p><p>- h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade na decis\u00e3o embargada em raz\u00e3o n\u00e3o considerar que o ato de admiss\u00e3o levado a registro do Tribunal \u00e9 decorrente de decis\u00e3o judicial transitada em julgado;</p><p>- alega que o Banco n\u00e3o pode ser punido, tendo um ato considerado ilegal em raz\u00e3o do cumprimento de ordem judicial, emanada por autoridade competente e ausente de v\u00edcios;</p><p>- aduz que h\u00e1 omiss\u00e3o na decis\u00e3o embargada, j\u00e1 que ela n\u00e3o prev\u00ea quais as consequ\u00eancias da declara\u00e7\u00e3o de ilegalidade do ato de admiss\u00e3o pelo Tribunal;</p><p>- sustenta que, por mais que o Banco acate a decis\u00e3o proferida por essa Corte de Contas, restam d\u00favidas a respeito do seu alcance, as quais precisam ser elucidadas;</p><p>- assevera que o TCU deve se manifestar sobre a manuten\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho (continuidade do v\u00ednculo empregat\u00edcio com o Banco do Brasil) e, al\u00e9m disso, que esclare\u00e7a a respeito dos demais efeitos dele decorrentes como, por exemplo, pagamento das remunera\u00e7\u00f5es devidas em contrapresta\u00e7\u00e3o \u00e0 efetiva presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho, progress\u00e3o na carreira, etc.</p><p>II</p><p>A despeito dos argumentos apresentados, o apelo manejado pelo embargante n\u00e3o tem o cond\u00e3o de promover altera\u00e7\u00e3o na parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p>Observo, de in\u00edcio, que o art. 71, inciso III, da CF/1988 estipula a compet\u00eancia constitucional privativa desta Casa para, com exclusividade, apreciar a legalidade dos atos de admiss\u00e3o. Sen\u00e3o vejamos:</p><p>'art. 71. O controle externo, a cargo do Congresso Nacional, ser\u00e1 exercido com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao qual compete:</p><p> (...) </p><p>III - apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o de pessoal, a qualquer t\u00edtulo, na administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, inclu\u00eddas as funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico, excetuadas as nomea\u00e7\u00f5es para cargo de provimento em comiss\u00e3o, bem como a das concess\u00f5es de aposentadorias, reformas e pens\u00f5es, ressalvadas as melhorias posteriores que n\u00e3o alterem o fundamento legal do ato concess\u00f3rio.'</p><p>Anoto que, no ordenamento p\u00e1trio, vige o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias. Significa dizer que o TCU exerce a sua jurisdi\u00e7\u00e3o independentemente das demais esferas (civil, penal, trabalhista, tribut\u00e1ria, etc.) . Nesse sentido, s\u00e3o diversos os precedentes nesta Casa, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/406/1999/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 406/1999-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 436/1994 - 1\u00aa C\u00e2mara e 6/1996 - 1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>N\u00e3o h\u00e1, portanto, \u00f3bice para que esta Corte de Contas se manifeste pela ilegalidade da admiss\u00e3o em quest\u00e3o, realizada pelo Banco do Brasil, ainda que lastreada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, pois, no m\u00e9rito acerca da discuss\u00e3o de fundo, esta Corte de Contas entende que a validade de um concurso p\u00fablico pode ser de, no m\u00e1ximo, quatro anos, consoante o art. 37, inciso III, da CF/1988:</p><p>'Art. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao seguinte:</p><p> (...) </p><p> III - o prazo de validade do concurso p\u00fablico ser\u00e1 de at\u00e9 dois anos, prorrog\u00e1vel uma vez, por igual per\u00edodo.'</p><p>Por \u00f3bvio a decis\u00e3o desta Corte de Contas n\u00e3o pode se sobrepor a uma decis\u00e3o proferida pelo Poder Judici\u00e1rio. Exatamente por essa raz\u00e3o que o TCU, no exerc\u00edcio da compet\u00eancia dada pelo art. 71, inciso III, da CF/1988, considerou ilegal a admiss\u00e3o em ep\u00edgrafe, promovida pelo Banco do Brasil, deixando de expedir-lhe determina\u00e7\u00f5es.</p><p>Em outras palavras, esta Corte de Contas observou que o Banco do Brasil seguiu o comando proferido pelo Poder Judici\u00e1rio, j\u00e1 que o que vale, de fato, \u00e9 o efeito produzido pela decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Por tal raz\u00e3o, na pr\u00e1tica, a decis\u00e3o embargada proferida pelo TCU n\u00e3o tem nenhuma repercuss\u00e3o no contrato de trabalho firmado com a interessada, que se encontra resguardado, de forma definitiva, pela coisa julgada. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se cogitar a omiss\u00e3o sustentada pelo embargante, j\u00e1 que esta Corte atuou nos exatos limites de sua compet\u00eancia, respeitando a decis\u00e3o judicial, que j\u00e1 transitou em julgado.</p><p>Ademais, o fato de este Tribunal ter considerado ilegal a admiss\u00e3o em ep\u00edgrafe n\u00e3o significa que, com esta decis\u00e3o, esteja condenando a atua\u00e7\u00e3o do embargante, j\u00e1 que o Banco do Brasil S.A. promoveu a contrata\u00e7\u00e3o em obedi\u00eancia \u00e0 decis\u00e3o judicial transitada em julgado, proferida nos autos da Reclamat\u00f3ria Trabalhista 0000551-76.2014.5.10.0004 (que tramitou na 4\u00aa Vara do Trabalho de Bras\u00edlia) . O que se fez foi assentar, no m\u00e9rito e dentro da compet\u00eancia que cabe ao TCU, a discord\u00e2ncia desta Corte quanto a uma contrata\u00e7\u00e3o que ocorreu em prazo superior ao tempo m\u00e1ximo de validade de um concurso p\u00fablico previsto pela Constitui\u00e7\u00e3o.</p><p>Quanto ao precedente desta primeira c\u00e2mara apontado nos memoriais de pe\u00e7a 18, observo que, conquanto a referida decis\u00e3o tenha conclu\u00eddo pela legalidade da admiss\u00e3o, a consequ\u00eancia pr\u00e1tica daquela decis\u00e3o e do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado s\u00e3o exatamente iguais, uma vez que as respectivas decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado em cada caso, resguardam de forma definitiva os contratos de trabalho dos respectivos interessados.</p><p>Em conclus\u00e3o, reafirmo que, no caso dos autos, esta Corte de Contas observou o cumprimento, pelo Banco do Brasil, do comando judicial que determinou a contrata\u00e7\u00e3o, sem, no entanto, renunciar \u00e0 sua compet\u00eancia privativa para apreciar a legalidade do ato de admiss\u00e3o, mantendo, no caso dos autos, o entendimento no sentido de que a admiss\u00e3o promovida pelo embargante, a despeito de ser fundada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, \u00e9 ilegal.\"</p><p>9.\tTamb\u00e9m em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, nos Ac\u00f3rd\u00e3os 18359/2021 e 18360/2021, por proposta do Relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues, a aprecia\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de atos de admiss\u00e3o fora do prazo de validade do concurso do Banco do Brasil foi por sua ilegalidade, com negativa do correspondente registro, sendo que, nesses casos, al\u00e9m do esclarecimento a respeito dos limites da decis\u00e3o deste Tribunal constarem do voto condutor, parte dele tamb\u00e9m se fez presente no ac\u00f3rd\u00e3o adotado:</p><p>\t\tNo voto condutor:</p><p>\"Como bem evidenciado pela unidade instrutora, o presente ato de admiss\u00e3o decorreu de decis\u00e3o judicial proferida pela Primeira Turma do Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o, em sede de Recurso Ordin\u00e1rio (Processo ...) , que determinou que o Banco do Brasil convocasse o interessado para a realiza\u00e7\u00e3o de exames m\u00e9dicos admissionais e, caso lograsse \u00eaxito, procedesse na sequ\u00eancia \u00e0 sua contrata\u00e7\u00e3o. Referida decis\u00e3o judicial foi exarada em ... e transitou em julgado em ...</p><p>Da an\u00e1lise do formul\u00e1rio de pe\u00e7a 3, conclui-se que o concurso p\u00fablico teve a sua validade encerrada em .... Por sua vez, o interessado foi contratado em ... Desse modo, o ato de admiss\u00e3o viola o art. 37, inciso III, da Carta Magna, motivo pelo qual deve ser julgado ilegal, com negativa de seu registro, nos termos propostos pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>A despeito de considerar o ato ilegal e negar-lhe registro, esclare\u00e7o que a presente delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui, por \u00f3bvio, o cond\u00e3o de se sobrepor \u00e0 decis\u00e3o proferida pelo Poder Judici\u00e1rio. Por esse motivo, n\u00e3o ser\u00e3o expedidas determina\u00e7\u00f5es \u00e0 entidade de origem para a interrup\u00e7\u00e3o dos pagamentos, tampouco para a cess\u00e3o do v\u00ednculo contratual, em observ\u00e2ncia \u00e0 decis\u00e3o judicial que ordenou a admiss\u00e3o do interessado pelo Banco do Brasil.</p><p>Por essas raz\u00f5es, julgo ilegal o presente ato de admiss\u00e3o, negando-lhe registro, sem preju\u00edzo de que a rela\u00e7\u00e3o contratual seja mantida, visto que se encontra amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.\" </p><p>\tNo ac\u00f3rd\u00e3o adotado:</p><p>\"9.1. considerar ilegal o ato de admiss\u00e3o emitido em favor de ... (CPF ...) , negando-lhe registro;</p><p>9.2. esclarecer \u00e0 entidade de origem que a presente admiss\u00e3o poder\u00e1 ser mantida, em raz\u00e3o de estar amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.\"</p><p>10.\tJulgados ainda mais recentes, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, continuam a resultar em delibera\u00e7\u00f5es (a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2693/2022, 2822/2022, 2839/2022, 3034/2022, 3268/2022 e 3270/2022, todos da 1\u00aa C\u00e2mara) em que atos de admiss\u00e3o de pessoal, ainda que amparados por decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado, s\u00e3o apreciados pela ilegalidade, sob o argumento de que constituiriam hip\u00f3tese distinta daquela tratada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em que o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho obteve judicialmente a prorroga\u00e7\u00e3o dos prazos de validade dos concursos por tempo indeterminado, posto decorrerem de senten\u00e7as prolatadas sobre a\u00e7\u00f5es individuais em que se conseguiu decis\u00e3o favor\u00e1vel mesmo diante da inexist\u00eancia de interesse p\u00fablico, cria\u00e7\u00e3o formal da vaga e previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria espec\u00edfica para a contrata\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tOu seja, ainda que se possa apontar o surgimento de delibera\u00e7\u00f5es dissonantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia anteriormente vigente nesta Corte e que orientou a elabora\u00e7\u00e3o de minha proposta anterior, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel constatar que a nova tend\u00eancia, no sentido de julgar atos como o aqui examinado pela legalidade, est\u00e1 longe de corresponder a posi\u00e7\u00e3o predominante e pac\u00edfica deste Tribunal, mesmo que o exame se restrinja a pronunciamentos desta 1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>12.\tDe minha parte, preliminarmente e com as devidas v\u00eanias aos entendimentos diversos, n\u00e3o considero que a busca de solu\u00e7\u00e3o para tal diverg\u00eancia esteja no exame, por esta Corte de Contas, de aspectos externos ou internos da decis\u00e3o judicial que fundamentou a emiss\u00e3o do ato de admiss\u00e3o. De um lado, por entender n\u00e3o ser papel deste Tribunal o exame quanto \u00e0 corre\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de delibera\u00e7\u00f5es emanadas pelo Poder Judici\u00e1rio. De outro, em fun\u00e7\u00e3o de vislumbrar que, ainda que venha a concluir pela invalidade do julgado, ele n\u00e3o poder\u00e1 adotar provid\u00eancia pr\u00e1tica alguma que a contrarie. No fim das contas, portanto, no que se refere ao exerc\u00edcio das compet\u00eancias deste Tribunal, avalio que o exame deva-se restringir \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o quanto ao car\u00e1ter de irreversibilidade, ou n\u00e3o, do provimento judicial que amparou o ato apreciado, prosseguindo-se com o exame quanto aos fundamentos deste \u00faltimo.</p><p>13.\tProsseguindo e embora tamb\u00e9m reconhecendo que, especificamente no caso dos atos de admiss\u00e3o fora da validade do correspondente concurso amparados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, os julgamentos pela legalidade ou pela ilegalidade t\u00eam consequ\u00eancias pr\u00e1ticas id\u00eanticas, filio-me \u00e0 corrente que defende que tais atos devam ser considerados ilegais, tendo em vista o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, a compet\u00eancia privativa desta Corte para pronunciar-se sobre a legalidade de atos de admiss\u00e3o e o aspecto de as contrata\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o se haverem verificado ap\u00f3s o encerramento do prazo de validade do respectivo concurso. Ao assim proceder, este Tribunal continua a exercer sua compet\u00eancia constitucional como de costume quando de outros feitos similares, quanto a pronunciar-se quanto \u00e0 legalidade do ato, a partir da verifica\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos quanto \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o (inclusive quanto a se os limites do pronunciamento judicial foram respeitados) , apenas com o cuidado de n\u00e3o emitir comandos ao \u00f3rg\u00e3o ou ente jurisdicionado que possam implicar afronta ao comando judicial.</p><p>\tPelo exposto, ao acolher, com ajustes de forma, a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica a que anuiu o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a esse Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de julho de 2022. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220722", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794704", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794704", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}