{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433882", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3901/2022 ATA 24/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3901", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "24/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Borba/AM, gest\u00e3o 2013-2016, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator E. Ministro-Substituto Weder de Oliveira, em sede de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Defesa (MD) em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, referente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Centro de Conviv\u00eancia do Idoso.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, mantendo os exatos termos da delibera\u00e7\u00e3o recorrida; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao recorrente, ao Minist\u00e9rio da Defesa, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas e demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/07/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Borba - AM.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Jose Maria da Silva Maia (XXX.882.672-XX).<br>3.2. Recorrente: Jose Maria da Silva Maia (XXX.882.672-XX)..", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03438420189\" target=\"_blank\">034.384/2018-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (na Presid\u00eancia) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAcolho, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Serur (pe\u00e7a 52) , que contou coma anu\u00eancia dos dirigentes (pe\u00e7as 53 e 54) e do MPTCU (pe\u00e7a 55) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Maria da Silva Maia (pe\u00e7a 33) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 20) , da relatoria do Min. Weder de Oliveira. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (destacando-se os itens impugnados) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Maria da Silva Maia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, com fundamento no art. 16, III, \"c\", da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor original (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">499.992,62</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5/10/2015</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c art. 267 do RI/TCU, multa no valor de R$ 120.000,00 (cento e vinte mil reais) , fixando prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, em cumprimento ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tA tomada de contas especial (TCE) sob comento foi instaurada pelo Minist\u00e9rio da Defesa (MD) , em desfavor de Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Borba/AM, gest\u00e3o 2013-2016, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, referente \u00e0 \"constru\u00e7\u00e3o do Centro de Conviv\u00eancia do Idoso\", com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 7/11/2013 a 4/10/2016 (pe\u00e7a 1, p. 48-60) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tO valor total de recursos previsto para a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio foi de R$ 1.050.000,00, sendo R$ 1.000.000,00 oriundos do MD e R$ 50.000,00 provenientes da contrapartida a ser aportada pelo convenente. Por interm\u00e9dio de ordem banc\u00e1ria emitida em 5/10/2015, a Uni\u00e3o descentralizou R$ 500.000,00, relativos \u00e0 primeira parcela prevista no ajuste (pe\u00e7a 1, p. 97) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tAs an\u00e1lises realizadas pelo MD acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela conclu\u00edram que n\u00e3o houve a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, ent\u00e3o n\u00e3o foi liberada a 2\u00aa parcela (pe\u00e7a 2, 10-12 e 14-16) ) . A an\u00e1lise t\u00e9cnico-financeira concluiu que a parcela executada n\u00e3o possu\u00eda serventia, sendo, portanto, o fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, uma vez que ocorreu dano ao er\u00e1rio no valor de R$ 499.997,95, deduzidos R$ 7,38, que tiveram sua presta\u00e7\u00e3o de contas aprovada (pe\u00e7a 2, p.  54-66, p. 67-69 e p. 79-80) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tA responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio foi imputada ao ex-prefeito Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, o qual permaneceu silente na fase interna da tomada de contas especial (pe\u00e7a 2, p. 88-94) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.4.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, conforme expedientes acostados \u00e0s pe\u00e7as 9 e 10 deste processo. Ap\u00f3s a an\u00e1lise de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s, em pronunciamentos convergentes, julgar irregulares suas contas, conden\u00e1-lo em d\u00e9bito e aplicar-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 16, p. 6-7, 17 e 18) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.5.\tO MP/TCU (pe\u00e7a 19) e o relator concordaram com a proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 21) , dando origem ao ac\u00f3rd\u00e3o combatido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.6.\t(3) Inconformado, o ex-prefeito interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, solicitando a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para afastar o d\u00e9bito e a multa que lhe foram imputados. No caso de n\u00e3o atendimento, solicita que o d\u00e9bito seja compartilhado com o prefeito sucessor. Se houver ainda  entendimento diverso, solicita que as contas sejam consideradas iliquid\u00e1deis. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.7. \tPassa-se \u00e0 an\u00e1lise do presente recurso. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tReitera-se os exames preliminares de admissibilidade contidos na pe\u00e7a 34, ratificados pelo Relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues na pe\u00e7a 37, que concluiu pelo conhecimento do recurso, com a suspens\u00e3o dos efeitos dos itens 9.2, 9.3 e 9.4  do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1.\t Constitui objeto do recurso as seguintes quest\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) se a responsabilidade do recorrente deve ser afastada (pe\u00e7a 33, p. 3-10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) se cabe a multa aplicada ao recorrente (pe\u00e7a 33, p. 10-14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) se a boa-f\u00e9 do recorrente pode ser comprovada (pe\u00e7a 33, p. 7 e p. 10-13;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tSe a responsabilidade do recorrente deve ser afastada (pe\u00e7a 33, p. 3-10) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1.\tO recorrente afirma que n\u00e3o cabe a responsabilidade que lhe foi imputada, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) o recorrente recebeu somente o valor da 1\u00aa parcela do Conv\u00eanio 490/PCN/2013 para a execu\u00e7\u00e3o inicial das a\u00e7\u00f5es previstas, no valor de R$ 500.000,00, em 5/10/2015;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) ocasionalmente, por quest\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es alheias a sua vontade, surgiram impropriedades nas a\u00e7\u00f5es que faziam parte da execu\u00e7\u00e3o da 1\u00aa parcela do referido conv\u00eanio, mas essas a\u00e7\u00f5es estavam no plano de trabalho que ficou nos arquivos municipais, juntamente com a documenta\u00e7\u00e3o que comprovava os gastos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) tendo procedido a devida e correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos referentes \u00e0 1\u00aa parcela do conv\u00eanio em tela em  total benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o, a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas somente n\u00e3o foi encaminhada e aprovada por conta dos seguintes motivos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1) t\u00e9rmino do mandato do recorrente, que se deu em 31/12/2016;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.2) desinteresse do prefeito sucessor em reunir a documenta\u00e7\u00e3o e prestar contas dos recursos da 1\u00aa parcela, bem como solicitar a libera\u00e7\u00e3o da 2\u00aa parcela para possibilitar a continuidade da obra;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) o prefeito sucessor, em vez de prestar contas para possibilitar a libera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima  parcela, se eximiu e agiu com deslealdade para prejudicar o recorrente; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) n\u00e3o houve continuidade das obras por quest\u00f5es meramente pol\u00edticas, devendo o TCU julgar as contas do recorrente regulares;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tf) a responsabilidade pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos deve ser direcionada \u00fanica e exclusivamente ao prefeito sucessor, que por quest\u00f5es pol\u00edticas e visando prejudicar o recorrente, deixou de prestar contas da 1\u00aa parcela e, consequentemente, dar plena continuidade \u00e0s obras;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tg) a tentativa de justificativa do prefeito sucessor foi apenas para se esquivar de sua responsabilidade e tentar prejudicar o recorrente, perante o Minist\u00e9rio da Defesa; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\th) n\u00e3o h\u00e1 nos autos provas de que o recorrente tenha agido de forma improba, contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou que tenha causado preju\u00edzo ao er\u00e1rio, ou ainda que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos federais;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ti) o recorrente agiu com boa-f\u00e9 ao organizar os documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela, deixando-os nos arquivos da prefeitura;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tj) deve ser exigido do prefeito sucessor a documenta\u00e7\u00e3o relativa aos gastos efetuados com o valor recebido da 1\u00aa parcela, e deve lhe ser imputado d\u00e9bito solid\u00e1rio, pois o citado gestor deixou de dar continuidade \u00e0 obra, deixando-a abandonada, o que ocasionou o preju\u00edzo ao er\u00e1rio e aos cidad\u00e3os daquela municipalidade; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tk) as contas foram julgadas irregulares sem evidenciar de maneira clara e comprobat\u00f3ria a pr\u00e1tica de atos conta as normas e princ\u00edpios legais, mesmo comprovando-se que o recorrente aplicou os recursos com inteira responsabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.\t\t Os argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar. Cabe pontuar que a quase totalidade das raz\u00f5es recursais repete literalmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas \u00e0 pe\u00e7a 14. N\u00e3o obstante, seus argumentos ser\u00e3o devidamente analisados a seguir, em aten\u00e7\u00e3o ao efeito devolutivo do recurso. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3.\tO recorrente admite que a 1\u00aa parcela que recebeu, em 5/10/2015, do conv\u00eanio sob comento, foi aplicada em desacordo com o plano de trabalho, por\u00e9m, n\u00e3o traz elementos comprovando que corrigiu as irregularidades motivadoras do parecer desfavor\u00e1vel \u00e0 libera\u00e7\u00e3o da 2\u00aa parcela, emitido em 11/7/2016, a seguir descritas (pe\u00e7a 2, p. 14-16) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No Boletim de Medi\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os seguintes dados: data de sua elabora\u00e7\u00e3o, per\u00edodo a que se refere, rubricado e identificado pelos engenheiros representantes das partes, fiscaliza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, dentre outros;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Inserir Relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico \"robusto\" que atesta a condu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, desde o seu in\u00edcio, de forma que este t\u00e9cnico possa confront\u00e1-lo com os respectivos boletins de medi\u00e7\u00e3o. Alerta-se que o mesmo dever\u00e1 ter quantidade suficiente, de forma que possibilite a este t\u00e9cnico visualizar que os servi\u00e7os mensurados nos respectivos boletins de medi\u00e7\u00e3o foram, de fato, executados;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Justificar, de forma convincente e comprobat\u00f3ria, o que motivou o descompasso entre a condu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e o prazo estabelecido no cronograma f\u00edsico-financeiro aprovado, utilizando-se de parecer t\u00e9cnico elaborado pelos engenheiros envolvidos na obra, folhas do Di\u00e1rio de Obra, fotos, dentre outros.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4.\tConforme registrado no referido parecer \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 15, ao contr\u00e1rio do que afirma o recorrente, n\u00e3o foi comprovada a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, muito menos a aplica\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5.\tTamb\u00e9m \u00e9 improcedente a tentativa de responsabilizar o prefeito sucessor, ainda que  solidariamente, tendo em vista que foi (1) o recorrente quem assinou o Conv\u00eanio 490/DEPCN/2013 em 7/11/2013 (pe\u00e7a 1, p. 60) . Al\u00e9m disso, a (2) gest\u00e3o dos recursos ocorreu integralmente na sua gest\u00e3o, (3) sendo de sua responsabilidade o dever legal de prestar contas da 1\u00aa parcela. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6.\tAdemais, est\u00e1 assente na jurisprud\u00eancia do TCU que \"prestar contas \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o pessoal, que independe de provoca\u00e7\u00e3o de terceiro e que deve ser cumprida dentro de prazo certo\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13739/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13739/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Augusto Shermann, 4060/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Aroldo Cedraz, 7438/2016-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho) .  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.7.\tN\u00e3o o fazendo, o recorrente incidiu em ato antiecon\u00f4mico, pun\u00edvel com a irregularidade das contas e a imposi\u00e7\u00e3o de multa, conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4838/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4838/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Marcos Bemquerer, 855/2015-Plen\u00e1rio, Rel. Vital do R\u00eago, 10043/2011-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues, 2841/2007-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Aroldo Cedraz) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.8.\tO gestor que sucedeu o recorrente  procedeu conforme a S\u00famula TCU 230, ajuizando a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em an\u00e1lise, adotando, portanto, as \"medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico\". </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.9.\t(4) O recorrente teve pelo menos 5 meses  at\u00e9 o final do seu mandato para corrigir as falhas existentes na presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela, mas optou por n\u00e3o adotar as provid\u00eancias para solucionar as pend\u00eancias levantadas no Parecer de 11/07/2016 (pe\u00e7a 2, p. 14-16) , que levaram \u00e0 n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela. Diante de sua omiss\u00e3o, ocasionou, portanto, o dano ao er\u00e1rio que alega indevidamente inexistir, com consequente preju\u00edzo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.10.\tAo contr\u00e1rio do que afirma o recorrente, foi evidenciada nos autos, de maneira clara e comprobat\u00f3ria, a motiva\u00e7\u00e3o pela qual suas contas foram julgadas irregulares, a saber:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) na matriz de responsabilidade \u00e0 pe\u00e7a 16, p. 8, a seguir descrita: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Irregularidade</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1veis</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Per\u00edodo de Gest\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo de Causalidade</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 490/PCN/2013, celebrado com a Prefeitura Municipal de Borba/ AM, tendo por objeto a \"Constru\u00e7\u00e3o de Centro de Conviv\u00eancia do Idoso \"sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial, observando-se a rejei\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela dos recursos liberados, com consequente n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o da 2\u00aa parcela prevista.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Jos\u00e9 Maria da Silva Maia</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2013-2016</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra ou dos servi\u00e7os pactuados objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 490/PCN/2013, celebrado com a Prefeitura Municipal de Borba/ AM, restando imprest\u00e1vel a parcela executada, seja por ter ficado a obra inacabada, seja porque os servi\u00e7os executados n\u00e3o foram suficientes para obter o atingimento dos objetivos acordados.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A aus\u00eancia das provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra ou dos servi\u00e7os pactuados objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013 resultou na impossibilidade de aproveitamento da parcela executada, e, consequentemente, em preju\u00edzo ao er\u00e1rio correspondente ao valor integral repassado</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Era exig\u00edvel conduta diversa da praticada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o h\u00e1 elementos que possam comprovar a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) trecho do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 21, p. 2) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11. Conforme instru\u00e7\u00e3o preliminar, a unidade instrutiva apontou que restou evidenciada nos autos a falta de funcionalidade da parcela executada, seja por ter ficado a obra inacabada, seja porque os servi\u00e7os executados n\u00e3o foram suficientes para obter o atingimento dos objetivos acordados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12. Ademais, consoante assinalado pelo MP/TCU, os recursos referentes \u00e0 primeira parcela foram integralmente aplicados na gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, o qual tamb\u00e9m foi o respons\u00e1vel pelo encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas, reprovada pelo concedente em julho de 2016, ainda no per\u00edodo em que o ex-prefeito estava \u00e0 frente da administra\u00e7\u00e3o municipal. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13. Assim, devem ser rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, com o julgamento pela irregularidade de suas contas, condenando-o em d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.11.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar em boa-f\u00e9, como quis afirmar o recorrente, no ato de organizar os documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela, deixando-os nos arquivos da prefeitura, considerando que a obriga\u00e7\u00e3o constitucional do gestor que recebeu recursos p\u00fablicos federais \u00e9 prestar contas ao TCU, assim como o \u00f4nus de comprovar  a sua boa e correta aplica\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o correu no presente caso (5742/2016-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, 2080/2013-Plen\u00e1rio, Rel. Ana Arraes e 3087/2009-1 C\u00e2mara, Rel. Augusto Nardes) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.12.\tA respeito da exig\u00eancia de documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas ao prefeito sucessor, registra-se que eventuais dificuldades na obten\u00e7\u00e3o dos documentos necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos geridos, inclusive as derivadas de ordem pol\u00edtica, se n\u00e3o resolvidas administrativamente, devem ser levadas pelo respons\u00e1vel ao conhecimento do Poder Judici\u00e1rio por meio de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, uma vez que a responsabilidade pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \u00e9 pessoal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1838/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1838/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.13.\tSobre a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de a\u00e7\u00e3o improba, cabe registrar que a apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade nas mat\u00e9rias submetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se vincula \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de conduta dolosa do agente, como quis asseverar o ora recorrente. Imp\u00f5e-se ao gestor p\u00fablico o dever de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua guarda, sendo que a omiss\u00e3o ou falta de exa\u00e7\u00e3o no cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o induz \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de culpa, o que \u00e9 suficiente para o julgamento pela irregularidade de suas contas e aplica\u00e7\u00e3o de multa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/760/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 760/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ana Arraes, 1942/2012-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Aroldo Cedraz, 1517/2012-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Valmir Campelo) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.14.\t\tAssim, considerando a aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial, o que ocasionou dano ao er\u00e1rio, este deve ser ressarcido pelo recorrente, permanecendo assim, sua responsabiliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\t\tSe cabe a multa aplicada ao recorrente (pe\u00e7a 33, p. 10-14) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1.\tO recorrente afirma que houve equ\u00edvoco na aplica\u00e7\u00e3o da multa, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) inexiste embasamento para a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, segundo o qual possibilitaria o direcionamento da multa;\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) o objeto do conv\u00eanio foi executado na forma poss\u00edvel, sendo atualmente utilizado pela popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio;   </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) a multa que lhe foi aplicada \u00e9 desproporcional e infundada, conforme o art. 268, \u00a72\u00ba do RI/TCU, transcrito \u00e0 pe\u00e7a 33, p. 12-13, pois o recorrente agiu de boa-f\u00e9;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\td) n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9 da parte do recorrente, visto que n\u00e3o restou evidenciada nos autos, como tamb\u00e9m n\u00e3o foi comprovada obten\u00e7\u00e3o de vantagens econ\u00f4micas ou outra qualquer;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\te) as impropriedades que fundamentaram a aplica\u00e7\u00e3o da multa s\u00e3o todas de natureza formal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tf) a multa poderia ser relevada, sendo aplicado apenas recomenda\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tg) n\u00e3o se considerou a modera\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o da pena, nem o princ\u00edpio da razoabilidade e proporcionalidade, visto que as irregularidades apontadas n\u00e3o eram de gravidade extrema;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\th) n\u00e3o se considerou o princ\u00edpio do devido processo legal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.2.\tOs argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar, considerando que a dosimetria da pena,  no \u00e2mbito do TCU, tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal. N\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1137/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1137/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Vital do R\u00eago,  1427/2015-Plen\u00e1rio, Rel. Augusto Nardes, 9402/2015-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.3.\tNo caso, como j\u00e1 relatado no item 5.9, o recorrente incidiu em ato antiecon\u00f4mico, ocasionando dano ao er\u00e1rio, ante o objeto que restou inserv\u00edvel, fato j\u00e1 ratificado nos itens 5.3, 5.10 e 5.11 retro, n\u00e3o havendo que se falar em falta de embasamento para o d\u00e9bito ou que o objeto do convenio est\u00e1 sendo utilizado, muito menos que seria caso de mera impropriedade formal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.4.\tN\u00e3o se aplica, no caso, o art. 268 do RI/TCU, como quis argumentar o recorrente, tendo em vista que: (i) a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida; (ii) n\u00e3o se aplica, no caso, a multa do art. 58, da Lei 8.443/1992 pois houve d\u00e9bito. Utilizou-se, portanto, a multa fundamentada no art. 57, da Lei 8.443/1992, a qual, estabelece, em caso de d\u00e9bito, como no presente processo,  quantia de at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao er\u00e1rio</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.5.\tDessa forma, ao contr\u00e1rio do que afirma o recorrente, o princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o e da proporcionalidade foi plenamente observado, tendo em vista a dosimetria das san\u00e7\u00f5es, como se demonstra a seguir. Tomando-se por base o valor atualizado do d\u00e9bito de R$ 499.992,62, desde a data de 5/10/2015 at\u00e9 a data do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, tem-se, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, o montante de R$ 681.371,01, valor at\u00e9 o qual o Tribunal poderia ter aplicado multa. Entretanto, foi aplicada multa de R$ 120.000,00 ao gestor dos recursos, a qual n\u00e3o chegou a 20% do valor atualizado do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.6.\t\tRegistre-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva e prescinde de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 do agente, bastando a configura\u00e7\u00e3o de culpa stricto sensu  (5787/2017-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Vital do R\u00eago, 2067/2015-Ple\u00e1rio, Rel. Bruno Dantas e 1135/2014-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Ana Arraes) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.7.\tO recorrente afirma ainda que n\u00e3o se considerou o princ\u00edpio do devido processo legal, mas n\u00e3o traz elementos probat\u00f3rios de suas alega\u00e7\u00f5es, raz\u00e3o pela qual resta improcedente tal afirma\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.8.\tAssim, a penalidade aplicada ao recorrente foi adequada, devido a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, de sua responsabilidade, ocasionado pela sua conduta ao deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra ou dos servi\u00e7os pactuados objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, restando imprest\u00e1vel a parcela executada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\t\tSe a boa-f\u00e9 do recorrente pode ser comprovada (pe\u00e7a 33, p. 7, 10-13) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.1.\tO recorrente afirma que agiu com boa-f\u00e9, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) a boa-f\u00e9 pode ser presumida;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) foram tomadas todas as medidas para resguardar o er\u00e1rio e para organiza\u00e7\u00e3o dos documentos relacionados \u00e0 1\u00aa parcela do conv\u00eanio em an\u00e1lise, os quais est\u00e3o arquivados na sede da Prefeitura Municipal de Borba/AM;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) houve obedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e foi realizado o melhor para administra\u00e7\u00e3o e para a municipalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tAn\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel. \tA boa-f\u00e9, no \u00e2mbito dos processos do TCU, deve estar corroborada em contexto f\u00e1tico e de condutas prop\u00edcio ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o em favor do respons\u00e1vel, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2742/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2742/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer, 7936/2018-2\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Augusto Shermann, e 1894/2018, relatoria do Ministro Augusto Nardes) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.3.\tO conceito de boa-f\u00e9 poderia ser ponderado, no \u00e2mbito do julgamento de contas, como meio suficiente para afastar o julgamento de irregularidade, condicionado \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado, ou seja, ao reconhecimento, pelo gestor, da exist\u00eancia do d\u00e9bito antes do julgamento final, bem como \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o dos valores, o que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu no caso em debate:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 12. Verificada irregularidade nas contas, o Relator ou o Tribunal: [...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2\u00b0 Reconhecida pelo Tribunal a boa-f\u00e9, a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanar\u00e1 o processo, se n\u00e3o houver sido observada outra irregularidade nas contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.4.\tConforme determina o \u00a7 2\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, a unidade t\u00e9cnica entendeu n\u00e3o haver elementos para o reconhecimento da boa-f\u00e9, tendo o Tribunal, desde logo, proferido o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos do \u00a7 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4326/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4326/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, 2935/2019-2\u00aa C\u00e2mara e 5591/2018-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Weder de Oliveira) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.5.\t\tDiante desses elementos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, aferir a boa-f\u00e9 da recorrente, o que inviabiliza a desconstitui\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que lhe seja concedido novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) permanece a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, considerando a aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial, o que ocasionou dano ao er\u00e1rio que deve ser ressarcido;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tb) N\u00e3o houve equ\u00edvoco na penalidade aplicada ao recorrente, devido \u00e0 ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, de sua responsabilidade, ocasionado por deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra/servi\u00e7os pactuados no Conv\u00eanio 490/PCN/2013, restando imprest\u00e1vel a parcela executada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, aferir a boa-f\u00e9 da recorrente, o que inviabiliza a desconstitui\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que lhe seja concedido novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Esse \u00e9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Eurismar Matos da Silva (9221/OAB-AM) e Ant\u00f4nio das Chagas Ferreira Batista (4.177/OAB-AM), representando Jose Maria da Silva Maia.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ADEQUADA RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DO RECORRENTE. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Borba/AM, gest\u00e3o 2013-2016, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator E. Ministro-Substituto Weder de Oliveira, em sede de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Defesa (MD) , referente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Centro de Conviv\u00eancia do Idoso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse <i>decisum</i>, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, o recorrente teve suas contas julgadas irregulares, foi condenado a d\u00e9bito no valor original de                  R$ 499.992,62, referente \u00e0 primeira parcela transferida do ajuste. Al\u00e9m disso, o ex-prefeito foi sancionado com a multa de R$ 120.000,00, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Originalmente, este processo tratou de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Defesa (MD) , tendo o \u00f3rg\u00e3o concedente, na ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da visita t\u00e9cnica, conclu\u00eddo que a fra\u00e7\u00e3o de obra constru\u00edda n\u00e3o possu\u00eda qualquer serventia para a finalidade prevista no conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignado, o respons\u00e1vel aduz, em s\u00edntese, o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) a presta\u00e7\u00e3o de contas somente n\u00e3o foi encaminhada por conta do desinteresse do prefeito sucessor em reunir a documenta\u00e7\u00e3o e prestar contas dos recursos da 1\u00aa parcela;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) a responsabilidade pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos deve ser direcionada \u00fanica e exclusivamente ao prefeito sucessor;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) n\u00e3o h\u00e1 nos autos provas de que o recorrente tenha agido de forma improba, contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou que tenha causado preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, ou ainda que tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos federais;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) o recorrente agiu com boa-f\u00e9 ao organizar os documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas da 1\u00aa parcela, deixando-os nos arquivos da prefeitura;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) falta de embasamento para a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e, consequentemente, da multa;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">f) n\u00e3o se considerou o princ\u00edpio da razoabilidade e da proporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa, visto que as irregularidades apontadas n\u00e3o eram de gravidade extrema; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">g) n\u00e3o se considerou o princ\u00edpio do devido processo legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As propostas uniformes da Serur e do MP/TCU s\u00e3o pelo conhecimento e n\u00e3o provimento do recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito esse breve resumo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o do recurso, uma vez atendidos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o aos pareceres pr\u00e9vios, que incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Primeiramente, ressalto que est\u00e1 assente na jurisprud\u00eancia do Tribunal que prestar contas \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o pessoal, que independe de provoca\u00e7\u00e3o de terceiro e deve ser cumprida dentro de prazo determinado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, destaco que n\u00e3o deve prosperar a tentativa de responsabilizar o prefeito sucessor, ainda que solidariamente, porquanto os recursos referentes \u00e0 primeira parcela do ajuste foram integralmente aplicados na gest\u00e3o do recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas da primeira parcela, o ex-prefeito a encaminhou ainda no per\u00edodo em que estava \u00e0 frente da administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, tendo sido a mesma reprovada pela concedente em julho de 2016. Por conseguinte, n\u00e3o houve a libera\u00e7\u00e3o da segunda parcela do ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O recorrente teve, pelo menos, 5 meses at\u00e9 o final do seu mandato para corrigir as falhas existentes na presta\u00e7\u00e3o de contas da primeira parcela, mas optou por n\u00e3o adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para solucionar as pend\u00eancias levantadas pela concedente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Resta evidente que a obriga\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 de inteira responsabilidade do ex-prefeito, Jos\u00e9 Maria da Silva Maia, haja vista que a assinatura do Conv\u00eanio 490/PCN/2013, em 7/11/2013, e a gest\u00e3o dos recursos ocorreu integralmente no per\u00edodo em que esteve como gestor do Munic\u00edpio de Borba/AM.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de irregularidade alegada pelo recorrente, observa-se nos autos, de forma inconteste, a falta de funcionalidade da parcela executada, seja por ter ficado a obra inacabada, seja porque os servi\u00e7os executados n\u00e3o foram suficientes para obter o atingimento dos objetivos acordados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, a aus\u00eancia de aproveitamento \u00fatil da obra, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial, ocasionou danos ao Er\u00e1rio, permanecendo inalterados os fundamentos que levaram \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito. Portanto, n\u00e3o prospera o argumento do recorrente de que n\u00e3o h\u00e1 nos autos provas e embasamento para condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o restou configurada a boa-f\u00e9 do recorrente, pois a simples organiza\u00e7\u00e3o dos documentos na prefeitura n\u00e3o supre a obriga\u00e7\u00e3o constitucional do gestor que recebeu recursos p\u00fablicos federais que \u00e9 a de prestar contas ao TCU. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa, n\u00e3o prospera, por duas raz\u00f5es, o argumento do ex-prefeito de que a puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o atendeu ao princ\u00edpio da proporcionalidade e da razoabilidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A uma, o recorrente incidiu em ato antiecon\u00f4mico de extrema gravidade, dado que o objeto do Conv\u00eanio restou inserv\u00edvel. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A duas, a multa aplicada ao recorrente fora fundamentada no art. 57, da Lei 8.443/1992, a qual estabelece, em caso de d\u00e9bito, quantia de at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao Er\u00e1rio. Nesse caso, considero atendidos os princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade haja vista que a multa aplicada foi de R$ 120.000,00, valor este que que n\u00e3o chegou a 20% do valor atualizado do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O recorrente alega que houve desatendimento ao princ\u00edpio do devido processo legal, mas n\u00e3o trouxe elementos probat\u00f3rios de suas alega\u00e7\u00f5es, raz\u00e3o pela qual considero improcedente tal afirma\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, n\u00e3o sendo infirmados os fundamentos da decis\u00e3o proferida, nego provimento ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788804", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788804", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}