{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542018", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3926/2022 ATA 24/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3926", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "24/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3926/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3926/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial da Cultura, contra Maria Fernanda Campelo Maranh\u00e3o, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 058220, cujo nome \u00e9 \"Vladimir K\u00f4zak e os \u00cdndios do Brasil Nordeste Amaz\u00f4nico\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, ap\u00f3s an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela respons\u00e1vel, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , com o aval do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, prop\u00f4s o deferimento do pedido de parcelamento do d\u00e9bito apurado nos autos em 60 meses;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, a despeito da previs\u00e3o normativa de parcelamento do d\u00e9bito em at\u00e9 36 meses, h\u00e1 julgados do Tribunal autorizando, em car\u00e1ter excepcional, o recolhimento das d\u00edvidas em mais parcelas, levando-se em conta a capacidade econ\u00f4mica do respons\u00e1vel e o interesse p\u00fablico na quita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, sem necessidade de execu\u00e7\u00e3o judicial (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2700/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2700/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 6537/2016-1\u00aa C\u00e2mara e 4611/2021-Segunda C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fulcro no art. 26 da Lei 8.443/1992, ACORDAM, por unanimidade, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">autorizar, em car\u00e1ter excepcional, o parcelamento do d\u00e9bito a seguir discriminado em at\u00e9 60 (sessenta) parcelas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Valor hist\u00f3rico  </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">146.123,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">146.123,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">fixar o prazo de 15 dias para o vencimento da primeira parcela, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo dos alertas abaixo; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">c) determinar o sobrestamento do julgamento do presente processo at\u00e9 o pagamento da \u00faltima parcela do d\u00e9bito em favor do Fundo Nacional de Cultura ou at\u00e9 o vencimento antecipado do saldo devedor, decorrente da eventual interrup\u00e7\u00e3o dos pagamentos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1873220208\" target=\"_blank\">Processo 018.732/2020-8</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Maria Fernanda Campelo Maranh\u00e3o (XXX.517.819-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial da Cultura.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o Legal: Fernando de Bulh\u00f5es Santos (53979/OAB-PR) , representando Maria Fernanda Campelo Maranh\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. alertar a respons\u00e1vel de que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1. a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.2. a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito, atualizado monetariamente, com a incid\u00eancia de juros morat\u00f3rios a partir da data de autoriza\u00e7\u00e3o do parcelamento, apenas sanar\u00e1 o processo se o TCU reconhecer a boa-f\u00e9 e a inexist\u00eancia de outras irregularidades nas contas, no subsequente julgamento definitivo do feito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/07/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": " Maria Fernanda Campelo Maranh\u00e3o (XXX.517.819-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01873220208\" target=\"_blank\">018.732/2020-8</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2552900", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7758/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7758", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " Fernando de Bulh\u00f5es Santos (53979/OAB-PR), representando Maria Fernanda Campelo Maranh\u00e3o. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25979197", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25979197", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}