{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2523670", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4157/2022 ATA 25/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4157", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "25/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de pens\u00e3o civil cuja responsabilidade de pagamento ora recai sobre o Minist\u00e9rio da Economia,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegais as pens\u00f5es institu\u00eddas pelo srs. Helmano dos Santos Alves, em favor de Vivalda Moreira Alves (ex-esposa pensionada) e de Ir\u00e3 Ribeiro Alves (filho inv\u00e1lido) , e pelo sr.  Vangivaldo Moreira da Costa, em favor de Danivalda da Paix\u00e3o Costa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, em boa-f\u00e9, pelos interessados, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Economia que adote as seguintes provid\u00eancias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s sras. Vivalda Moreira Alves e Danivalda da Paix\u00e3o Costa e ao representante legal do sr. Ir\u00e3 Ribeiro Alves;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. fa\u00e7a juntar os comprovantes de notifica\u00e7\u00e3o a estes autos no prazo de trinta dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. suspenda os pagamentos feitos com base nos atos ora impugnados no prazo de quinze dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. recomendar ao Minist\u00e9rio da Economia que avalie a possibilidade de criar rotinas para evitar as altera\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es no Siape que d\u00e3o ensejo \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do percentual do adicional por tempo de servi\u00e7o e da proporcionalidade da aposentadoria, entre outros, sem lastro em processo administrativo e na edi\u00e7\u00e3o de atos de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal de aposentadoria devidamente publicados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que identifique, em suas fiscaliza\u00e7\u00f5es continuadas de folha de pagamento no sistema Siape, altera\u00e7\u00f5es de vantagens que ensejam a emiss\u00e3o de atos de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal de aposentadoria, a exemplo dos percentuais do adicional por tempo de servi\u00e7o e da proporcionalidade dos proventos, e as coteje com o sistema e-Pessoal, de modo a instar os \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo a emitirem os respectivos atos ou a apurar a autoria das a\u00e7\u00f5es que infligem preju\u00edzo ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. ADICIONAL POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. VANTAGEM JUDICIAL.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/07/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Danivalda da Paix\u00e3o Costa (XXX.829.575-XX); Ir\u00e3 Ribeiro Alves (XXX.211.705-XX); Vivalda Moreira Alves (XXX.445.485-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00455420213\" target=\"_blank\">004.554/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o a cargo da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , acolhida pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil acima mencionados, cujos instituidores estavam sob gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia.</i></p><p><i>2.\tOs atos foram submetidos eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </i></p><p><i>3.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. HELMANO DOS SANTOS ALVES habilitaram-se VIVALDA MOREIRA ALVES (na condi\u00e7\u00e3o de ex-esposa pensionada) e IRA RIBEIRO ALVES (filho 'inv\u00e1lido') .</i></p><p><i>4.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. VANGIVALDO MOREIRA DA COSTA habilitou-se DANIVALDA DA PAIXAO COSTA (c\u00f4njuge) .</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Encaminhamentos anteriores</i></b></p><p><i>5.\t\u00c0 pe\u00e7a 6, consta instru\u00e7\u00e3o propondo que os atos objeto destes autos fossem apreciados pela legalidade, a qual contou com anu\u00eancia da Unidade T\u00e9cnica-UT (pe\u00e7a 7) . Todavia, o membro do </i><b><i>parquet</i></b><i>, em seu parecer \u00e0 pe\u00e7a 9, sugere a ado\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia saneadora nos seguintes termos:</i></p><p><i>\ta) ato \u00e0 pe\u00e7a 3: mapa de tempo de servi\u00e7o do instituidor, bem como esclarecimentos e fundamenta\u00e7\u00e3o legal para o pagamento de ATS em percentual maior que o tempo de servi\u00e7o efetivo do ex-servidor; e</i></p><p><i>\tb) ato \u00e0 pe\u00e7a 4: informe a natureza da parcela alusiva \u00e0 decis\u00e3o judicial e envie a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo, a c\u00f3pia da citada decis\u00e3o judicial e demais elementos pertinentes para a verifica\u00e7\u00e3o da regularidade do pagamento da rubrica \u00e0 pensionista.</i></p><p><i>6.\tAnalisando a quest\u00e3o, por meio de Despacho \u00e0 pe\u00e7a 10, o Ministro-relator determinou o retorno dos autos \u00e0 UT para realiza\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia proposta pelo </i><b><i>parquet.</i></b></p><p><i>7.\t\u00c0 pe\u00e7a 11, consta Of\u00edcio de dilig\u00eancia, o qual foi respondido pela UJ \u00e0s pe\u00e7as 13 a 34. Destarte, os autos est\u00e3o aptos a ser instru\u00eddos no m\u00e9rito.</i></p><p><b><i>Exame das constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p><i>8.\tA seguir, analisar-se-\u00e1, para cada interessado, o respectivo ato de aposentadoria.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao instituidor Sr. HELMANO DOS SANTOS ALVES </i></p><p><i>9.\tEm 26/01/2015, o instituidor faleceu; o que habilitou a Sra. VIVALDA MOREIRA ALVES (ex-esposa pensionada) e IRA RIBEIRO ALVES (filho 'inv\u00e1lido') ao percebimento de pens\u00e3o.</i></p><p><i>10.\tEm an\u00e1lise do processo de aposentadoria \u00e0 pe\u00e7a 20, constata-se que o mapa de tempo de servi\u00e7o \u00e0 pgs. 4-7 registra o tempo total de atividade em 19 anos, 4 meses e 19 dias, bem como anu\u00eanios de 5%.</i></p><p><i>11.\tNo referido processo, n\u00e3o consta justificativa para eleva\u00e7\u00e3o dos anu\u00eanios para 35%, bem como para concess\u00e3o dos proventos na propor\u00e7\u00e3o de 21/35. Este fato \u00e9 corroborado pelo Gestor \u00e0 pe\u00e7a 14, pg. 2, item 3. Cabe destacar que o instituidor percebeu proventos na integralidade por determinado per\u00edodo, sendo isto objeto de retifica\u00e7\u00e3o por parte da UJ em momento posterior.</i></p><p><i>12.\tDestarte, caber\u00e1 proposta de aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade em virtude da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional ter sido majorada pela concess\u00e3o de proporcionalidade em valor superior ao devido (21/35 em vez de 19/35) , bem como do anu\u00eanio (35% em vez de 5%) .</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao instituidor Sr. VANGIVALDO MOREIRA DA COSTA</i></p><p><i>13.\tEm 28/11/2016, o instituidor faleceu; o que habilitou a Sra. DANIVALDA DA PAIXAO COSTA (c\u00f4njuge) ao percebimento de pens\u00e3o.</i></p><p><i>14.\tConforme informa\u00e7\u00e3o do Gestor \u00e0 pe\u00e7a 16, houve inclus\u00e3o na base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional de valor referente \u00e0 decis\u00e3o judicial (R$ 46,72) , que concerne ao percentual de 28,86% (pe\u00e7a 14, pg. 2, item 4) .</i></p><p><i>15.\tNo \u00e2mbito do TCU, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento acerca do pagamento de percentuais relativos a planos econ\u00f4micos. O ac\u00f3rd\u00e3o paradigm\u00e1tico \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, data sess\u00e3o 07/12/2005) , cujo entendimento \u00e9 no seguinte sentido:</i></p><p><i>a) o pagamento destacado de parcela relativa a decis\u00e3o judicial que concedeu reajuste relativo a perdas decorrentes de planos econ\u00f4micos n\u00e3o deve extrapolar a data-base (data de revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o da categoria) seguinte \u00e0quela que serviu de refer\u00eancia ao julgado;</i></p><p><i>b) a mencionada parcela tem natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, n\u00e3o se incorporando \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, a menos que expressa determina\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria conste na decis\u00e3o judicial;</i></p><p><i>c) no caso de expressa determina\u00e7\u00e3o judicial de incorpora\u00e7\u00e3o da parcela, o pagamento deve ser feito na forma de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , em valores fixos, e n\u00e3o percentuais, sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, subtraindo-se as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por Lei at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem.</i></p><p><i>16.\tVale transcrever trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Augusto Nardes) , que se apoia na jurisprud\u00eancia do Tribunal Superior do Trabalho: </i></p><p><i>\u00c9 entendimento pac\u00edfico desta Corte que os pagamentos dos percentuais relativos a planos econ\u00f4micos, a exemplo da denominada URV (3,17%) , n\u00e3o se incorporam aos sal\u00e1rios em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, sendo devidos somente at\u00e9 a reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais havidas no ano anterior, o que ocorre na primeira data-base posterior ao gatilho, conforme o Enunciado n. 322 do Tribunal Superior do Trabalho (TST) .</i></p><p><i>17.\tAssim, para verificar a regularidade da parcela, cabe verificar se os reajustes posteriores da remunera\u00e7\u00e3o do interessado foram superiores ao valor da parcela. </i></p><p><i>18.\tPara essa verifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio retroagir \u00e0 data de in\u00edcio do pagamento destacado da parcela. Nos anos 2006 a 2016, in\u00fameras carreiras foram beneficiadas com reestrutura\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o de gratifica\u00e7\u00f5es que trouxeram aumento significativo de vencimentos. </i></p><p><i>19.\tComo exemplo, citam-se as Leis n. 11.784/2008 e 12.778/2012, que reestruturam a carreira objeto destes autos. Comparando \u00e0s fichas financeiras, antes e depois do avento de novas estruturas remunerat\u00f3rias, s\u00f3 o vencimento passou de R$ 387,13 (fev/2006 - pe\u00e7a 36) para R$ 1.923,11 (fev/2016) , sendo que esta diferen\u00e7a de valores seria mais do que suficiente para absorver o valor em discuss\u00e3o (R$ 46,72) .</i></p><p><i>20.\tAssim, \u00e9 ilegal a continuidade do pagamento da mencionada parcela ap\u00f3s o advento da das Leis n. 11.784/2008 e 12.778/2012. </i></p><p><i>21.\tCabe observar que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ofensa \u00e0 coisa julgada, pois 'a coisa julgada \u00e9 limitada pela situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sob cuja \u00f3rbita se configurou' (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) . \t</i></p><p><i>22.\tVale, aqui, transcrever trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Adylson Motta) :</i></p><p><i>N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que os efeitos da decis\u00e3o judicial referente a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica continuativa s\u00f3 perduram enquanto subsistir a situa\u00e7\u00e3o de fato ou de direito que lhe deu causa, conforme se depreende do disposto no art. 471, inciso I, do C\u00f3digo de Processo Civil [art. 505, I, NCPC]. No tema em estudo, o que se pleiteia, em regra, \u00e9 o pagamento de antecipa\u00e7\u00e3o salarial aos autores. Ocorre que o reajuste posterior dos vencimentos incorpora o percentual concedido por for\u00e7a da decis\u00e3o judicial, modificando a situa\u00e7\u00e3o de fato que deu origem \u00e0 lide, pois, em tese, elimina o ent\u00e3o apontado d\u00e9ficit salarial. Por outro lado, o art. 468 do CPC [art. 503 , caput, NCPC] disp\u00f5e que a for\u00e7a de Lei inter partes, que caracteriza a senten\u00e7a, restringe-se aos limites da lide e das quest\u00f5es decididas. Logo, manter o pagamento das parcelas antecipadas ap\u00f3s o reajuste da data-base, sem que isso tenha sido expressamente pedido e determinado, \u00e9 extrapolar os limites da lide.</i></p><p><i>Em suma, n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido e que n\u00e3o tenham determinado explicitamente a incorpora\u00e7\u00e3o definitiva da parcela concedida.</i></p><p><i>23.\tPela pertin\u00eancia, transcreve-se, igualmente, trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2998/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2998/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Benjamin Zymler) :</i></p><p><i> (...) N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, pois, que a servidora permane\u00e7a recebendo vantagem oriunda de perda ocorrida em estrutura remunerat\u00f3ria de 1995, n\u00e3o mais vigente.</i></p><p><i>Havendo altera\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica com base na qual foi proferida a senten\u00e7a, afasta-se a incid\u00eancia da coisa julgada, ex vi do art. 471 do C\u00f3digo de Processo Civil [art. 505, I, NCPC].</i></p><p><i>24.\tNa mesma linha, os ac\u00f3rd\u00e3os proferidos pelo Supremo Tribunal Federal e Superior Tribunal de Justi\u00e7a, respectivamente, nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 241.884-ES (relator Ministro Sep\u00falveda Pertence) e do Mandado de Seguran\u00e7a 11.145-DF (relator Ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha) , cujas ementas se reproduzem a seguir:</i></p><p><i>Professores do Estado do Esp\u00edrito Santo: aplica\u00e7\u00e3o de Lei local que determinara a incorpora\u00e7\u00e3o ao vencimento-base da gratifica\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia de classe: inexist\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias constitucionais do direito adquirido e da irredutibilidade de vencimentos (CF, art. 37, XV) . \u00c9 firme a jurisprud\u00eancia do STF no sentido de que a garantia do direito adquirido n\u00e3o impede a modifica\u00e7\u00e3o para o futuro do regime de vencimentos do servidor p\u00fablico. Assim, e desde que n\u00e3o implique diminui\u00e7\u00e3o no quantum percebido pelo servidor, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel a modifica\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de c\u00e1lculo de sua remunera\u00e7\u00e3o (RE 241.884-ES) . </i></p><p><i>MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. SERVIDOR P\u00daBLICO APOSENTADO. LEI N. 10.475/2002. COISA JULGADA. PERCEP\u00c7\u00c3O DOS 26,05% DA URP DE 1989. 1. N\u00e3o h\u00e1 ofensa \u00e0 coisa julgada material quando ela \u00e9 formulada com base em uma determinada situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que perde vig\u00eancia ante o advento de nova Lei que passa a regulamentar as situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas j\u00e1 formadas, modificando o status quo anterior. 2. Seguran\u00e7a denegada (MS 11.145-DF) .</i></p><p><i>25.\tPor fim, tamb\u00e9m nesse sentido se pronunciou o Superior Tribunal de Justi\u00e7a no Mandado de Seguran\u00e7a 13.721/DF (relatora Ministra Nancy Andrighi) :</i></p><p><i>Mandado de seguran\u00e7a. Ato coator praticado pelo Conselho da Justi\u00e7a Federal. Servidores P\u00fablicos. Obten\u00e7\u00e3o, mediante a\u00e7\u00e3o transitada em julgado em 1993, do reconhecimento do direito \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria de 26,05% sobre sua remunera\u00e7\u00e3o mensal (URP) . Posterior aprova\u00e7\u00e3o, mediante as Leis n\u00ba s 9.421/96, 10.745/02 e 11.416/2006, de Planos de Cargos e Sal\u00e1rios, com reestrutura\u00e7\u00e3o das carreiras do Poder Judici\u00e1rio. Determina\u00e7\u00e3o, pelo CNJ, da absor\u00e7\u00e3o paulatina das diferen\u00e7as de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, culminando com a equaliza\u00e7\u00e3o dos vencimentos. Alega\u00e7\u00e3o de ofensa \u00e0 coisa julgada. Inexist\u00eancia.</i></p><p><i>A coisa julgada que assegura vantagens funcionais se perfectibiliza \u00e0 vista da Lei vigente \u00e0 data da senten\u00e7a. Alterada a Lei, e fixados novos vencimentos, o funcion\u00e1rio s\u00f3 tem direito a sua irredutibilidade, de modo que, se for o caso, perceber\u00e1 como vantagem pessoal a parcela suprimida. Precedente. Seguran\u00e7a denegada.</i></p><p><i>26.\tA supress\u00e3o do pagamento destacado da parcela judicial n\u00e3o caracteriza, portanto, desrespeito \u00e0 coisa julgada; mas, sim, mera equaliza\u00e7\u00e3o dos vencimentos em face de panorama jur\u00eddico posterior. </i></p><p><i>27.\tCabe, assim, proposta de ilegalidade e recusa de registro do ato, visto que a rubrica comp\u00f4s a base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>28.\tCaber\u00e1 propor que os atos sejam apreciados pela ilegalidade, em virtude de inclus\u00e3o indevida de valores na base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio pensional.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>29.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a) considerar ilegal e recusar registro aos atos abaixo nominados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</i></p><p><i>\t- instituidor Sr. HELMANO DOS SANTOS ALVES, CPF XXX.843.125-XX, ato n\u00famero 62864/2020 (inicial) ; benefici\u00e1rios Sr. IRA RIBEIRO ALVES, CPF XXX.211.705-XX, e Sra. VIVALDA MOREIRA ALVES, CPF XXX.445.485-XX;</i></p><p><i>\t- instituidor VANGIVALDO MOREIRA DA COSTA, CPF XXX.933.295-XX, ato n\u00famero 85364/2020 (inicial) ; benefici\u00e1ria Sra. DANIVALDA DA PAIXAO COSTA, CPF XXX.829.575-XX.</i></p><p><i>b) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do Minist\u00e9rio da Economia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>c) determinar ao Minist\u00e9rio da Economia com base no art. 45 da Lei 8.443/1992 e no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>c.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007;</i></p><p><i>c.2) cadastre novos atos, livres das irregularidades apontadas, submetendo-os ao TCU no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018; </i></p><p><i>c.3) informe aos interessados o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelos respectivos interessados, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso.</i>\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. PAGAMENTO A MAIOR DE ADICIONAL POR TEMPO DE SERVI\u00c7O A SERVIDOR INATIVO, COM REPERCUSS\u00c3O NO VALOR DA PENS\u00c3O. PAGAMENTO, EM CONTRARIEDADE AOS TERMOS DA PR\u00d3PRIA DECIS\u00c3O JUDICIAL, DO PERCENTUAL DE 28,86% A SERVIDOR QUE RECEBEU AUMENTO SUPERIOR A 100%, QUANDO DA EDI\u00c7\u00c3O DAS LEIS 8.622/1993 e 8.627/1993, E QUE TAMB\u00c9M FOI BENEFICIADO PELA MEDIDA PROVIS\u00d3RIA 1.704/1998. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTO AOS ATOS DE PENS\u00c3O. DISPENSA DE DEVOLU\u00c7\u00c3O DOS VALORES INDEVIDAMENTE RECEBIDOS. NECESSIDADE DE ADO\u00c7\u00c3O DE MEDIDAS FISCALIZADORAS PARA EVITAR QUE SEJAM FEITAS ALTERA\u00c7\u00d5ES NOS PERCENTUAIS DE ATS E NA PROPORCIONALDADE DOS PROVENTOS SEM LASTRO EM PROCESSO ADMINISTRATIVO E SEM ENCAMINHAMENTO DE NOVOS ATOS. I", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por ex-servidores do Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Inicialmente, a Sefip havia se manifestado pela legalidade dos atos em exame. Contudo, o MPTCU sugeriu a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia para que a origem esclarecesse: i) a majora\u00e7\u00e3o, ainda nos proventos de aposentadoria, do adicional por tempo de servi\u00e7o (ATS) pago ao instituidor Helmano dos Santos Alves (benefici\u00e1rios Vivalda Moreira Alves, ex-esposa pensionada, e Ir\u00e3 Ribeiro Alves, filho inv\u00e1lido) , de 5% para 35%; e o fundamento para a inclus\u00e3o na base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o institu\u00edda pelo sr. Vangivaldo Moreira da Costa (benefici\u00e1ria Danivalda da Paix\u00e3o Costa) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Realizada a dilig\u00eancia, vieram os documentos de p\u00e7s. 13 a 34.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Passo a examinar a situa\u00e7\u00e3o funcional dos instituidores a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sr. Helmano dos Santos Alves</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es constantes da certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o elaborada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho em 22/4/1977, que integrou os autos do processo original de aposentadoria (pe\u00e7a 20) , o sr. Helmano dos Santos Alves ingressou no Servi\u00e7o de Alimenta\u00e7\u00e3o da Previd\u00eancia Social na condi\u00e7\u00e3o de celetista em 1\u00ba/11/1959 para atuar como auxiliar de cozinha. Contudo, havia laborado \"recibado\" no Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social de 1\u00ba/6/1957 a 30/10/1959 (informa\u00e7\u00e3o constante do verso da certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o - \"<i>IV -</i> <i>Discrimina\u00e7\u00e3o das Faltas, Licen\u00e7as, Penalidades, Natureza do V\u00ednculo</i> -, <b>vide</b> fl. 5, p\u00e7. 20) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. O servidor foi vinculado ao Minist\u00e9rio do Trabalho em 1967.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Em 1\u00ba/7/1969, o sr. Helmando dos Santos Alves foi colocado em disponibilidade remunerada, com base no Decreto-Lei 489/1969.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. O mapa de tempo de servi\u00e7o informou o tempo total de 19 anos, 4 meses e 19 dias at\u00e9 7/10/1976, o que inclui o tempo laborado contra recibo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Em 18/4/1978, foi aposentado com proventos proporcionais a 19/35 no Minist\u00e9rio do Trabalho, com fundamento na Lei Complementar 29/1976, por estar em disponibilidade. Naquele momento, recebia apenas 5% da ATS, com base no art. 10 da Lei 4.345/1964.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Seus proventos tiveram a proporcionalidade elevada para 21/35 como resultado da atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal (instru\u00e7\u00e3o de fl. 41, p\u00e7. 20, de 29/9/1979) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. As informa\u00e7\u00f5es constantes dos autos  do processo original de aposentadoria n\u00e3o s\u00e3o claras quanto ao momento no qual o instituidor passou a ostentar a condi\u00e7\u00e3o de estatut\u00e1rio, nem o fundamento legal para tanto. Sup\u00f5e-se que isso tenha ocorrido em 1963, consoante a informa\u00e7\u00e3o a seguir, o que explicaria tamb\u00e9m o percentual de 5% atribu\u00eddo a t\u00edtulo de quinqu\u00eanio:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Foi enquadrado provisoriamente Ajudante de Restaurante, n\u00edvel 7, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o DASP 143, de 13.3.63</i>\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. A partir de junho de 1990, o ATS do interessado foi elevado para 6%, e, em 2000, passou a ser de 18%, o que poderia ser compat\u00edvel com o tempo de servi\u00e7o estatut\u00e1rio (de 1\u00ba/11/1959 a 18/4/1978) , \u00e0 luz do disposto no art. 67 da Lei 8.112/1990, n\u00e3o fosse o fato de que o servidor ficou em disponibilidade remunerada de 1969 at\u00e9 o momento de sua aposentaria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. Sem nenhuma raz\u00e3o plaus\u00edvel, o ATS do inativo foi elevado para 35% em julho de 2001, percentual pago at\u00e9 o momento de seu falecimento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Dessarte, uma vez que os valores indevidamente pagos foram carreados aos proventos de pens\u00e3o, deve-se negar registro ao respectivo ato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sr. Vangivaldo Moreira da Costa</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. A irregularidade apontada nos proventos do ex-servidor da Superintend\u00eancia Nacional de Abastecimento (Sunab) , refletida no valor da pens\u00e3o que ora se examina, refere-se \u00e0 n\u00e3o absor\u00e7\u00e3o total da rubrica relativa aos 28,86\u00a8%, que vem a ser a m\u00e9dia da diferen\u00e7a dos aumentos remunerat\u00f3rios concedidos aos militares e aos servidores civis, no long\u00ednquo ano de 1993 (Leis 8.622/1993 e 8.627/1993) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Em atendimento \u00e0 dilig\u00eancia, foi colacionado trecho de decis\u00e3o judicial que expressa exatamente o entendimento desta Corte (extrato da decis\u00e3o proferida em 6/11/2009 na a\u00e7\u00e3o 0013985-0219994013300) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>A presente a\u00e7\u00e3o tem por objeto o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o a que a Uni\u00e3o foi condenada concernente \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o dos 2886 (28,86%) nos vencimentos dos exequentes observando-se as devidas compensa\u00e7\u00f5es com outros \u00edndices porventura concedidos administrativamente. Inicialmente cumpre salientar que a obriga\u00e7\u00e3o de fazer no que tange \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do aludido percentual perdeu seu objeto ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1704 de 30/06/1998 que curvando-se ao entendimento jurisprudencial amplamente favor\u00e1vel \u00e0 tese do direito ao percentual questionado e com a finalidade de garantir a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da isonomia estendeu a todos os servidores do Executivo Federal a referida vantagem ressalvando apenas a compensa\u00e7\u00e3o com outros \u00edndices percebidos por for\u00e7a da Lei n\u00ba 8.627/93. Desta forma n\u00e3o se pode admitir que ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do percentual almejado na esfera administrativa aqueles que obtiveram em a\u00e7\u00e3o judicial t\u00edtulo executivo favor\u00e1vel venham a receber novamente o que j\u00e1 lhes foi pago, raz\u00e3o pela qual o percentual de 2886 (28,86%) \u00e9 devido mas as diferen\u00e7as cab\u00edveis s\u00e3o apenas aquelas a serem apuradas no per\u00edodo compreendido entre janeiro de 1993 e junho de 1998, obriga\u00e7\u00e3o de dar que est\u00e1 sendo processada nos autos da Execu\u00e7\u00e3o Contra a Fazenda P\u00fablica de n\u00ba 2000198317 conforme segundo par\u00e1grafo da decis\u00e3o de fls. 862 eis que a partir de junho/98 por for\u00e7a da MP 1.704/98 aquela vantagem deveria ter sido implantada em favor dos servidores civis do Poder Executivo.</i>\" (Grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. No caso espec\u00edfico desse servidor, o aumento recebido em janeiro de 1993 foi de 107,08%, haja vista que seu vencimento foi elevado de Cr$ 1.440.000,00 (valor recebido em dezembro de 1992) para Cr$ 2.982.000,00. Portanto, n\u00e3o vislumbro direito a qualquer percentual suplementar, uma vez que o aumento recebido foi muito superior \u00e0 m\u00e9dia daquele concedido aos militares, com quem se pleiteou equipara\u00e7\u00e3o de reajuste.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18. Mas, ainda assim, o interessado teve um aumento de 15,8% por for\u00e7a da Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, quando seu vencimento b\u00e1sico passou de R$ 309,93 (julho de 1998) para R$ 358,96 (agosto de 1998) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19. Observo que a vantagem judicial, concedida de forma equivocada (n\u00e3o se sabe se por erro administrativo ou por execu\u00e7\u00e3o a maior, efetuada sem as informa\u00e7\u00f5es corretas da realidade remunerat\u00f3ria do exequente) , foi implantada na folha de pagamentos no m\u00eas de mar\u00e7o de 2008, no valor de R$ 46,72, e n\u00e3o foi objeto de posterior absor\u00e7\u00e3o, como revela a tabela seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Evolu\u00e7\u00e3o dos proventos do instituidor Gengivaldo Moreira da Costa</b>\t\tem R$</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Rubricas</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Mar\u00e7o de 2008</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Junho de 2008</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Novembro de 2016</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Provento b\u00e1sico</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">387,13</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">435,99</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.037,95</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Complem. sal. m\u00ednimo</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27,87</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ATS</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">132,80</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">139,51</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">652,15</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">GAE</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">664,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">697,58</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Vant. pecuni\u00e1ria individ.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59,67</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59,67</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">GDPGTAS/GDFAZ</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">330,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">440,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.253,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Total</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>1.601,47</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>1.772,74</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>3.943,10</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Aumento</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>-</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>171,27</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>2.170,36</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Vant. Judicial 28,86%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46,72</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46,72</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46,72</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20. Portanto, claro est\u00e1 a irregularidade da inclus\u00e3o, na base de c\u00e1lculo dos proventos de pens\u00e3o, da parcela relativa \u00e0 decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considera\u00e7\u00f5es finais</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21. Al\u00e9m das eleva\u00e7\u00f5es inexplicadas do ATS do sr. Helmano dos Santos Alves, verifico, ainda, que houve integraliza\u00e7\u00e3o de seus proventos de junho de 2006 at\u00e9 abril de 2011.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. N\u00e3o foram encaminhados a este Tribunal atos de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal da aposentadoria desse servidor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23. Portanto, pagamentos irregulares se estenderam por um longo per\u00edodo, sem que nenhuma a\u00e7\u00e3o de controle tenha sido adotada, pelo que consta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. Tendo em vista os novos recursos tecnol\u00f3gicos de que disp\u00f5e a Sefip, proponho que seja feita determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que, em suas fiscaliza\u00e7\u00f5es continuadas de folha de pagamento, identifique altera\u00e7\u00f5es dessa natureza no sistema Siape (aumento do percentual de ATS e da proporcionalidade de proventos) , que implicam na altera\u00e7\u00e3o dos fundamentos legais das aposentadorias, e as coteje com o sistema e-Pessoal, de modo a instar os \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo a emitirem os respectivos atos ou a apurar a autoria das a\u00e7\u00f5es que infligem preju\u00edzo ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25. Proponho, ainda, que seja expedida recomenda\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Economia, como \u00f3rg\u00e3o centralizador da gest\u00e3o de pessoal, que estude a possibilidade de criar rotinas para evitar altera\u00e7\u00f5es dessa natureza sem lastro em processo administrativo do qual resulte a emiss\u00e3o de novos atos de concess\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26. Por fim, entendo configurada a hip\u00f3tese de aplica\u00e7\u00e3o do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">00</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220727", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797557", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797557", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}