{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2507564", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4287/2022 ATA 26/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4287", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "26/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria pelo Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria da Sra. Mara Rejane Weber (65125/2019, pe\u00e7a 3) , recusando-lhe o registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, presumidamente, de boaf\u00e9 pela ex-servidora, nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. suspenda, no prazo de 15 (quinze) dias, todo e qualquer pagamento concernente ao ato impugnado, excluindo a parcela referente aos \"quintos\" da interessada, comunicando ao Tribunal as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, <i>caput</i>, do RI/TCU, e 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30  (trinta) dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. cadastre novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria livre da irregularidade apontada, submetendo-o no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos do art. 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, e do art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encerrar o processo e arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "ATO DE APOSENTADORIA.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/08/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Mara Rejane Weber (XXX.105.850-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03709020216\" target=\"_blank\">037.090/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\tEm exame, aposentadoria da Sra. Mara Rejane Weber concedida pelo Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Reproduzo, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o do auditor da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) (pe\u00e7a 5) , que recebeu anu\u00eancia do diretor da unidade especializada (pe\u00e7a 6) , bem como manifesta\u00e7\u00e3o de concord\u00e2ncia do MP/TCU, representado pelo procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 7) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Procedimentos aplicados</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tAto: 65125/2019 - Inicial - Interessado: MARA REJANE WEBER - CPF: XXX.105.850-XX</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  A interessada exerceu fun\u00e7\u00e3o comissionada FC-2 nos per\u00edodos de 01/03/1995 a 31/05/1995 e FC-2 de 05/05/2003 a 04/08/2003. Ap\u00f3s questionamento do Controle Interno quanto a legalidade, este Regional entendeu por manter a Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo compreendido entre a publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.624/1998 (08.ABR.1998) e a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001 (04.SET.2001) , at\u00e9 que sobrevenha decis\u00e3o administrativa ou judicial, que determine a exclus\u00e3o da vantagem em car\u00e1ter geral.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.2.\tConstata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.2.1.\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial ('0112 - VPNI-QUINTOS INAT DEC JUDICIAL (Decis\u00e3o judicial - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 182,32) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">A decis\u00e3o judicial anexada ao ato n\u00e3o autoriza que o interessado incorpore o per\u00edodo posterior \u00e0 4/9/2001, tendo em vista que o RE 638.115/CE do STF somente autorizou a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos por decis\u00e3o judicial transitada em julgado entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Assim, \u00e9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 4/9/2001.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.2.2.\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal ('0119 - VANTAGEM PESSOAL -DECIMOS INAT (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 182,31) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">A decis\u00e3o judicial anexada ao ato n\u00e3o autoriza que o interessado incorpore o per\u00edodo posterior \u00e0 4/9/2001, tendo em vista que o RE 638.115/CE do STF somente autorizou a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos por decis\u00e3o judicial transitada em julgado entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Assim, \u00e9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 4/9/2001.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.2.3.\tO Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.4.\tEncaminhamento do ato: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.4.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de MARA REJANE WEBER do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.4.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS que: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de MARA REJANE WEBER, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c.\tpromova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.\tno prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 65125/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tO aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de MARA REJANE WEBER do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS que: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.1.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.2.\tpromova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.3.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de MARA REJANE WEBER, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.4.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.2.5.\tno prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATO DE APOSENTADORIA. N\u00c3O ABSOR\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DA PARCELA VENCIMENTO B\u00c1SICO COMPLEMENTAR - VBC. NECESSIDADE DE CORRE\u00c7\u00c3O DO VALOR DA RUBRICA. CONSEQUENTE REDU\u00c7\u00c3O DOS ANU\u00caNIOS. S\u00daMULA 106. ILEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria da Sra. Mara Rejane Weber, concedida pelo Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, em 18/3/2019.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f5e a negativa do registro do ato de aposentadoria, argumentando que \"\u00e9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 4/9/2001\".</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O MP/TCU anuiu \u00e0 proposta.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Acolho as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutiva especializada, acompanhadas pelo MP/TCU, as quais incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990 est\u00e1 limitada \u00e0 data de 8/4/1998, quando foi publicada a Lei 9.624/1998.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A controv\u00e9rsia acerca da incorpora\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de parcelas referentes \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas no per\u00edodo compreendido entre 8/4/1998 e 4/9/2001 foi definitivamente resolvida, pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , no RE 638.115/CE (repercuss\u00e3o geral reconhecida, tese 395) :</p><p>\"Tema: 395 - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas e/ou gratificadas.</p><p>Tese: Ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal. Obs: Reda\u00e7\u00e3o da tese aprovada nos termos do item 2 da Ata da 12\u00aa Sess\u00e3o Administrativa do STF, realizada em 09/12/2015.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O STF modulou os efeitos da decis\u00e3o nos seguintes termos:</p><p>\"Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: 'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso'. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O ac\u00f3rd\u00e3o foi assim ementado:</p><p>\"Embargos de declara\u00e7\u00e3o nos embargos de declara\u00e7\u00e3o no recurso extraordin\u00e1rio. 2. Repercuss\u00e3o Geral. 3. Direito Administrativo. Servidor p\u00fablico. 4. \u00c9 inconstitucional a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a MP 2.225-48/2001. 5. Cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos incorporados por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Impossibilidade. Exist\u00eancia de mecanismos em nosso ordenamento aptos a rescindir o t\u00edtulo executivo, ou ao menos torn\u00e1-lo inexig\u00edvel, quando a senten\u00e7a exequenda se fundamentar em interpreta\u00e7\u00e3o considerada inconstitucional pelo STF. Embargos acolhidos neste ponto. 6. Verbas recebidas em decorr\u00eancia de decis\u00f5es administrativas. Manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. Inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/99. Dispositivo direcionado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que n\u00e3o impede a aprecia\u00e7\u00e3o judicial. Necessidade de observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. Recebimento de boa-f\u00e9. Decurso do tempo. 7. Modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o. Manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da referida parcela incorporada em decorr\u00eancia de decis\u00f5es administrativas, at\u00e9 que sejam absorvidas por quaisquer reajustes futuros a contar da data do presente julgamento. 8. Parcelas recebidas em virtude de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado. Sobrestados em virtude da repercuss\u00e3o geral. Modula\u00e7\u00e3o dos efeitos para manter o pagamento \u00e0queles servidores que continuam recebendo os quintos at\u00e9 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros. 9. Julgamento Virtual. Aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o ao Princ\u00edpio da Colegialidade. 10. Embargos de declara\u00e7\u00e3o parcialmente acolhidos, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Quanto \u00e0s verbas recebidas em virtude de decis\u00f5es administrativas, apesar de reconhecer-se sua inconstitucionalidade, modulam-se os efeitos da decis\u00e3o, determinando que o pagamento da parcela seja mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Por fim, quanto \u00e0s parcelas que continuam sendo pagas em virtude de decis\u00f5es judiciais sem tr\u00e2nsito em julgado, tamb\u00e9m se modulam os efeitos da decis\u00e3o, determinando que o pagamento da parcela seja mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. (RE 638115 ED-ED, Relator (a) : GILMAR MENDES, Tribunal Pleno, julgado em 18/12/2019, PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-113 DIVULG 07-05-2020 PUBLIC 08-05-2020) \". (N\u00e3o grifado no original) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">No campo \"fun\u00e7\u00f5es exercidas\" do ato em exame, consta que a interessada ocupou fun\u00e7\u00f5es comissionadas em per\u00edodos ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da MP 2.225-45/2001, cujas parcelas foram incorporadas aos seus proventos.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A incorpora\u00e7\u00e3o est\u00e1 justificada com base em decis\u00e3o judicial, a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 2003.71.00.057296-7/RS, anexada ao ato sob exame, transitada em julgado, em 30/8/2010, ap\u00f3s negativa de provimento a agravo regimental a recurso especial interposto pela Uni\u00e3o, com a seguinte dic\u00e7\u00e3o:</p><p>\"Segundo a compreens\u00e3o firmada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 2.225-45/2001 autorizou a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo compreendido entre 8/4/1998 e 5/9/2001\". (pe\u00e7a 3, p. 11) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Bem se v\u00ea que, como apontado pela Sefip, a decis\u00e3o acima citada garantiu a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos at\u00e9 a data da edi\u00e7\u00e3o da MP 2.225-45/2001.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">E, de fato, evidencia-se que a interessada incorporou parcela a t\u00edtulo de quintos pelo exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \"FC-2 - Secret\u00e1rio Especializado\" entre 5/5/2003 e 4/8/2003 (3 meses e 2 dias) , per\u00edodo n\u00e3o albergado pela decis\u00e3o acima referenciada.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Com efeito, essa parcela \u00e9 manifestamente ilegal e o respectivo per\u00edodo posterior a 4/9/2001 (edi\u00e7\u00e3o da MP 2.222-45) deve ser expurgado do c\u00e1lculo.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Ap\u00f3s esse ajuste, restar\u00e1 o tempo de 9 meses e 3 dias (1\u00ba/9/1994 a 31/5/1995) , insuficiente para incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de \"quintos\", conforme a legisla\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca:</p><p>\"Art. 3. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.\" (n\u00e3o grifado no original) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Assim, deve ser determinado ao Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS que emita novo ato, com a supress\u00e3o da parcela inquinada.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Uma vez que o ato foi enviado a esta Corte de Contas h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, pode ser apreciado sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva da interessada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o sendo o caso, tamb\u00e9m, de ocorr\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o t\u00e1cita da legalidade, por decurso de prazo (decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, em sede de repercuss\u00e3o geral, no \u00e2mbito do RE 636.553: \"em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas\") .</p><p>Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 2 de agosto de 2022.</p><p><b>Weder de Oliveira </b></p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220809", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795191", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795191", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}