{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2543895", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4524/2022 ATA 27/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4524", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "27/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de atos de aposentadoria submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/20188,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Marcos Antonio Goncalves Guerreiro (pe\u00e7a 4, ato n\u00ba 131721/2019) e Rita de Cassia Santos Gomes (pe\u00e7a 5, ato n\u00ba 85238/2021) , autorizando-lhes o registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3 (ato n\u00ba 27227/2019) , relativo \u00e0 concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Vanilde Silva de Melo, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. comunique a Sra. Vanilde Silva de Melo o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. alerte a Sra. Vanilde Silva de Melo no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. promova a imediata supress\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 1/10 de FC-02 atribu\u00edda \u00e0 sra. Vanilde Silva de Melo, haja vista o n\u00e3o implemento, para sua incorpora\u00e7\u00e3o, do requisito de doze meses de efetivo exerc\u00edcio at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.5. emita novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.4.1 a 9.4.5 supra;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem e \u00e0 interessada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.3. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Superior Tribunal de Justi\u00e7a", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/08/2022", "ENTIDADE": " Superior Tribunal de Justi\u00e7a.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Marcos Antonio Goncalves Guerreiro, CPF XXX.774.631-XX; Rita de Cassia Santos Gomes, CPF XXX.580.073-XX; Vanilde Silva de Melo, CPF XXX.085.291-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00961420222\" target=\"_blank\">009.614/2022-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de atos de aposentadoria submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o, bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 7, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de atos de aposentadoria, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: Se\u00e7\u00e3o de Aposentadorias e Pens\u00f5es (SAPEN) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>9. Ato: 27227/2019 - Inicial - Interessado (a) : VANILDE SILVA DE MELO - CPF: XXX.085.291-XX</b></p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 596,89) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p>9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 182,32) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de VANILDE SILVA DE MELO. </p><p><b>10. Ato: 131721/2019 - Inicial - Interessado (a) : MARCOS ANTONIO GONCALVES GUERREIRO - CPF: XXX.774.631-XX</b></p><p>10.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>10.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>10.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.093,89) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p>10.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.193,78) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de 'quintos' ou 'd\u00e9cimos' est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p>10.2.3. No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. Militar (artigo 100 da Lei 8.112/1990) de 15/01/1979 a 06/01/1980, Servi\u00e7o p\u00fablico civil (Adm. Direta e Indireta) em cargo diferente ao da aposentadoria de 18/05/1988 a 28/02/1990 e Tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 01/03/1990 a 18/08/2019.</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>O interessado possui adicional de tempo de servi\u00e7o em percentual compat\u00edvel ao entendimento do TCU, vez que, embora tenha rompido o v\u00ednculo com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, restabeleceu v\u00ednculo federal com a posse no Superior Tribunal de Justi\u00e7a em 1/3/1990; portanto, antes da vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, preenchendo todos os requisitos exigidos da jurisprud\u00eancia da Corte de Contas para o recebimento de ATS na forma concedida pelo \u00f3rg\u00e3o.</p><p>10.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>10.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>10.4.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de MARCOS ANTONIO GONCALVES GUERREIRO.</p><p><b>11. Ato: 85238/2021 - Inicial - Interessado (a) : RITA DE CASSIA SANTOS GOMES - CPF: XXX.580.073-XX</b></p><p>11.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>11.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>11.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.984,45) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p>11.2.2. No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. Servi\u00e7o p\u00fablico civil (Adm. Direta e Indireta) em cargo diferente ao da aposentadoria de 26/03/1987 a 29/08/1987 e Tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 11/09/1991 a 05/07/2021.</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>O interessado possui adicional de tempo de servi\u00e7o em percentual compat\u00edvel ao entendimento do TCU, por isso, o pagamento est\u00e1 legal.</p><p>11.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>11.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>11.4.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de RITA DE CASSIA SANTOS GOMES.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>12. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 131721/2019 e 85238/2021 podem ser apreciados pela legalidade, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades nos atos, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>13. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 27227/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>14. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>14.1. Considerar LEGAIS e conceder o registro dos atos de MARCOS ANTONIO GONCALVES GUERREIRO, VANILDE SILVA DE MELO e RITA DE CASSIA SANTOS GOMES.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou sua concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conclus\u00f5es e propostas da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 9) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. LEGALIDADE E AUTORIZA\u00c7\u00c3O DO REGISTRO DE DOIS ATOS. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O, EM UM ATO, DE INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00c3O AP\u00d3S A DEFINITIVA EXTIN\u00c7\u00c3O DO INSTITUTO. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO DO ATO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de atos de aposentadoria submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tOs atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Marcos Antonio Goncalves Guerreiro (pe\u00e7a 4) e Rita de Cassia Santos Gomes (pe\u00e7a 5) encontram-se conformes aos normativos regentes, podendo ser apreciados pela legalidade com o subsequente registro, nos termos sugeridos pela unidade instrutiva e referendados pelo MP/TCU.</p><p>3.\tCom as v\u00eanias de estilo \u00e0 unidade instrutiva e ao <i>Parquet</i> especializado, no entanto, entendo que o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Vanilde Silva de Melo (pe\u00e7a 3) deva ser considerado ilegal, com a recusa de seu registro, em fun\u00e7\u00e3o de irregularidade no pagamento da vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em VPNI, por for\u00e7a do artigo 62-A da Lei 8.112/1990, tendo em vista a constata\u00e7\u00e3o de que a interessada haveria incorporado quintos/d\u00e9cimos por for\u00e7a de interregno de 12 meses que somente se encerrou ap\u00f3s a MP 2.225-45/2001 (na hip\u00f3tese, a parcela de 1/10 da fun\u00e7\u00e3o FC-02 - Assistente II) .</p><p>4.\tNo caso do ato em quest\u00e3o, a interessada n\u00e3o contaria nem mesmo com a possibilidade de beneficiar-se do disposto no art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998 para, valendo-se do tempo residual existente em 10/11/1997 e n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, incorporar 1/10 da referida FC-02, tendo em vista o interst\u00edcio de doze meses de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas somente se haver verificado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001 (na hip\u00f3tese, em mar\u00e7o de 2009) , quando j\u00e1 definitivamente extinto o instituto da incorpora\u00e7\u00e3o. Quanto a isso, oportuno ressaltar o entendimento deste Tribunal de que a express\u00e3o \"a qualquer momento\" para a incorpora\u00e7\u00e3o de 1/10, referida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, possui como data limite aquela de edi\u00e7\u00e3o da MP 2.224-45/2001 (4/9/2001) , conforme explicitado via <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18332/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18332/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , quando, conforme j\u00e1 dito, qualquer possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es deixou, definitivamente, de existir.</p><p>5.\tNa hip\u00f3tese, al\u00e9m disso, nem mesmo se deve cogitar da aplica\u00e7\u00e3o aos quintos/d\u00e9cimos incorporados a modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem adotar as devidas provid\u00eancias com vistas \u00e0 imediata supress\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos indevidamente concedida \u00e0 interessada.</p><p>6.\tDe todo modo, considerando tratarem-se de ilegalidades relacionadas a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>7.\tDestaco que o ato de aposentadoria constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, manifesto-me no sentido de que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220816", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798008", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798008", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}