{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2497215", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4527/2022 ATA 27/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4527", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "27/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas, ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Helenita Nunes Lima, negando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Conta; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9, com fulcro na S\u00famula 106, desta e. Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, comunique \u00e0 interessada o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. alerte a Sr.\u00aa Helenita Nunes Lima, no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovantes de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. promova a exclus\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 1/10 (um d\u00e9cimo) da Fun\u00e7\u00e3o FC-2 dos proventos da interessada, incorporada sem amparo legal e, com fundamento nos arts. 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 78/2018, emita, no prazo de 30 dias, novo ato de aposentadoria livre da irregularidade ora apontada para oportuna delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. acompanhe o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es elencadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. arquive os autos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/08/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Helenita Nunes Lima, CPF XXX.516.156-XX.  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02378120211\" target=\"_blank\">023.781/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os presentes autos da aposentadoria de Helenita Nunes Lima, no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais, conforme os termos constantes da pe\u00e7a 3, cujo ato foi encaminhado ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade.</p><p>2.\t\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 115749/2019 - Inicial - Interessado: HELENITA NUNES LIMA - CPF: XXX.516.156-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (230 - V.P.N.I.  (QUINTOS) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 364,63) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A incorpora\u00e7\u00e3o de d\u00e9cimos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es est\u00e1 em desacordo com o entendimento do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O tempo computado at\u00e9 10/11/1997 confere direito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de tempo residual ap\u00f3s essa data para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas 1/10 de FC-02, e n\u00e3o 1/5 (2/10) de FC-02, como consta no mapa de fun\u00e7\u00f5es exercidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A incorpora\u00e7\u00e3o de 1/10 de FC-02 deve ser suprimida por falta de amparo legal e por n\u00e3o ser aplic\u00e1vel, neste caso, a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o do STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, o ato de aposentadoria est\u00e1 ilegal, haja vista a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de d\u00e9cimos, sem ter cumprido os requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o aplicada ao caso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 115749/2019 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p> (...) \".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, mediante o Parecer espelhado \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica instrutiva.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA FRA\u00c7\u00c3O DE \"QUINTOS/D\u00c9CIMOS\" INCORPORADOS EM PATAMAR SUPERIOR AO DEVIDO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca a aposentadoria de Helenita Nunes Lima, no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais. \t</p><p>2.\tNo m\u00e9rito, a quest\u00e3o envolve a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela alusiva a \"quintos/d\u00e9cimos\" pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada at\u00e9 8/4/1998, hip\u00f3tese que, <i>prima facie</i>, o ato concess\u00f3rio estaria a merecer o registro desta Corte de Contas. </p><p>3.\tTodavia, dita incorpora\u00e7\u00e3o se deu sem que houvesse tempo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada suficiente para a totalidade da parcela deferida, o que vai de encontro \u00e0 norma de reg\u00eancia e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, fato que conduziu \u00e0 unidade t\u00e9cnica instrutiva a concluir pela ilegalidade da aposentadoria em apre\u00e7o, proposi\u00e7\u00e3o a que anuiu o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p>4.\tDe fato, \u00e0 vista das informa\u00e7\u00f5es constantes da pe\u00e7a 3 (mapa das fun\u00e7\u00f5es) , a interessada exerceu a fun\u00e7\u00e3o denominada FC-2, cujo per\u00edodo de exerc\u00edcio computado at\u00e9 10/11/1997 lhe confere o direito de utilizar esse tempo residual para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas 1/10 da mencionada fun\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de 2/10 como consta de seus proventos, de sorte que a fra\u00e7\u00e3o excedente de 1/10 decorrente do exerc\u00edcio da mesma fun\u00e7\u00e3o em per\u00edodos intercalados entre outubro de 2001 e setembro de 2005, dever\u00e1 ser exclu\u00edda dos proventos da interessada por absoluta aus\u00eancia de amparo legal, n\u00e3o sendo aplicada, nessa situa\u00e7\u00e3o, a modula\u00e7\u00e3o de efeitos estabelecida pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</p><p>5.\tAssim, no mesmo norte dos pareceres precedentes, entendo que a aposentadoria da Sr.\u00aa  Helenita Nunes Lima n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que foi outorgada, devendo ser negado o registro do respectivo ato concess\u00f3rio, tendo em vista que a parcela em quest\u00e3o, ainda que incorporada at\u00e9 a vig\u00eancia da Lei 9.624/1998, n\u00e3o atendeu aos requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia atinente \u00e0 esp\u00e9cie, fato que vem a ensejar determina\u00e7\u00e3o \u00e0 origem com vistas \u00e0 emiss\u00e3o de um novo ato, escoimado da irregularidade ora apontada, para oportuna delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas. </p><p>6.\tConsigno, por derradeiro, que o ato em an\u00e1lise deu entrada nesta Corte de Contas em prazo inferior a cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, a orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS, aplicando-se, por fim, o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal quanto ao ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o. </p><p>\t<i>Ex positis</i>, acolhendo a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica e o Parecer do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220816", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797538", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797538", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}