{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542266", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4590/2022 ATA 28/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4590", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "28/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de pens\u00e3o militar, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443/92, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o inicial da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Rogerio Bastos de Oliveira em favor de Izabel Cristina Brito de Oliveira, Luiza Alves de Oliveira e Sheila Berlinck de Oliveira (ato n\u00ba 15884/2017) , negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique \u00e0s interessadas o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos ora impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. alerte as interessadas no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que as interessadas tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. emita novo ato de pens\u00e3o, livre das irregularidades apontadas, submetendo-os ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. acompanhe o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es elencadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. arquive os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal. Atos de Pens\u00e3o militar da unidade emissora COMANDO DO EX\u00c9RCITO", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/08/2022", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Izabel Cristina Brito de Oliveira, CPF XXX.463.457-XX; Luiza Alves de Oliveira, CPF XXX.049.157-XX; Sheila Berlinck de Oliveira, CPF XXX.031.761-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00907720227\" target=\"_blank\">009.077/2022-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de pens\u00e3o militar, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais das concess\u00f5es bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de pens\u00e3o militar, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: COMANDO DO EX\u00c9RCITO.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: SUC1.2 - 1\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>9. Ato: 15884/2017 - Inicial - Interessado (a) : ROGERIO BASTOS DE OLIVEIRA - CPF: XXX.269.507-XX</b></p><p>9.1. Benefici\u00e1rios: IZABEL CRISTINA BRITO DE OLIVEIRA - CPF: XXX.463.457-XX - Filho (a) ; SHEILA BERLINCK DE OLIVEIRA - CPF: XXX.031.761-XX - Filho (a) e LUIZA ALVES DE OLIVEIRA - CPF: XXX.049.157-XX - Filho (a) </p><p>9.2. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.3. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.3.1. Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma n\u00e3o correspondente ao \u00faltimo posto/gradua\u00e7\u00e3o na ativa.</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: O militar reformado como Capit\u00e3o, percebia proventos de Tenente-Coronel e contribu\u00eda para a pens\u00e3o militar no posto de Tenente-Coronel; conforme as informa\u00e7\u00f5es contidas no n\u00ba 2 e 3 do Parecer 095/17-SSPM-SAP/1-Nit, de 7 ABR 17.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>Trata-se de an\u00e1lise de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar. O instituidor era ocupante do posto de Capit\u00e3o e teve alterada a reforma em 4/1/2012 com 29 anos e 2 meses de servi\u00e7o. Cumpre esclarecer que o instituidor da pens\u00e3o, graduado na ativa como Capit\u00e3o, foi transferido para a reserva remunerada como Major em 21/11/1969. O ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma foi julgado legal pelo TCU (TC <processo_tcu numero=\"2367120149\" >023.671-2014-9</processo_tcu>) . Na oportunidade, o interessado se beneficiou do ent\u00e3o vigente entendimento da Corte de Contas, e, mesmo reformado, foi considerado inv\u00e1lido e fez jus ao grau hier\u00e1rquico imediato, ou seja, passou a receber seus proventos calculados com base no soldo Tenente-Coronel. O fundamento para tanto seria o disposto no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980 (Estatuto dos Militares) , na reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986:</p><p>'Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente.</p><p>\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho.</p><p>\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato:</p><p>a) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente;</p><p>b) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro-Sargento; e</p><p>c) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais pra\u00e7as constantes do Quadro a que se refere o artigo 16' (grifos acrescidos) .</p><p>Para maior clareza, transcreve-se tamb\u00e9m o art. 108 do Estatuto, no que aqui interessa:</p><p>'Art. 108. A incapacidade definitiva pode sobrevir em conseq\u00fc\u00eancia de:</p><p>I - ferimento recebido em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica;</p><p>II - enfermidade contra\u00edda em campanha ou na manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, ou enfermidade cuja causa eficiente decorra de uma dessas situa\u00e7\u00f5es;</p><p>III - acidente em servi\u00e7o;</p><p>IV - doen\u00e7a, mol\u00e9stia ou enfermidade adquirida em tempo de paz, com rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito a condi\u00e7\u00f5es inerentes ao servi\u00e7o;</p><p>V - tuberculose ativa, aliena\u00e7\u00e3o mental, esclerose m\u00faltipla, neoplasia maligna, cegueira, lepra, paralisia irrevers\u00edvel e incapacitante, cardiopatia grave, mal de Parkinson, p\u00eanfigo, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave e outras mol\u00e9stias que a lei indicar com base nas conclus\u00f5es da medicina especializada;'</p><p>Consoante se depreende da leitura do <i>caput</i> do art. 110 do Estatuto dos Militares, o benef\u00edcio nele previsto - reforma com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa - \u00e9 expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7ando, portanto, o militar reformado. Conforme o que restou decidido no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Entretanto, trata-se de an\u00e1lise de ato de pens\u00e3o militar e n\u00e3o revis\u00e3o de of\u00edcio da reforma. O fato de haver um ato de reforma encaminhado a esta Corte de Contas, n\u00e3o implica no julgamento pela legalidade da concess\u00e3o de pens\u00e3o militar, eis que s\u00e3o atos que devem ser apreciados de forma aut\u00f4noma, revisando-se a regularidade de todos os requisitos legais necess\u00e1rios para as suas concess\u00f5es. Conv\u00e9m registrar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que o ato de aposentadoria e/ou reforma e a pens\u00e3o dele decorrente s\u00e3o aut\u00f4nomos entre si, permitindo-se que a cada julgamento os seus requisitos sejam apreciados em toda a sua verticalidade, a fim de que se analise a legitimidade de cada concess\u00e3o. Veja-se, a prop\u00f3sito, os seguintes trechos de precedentes citados pela unidade t\u00e9cnica em sua manifesta\u00e7\u00e3o:</p><p>'Os atos de concess\u00e3o de reforma e pens\u00e3o militar, embora tenham correla\u00e7\u00e3o, s\u00e3o atos complexos independentes de tal sorte que, uma eventual irregularidade que n\u00e3o tenha sido analisada em um ato de reforma apreciado pela legalidade pode ser reavaliada em um ato de pens\u00e3o militar' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5263/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5263/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p>'A jurisprud\u00eancia do TCU apregoa que eventual irregularidade em ato de aposentadoria registrado por este Tribunal, sem possibilidade de revis\u00e3o, pode ser objeto de nova an\u00e1lise de legalidade na aprecia\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o decorrente, pois a concess\u00e3o deste benef\u00edcio \u00e9 ato novo, igualmente complexo, que somente se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o realizada por esta Corte no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11468/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11468/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do ministro Vital do R\u00eago, por exemplo) ' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/457/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 457/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p>Portanto, repise-se que n\u00e3o h\u00e1 vincula\u00e7\u00e3o inafast\u00e1vel entre o ato instituidor e a pens\u00e3o. \u00c9 importante destacar que a jurisprud\u00eancia do TCU tem se consolidado no sentido de que 'a aprecia\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o decorrente de ato de aposentadoria ou reforma poder\u00e1 ser objeto de nova an\u00e1lise, pois a concess\u00e3o deste benef\u00edcio \u00e9 ato novo, igualmente complexo, que se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o realizada por este Tribunal no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8057/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8057/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p>Deste modo, considerando que o ex-militar foi beneficiado por altera\u00e7\u00e3o de reforma sem fundamento legal, prop\u00f5e-se a ilegalidade da pens\u00e3o militar em an\u00e1lise com determina\u00e7\u00e3o de que a pens\u00e3o seja calculada com base no soldo de Major.</p><p>9.3.2. Poss\u00edvel c\u00f4mputo de tempo privado no Tempo de servi\u00e7o at\u00e9 29/12/2000. Devolu\u00e7\u00e3o do ato para complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Atos de reforma: [SISAC-10003371-07-2013-002801-7].</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>Analisa-se eventual irregularidade na acumula\u00e7\u00e3o do recebimento da pens\u00e3o militar com outros v\u00ednculos p\u00fablicos. \u00c9 importante relembrar que a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise do benef\u00edcio \u00e9 a vigente \u00e0 \u00e9poca do \u00f3bito do instituidor, conforme jurisprud\u00eancia pacificada por esta Corte e pelo Poder Judici\u00e1rio, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7043/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7043/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro e 5018/2010 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p>O instituidor faleceu em 28/4/2014, deste modo aplica-se o disposto na Lei 3.765/1960 com a reda\u00e7\u00e3o dada pela MP 2215/2001. Assim, \u00e9 poss\u00edvel a acumula\u00e7\u00e3o de uma pens\u00e3o militar com um v\u00ednculo de disponibilidade, uma reforma, um vencimento (cargo) , uma aposentadoria ou uma pens\u00e3o civil, observado o teto remunerat\u00f3rio constitucional. No caso em tela h\u00e1 3 benefici\u00e1rias: Izabel Cristina Brito de Oliveira (CPF XXX.463.457-XX) , Luiza Alves de Oliveira (CPF XXX.049.157-XX) e Sheila Berlinck de Oliveira (CPF XXX.031.761-XX) . Consoante consulta a base de dados RAIS (ano base 2020) e SIAPE, nenhuma das benefici\u00e1rias possui v\u00ednculos p\u00fablicos vedados pela legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia da mat\u00e9ria.</p><p>Portanto, neste aspecto, o ato \u00e9 legal.</p><p>Pela verifica\u00e7\u00e3o do ato de reforma do instituidor (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2367120149\" target=\"_blank\">Processo 023.671/2014-9</a>) , verifica-se que nos 29 anos e 2 meses de tempo servi\u00e7o, n\u00e3o h\u00e1 computo de tempo privado. Foram 24 anos de tempo de efetivo exerc\u00edcio, 2 anos de licen\u00e7a especial n\u00e3o gozada e ainda 2 anos como aluno de \u00f3rg\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de reserva, podendo o ato, tamb\u00e9m no que se refere a esta pend\u00eancia, receber a chancela pela legalidade.</p><p>9.4. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.5. <b>Encaminhamento do ato:</b> </p><p>9.5.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar de ROGERIO BASTOS DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>9.5.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p>a. promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p>b. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>c. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>d. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 15884/2017 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>11.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar de ROGERIO BASTOS DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>11.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que:</p><p>11.2.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>11.2.2. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>11.2.3. promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p>11.2.4. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, manifestou-se de acordo com a proposta apresentada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. CONSTATA\u00c7\u00c3O DE QUE OS PROVENTOS FORAM CALCULADOS COM BASE EM BENEF\u00cdCIO CONCEDIDO (POSTO/GRADUA\u00c7\u00c3O IMEDIATAMENTE SUPERIOR) A INSTITUIDOR QUE J\u00c1 FORA REFORMADO POR HAVER ATINGIDO A IDADE-LIMITE PARA PERMAN\u00caNCIA NA RESERVA REMUNERADA. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p class=\"body_Text\"/><p>\tCuidam os autos de ato de pens\u00e3o militar, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tConcordo com a sinaliza\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva e do representante do <i>Parquet</i> especializado quanto \u00e0 exist\u00eancia de ilegalidade do ato de concess\u00e3o inicial da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Rogerio Bastos de Oliveira em favor de Izabel Cristina Brito de Oliveira, Luiza Alves de Oliveira e Sheila Berlinck de Oliveira (pe\u00e7a 3) , tendo em vista a constata\u00e7\u00e3o de que os proventos foram calculados com base em benef\u00edcio concedido (posto/gradua\u00e7\u00e3o imediatamente superior) a instituidor que j\u00e1 fora reformado por atingir a idade-limite para perman\u00eancia na reserva remunerada, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontra amparo no art. 110 da Lei 6.880/1980, conforme entendimento explicitado via <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e in\u00fameras delibera\u00e7\u00f5es posteriores (tais como, apenas para citar alguns exemplos, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 5406/2021, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, 6268/2021, relator Ministro Benjamin Zymler, 6276/2021, relator Ministro Vital do R\u00eago, e 6608/2021, de minha relatoria, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 1657/2021, relator Ministro Raimundo Carreiro, 4097/2021, relator Ministro Marcos Bemquerer Costa, 6316/2021, relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, e 6828/2021, relator Ministro Augusto Nardes) .</p><p>3.\tNo que se refere ao aspecto em quest\u00e3o, oportuno tamb\u00e9m ter presente o entendimento igualmente reiterado desta Corte de Contas quanto ao aspecto de os atos de concess\u00e3o de reforma e pens\u00e3o militar, embora correlacionados, serem atos complexos independentes, de tal sorte que, eventual irregularidade n\u00e3o analisada no primeiro, apreciado pela legalidade, pode ser reavaliada no segundo  (tais como, apenas para citar alguns exemplos, na 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 5263/2020, relator Ministro Vital do R\u00eago, 8923/2021, relator Ministro Weder de Oliveira, e 18201/2021, relator Ministro Benjamin Zymler, e na 2\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 457/2020 e 8057/2020, relatora Ministra Ana Arraes, e 18945/2021, relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>4.\tAssim, o ato de pens\u00e3o militar constante da pe\u00e7a 3 n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que foi concedido, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o, livre das irregularidades ora apontadas.</p><p>5.\tConsiderando tratar-se de ilegalidade relacionada a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do deste Tribunal.</p><p>6.\tDestaco que o ato de pens\u00e3o militar constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, ao acolher a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica e endossada pelo MP/TCU, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796388", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796388", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}