{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532004", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4779/2022 ATA 28/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4779", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "28/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4779/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4779/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, na forma do art. 143, I, 'b', do RI/TCU, e de acordo com a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ACORDAM, por unanimidade, em, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I; 16, I; 17 e 23, I, da Lei 8.443/1992, nos arts. 1\u00ba, I, 207 e 214, I, do RI/TCU, julgar regulares as contas dos respons\u00e1veis listados a seguir, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, assim como da instru\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva e do parecer do MP/TCU (pe\u00e7as 102 a 104) , \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado do Cear\u00e1 e encerrar os autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3510820177\" target=\"_blank\">Processo 035.108/2017-7</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2016) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4079020215\" target=\"_blank\">Processo 040.790/2021-5</a> (DEN\u00daNCIA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Alci Porto Gurgel Junior (XXX.558.403-XX) ; Eduardo Peixoto Rola Ferreira (XXX.387.563-XX) ; Eduardo Queiroz de Miranda (XXX.364.443-XX) ; Fl\u00e1vio Viriato de Sab\u00f3ya Neto (XXX.442.853-XX) ; Jo\u00e3o Nicedio Alves Nogueira (XXX.166.433-XX) ; Joaquim Cartaxo Filho (XXX.903.893-XX) ; Jos\u00e9 Aparecido dos Santos (XXX.591.843-XX) ; Luiz Carlos Ribeiro de Lima (XXX.949.413-XX) ; Lu\u00eds Tadeu Prudente Santos (XXX.831.431-XX) ; Maria Erivanda Franca de Oliveira (XXX.385.693-XX) ; Paulo Helder de Alencar Braga (XXX.157.673-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Cicero Roger Macedo Gon\u00e7alves (8795/OAB-CE) , representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado do Cear\u00e1. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/08/2022", "ENTIDADE": " Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado do Cear\u00e1.", "INTERESSADOS": " Alci Porto Gurgel Junior (XXX.558.403-XX); Eduardo Peixoto Rola Ferreira (XXX.387.563-XX); Eduardo Queiroz de Miranda (XXX.364.443-XX); Fl\u00e1vio Viriato de Sab\u00f3ya Neto (XXX.442.853-XX); Jo\u00e3o Nicedio Alves Nogueira (XXX.166.433-XX); Joaquim Cartaxo Filho (XXX.903.893-XX); Jos\u00e9 Aparecido dos Santos (XXX.591.843-XX); Luiz Carlos Ribeiro de Lima (XXX.949.413-XX); Lu\u00eds Tadeu Prudente Santos (XXX.831.431-XX); Maria Erivanda Franca de Oliveira (XXX.385.693-XX); Paulo Helder de Alencar Braga (XXX.157.673-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03510820177\" target=\"_blank\">035.108/2017-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Cicero Roger Macedo Gon\u00e7alves (8795/OAB-CE), representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senar no Estado do Cear\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20220822", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26178171", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26178171", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}