{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542659", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4808/2022 ATA 29/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4808", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documentos encaminhados pelo Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba (TCE/PB) , em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o AC2-TC-02140/20, por meio do qual se determinou a remessa dos autos do processo TC 13951/18, referente \u00e0 an\u00e1lise da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e do respectivo Contrato 20/2019, conduzidos pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano do Estado da Para\u00edba - SEDH/PB, para a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais em cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o atender aos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante, ao Minist\u00e9rio da Cidadania e \u00e0 Secretaria Geral de Controle Externo (Segecex) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar o presente processo, com base nos arts. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, e 169, inciso III, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documentos encaminhados pelo Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba (TCE/PB), em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o AC2-TC-02140/20, por meio do qual se determinou a remessa dos autos do processo TC 13951/18,conduzidos pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano do Estado da Para\u00edba \u0096 SEDH/PB, para a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais em cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/08/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Cidadania.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00532020216\" target=\"_blank\">005.320/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia) , que contou com a anu\u00eancia do dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 9-11) :</p><p><b>\"I   - INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba, em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o AC2-TC-02140/20, por meio da qual se determinou a remessa dos autos do processo TC 13951/18, referentes \u00e0 Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e ao respectivo contrato de 20/2019, realizados pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano do Estado da Para\u00edba - SEDH/PB.</p><p> Anexos ao Of\u00edcio 0011/2021-SEC.2\u00aa, de 25/1/2021 (pe\u00e7a 1, p. 1) , est\u00e3o c\u00f3pias dos autos do TC 13951/18, contendo relat\u00f3rio, voto e o Ac\u00f3rd\u00e3o AC2 TC 02140/2020, que cuidaram da \"Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o n\u00ba 04/2018 e do decursivo contrato, de n\u00ba 20/2019, procedidos pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH\" (pe\u00e7a 2) .</p><p>Ao discorrer acerca da instru\u00e7\u00e3o proferida pela unidade t\u00e9cnica daquele Tribunal, o colegiado, seguindo o encaminhamento proposto, o qual se posicionou pelo preju\u00edzo da an\u00e1lise em virtude da aus\u00eancia da Chamada P\u00fablica, proferiu o Ac\u00f3rd\u00e3o AC2 TC 02140/2020, nos seguintes termos, pe\u00e7a 2, p. 2:</p><p>Vistos, relatados e discutidos os autos do Processo TC 13951/18, que trata da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o n\u00ba 04/2018 e do decursivo contrato, de n\u00ba 20/2019, procedidos pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH, de responsabilidade da ex-secret\u00e1ria Gilvaneide Nunes da Silva, objetivando a implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais em cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros, ACORDAM os Conselheiros da 2\u00aa C\u00c2MARA DO TRIBUNAL DE CONTAS DO ESTADO DA PARA\u00cdBA, por unanimidade, na sess\u00e3o realizada nesta data, em: </p><p>DETERMINAR o encaminhamento das pe\u00e7as do presente processo \u00e0 Secretaria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o na Para\u00edba, para as provid\u00eancias de sua al\u00e7ada, vez que os recursos destinados \u00e0 Dispensa ora em an\u00e1lise foram oriundos do Conv\u00eanio n\u00b0 10/2017, celebrado entre a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano da Para\u00edba, em conformidade com o Programa Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional (fls. 158/176) ; e </p><p>DETERMINAR o arquivamento do processo</p><p>Considerando o inteiro teor dos elementos apresentados pelo TCE/PB, procede-se a an\u00e1lise dos fatos que se apresentam e o conjunto normativo que se aplica.</p><p><b>II - EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>Inicialmente, deve-se registrar que a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, haja vista a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, conter nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante, bem como encontrar-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade.</p><p>Al\u00e9m disso, o TCE/PB possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no inciso IV do art. 237 do RITCU. </p><p>Ainda, conforme disp\u00f5e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, <i>in fine</i>,<i> </i>da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, verifica-se a exist\u00eancia do interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade/ilegalidade, pois a not\u00edcia em que se fundamenta os fatos esposados poderia, em tese, causar preju\u00edzo ao er\u00e1rio, na medida em que constatada infring\u00eancia do art. 13 da Lei 12.873/13.</p><p>Dessa forma, a representa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser apurada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>A representa\u00e7\u00e3o d\u00e1 a conhecer que a Segunda C\u00e2mara do Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba, ao apreciar a Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e o respectivo contrato 20/2019, realizados pela Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social Humano - SEDH, firmou pelo preju\u00edzo da an\u00e1lise em raz\u00e3o da car\u00eancia documental, representada, no caso, pelo instrumento da Chamada P\u00fablica.</p><p>De in\u00edcio, destaca-se que a Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e o respectivo contrato20/2019 referem-se \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais em cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros, operacionalizado no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua de Chuva e Outras Tecnologias Sociais de Acesso \u00e0 \u00c1gua - Programa Cisternas.</p><p>Tendo por norte o marco legal do programa em quest\u00e3o, a Lei 12.873, de 24/10/2013, observa-se, nos termos de seu art. 13, o dever da realiza\u00e7\u00e3o de chamada p\u00fablica daqueles previamente credenciados pelo ente ministerial para a execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p>O Minist\u00e9rio da Cidadania, por meio de Nota T\u00e9cnica 10/21, no qual tratou \"de subs\u00eddios a serem encaminhados \u00e0 Assessoria Especial de Controle Interno/MC, relavas ao Edital de Chamada P\u00fablica n\u00ba 001/2018, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio n.\u00b0 010/2017, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Cidadania e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano da Para\u00edba (SEDH/PB) \", menciona o Edital de Chamada P\u00fablica 001/2018 - SEDH/PB, pe\u00e7a 7, p. 8.</p><p> \u00c0 pe\u00e7a 8, est\u00e1 o Aviso de Chamada P\u00fablica 001/2018, publicado o DOU em 28/3/2018, a partir do qual se tornou p\u00fablica a sele\u00e7\u00e3o de entidades privadas sem fins lucrativos para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano do Estado da Para\u00edba relativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros, de acordo com o modelo proposto na Instru\u00e7\u00e3o Operacional SESAN 2, de 8/8/2017 e Instru\u00e7\u00e3o Operacional SESAN 5, de 8/8/2017.</p><p>Nesse sentido, uma vez constante, dos presentes autos, a causa entendida por prejudicial ao firmamento da an\u00e1lise a ser proferida pelo \u00f3rg\u00e3o representante, qual seja, o Aviso de Chamada P\u00fablica 001/2018, verifica-se superado o motivo da impossibilidade de estabelecimento do ju\u00edzo de m\u00e9rito da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e do respectivo contrato 20/2019.</p><p>Tamb\u00e9m, observando presente o requisito documental constante do art. 13 da Lei 12.873/13, firma-se pela improced\u00eancia da raz\u00e3o consignada na pe\u00e7a vestibular, j\u00e1 que suprida a car\u00eancia alegada pelo TCE/PB para a remessa dos presentes autos a esta Corte.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>Considerando que a irregularidade motivadora da representa\u00e7\u00e3o, qual seja, a aus\u00eancia do Aviso de Chamada P\u00fablica 001/2018, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 8 dos presentes autos, verifica-se n\u00e3o apenas satisfeito o art. 13 da Lei 13.873/13, como suprido o preju\u00edzo alegado pelo representante para o devido estabelecimento do exame de m\u00e9rito da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e do respectivo contrato de 20/2019, realizados pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH do Estado da Para\u00edba.</p><p>Dessa forma, n\u00e3o observada a irregularidade estabelecida na exordial, conclui-se pela improced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o de autoria do TCE/PB, no tocante ao teor consignado no relat\u00f3rio, voto e Ac\u00f3rd\u00e3o AC2 TC 02140/2020.  </p><p><b>V   - PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p><b>\t</b>Em face de todo o exposto, os autos devem ser submetidos ao relator, com proposta de:</p><p>a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, tendo em vista o preenchimento dos requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RITCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; </p><p>b) informar ao representante e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH/PB, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p>c) arquivar os presentes autos.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o consta.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. TCE/PB ENCAMINHA DOCUMENTA\u00c7\u00c3O RELACIONADA \u00c0 LICITA\u00c7\u00c3O E A CONTRATOS EXECUTADOS COM RECURSOS FEDERAIS. N\u00c3O H\u00c1 INDICA\u00c7\u00c3O DE IRREGULARIDADES. AUS\u00caNCIA DE REQUISITOS DE ADMISSIBILIDADE. N\u00c3O CONHECIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Previd\u00eancia, do Trabalho e da Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia)", "VOTO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o autuada a partir de documentos encaminhados pelo Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba (TCE/PB) , em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o AC2-TC-02140/20, por meio do qual se determinou a remessa dos autos do processo TC 13951/18, referente \u00e0 an\u00e1lise da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e do respectivo Contrato 20/2019, conduzidos pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano do Estado da Para\u00edba - SEDH/PB, para a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais em cisternas de placas de 16 mil litros e cisternas escolares de 52 mil litros (pe\u00e7a 1) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Constatado que os recursos destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o contratual eram oriundos do Conv\u00eanio 10/2017, celebrado entre a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, e a SEDH/PB, as pe\u00e7as processuais foram encaminhadas ao TCU, registrando-se a aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 Chamada P\u00fablica 1/2018, mencionada em parecer jur\u00eddico da Procuradoria do Estado, o que prejudicou a an\u00e1lise da dispensa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A SecexPrevid\u00eancia entende que a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes do art. 235 do RITCU, que o TCE/PB possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no inciso IV do art. 237 do RITCU, e que h\u00e1 interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade/ilegalidade, conforme disp\u00f5e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, podendo ser apurada, para fins de comprovar sua proced\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica direcionada ao Minist\u00e9rio da Cidadania, por mensagem eletr\u00f4nica, foi juntada aos autos documenta\u00e7\u00e3o relacionada ao ajuste, incluindo o Aviso de Chamada P\u00fablica 001/2018, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7as 7 e 8) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Para a SecexPrevid\u00eancia, \"considerando que a irregularidade motivadora da representa\u00e7\u00e3o, qual seja, a aus\u00eancia do Aviso de Chamada P\u00fablica 001/2018, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 8 dos presentes autos, verifica-se n\u00e3o apenas satisfeito o art. 13 da Lei 13.873/13, como suprido o preju\u00edzo alegado pelo representante para o devido estabelecimento do exame de m\u00e9rito da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e do respectivo contrato de 20/2019, realizados pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH do Estado da Para\u00edba\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Com amparo nessa conclus\u00e3o, apresenta proposta de (pe\u00e7a 9) :</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\"a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, tendo em vista o preenchimento dos requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RITCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) informar ao representante e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Humano - SEDH/PB, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"list_Paragraph\">c) arquivar os presentes autos.\"</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Com as devidas v\u00eanias, divirjo do encaminhamento oferecido, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph\">A SecexPrevid\u00eancia considerou preenchidos os requisitos de admissibilidade, inclusive quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o encontrar-se acompanhada de ind\u00edcios suficientes concernentes \u00e0 irregularidade ou ilegalidade, entretanto, pondero entretanto que n\u00e3o h\u00e1 efetivo apontamento de irregularidade, muito menos de ind\u00edcios.</p><p class=\"list_Paragraph\">O que se infere dos elementos constantes do TC 13951/18, acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico fornecido pelo TCE/PB (pe\u00e7a 1) , \u00e9 que n\u00e3o houve an\u00e1lise da dispensa de licita\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de n\u00e3o ter sido apresentado o edital da Chamada P\u00fablica 001/2018, cuja publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o fora at\u00e9 ent\u00e3o comprovada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destaco o registro da auditoria do TCE/PB (TC 13951/18, Relat\u00f3rio da An\u00e1lise de Defesa, pag. 5) , que sugeriu \"que os presentes autos processuais sejam remetidos ao I. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, <b>para a devida an\u00e1lise da Dispensa, bem como dos Contratos celebrados, conforme compet\u00eancia que lhe \u00e9 constitucionalmente conferida</b>.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o avalio que a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para an\u00e1lise, por si s\u00f3, deva ser considerada irregularidade a ensejar a atua\u00e7\u00e3o do TCU, mesmo porque a unidade t\u00e9cnica j\u00e1 identificou a exist\u00eancia de tal elemento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Observo, ainda, que foi encaminhado a este Tribunal pelo TCE/PB c\u00f3pia do Processo TC 04367/21, que trata da an\u00e1lise dos aspectos formais do 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba Termos Aditivos ao Contrato 0263/2018, firmado tamb\u00e9m em decorr\u00eancia da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018, em cumprimento AC\u00d3RD\u00c3O AC1 - TC - 00351/2021 (pe\u00e7as 5 e 6) , em rela\u00e7\u00e3o ao qual a SecexPrevid\u00eancia n\u00e3o se pronunciou.</p><p class=\"list_Paragraph\">No mesmo sentido, constatado que os recursos destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto s\u00e3o federais, os autos foram extintos sem julgamento de m\u00e9rito e encaminhados a este Tribunal, sem noticiar qualquer irregularidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe ponderar que as propostas de fiscaliza\u00e7\u00f5es a serem executadas no \u00e2mbito do TCU devem ser elaboradas com base em crit\u00e9rios de risco, materialidade, relev\u00e2ncia e oportunidade, al\u00e9m de considerar a conveni\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o, o alinhamento com o Planejamento Estrat\u00e9gico, o esfor\u00e7o e o custo estimado para realiza\u00e7\u00e3o, bem como o impacto da inclus\u00e3o da a\u00e7\u00e3o no plano em curso, em conformidade com as orienta\u00e7\u00f5es contidas na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 308/2019.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso e considerando a n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o de irregularidade na representa\u00e7\u00e3o acerca da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 04/2018 e dos contratos mencionados, o que ensejaria a pronta atua\u00e7\u00e3o do TCU no processo ora em exame, proponho n\u00e3o conhecer da mesma.</p><p class=\"list_Paragraph\">A presente representa\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00e3o deve ser conhecida por n\u00e3o atender aos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno, dando-se ci\u00eancia ao representante, ao Minist\u00e9rio da Cidadania e \u00e0 Segecex.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799034", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799034", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}