{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2547079", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4829/2022 ATA 29/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4829", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Senado Federal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira\u00bfC\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Paulo Antonio Figueiredo Azevedo, negando-lhe registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Senado Federal, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Senado Federal, com base no art. 45 da Lei\u00bf8.443/1992, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. suspenda os pagamentos realizados com base no ato ora impugnado; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. promova o destaque das parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporados com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, desde que a hip\u00f3tese n\u00e3o seja de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. promova o ajuste na parcela percebida a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos nos proventos do interessado para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.302/2016; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. emita novo ato de aposentadoria livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, ap\u00f3s corrigidas as falhas que ensejaram o julgamento pela ilegalidade, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU e do art. 19, \u00a7 3\u00ba, da IN-TCU 78/2018; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. comunique ao interessado o teor desta decis\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Senado Federal, enviados ao TCU pela unidade de controle interno Auditoria do Senado Federal para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/08/2022", "ENTIDADE": " Senado Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Paulo Antonio Figueiredo Azevedo (XXX.898.781-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01291020228\" target=\"_blank\">012.910/2022-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"paragraph\"> </p><p class=\"paragraph\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Sefip, cuja proposta foi acolhida pelo representante do <i>Parquet</i> especializado: </p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato inicial de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: Senado Federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  Senado Federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: Senado Federal.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 92645/2019 - Inicial - Interessado (a) : PAULO ANTONIO FIGUEIREDO AZEVEDO - CPF: XXX.898.781-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Ilegal. Justificativa:  Desde a aprova\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o do Parecer ADVOSF n\u00b0 253/1998, o Senado Federal tem adotado forma diferenciada de contagem de quintos/d\u00e9cimos (VPNI) , tendo como marco inicial da contagem a designa\u00e7\u00e3o para a fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a de n\u00edvel mais elevado, independente da primeira, situa\u00e7\u00e3o divergente da estabelecida pela Lei n\u00b0 8.911/1994 e pela jurisprud\u00eancia dos Ac\u00f3rd\u00e3os TCU nos 993/2013, 994/2013 e 8.249/2013, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, que determinam a contagem a partir da primeira designa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00f5es comissionadas. O servidor recebe VPNI na propor\u00e7\u00e3o de 6/10 FC 06 + 2/10 FC05 +2/10 FC04, porem se fosse observado o crit\u00e9rio de c\u00e1lculo do TCU, o servidor deveria receber VPNI na propor\u00e7\u00e3o de 8/10 FC06 + 2/10 FC05. A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos (VPNI) deixou de observar a data-limite de 8/4/1998 (publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9.624/1998) , contrariando a jurisprud\u00eancia emanada do RE n\u00b0 638.115/CE - STF e dos Ac\u00f3rd\u00e3os TCU nos 5.753/2016 - 1\u00aa C\u00e2mara e 7.193/2017 - 2\u00aa C\u00e2mara. O servidor recebe VPNI na propor\u00e7\u00e3o de 6/10 FC 06 + 2/10 FC05 +2/10 FC04, porem se fosse observada a data limite de 08/04/1998, o servidor deveria receber VPNI na propor\u00e7\u00e3o de 2/10 FC04.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">0. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (160 - VPNI (Fun\u00e7\u00e3o Comissionada) (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.951,13) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o administrativa, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 92645/2019 - Inicial de PAULO ANTONIO FIGUEIREDO AZEVEDO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE, caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o administrativa ou por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 92645/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de Aposentadoria 92645/2019 - Inicial de PAULO ANTONIO FIGUEIREDO AZEVEDO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Senado Federal, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE, caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o administrativa ou por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado.</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. SENADO FEDERAL. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS AP\u00d3S A LEI 9.624/1998. REAJUSTES INDEVIDOS DE QUINTOS, PAGOS SOB A FORMA DE VPNI, EM DESACORDO COM O ARTIGO 15, \u00a7\u00bf1\u00ba, DA LEI 9.527/1997. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"paragraph\"/><p class=\"paragraph\">Trata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Paulo Antonio Figueiredo Azevedo, emitido pelo Senado Federal e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte com fulcro no art.\u00bf71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"paragraph\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f5e considerar o ato ilegal, em raz\u00e3o do pagamento irregular da vantagem \"quintos/d\u00e9cimos\" oriundos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ou cargos de confian\u00e7a exercidos no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. </p><p class=\"paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte manifestou concord\u00e2ncia com a proposta oferecida pela unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"paragraph\">Acolho as conclus\u00f5es dos pareceres precedentes, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de realizar as seguintes considera\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"paragraph\">Como bem evidenciado pela unidade t\u00e9cnica, o ato em exame cont\u00e9m parcelas referentes \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, cuja concess\u00e3o utilizou tempo de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, data em que a Lei\u00bf9.624/1998 entrou em vigor, conforme \u00e9 poss\u00edvel observar no formul\u00e1rio \u00e0 pe\u00e7a 3. </p><p class=\"paragraph\">O STF, no julgamento dos \u00faltimos embargos declarat\u00f3rios opostos ao RE 638.115/CE, em 18/12/2019, ao manter a ilegalidade do pagamento dos quintos/d\u00e9cimos oriundos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ou cargos de confian\u00e7a exercidos no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, estabeleceu as seguintes modula\u00e7\u00f5es de efeitos: os pagamentos das vantagens de quintos/d\u00e9cimos amparados por senten\u00e7a judicial transitada em julgado dever\u00e3o ser mantidos, n\u00e3o sendo transformados em parcelas compensat\u00f3rias, nem absorvidos por futuros reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de planos de cargos e sal\u00e1rios do funcionalismo p\u00fablico civil; os pagamentos de quintos/d\u00e9cimos amparados por senten\u00e7a judicial n\u00e3o definitiva ou por decis\u00e3o administrativa ser\u00e3o destacados, transformados em parcela compensat\u00f3ria e absorvidos por futuros reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de planos de cargos e sal\u00e1rios do funcionalismo p\u00fablico civil. </p><p class=\"paragraph\">Com base nos documentos acostados nos autos, n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia de que a parcela ora impugnada foi concedida mediante decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Desse modo, diante da modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE, imp\u00f5e-se o destaque do pagamento de quintos/d\u00e9cimos, com a sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros ou reestrutura\u00e7\u00f5es do plano de cargos e sal\u00e1rios da carreira. </p><p class=\"paragraph\">Embora n\u00e3o tenha sido mencionado pela unidade t\u00e9cnica, tampouco pelo MP/TCU, verifico, ainda, outra irregularidade na concess\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o, consubstanciada na forma indevida de atualiza\u00e7\u00e3o da parcela decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos. </p><p class=\"paragraph\">No caso em exame, os quintos incorporados foram convertidos em VPNI pela Lei\u00bf9.527/1997 e deveriam ter seus valores reajustados apenas com base em revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o voltadas a todo funcionalismo p\u00fablico federal, nos termos do artigo 15, \u00a7 1\u00ba, da referida lei: </p><p class=\"paragraph\"><i>Art. 15. Fica extinta a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994. </i></p><p class=\"paragraph\"><i>\u00a7 1\u00ba A import\u00e2ncia paga em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo passa a constituir, a partir de 11 de novembro de 1997, vantagem pessoal nominalmente identificada, </i><b><i>sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais</i></b><i>. </i> (grifei) <i> </i></p><p class=\"paragraph\">No entanto, em consulta a folhas de pagamento do interessado, extra\u00eddas do Sistema\u00bfePessoal (dispon\u00edveis apenas para per\u00edodos a partir de mar\u00e7o de 2017) , verifica-se que a parcela de quintos recebida pelo ex-servidor Paulo Antonio Figueiredo Azevedo, pagos sob a forma de VPNI, vem sofrendo reajustes irregulares nos \u00faltimos anos. </p><p class=\"paragraph\">Vale lembrar que foram poucas e de pequena monta as revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo federal concedidas desde a transforma\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" em \"vantagem pessoal\" pela Lei 9.527/1997. Cito, por exemplo, as Leis 10.331/2001 e 10.697/2003, as quais concederam aumentos de 3,5% e 1%, respectivamente. </p><p class=\"paragraph\">Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel concluir que tais majora\u00e7\u00f5es indevidas na parcela de quintos est\u00e3o ocorrendo, no\u00bfm\u00ednimo, desde a edi\u00e7\u00e3o da Lei 13.302/2016, a qual promoveu reajuste na remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Senado Federal, nos seguintes termos: </p><p class=\"paragraph\"><i>Art. 1\u00ba As Tabelas de Vencimentos B\u00e1sicos dos Servidores Ocupantes de Cargo Efetivo do Quadro de Pessoal do Senado Federal constantes do Anexo I da Lei n\u00ba 12.300, de 28 de julho de 2010, e as demais parcelas de natureza remunerat\u00f3ria devidas a esses servidores s\u00e3o reajustadas em 21,3% (vinte e um inteiros e tr\u00eas d\u00e9cimos por cento) . </i></p><p class=\"paragraph\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O reajuste a que se refere o caput ser\u00e1 concedido em quatro parcelas anuais, da seguinte forma: </i></p><p class=\"paragraph\"><i>I - 5,5% (cinco inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2016; </i></p><p class=\"paragraph\"><i>II - 5% (cinco por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2017, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2016; </i></p><p class=\"paragraph\"><i>III - 4,8% (quatro inteiros e oito d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2018, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2017; </i></p><p class=\"paragraph\"><i>IV - 4,5% (quatro inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2019, aplicados sobre as tabelas vigentes em 31 de dezembro de 2018. </i></p><p class=\"paragraph\">Repiso que a Lei 13.302/2016, diploma que reajustou a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Senado Federal e disciplinou o pagamento de parcelas remunerat\u00f3rias devidas a esses servidores, n\u00e3o se caracteriza como uma lei de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais, apta a autorizar a aplica\u00e7\u00e3o de percentuais na parcela de quintos. Assim, os reajustes impugnados constituem viola\u00e7\u00e3o ao art.\u00bf15, \u00a7 1\u00ba, da Lei\u00bf9.527/1997. </p><p class=\"paragraph\">Refor\u00e7ando esse entendimento, oportuno mencionar que a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 no sentido de que os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. Nessa linha: </p><p class=\"paragraph\"><i>EMENTA: (...) ATUALIZA\u00c7\u00c3O, ENTRE ABRIL DE 1998 A SETEMBRO DE 2001, DE QUINTOS J\u00c1 INCORPORADOS. VANTAGEM PESSOAL NOMINALMENTE IDENTIFICADA (VPNI) . LEI N\u00ba 9.527/97. CRIT\u00c9RIO DE CORRE\u00c7\u00c3O. REAJUSTE GERAL DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS FEDERAIS, MESMO AP\u00d3S A EDI\u00c7\u00c3O DA MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 2.225-45/2001. PRECEDENTES.</i> </p><p class=\"paragraph\"><i>3. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou-se no sentido de que </i><b><i>os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.527/97 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais, pois desde ent\u00e3o ostentam natureza de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) </i></b><i>. Ainda que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001 tenha restabelecido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre abril de 1998 e setembro de 2001 - entendimento hoje superado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE n\u00ba 638.115/CE -, </i><b><i>referido ato normativo n\u00e3o revogou a Lei n\u00ba 9.527/97 e nem modificou o crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o dos quintos j\u00e1 incorporados e transformados em vantagem pessoal nominalmente identificada</i></b><i>. Precedentes.</i> (EDcl no AgInt no RECURSO ESPECIAL N\u00ba 1.516.357 - RS. Relator: Min. Mauro Campbell Marques, julgado em 21/6/2018) (grifei)  </p><p class=\"paragraph\">Diante dos motivos expostos, cabe determinar ao Senado Federal que altere os valores percebidos a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, nos proventos do ex-servidor Paulo Antonio Figueiredo Azevedo, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.302/2016. </p><p class=\"paragraph\">Registro, ainda, que o ato em exame deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos. </p><p class=\"paragraph\">Por essas raz\u00f5es, julgo ilegal o presente ato de concess\u00e3o de aposentadoria, negando-lhe registro. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799428", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799428", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}