{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521939", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4831/2022 ATA 29/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4831", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor de Mamoru Nakashima, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de compromisso 0363570-64, registro Siafi 671886, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e o Munic\u00edpio de  Itaquaquecetuba/SP, cujo objeto era a constru\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a dos Esportes e da Cultura daquele Munic\u00edpio,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel Mamoru Nakashima, para todos os efeitos, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Mamoru Nakashima, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, III, \"b\" e \"c\", e 19, caput, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo solidariamente ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">104.330,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">25/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">123.761,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">11/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.950,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.593,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.849,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">23/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">38.161,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">74.262,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">55.602,24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20.887,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/6/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">109.052,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">179.414,77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">21.950,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Mamoru Nakashima a multa individual prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 1.000.000,00 (um milh\u00e3o de reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal e ao respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo(a) Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria no(a) Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura) em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Termo de compromisso CR.NR.0363570-64, firmado com o/a MINISTERIO DA CULTURA, Siafi/Siconv 671886, fun\u00e7\u00e3o CULTURA, que teve como objeto CONSTRUCAO DA PEC 3000 M (n\u00ba da TCE no sistema: 1122/2019).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/08/2022", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Mamoru Nakashima (XXX.874.308-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02019220207\" target=\"_blank\">020.192/2020-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 44-46) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 47) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria na Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (extinta) ) , em desfavor de Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) , prefeito na gest\u00e3o 2013-2020, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Termo de compromisso CR.NR.0363570-64, registro Siafi 671886, (pe\u00e7a 9) firmado entre o MINISTERIO DA CULTURA e munic\u00edpio de Itaquaquecetuba - SP, e que tinha por objeto o instrumento descrito como \"CONSTRUCAO DA PEC 3000 M\t\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em 8/11/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria na Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (extinta) ) autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1122/2019.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Para executar o objeto do Termo de compromisso CR.NR.0363570-64 foram previstos R$ 2.020.000,00 \u00e0 conta da concedente e R$ 200.490,62 referentes \u00e0 contrapartida do convenente (pe\u00e7a 6, p. 5) . Teve vig\u00eancia de 29/2/2012 a 28/2/2019, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 29/4/2019.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os repasses efetivos da Uni\u00e3o para a conta vinculada ao contrato de repasse totalizaram R$ 1.758.040,11, conforme informa\u00e7\u00f5es constantes na pe\u00e7a 22.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A Caixa Econ\u00f4mica Federal - CEF, realizou os seguintes desbloqueios para a conta vinculada, conforme controle de desbloqueio (pe\u00e7a 20, p. 1-2) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.950,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.593,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.849,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.161,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74.262,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">55.602,24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.887,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2/6/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">109.052,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">179.414,77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">104.330,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123.761,20</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Todo o valor desbloqueado que foi sacado foi movimentado, ficando a conta vinculada zerada (pe\u00e7as 14 e 15) . O valor n\u00e3o sacado permaneceu na conta poupan\u00e7a, rendendo juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, at\u00e9 15/4/2019, quando foi restitu\u00eddo a concedente, totalizando R$ 1.439.980,87 (pe\u00e7a 16 e pe\u00e7a 15, p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A respeito da execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, conforme relat\u00f3rio emitido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) em 1/10/2014, haviam sido executados R$ 912.852,31 em obras civis, correspondente a 49,10% da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Deste total, R$ 735.848,58 correspondiam a recursos federais e R$ 177.003,73 a recursos da contrapartida (pe\u00e7a 13, p. 9) . Al\u00e9m das obras f\u00edsicas, foi relatada a execu\u00e7\u00e3o de mais R$ 21.950,00 em a\u00e7\u00f5es sociais com recursos de contrapartida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O relat\u00f3rio supramencionado foi emitido com base em visita t\u00e9cnica realizada em setembro de 2014, na qual se averiguou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do \u00faltimo boletim de medi\u00e7\u00e3o enviado \u00e0 CEF (pe\u00e7a 13, p. 3-4) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Passados tr\u00eas anos, j\u00e1 em 6/10/2017, a Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) enviou notifica\u00e7\u00e3o ao Sr. Mamoru Nakashima, prefeito de Itaquaquecetuba-SP, informando que a execu\u00e7\u00e3o do objeto se encontrava paralisada e requisitando que fosse apresentado boletim de medi\u00e7\u00e3o que comprovasse a retomada do objeto pactuado (pe\u00e7a 19, p. 1-3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os autos apontam que foi realizada reuni\u00e3o em 17/10/2017 na qual as partes acordaram que as opera\u00e7\u00f5es seriam retomadas em janeiro de 2018 (pe\u00e7a 19, p. 4-6) . Todavia, vencido este prazo, a prefeitura n\u00e3o enviou documenta\u00e7\u00e3o que comprovasse a retomada das obras, sendo ent\u00e3o instaurada a presente tomada de contas especial (pe\u00e7a 19, p. 7-16) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o - N\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total ou execu\u00e7\u00e3o parcial sem funcionalidade do objeto pactuado e para a qual tenham sido sacados valores da conta vinculada sem a correspondente devolu\u00e7\u00e3o. Opera\u00e7\u00e3o foi enquadrada na Portaria 348/2016, com determina\u00e7\u00e3o de seu CANCELAMENTO pelo Minist\u00e9rio Gestor, conforme item 4.2 do Of\u00edcio SEI n\u00ba 94/2018/SEINFRA-MINC.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 25) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 745.865,89, imputando-se a responsabilidade a Mamoru Nakashima, PREFEITO MUNICIPAL, no per\u00edodo de 1/1/2013 a 31/12/2016 e 1/1/2017 a 31/12/2020, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito sucessor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tEm 22/5/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 27) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 28 e 29) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEm 28/5/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 30) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 34) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por for\u00e7a do contrato de repasse 0363570-64 em raz\u00e3o da aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do termo de compromisso sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial e em raz\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de saque da conta espec\u00edfica do contrato de repasse, sem o devido comprovante de despesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 1, 4, 9, 14, 15 e 19.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNormas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 20 da IN STN 1/1997; cl\u00e1usula primeira do Termo de Compromisso 363.570-64/2012 MINC/CAIXA/PM ITAQUAQUECETUBA.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">104.330,63</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123.761,20</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.950,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.593,20</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.849,92</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.161,10</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74.262,62</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">55.602,24</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.887,54</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2/6/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">109.052,67</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">179.414,77</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.950,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D14</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tCofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\t<b>Respons\u00e1vel</b>: Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D11 a D12, D2 a D10 - deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra ou dos servi\u00e7os pactuados objeto do instrumento em quest\u00e3o, restando imprest\u00e1vel a parcela executada, seja por ter ficado a obra inacabada, seja porque os servi\u00e7os executados n\u00e3o foram suficientes para obter o atingimento dos objetivos acordados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Conduta:</b> na parcela D14 - sacar R$ 21.950,00 da conta espec\u00edfica do Termo de compromisso CR.NR.0363570-64 em 29/1/2014 sem apresentar o correspondente comprovante de despesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: A aus\u00eancia das provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o de obra ou dos servi\u00e7os pactuados objeto do instrumento em quest\u00e3o resultou na impossibilidade de aproveitamento da parcela executada, e, consequentemente, em preju\u00edzo ao er\u00e1rio correspondente ao valor integral repassado; enquanto o saque de R$ 21.950,00 da conta espec\u00edfica do Termo de compromisso CR.NR.0363570-64 em 29/1/2014 sem apresentar o correspondente comprovante de despesa impedem o estabelecimento do nexo de causalidade entre o que foi executado no \u00e2mbito do contrato de repasse e os valores sacados, gerando presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, tomar todas ao provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 continuidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto do instrumento e n\u00e3o sacar os recursos da conta corrente espec\u00edfica do conv\u00eanio sem os devidos comprovantes de despesas e moviment\u00e1-los somente nesta conta. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 36) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> Mamoru Nakashima - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 24369/2021 - Seproc (pe\u00e7a 38) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/5/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Mudou-se) (pe\u00e7a 39) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU </p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Edital 0979/2021 - Seproc (pe\u00e7a 41) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Publica\u00e7\u00e3o: 14/9/2021 (pe\u00e7a 42) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 29/9/2021</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 43) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Mamoru Nakashima permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 25/4/2016, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">0. Mamoru Nakashima, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 4, recebido em 21/11/2018, conforme AR (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 917.445,28, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Mamoru Nakashima</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2413820207\" target=\"_blank\">Processo 024.138/2020-7</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria no (a) COORDENACAO GERAL DE MATERIAL E PATRIMONIO - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE) em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Contrato de repasse 0315924-39/2009, firmado com o/a MINISTERIO DA SAUDE, Siafi/Siconv 720846, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto Constru\u00e7\u00e3o de 03 Unidades B\u00e1sica de Sa\u00fade e Amplia\u00e7\u00e3o de 01 Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade (n\u00ba da TCE no sistema: 2095/2018) \"]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1634720218\" target=\"_blank\">Processo 016.347/2021-8</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, para atendimento ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , exerc\u00edcio 2016, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO (n\u00ba da TCE no sistema: 2616/2020) \"]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3613920203\" target=\"_blank\">Processo 036.139/2020-3</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, para atendimento ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , exerc\u00edcio 2017, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO (n\u00ba da TCE no sistema: 1995/2020) \"]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4167420219\" target=\"_blank\">Processo 041.674/2021-9</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Termo de compromisso 3115/2012, firmado com o/a FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCACAO, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO, que teve como objeto Constru\u00e7\u00f5es de 05 (cinco) Unidades Escolares de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Modelo Proinf\u00e2ncia, Tipo C. (n\u00ba da TCE no sistema: 1697/2021) \"]</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Da revelia do respons\u00e1vel Mamoru Nakashima</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (Mamoru Nakashima) se deu de forma bastante zelosa, como se passa a relatar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Inicialmente, tentou-se realizar a cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o constante na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 37) , tendo o of\u00edcio sido devolvido ao remetente com a informa\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel \"mudou-se\" (pe\u00e7a 40) . Diante disto, foi realizada nova busca por endere\u00e7os nas bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU (pe\u00e7a 40) , sendo verificado que o endere\u00e7o que constava nas demais bases era o mesmo da base da dados da Receita Federal, no qual o respons\u00e1vel n\u00e3o residia mais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diante da inexist\u00eancia de outros endere\u00e7os do respons\u00e1vel, promoveu-se a sua notifica\u00e7\u00e3o por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 41) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar o respons\u00e1vel, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dessa forma, o respons\u00e1vel Mamoru Nakashima deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 25/4/2016, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 10/5/2021.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Mamoru Nakashima n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 33.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">considerar revel o respons\u00e1vel Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) , prefeito na gest\u00e3o 2013-2020, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24/9/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">104.330,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123.761,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.950,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.593,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30/7/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.849,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.161,10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13/2/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74.262,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22/4/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">55.602,24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7/5/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.887,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2/6/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">109.052,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4/8/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">179.414,77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/1/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.950,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 17/11/2021: R$ 1.202.076,68.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aplicar ao respons\u00e1vel Mamoru Nakashima (CPF: XXX.874.308-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>\t</b>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de SP, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria No (a) Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (extinta) ) e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de SP, \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria No (a) Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (extinta) ) e ao respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de SP que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE COMPROMISSO. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL SEM FUNCIONALIDADE DO OBJETO PACTUADO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS REPASSADOS PELA UNI\u00c3O. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor de Mamoru Nakashima, prefeito do Munic\u00edpio de Itaquaquecetuba/SP entre os anos de 2013 e 2020, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Termo de compromisso 0363570-64, registro Siafi 671886, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela municipalidade, cujo objeto era a constru\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a dos Esportes e da Cultura daquele Munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para tal, foram previstos R$ 2.020.000,00 \u00e0 conta da concedente e R$ 200.490,62 referentes \u00e0 contrapartida municipal. A vig\u00eancia do ajuste foi de 29/2/2012 a 28/2/2019, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 29/4/2019. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o para a conta vinculada ao contrato de repasse totalizaram R$ 1.758.040,11 (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O relat\u00f3rio do tomador de contas indica a execu\u00e7\u00e3o parcial do contrato, sem funcionalidade do objeto, estima o d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 745.865,89 e imputa a responsabilidade a Mamoru Nakashima, ex-prefeito. No mesmo sentido o certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, o respons\u00e1vel foi citado pela \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por for\u00e7a do contrato de repasse 0363570-64 em raz\u00e3o da aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do termo de compromisso sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, por motivo de inexecu\u00e7\u00e3o parcial e em raz\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de saque da conta espec\u00edfica do contrato de repasse, sem o devido comprovante de despesa\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Devidamente citado, Mamoru Nakashima manteve-se inerte, raz\u00e3o pela qual a unidade t\u00e9cnica, com concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico, prop\u00f5e que seja declarado revel, o julgamento pela irregularidade de suas contas, com a consequente condena\u00e7\u00e3o em ressarcir o d\u00e9bito apurado e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo dos fatos, decido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Anuo aos pareceres constantes dos autos, adotando-os como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das observa\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Regulamente citado, o respons\u00e1vel se manteve inerte, raz\u00e3o pela qual deve ser declarada sua revelia, com o prosseguimento do processo para todos os efeitos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nos termos do relat\u00f3rio, diante dos elementos dispon\u00edveis nos autos, for\u00e7oso concluir pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos e ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao Er\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, julgo irregulares as contas de Mamoru Nakashima, condenando-o a ressarcir o d\u00e9bito apurado, que corresponde a R$ 1.231.760,62 em valores atualizados, e aplico-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992.</p><p>Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798924", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798924", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}