{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548108", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5666/2022 ATA 32/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5666", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5666/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5666/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) acatar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Sra. Concei\u00e7\u00e3o Corr\u00eaa Medeiros (CPF XXX.008.192-XX) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) julgar regulares com ressalva as contas da Sra. Concei\u00e7\u00e3o Corr\u00eaa Medeiros (CPF XXX.008.192-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) dar ci\u00eancia ao Estado do Amap\u00e1, quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, que, consoante a legisla\u00e7\u00e3o que regia a mat\u00e9ria \u00e0 \u00e9poca dos fatos tratados nesta TCE, qual seja, a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011, e a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/5/2015, bem como a atual legisla\u00e7\u00e3o, Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 18, de 22 de outubro de 2021, \u00e9 vedada a descentraliza\u00e7\u00e3o financeira dos aludidos recursos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao FNDE; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">e) arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2698720180\" target=\"_blank\">Processo 026.987/2018-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Concei\u00e7\u00e3o Correa Medeiros (XXX.008.192-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Governo do Estado do Amap\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Pedro Rodrigues Gon\u00e7alves Leite (OAB/AP 3.442) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Governo do Estado do Amap\u00e1.", "INTERESSADOS": " Concei\u00e7\u00e3o Correa Medeiros (XXX.008.192-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02698720180\" target=\"_blank\">026.987/2018-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Pedro Rodrigues Gon\u00e7alves Leite (OAB/AP 3.442) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26309234", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26309234", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}