{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548850", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5970/2022 ATA 32/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5970", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3 (ato n\u00ba 9362/2018) , relativo \u00e0 concess\u00e3o inicial da aposentadoria de Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique \u00e0 interessada o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. avalie, para a interessada nos presentes autos, as balizas subjetivas da decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0 (novo n\u00famero 0039464-12.2004.4.01.3400) , apresentada pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra, adotando como refer\u00eancia, para tanto, os crit\u00e9rios definidos pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE 573.232, j\u00e1 que, para que a Sra. Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira seja benefici\u00e1ria do mencionado feito, se faz necess\u00e1rio: (i) apresentar autoriza\u00e7\u00e3o expressa da interessada para que a referida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria referida; e (ii) comprovar que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, a interessada era filiada \u00e0 referida associa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do subitem 9.3.2, aplique, para a parcela decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 8/4/1998, a depender da an\u00e1lise do caso concreto, a modula\u00e7\u00e3o de efeitos prevista no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. retifique o percentual de anu\u00eanios nos proventos da Sra. Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. alerte a Sra. Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.6. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.7. emita novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.3.1 a 9.3.7 supra;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de Aposentadoria da unidade emissora Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira, CPF XXX.228.350-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00666020223\" target=\"_blank\">006.660/2022-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o, bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: Se\u00e7\u00e3o de Aposentadorias e Pens\u00f5es.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>9. Ato: 9362/2018 - Inicial - Interessado a) : ISABEL CRISTINA IFARRAGUIRRE DE OLIVEIRA - CPF: XXX.228.350-XX</b></p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial ('0112 - VPNI-QUINTOS INAT DEC JUDICIAL (Decis\u00e3o judicial - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.193,78) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p>Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, n\u00e3o haver\u00e1 determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</p><p>9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal ('0119 - VANTAGEM PESSOAL - DECIMOS INAT (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.790,67) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p>9.2.3. No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. Tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 09/01/1990 a 05/02/1992 e Tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 11/01/1994 a 08/01/2018.</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p>A interessada possui adicional de tempo de servi\u00e7o em percentual compat\u00edvel com o entendimento jurisprudencial do TCU; portanto, legal.</p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de ISABEL CRISTINA IFARRAGUIRRE DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 9362/2018 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>11.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de ISABEL CRISTINA IFARRAGUIRRE DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, no entanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou diverg\u00eancia parcial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conclus\u00f5es e propostas da unidade t\u00e9cnica, nos seguintes termos (pe\u00e7a 7) :</p><p>\"Trata-se da an\u00e1lise do ato inicial da aposentadoria de Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira, no cargo de t\u00e9cnico judici\u00e1rio, emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 3) .</p><p>2. Ap\u00f3s an\u00e1lise do ato a Sefip prop\u00f4s a ilegalidade e negativa de registro da concess\u00e3o em face do pagamento de parcela de quintos incorporados ap\u00f3s 8/4/1998, sem determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada para cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidos, consoante decidido pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , no Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115, por entender que a parcela est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado (pe\u00e7a 5) .</p><p>3. Foi informado no ato em exame que a parcela de quintos ap\u00f3s 8/4/1998 foi incorporada com amparo em decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0/DF, que tramitou na 7\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal e foi proposta pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra (pe\u00e7a 3, p. 6-240) .</p><p>4. A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos ap\u00f3s 8/4/1998, data da vig\u00eancia da Lei 9.624/1998, contraria a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do TCU e do STF que, no \u00e2mbito do RE 638.115, fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral: 'ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo entre 8.4.1998 at\u00e9 4.9.2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal'.</p><p>5. No entanto, no julgamento dos segundos embargos de declara\u00e7\u00e3o no RE 638.115, o STF modulou os efeitos da decis\u00e3o de forma a permitir que, no caso de concess\u00f5es administrativas ou com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado, a parcela de quintos/d\u00e9cimos n\u00e3o seja imediatamente suprimida dos proventos dos interessados. A modula\u00e7\u00e3o de efeitos permitiu a convers\u00e3o de tal parcela, incorporada ap\u00f3s 8/4/1998, em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros. Por\u00e9m, se houver decis\u00e3o judicial transitada em julgado a amparar o pagamento da parcela, esta estar\u00e1 imune de absor\u00e7\u00e3o.</p><p>6. Veja-se, a prop\u00f3sito, o seguinte trecho da ata de julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o apreciados em 18/12/2019, modulando os efeitos do que restou decidido no RE 638.115, <i>in verbis</i> (grifos inseridos) :</p><p>'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado [...]. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. [...] Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores [...]'.</p><p>7. No caso em exame, foi informado no ato que a vantagem questionada est\u00e1 fundada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado cuja a\u00e7\u00e3o foi proposta por associa\u00e7\u00e3o de classe. Nesses casos, a jurisprud\u00eancia do TCU - a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os da Primeira C\u00e2mara 16653/2021 e 12096/2021 - firmou-se no sentido de que \u00e9 necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o das balizas subjetivas da decis\u00e3o judicial, adotando como refer\u00eancia, para tanto, os crit\u00e9rios definidos pelo STF no julgamento do RE 573.232, assim ementado (grifos inseridos) :</p><p>REPRESENTA\u00c7\u00c3O - ASSOCIADOS - ARTIGO 5\u00ba, INCISO XXI, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. ALCANCE. <b>O disposto no artigo 5\u00ba, inciso XXI, da Carta da Rep\u00fablica encerra representa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o alcan\u00e7ando previs\u00e3o gen\u00e9rica do estatuto da associa\u00e7\u00e3o a revelar a defesa dos interesses dos associados</b>. T\u00cdTULO EXECUTIVO JUDICIAL - ASSOCIA\u00c7\u00c3O - BENEFICI\u00c1RIOS. <b>As balizas subjetivas do t\u00edtulo judicial, formalizado em a\u00e7\u00e3o proposta por associa\u00e7\u00e3o, \u00e9 definida pela representa\u00e7\u00e3o no processo de conhecimento, presente a autoriza\u00e7\u00e3o expressa dos associados e a lista destes juntada \u00e0 inicial</b>.</p><p>8.\tAssim, para que a ex-servidora seja benefici\u00e1ria da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0/DF, faz-se necess\u00e1rio que: (i) comprove ter concedido autoriza\u00e7\u00e3o expressa para que a aludida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la no feito; (ii) demonstre que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, era filiada \u00e0 referida associa\u00e7\u00e3o.</p><p>9. Observa-se que foi anexado ao ato c\u00f3pia da referida a\u00e7\u00e3o, certid\u00e3o de tr\u00e2nsito em julgado, ocorrida em 1/8/2006, e rela\u00e7\u00e3o de associados da Anajustra (pe\u00e7a 3, p. 9-22) . Tais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar que a ex-servidora \u00e9 benefici\u00e1ria da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0/DF.</p><p>10. Em raz\u00e3o do exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, pela ilegalidade e negativa de registro do ato, e sugere a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada para que verifique as balizas subjetivas da decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da referida a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, adotando como refer\u00eancia, para tanto, os crit\u00e9rios definidos pelo STF no julgamento do RE 573.232, e, ap\u00f3s essa provid\u00eancia aplique, para a parcela decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 8/4/1998, a depender da an\u00e1lise do caso concreto, a modula\u00e7\u00e3o de efeitos prevista no RE 638.115.</p><p>11. Al\u00e9m do acima exposto, observa-se que no tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos de trabalho no Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o, no per\u00edodo de 9/1/1990 a 5/2/1992, que est\u00e1 gerando o pagamento do adicional por tempo de servi\u00e7o no percentual de 7%, quando deveria ser de 5%, haja vista que a ex-servidora somente retornou ao servi\u00e7o p\u00fablico federal, no cargo em que se deu a aposentadoria, em 11/1/1994 (pe\u00e7a 3) . Portanto, mais de 2 anos ap\u00f3s sua primeira passagem por aquele Tribunal. Sobre o assunto, a Sefip consignou em sua instru\u00e7\u00e3o que 'o percentual [de anu\u00eanios] \u00e9 compat\u00edvel com o entendimento jurisprudencial do TCU; portanto, legal' (pe\u00e7a 5, p. 2) .</p><p>12. Todavia, a recente jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 no sentido de que \u00e9 indevido o c\u00f4mputo de per\u00edodos descont\u00ednuos de trabalho para fins de concess\u00e3o de anu\u00eanios, ainda que o tempo seja qualificado como tempo de servi\u00e7o p\u00fablico federal. Assim, se houver intervalo entre o desligamento de um cargo p\u00fablico federal e a admiss\u00e3o em outro, o tempo de servi\u00e7o prestado no primeiro v\u00ednculo n\u00e3o pode ser computado para a concess\u00e3o de anu\u00eanios no segundo.</p><p>13. Ao analisar situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 deste autos, o Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, assim se manifestou no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2050/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2050/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p>'4. Observa-se que os per\u00edodos indicados nas al\u00edneas do item precedente s\u00e3o interruptos, pois houve rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do empregado/servidor p\u00fablico com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p>5. Em situa\u00e7\u00f5es quejandas, a jurisprud\u00eancia do Tribunal n\u00e3o tem admitido a utiliza\u00e7\u00e3o, para a percep\u00e7\u00e3o da vantagem referente ao adicional por tempo de servi\u00e7o, de per\u00edodos descont\u00ednuos de trabalho. Noutras palavras, havendo intervalo entre o desligamento de um emprego ou cargo p\u00fablico federal e a admiss\u00e3o em outro, o tempo de servi\u00e7o prestado no primeiro v\u00ednculo n\u00e3o pode ser computado para a concess\u00e3o de anu\u00eanios no segundo.</p><p>6. Essa quest\u00e3o foi objeto da Consulta formulada a esta Casa de Contas pela Presid\u00eancia do Tribunal Superior do Trabalho, que recebeu a seguinte resposta mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1424/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1424/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Raimundo Carreiro) :</p><p>'9.2. (...) o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal \u00e9 obst\u00e1culo ao restabelecimento de vantagens da Lei 8.112/1990, independentemente do momento em que o servidor \u00e9 investido novamente em outro cargo p\u00fablico federal, se antes ou depois da revoga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que instituiu a vantagem anteriormente concedida.'</p><p>7. Na mesma linha de interpreta\u00e7\u00e3o, cito excerto de julgado colhido da ferramenta de pesquisa do Tribunal ('jurisprud\u00eancia selecionada') :</p><p> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/497/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 497/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. min. Benjamin Zymler) </p><p>'A contagem de tempo relativo a cargo p\u00fablico pregresso para percep\u00e7\u00e3o de adicional por tempo de servi\u00e7o somente \u00e9 permitida quando houver simultaneidade entre a vac\u00e2ncia de um cargo e a ocupa\u00e7\u00e3o de outro, pois o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal \u00e9 obst\u00e1culo ao restabelecimento de vantagens da Lei 8.112/1990, independentemente do momento em que o servidor \u00e9 investido novamente em outro cargo p\u00fablico federal, se antes ou depois da revoga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que instituiu a vantagem anteriormente concedida'.</p><p>14. Desse modo, a concess\u00e3o a maior de anu\u00eanios tamb\u00e9m fundamenta a ilegalidade e negativa de registro do ato.</p><p>15. Registra-se que o ato em exame foi enviado ao TCU em 19/5/2021, de modo que pode ser apreciado, uma vez que ainda n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos fixado pelo STF, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos sujeitos a registro, contados da chegada dos atos ao Tribunal.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O NOS PROVENTOS DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DECORRENTES DO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS EM PER\u00cdODOS POSTERIORES A 8/4/1998. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM SUPOSTAMENTE FUNDADA EM DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. A\u00c7\u00c3O PROPOSTA POR ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE CLASSE. NECESSIDADE DE AFERI\u00c7\u00c3O DO ALCANCE DA DECIS\u00c3O JUDICIAL NOS CASOS CONCRETOS PARA, S\u00d3 ENT\u00c3O, APLICAR A MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS CONFERIDA NO JULGAMENTO DO RE 638.115/CE. C\u00d4MPUTO INDEVIDO DE PER\u00cdODO PARA FINS DE CONCESS\u00c3O DE ANU\u00caNIOS. PAGAMENTO A MAIOR. ILEGALIDADE E NEGATIVA DO RESPECTIVO REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tAcompanhando as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da Sefip e do MP/TCU, tamb\u00e9m considero que o ato examinado compreende irregularidade, suficiente para ensejar sua ilegalidade, no que se refere \u00e0 falta de fundamento legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, conforme entendimento explicitado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</p><p>3.\tNo que se refere \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, no entanto, foi tamb\u00e9m o STF que, ao examinar embargos declarat\u00f3rios opostos \u00e0 decis\u00e3o prolatada sobre o RE 638.115/CE, modulou seus efeitos para, primeiro, autorizar a continuidade do pagamento da parcela incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial passada em julgado, sem absor\u00e7\u00e3o e, segundo, no que tange ao pagamento dessa rubrica mediante decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por medida administrativa, estabelecer que aqueles que continuam recebendo a parcela questionada tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores.</p><p>4.\t\u00c9 certo que, em todas as hip\u00f3teses de atos em que identificada tal vantagem, a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal \u00e9 no sentido de considerar a ocorr\u00eancia suficiente, de per si, para justificar a aprecia\u00e7\u00e3o do ato pela ilegalidade, com a negativa de registro. Sua atua\u00e7\u00e3o distingue-se, no entanto, em rela\u00e7\u00e3o ao encaminhamento acess\u00f3rio de determinar a convers\u00e3o da correspondente VPNI em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por quaisquer reajustes e reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes, somente presente quando a incorpora\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio decorrer de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgada ou de decis\u00e3o administrativa (consoante se pode verificar, apenas para citar alguns poucos precedentes, os Ac\u00f3rd\u00e3os da 1\u00aa C\u00e2mara 1739/2021, Relator Ministro Benjamin Zymler, 1752/2021, Relator Ministro Jorge Oliveira, 1781/2021, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues; e os Ac\u00f3rd\u00e3os da 2\u00aa C\u00e2mara 2166/2021, Relator  Ministro Augusto Nardes, 3051/2021, Relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, 3673/2021, Relator Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p>5.\tNo caso examinado, o registro constante do ato (pe\u00e7a 3, p. 5/6) \u00e9 de que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001 seria decorrente de decis\u00e3o judicial transitada em julgado em 01/08/2006 (A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0, novo n\u00famero 0039464-12.2004.4.01.3400, que tramitou na 7\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal do Distrito Federal/DF) , medida judicial essa proposta pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra.</p><p>6.\tContudo, divergindo da Sefip e acompanhando a pondera\u00e7\u00e3o do MP/TCU, constato n\u00e3o haver no ato de pe\u00e7a 3 (e respectivos anexos) a comprova\u00e7\u00e3o de que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da citada A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria, a interessada era filiada \u00e0 referida associa\u00e7\u00e3o, nem da sua autoriza\u00e7\u00e3o expressa para que a Anajustra pudesse represent\u00e1-la na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria proposta, condi\u00e7\u00f5es essas que t\u00eam sido consideradas indispens\u00e1veis por esta Corte de Contas, em conson\u00e2ncia com o entendimento explicitado pelo STF quando do julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 573.232/SC, para que se possa concluir se a decis\u00e3o judicial em comento de fato a beneficia (consoante se pode verificar, <i>e.g.</i>, da leitura dos Ac\u00f3rd\u00e3os da 1\u00aa C\u00e2mara 1739/2021 e 8300/2021, Relator Ministro Benjamin Zymler, 3529/2021,  10243/2021 e 10244/2021, Relator Ministro Vital do R\u00eago) . </p><p>7.\tPor tal raz\u00e3o, cabe determina\u00e7\u00e3o ao Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o para que avalie, no caso concreto da interessada, as balizas subjetivas da decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0 (novo n\u00famero 0039464-12.2004.4.01.3400) , apresentada pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra, adotando como refer\u00eancia, para tanto, os crit\u00e9rios definidos pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE 573.232, j\u00e1 que, para que a Sra. Isabel Cristina Ifarraguirre de Oliveira seja benefici\u00e1ria do mencionado feito, se faz necess\u00e1rio: (i) apresentar autoriza\u00e7\u00e3o expressa da interessada para que a referida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria referida; e (ii) comprovar que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, a interessada era filiada \u00e0 referida associa\u00e7\u00e3o. S\u00f3 ap\u00f3s a referida an\u00e1lise, deve ser seguido o entendimento mais recente do STF no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o definitiva dos quintos incorporados pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s 8/4/1998 ou sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria absorv\u00edvel, a depender do caso concreto.</p><p>8.\tAl\u00e9m disso, assim como o representante do <i>Parquet</i> especializado, tamb\u00e9m entendo configurada irregularidade no que se refere ao adicional por tempo de servi\u00e7os (anu\u00eanios) . Com efeito, consta do formul\u00e1rio de Concess\u00e3o de Aposentadoria (pe\u00e7a 3, p. 4/5) que a interessada foi contemplada com 7 (sete) anu\u00eanios, tendo em vista tamb\u00e9m haver sido computado, para tal finalidade, o tempo de servi\u00e7o prestado anteriormente ao Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o, no interregno de 9/1/1990 a 5/2/1992, enquanto se pode constatar que seu posterior v\u00ednculo com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal somente se iniciou em 10/1/1994 (pe\u00e7a 3, p. 3 e 4) .</p><p>9.\tDesde logo, caberia rememorar que o c\u00f4mputo de per\u00edodos descont\u00ednuos de trabalho para fins de concess\u00e3o de anu\u00eanios n\u00e3o se coaduna com a regra geral a respeito do tema, conforme o entendimento deste Tribunal de Contas, retratado no voto que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1718/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1718/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) :</p><p>\"7. Ocorre que a jurisprud\u00eancia desta Corte, lastreada na Nota T\u00e9cnica 282/2011/CGNOR/DENOP/SRH/MP - oriunda, como se v\u00ea, do \u00f3rg\u00e3o central do Sistema de Pessoal Civil da Administra\u00e7\u00e3o Federal (Sipec) -, n\u00e3o admite a utiliza\u00e7\u00e3o, para a concess\u00e3o de anu\u00eanios, de per\u00edodos descont\u00ednuos de trabalho. Em outras palavras, havendo intervalo entre o desligamento de um cargo p\u00fablico federal e a admiss\u00e3o num outro, o tempo de servi\u00e7o prestado no primeiro v\u00ednculo n\u00e3o pode ser computado para a concess\u00e3o de anu\u00eanios no segundo. Ilustram tal entendimento, entre outros, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4322/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4322/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Bruno Dantas, e 11838/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, relatado pela Ministra Ana Arraes.\"</p><p>10.\tNo caso examinado, no entanto, entre tal v\u00ednculo com cargo/emprego p\u00fablico e o seguinte consignado no Formul\u00e1rio e-Pessoal, o cargo em que se verificou sua aposentadoria, j\u00e1 se verifica intervalo expressivo (entre 6/2/1992 e 9/1/1994) .</p><p>11.\tAl\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o caso da interessada tamb\u00e9m n\u00e3o preenche os requisitos cumulativos para a desconsidera\u00e7\u00e3o da descontinuidade dos per\u00edodos de trabalho, ainda que tais v\u00ednculos fossem com outros entes federativos, tal como explicitado pelo Ministro Relator Augusto Nardes no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1911/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1911/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>\t\"a) o tempo de servi\u00e7o deve haver sido exercido sob a vig\u00eancia do Decreto 31.922/52, que regulamentou a concess\u00e3o da GATS prevista no inc. XI do art. 145 e no art. 146 da Lei 1.711/52; e</p><p>\tb) o servidor deve haver ingressado na esfera federal ainda sob a vig\u00eancia da mencionada lei, ou seja, o servidor deve haver sido vinculado ao servi\u00e7o p\u00fablico federal por meio de regime jur\u00eddico estatut\u00e1rio regido pela Lei 1.711/52\".</p><p>12.\tNa hip\u00f3tese, contudo, constata-se que a interessada, ap\u00f3s a ruptura do v\u00ednculo que manteve anteriormente com o TRT/4, ocorrida em 5/2/1992, somente veio a ingressar no servi\u00e7o p\u00fablico federal em 10/1/1994, j\u00e1 sob a vig\u00eancia de Lei 8.112/1990.</p><p>13.\tConsidero, ent\u00e3o, que, na hip\u00f3tese, a interessada somente preenche os requisitos para que lhe seja concedido, a t\u00edtulo de adicional por tempo de servi\u00e7o (anu\u00eanios) , o percentual de 5%, n\u00e3o de 7% como constou do ato. Referida rubrica, portanto, mostra-se a maior e irregular, tamb\u00e9m dando ensejo \u00e0 ilegalidade da concess\u00e3o e recusa do registro do ato respectivo.</p><p>14.\tDentro desse quadro, o ato de aposentadoria constante da pe\u00e7a 3 n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que concedido, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>15.\tDe todo modo, considerando tratarem-se de ilegalidades relacionadas a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>16.\tRessalto que o ato de aposentadoria constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, com as devidas v\u00eanias por divergir parcialmente da proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica instrutiva e acompanhar as pondera\u00e7\u00f5es apresentadas pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de setembro de 2022. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=800825", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=800825", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}