{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548487", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5984/2022 ATA 32/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5984", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ em favor da ex-servidora Jordinei de Oliveira Magalh\u00e3es; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido em favor de Jordinei de Oliveira Magalh\u00e3es (XXX.616.357-XX) , recusando o respectivo registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. emita novo ato de aposentadoria, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.3. comunique \u00e0 interessada o teor desta decis\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente da presente delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ. Aprecia\u00e7\u00e3o para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Jordinei de Oliveira Magalh\u00e3es (XXX.616.357-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01285520227\" target=\"_blank\">012.855/2022-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (na Presid\u00eancia) e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2557662", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7796/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7796", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) , com a qual se manifestou de acordo o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 6) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: DCAPO - Divis\u00e3o de Concess\u00e3o de Aposentadorias e Pens\u00f5es.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 68729/2019 - Inicial - Interessado (a) : JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES - CPF: XXX.616.357-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Ind\u00edcio encontrado para o servidor/instituidor JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES de CPF XXX.616.357-XX - tipo de ind\u00edcio: Acumula\u00e7\u00e3o ilegal de parcelas de Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa e VPNI (Quintos ou D\u00e9cimos) decorrentes da fun\u00e7\u00e3o comissionada que era paga indistintamente a todos os ocupantes do cargo efetivo de Analista Judici\u00e1rio, especialidade Oficial de Justi\u00e7a Avaliador, situa\u00e7\u00e3o: TRATADO EM PROCESSO DE CONTROLE EXTERNO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O interessado possui acumula\u00e7\u00e3o ilegal de parcelas de Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa e VPNI (Quintos ou D\u00e9cimos) decorrentes da fun\u00e7\u00e3o comissionada que era paga indistintamente a todos os ocupantes do cargo efetivo de Analista Judici\u00e1rio, especialidade Oficial de Justi\u00e7a Avaliador. Nesse sentido, a rubrica de quintos \u00e9 ilegal, devendo ser exclu\u00edda do contracheque do aposentado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Foi respondido 'SIM' \u00e0 pergunta 'Houve transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida, ap\u00f3s os per\u00edodos supramencionados, que proporcionou em aumento dos valores pagos a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos?' na aba 'Fun\u00e7\u00f5es exercidas'. Depende de an\u00e1lise manual.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O interessado possui acumula\u00e7\u00e3o ilegal de parcelas de Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa e VPNI (Quintos ou D\u00e9cimos) decorrentes da fun\u00e7\u00e3o comissionada que era paga indistintamente a todos os ocupantes do cargo efetivo de Analista Judici\u00e1rio, especialidade Oficial de Justi\u00e7a Avaliador. Nesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, muito menos em transforma\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, modo que a rubrica est\u00e1 ilegal conforme indicado em outra cr\u00edtica do presente ato.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (23 - VANTAGEM PESSOAL ART.62-A L8112/90 (QUINTOS) - INATIVOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 3.434,43) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 indevida a concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos aos ocupantes do cargo de Analista Judici\u00e1rio, Especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados, pois a fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida era inerente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do cargo efetivo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 68729/2019 - Inicial de JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 68729/2019 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 68729/2019 - Inicial de JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de JORDINEI DE OLIVEIRA MAGALHAES, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS POR OCUPANTE DO CARGO DE ANALISTA JUDICI\u00c1RIO, ESPECIALIDADE OFICIAL DE JUSTI\u00c7A AVALIADOR FEDERAL, CUMULADOS COM A GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE ATIVIDADE EXTERNA, CRIADA PELA LEI 11.416/2006 APENAS PARA OS OCUPANTES DO CARGO MENCIONADO. IMPOSSIBILIDADE, INDEPENDENTE-MENTE DA FUN\u00c7\u00c3O INCORPORADA. ILEGALIDADE DO ATO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"body_text\">Aprecia-se ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ em favor da ex-servidora Jordinei de Oliveira Magalh\u00e3es, exocupante do cargo de Analista Judici\u00e1rio - Oficial de Justi\u00e7a Avaliador Federal.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais do TCU (Sefip) , ap\u00f3s analisar o formul\u00e1rio submetido a registro via e-Pessoal (pe\u00e7a 3) , prop\u00f4s considerar ilegal o ato em ep\u00edgrafe, em raz\u00e3o de ter identificado que a interessada percebe a gratifica\u00e7\u00e3o de atividade externa cumulada com vantagem decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) , no parecer de pe\u00e7a 7, ratificou o encaminhamento proposto pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tcu_-_sem_recuo\"><b>II</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Registro minha concord\u00e2ncia com a proposta de ilegalidade formulada no \u00e2mbito da Sefip, aquiescida pelo MPTCU, sem preju\u00edzo de tecer os esclarecimentos pertinentes ao caso dos autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Observo que a ex-servidora Jordinei de Oliveira Magalh\u00e3es ocupou o cargo de Analista Judici\u00e1rio, especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados (Oficial de Justi\u00e7a Avaliador) , e que, em seu ato de aposentadoria, consta a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos referentes ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o FC-5.</p><p class=\"list_Paragraph\">No referido ato, consta tamb\u00e9m dos proventos a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa (GAE) , criada pela Lei 11.416/2006, exclusivamente para os Analistas Judici\u00e1rios da especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, no caso concreto dos autos, observo que \u00e9 irregular a percep\u00e7\u00e3o de parcela decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, independentemente da fun\u00e7\u00e3o ocupada, cumulativamente com a GAE, vantagem esta devida exclusivamente ao Oficial de Justi\u00e7a Avaliador, por disposi\u00e7\u00e3o literal do art. 16 da Lei 11.416/2006. Sen\u00e3o vejamos o teor do referido artigo:</p><p>Art. 16.  Fica institu\u00edda a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa - GAE, devida exclusivamente aos ocupantes do cargo de Analista Judici\u00e1rio referidos no \u00a7 1\u00ba do art. 4\u00ba desta Lei.</p><p>\u00a7 1\u00ba A gratifica\u00e7\u00e3o de que trata este artigo corresponde a 35% (trinta e cinco por cento) do vencimento b\u00e1sico do servidor.</p><p>\u00a7 2\u00ba <b>\u00c9 vedada a percep\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o prevista neste artigo pelo servidor designado para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou nomeado para cargo em comiss\u00e3o</b>.<b><i> </i></b> (grifei) </p><p class=\"list_Paragraph\">Do exposto, n\u00e3o \u00e9 demais concluir que se a GAE n\u00e3o \u00e9 devida ao servidor ativo que exerce fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conced\u00ea-la ao inativo que se aposenta com as vantagens previstas, por exemplo, no art. 193 da Lei 8.112/1990, sob pena de conferir tratamento mais vantajoso ao inativo que ao ativo. Nesse contexto, ou o inativo carreia para sua aposentadoria as vantagens decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ou percebe a gratifica\u00e7\u00e3o criada para remunerar o Oficial de Justi\u00e7a pelo desempenho exclusivo das atribui\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de seu cargo.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 nesse sentido a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , como ilustra, entre outras, a ementa do Mandado de Seguran\u00e7a 35.452:</p><p>MANDADO DE SEGURAN\u00c7A IMPETRADO CONTRA AC\u00d3RD\u00c3O EMANADO DO E. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O - APOSENTADORIA - ATO CONCESSIVO INICIAL - REGISTRO - PROCEDIMENTO DE CONTROLE EXTERNO DE LEGITIMIDADE JUR\u00cdDICA (CF, ART. 71, III) - [...] INACUMULABILIDADE DE DETERMINADA GRATIFICA\u00c7\u00c3O (GAE) COM A REMUNERA\u00c7\u00c3O PERTINENTE AO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA OU DE CARGO EM COMISS\u00c3O (LEI N\u00ba 11.416/2006 , ART. 16, \u00a7 2\u00ba) - INOCORR\u00caNCIA, EM TAL SITUA\u00c7\u00c3O, DE OFENSA \u00c0S CL\u00c1USULAS CONSTITUCIONAIS DO DIREITO ADQUIRIDO E DA IRREDUTIBILIDADE DO ESTIP\u00caNDIO FUNCIONAL, QUANDO RETIFICADO O ATO DE APOSENTADORIA, POR DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TCU, NO CONTEXTO DO PROCEDIMENTO ADMINISTRATIVO DE REGISTRO - PRECEDENTES - PARECER DA DOUTA PROCURADORIA-GERAL DA REP\u00daBLICA PELA DENEGA\u00c7\u00c3O DA SEGURAN\u00c7A - RECURSO DE AGRAVO IMPROVIDO (Segunda Turma, relator Min. Celso de Mello, julgado em 10/10/2020) . (destaques acrescidos) </p><p class=\"list_Paragraph\">Em raz\u00e3o da clareza e para bem explicitar as raz\u00f5es que tornam irregular a percep\u00e7\u00e3o de quintos nos presentes autos, transcrevo excerto do voto que fundamentou o Mandado de Seguran\u00e7a 35.452, de autoria do Ministro Celso de Mello:</p><p><b>Imp\u00f5e-se destacar</b>, ainda, quanto ao outro fundamento <b>em que se apoia</b> este 'writ' mandamental, que se revela inacolh\u00edvel a pretens\u00e3o formulada pela parte recorrente <b>no sentido de ser leg\u00edtimo</b> o recebimento da parcela remunerat\u00f3ria <b>concernente</b> \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Externa - GAE cumulativamente com quintos incorporados, <b>decorrentes</b> do exerc\u00edcio de <b>fun\u00e7\u00e3o comissionada</b>. </p><p>Com efeito, a norma <b>inscrita</b> no art. 16, <b>\u00a7 2\u00ba</b>, da Lei n\u00ba 11.416/2006 veda a percep\u00e7\u00e3o conjunta da GAE com parcelas remunerat\u00f3rias <b>oriundas</b> do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada, <b>n\u00e3o importando</b>, para esse espec\u00edfico efeito, que <b>referida</b> parcela tenha sido incorporada, <b>a t\u00edtulo</b> de 'quintos', aos vencimentos da impetrante.</p><p>Extremamente esclarecedora, <b>quanto</b> a esse fundamento, <b>passagem</b> do parecer que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal <b>produziu</b>, nestes autos, <b>sobre o tema</b> em quest\u00e3o:</p><p>'<b>\u00c9 relevante registrar</b>, al\u00e9m disso, <b>que o art. 16, \u00a7 2\u00ba</b>, da Lei 11.416/06 <b>e o art. 3\u00ba</b> da Portaria Conjunta n\u00ba 01/2007 do STF <b>repelem expressamente a cumula\u00e7\u00e3o da GAE com a remunera\u00e7\u00e3o relativa ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o</b>. <b>A veda\u00e7\u00e3o</b>, ali\u00e1s, como entendeu o TCU, <b>n\u00e3o se restringe</b> <b>aos servidores em atividade</b>, <b>mas tamb\u00e9m se estende</b> <b>aos inativos</b>, porquanto a finalidade da norma <b>\u00e9 impedir que o servidor</b>, seja ativo <b>ou</b> inativo, <b>receba verba de natureza semelhante</b>, <b>concedida sob o mesmo t\u00edtulo</b>. <b>Frise-se</b>, ainda, que o fato de o servidor ter carreado para os seus proventos a VPNI <b>n\u00e3o desnatura</b> a natureza da vantagem de ser retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada na atividade' (destaques constantes do original) </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante das raz\u00f5es apresentadas, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria em ep\u00edgrafe n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade.</p><p class=\"body_text\">Ante o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799851", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799851", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}