{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548952", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6005/2022 ATA 32/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6005", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema em desfavor da empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, o Sr. Nelson Hoineff, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 01-1840, intitulado \"O homem pode voar: A saga de Santos Dumont\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar os presentes autos, sem julgamento de m\u00e9rito, com fundamento no disposto nos artigos 169, inciso VI, e 212, do Regimento Interno, c/c o arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN TCU 71/2012, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular referentes ao exerc\u00edcio substancial do direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa;\t</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. notificar a Ancine, a Secretaria Especial da Cultura, a empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. (31.399.272/0001-30) e a Sra. Alice Hoineff, herdeira/sucessora do Sr. Nelson Hoineff.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o de parte dos recursos aplicados na execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac intitulado \u0093O homem pode voar: A saga de Santos Dumont\u0094.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional do Cinema.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. (31.399.272/0001-30) e Nelson Hoineff (XXX.606.847-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03834420211\" target=\"_blank\">038.344/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministro presente: Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (na Presid\u00eancia) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 264) , que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o gerencial daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 265 e 266) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo a seguir, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito em refer\u00eancia:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema, em desfavor da empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, o Sr. Nelson Hoineff (falecido) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 01-1840, intitulado \"<i>O homem pode voar: A saga de Santos Dumont</i>\" (pe\u00e7a 1) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Portaria n\u00ba 24, de 04/04/2001, autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 1.446.459,00 (j\u00e1 redimensionado - pe\u00e7a 37) , no per\u00edodo de 20/02/2001 a 31/12/2004 (pe\u00e7a 65) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos 05/04/2001 a 19/02/2005, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em <b>19/4/2005</b>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 969.000,00, conforme atestam os recibos (pe\u00e7as 15, 16, 29, 30, 39, 47, 50, 54 e 57) e os extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7as 110 e 111) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada em 21/11/2005 (pe\u00e7as 75-85) , sendo complementada em 4/6/2007 (pe\u00e7as 99-107 e 110-111) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por meio da Nota T\u00e9cnica Ancine/SDI, de 2/1/2006 (pe\u00e7a 89) , foi analisado o conte\u00fado do DVD contendo a obra audiovisual definitiva, atestando-se o cumprimento do objetivo proposto no projeto. Essa conclus\u00e3o foi ratificada pelo Relat\u00f3rio de An\u00e1lise T\u00e9cnica n\u00ba 36/2008 (pe\u00e7a 112) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 5/4/2006, realizou-se inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i><b> </b>na produtora, da qual resultou o Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o n\u00ba 013/2010 (pe\u00e7as 139-140) , em que foi registrada a aus\u00eancia de documentos relacionados a despesas no montante de R$ 377.321,72, bem como a realiza\u00e7\u00e3o de despesas estranhas ao projeto, no valor de R$ 9.872,57. Ap\u00f3s infrut\u00edferas tentativas de saneamento dessas pend\u00eancias junto \u00e0 proponente (pe\u00e7as 141 e 142) , a presta\u00e7\u00e3o de contas foi objeto de rean\u00e1lises, efetuadas em 2013 e 2016 (pe\u00e7as 143, 150 e 164) , resultando na reprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do projeto, por meio da Delibera\u00e7\u00e3o de Diretoria Colegiada n\u00ba 1741-E, de 2017 (pe\u00e7a 166) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A delibera\u00e7\u00e3o foi comunicada aos s\u00f3cios da empresa proponente, os Srs. Nelson Hoinef e Marcos Rezende (respectivamente \u00e0s pe\u00e7as 169 [AR: 176]; 194 [edital] e 195) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em face de recurso administrativo comprovando que n\u00e3o teria praticado atos de gest\u00e3o na sociedade, pois havia dela se retirado anteriormente \u00e0 gest\u00e3o do projeto (pe\u00e7as 197-203, 208, 209) , o Sr. Marcos Rezende teve a sua responsabilidade afastada por meio da Delibera\u00e7\u00e3o de Diretoria Colegiada n\u00ba 240-E, de 31/3/2020 (pe\u00e7a 230) . J\u00e1 o recurso administrativo interposto pela proponente, por interm\u00e9dio do Sr. Nelson Hoineff (pe\u00e7as 215, 216, 219 e 220) , foi parcialmente acolhido pelo colegiado, alterando-se o fundamento para rejei\u00e7\u00e3o das contas (\"<i>n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise financeira do projeto</i>\") e determinando-se a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Constatado o falecimento do respons\u00e1vel Nelson Hoineff (pe\u00e7a 223) , as notifica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 239-242) foram dirigidas \u00e0 Sra. Alice Hoineff, \u00fanica herdeira/sucessora conhecida (pe\u00e7a 237) , que n\u00e3o apresentou justificativas para elidir a irregularidade e, tampouco, promoveu a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurando-se a presente TCE, registrada no Sistema e-TCU sob no n\u00famero 1818/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o inid\u00f4nea a t\u00edtulo de comprova\u00e7\u00e3o de despesas relativas ao O homem pode voar: A saga de Santos Dumont - Trata-se de uma Produ\u00e7\u00e3o de longa-metragem do g\u00eanero document\u00e1rio, sobre o papel pioneiro exercido por Santos-Dumont no campo das inven\u00e7\u00f5es e celebrar o centen\u00e1rio da primeira grande conquista da avia\u00e7\u00e3o: a dirigibilidade dos aer\u00f3statos, solucionada por Santos-Dumont em 1901, culminando no v\u00f4o do 14-bis. (Os valores originais lan\u00e7ados como provenientes da lei do audiovisual foram acrescidos de 50% relativos \u00e0 multa prevista no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.685/93, conforme orienta\u00e7\u00e3o recebida via e-mail da SecexTCE/TCU - pe\u00e7a 243) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No Relat\u00f3rio de TCE n\u00ba 002/20219 (pe\u00e7a 253) , complementado pelo de n\u00ba 2/2019-1 (pe\u00e7a 251) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 772.553,22 (pe\u00e7a 251, p. 4) , imputando a responsabilidade \u00e0 empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. e ao Sr. Nelson Hoineff (falecido) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o ratificou as conclus\u00f5es do tomador de contas (pe\u00e7a 257) . Ap\u00f3s a emiss\u00e3o do certificado de auditoria, do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno e do pronunciamento ministerial (pe\u00e7as 258, 259 e 260) , o processo foi encaminhado ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em <b>19/4/2005</b>, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda., por meio do Of\u00edcio n\u00ba 879/2009/CPC/SFO/ANCINE, de 18/3/2009 (pe\u00e7a 113) , recebido em <b>24/3/2009 </b> (<b>AR</b> \u00e0 pe\u00e7a 114) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Nelson Hoineff, por meio do Of\u00edcio n\u00ba 1065/2009/CPC/SFO/ANCINE, de 6/4/2009 (pe\u00e7a 116) , recebido em <b>12/4/2009 </b> (<b>AR</b> \u00e0 pe\u00e7a 117) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 1.612.295,43, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Informa-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4234020217\" target=\"_blank\">Processo 042.340/2021-7</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.228-1 (Funcines) , que teve por objeto Teoria da conspira\u00e7\u00e3o - s\u00e9rie que elege um fato e coloca suas diversas vers\u00f5es em questionamento atrav\u00e9s de diversas fontes, opini\u00f5es e teorias. (n\u00ba da TCE no sistema: 412/2021) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4551920218\" target=\"_blank\">Processo 045.519/2021-8</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Lei n\u00ba 8.685/1993 (Lei do Audiovisual) , que teve por objeto Marcados para morrer - trata-se de uma fic\u00e7\u00e3o carregada de realidade, que possibilita a reflex\u00e3o sobre a exist\u00eancia de uma cultura do medo. (n\u00ba da TCE no sistema: 413/2021) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/95420209\" target=\"_blank\">Processo 000.954/2020-9</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Lei do Audiovisual, que teve por objeto A Revolu\u00e7\u00e3o dos Idiotas - Viagens Pelo Universo Rodrigueano (n\u00ba da TCE no sistema: 1726/2018) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2677620200\" target=\"_blank\">Processo 026.776/2020-0</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Lei do Audiovisual, que teve por objeto Cauby - Come\u00e7aria Tudo Outra Vez (n\u00ba da TCE no sistema: 1988/2018) \"]</p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Nelson Hoineff</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4234020217\" target=\"_blank\">Processo 042.340/2021-7</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.228-1 (Funcines) , que teve por objeto Teoria da conspira\u00e7\u00e3o - s\u00e9rie que elege um fato e coloca suas diversas vers\u00f5es em questionamento atrav\u00e9s de diversas fontes, opini\u00f5es e teorias. (n\u00ba da TCE no sistema: 412/2021) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4551920218\" target=\"_blank\">Processo 045.519/2021-8</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Lei n\u00ba 8.685/1993 (Lei do Audiovisual) , que teve por objeto Marcados para morrer - trata-se de uma fic\u00e7\u00e3o carregada de realidade, que possibilita a reflex\u00e3o sobre a exist\u00eancia de uma cultura do medo. (n\u00ba da TCE no sistema: 413/2021) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/95420209\" target=\"_blank\">Processo 000.954/2020-9</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Lei do Audiovisual, que teve por objeto A Revolu\u00e7\u00e3o dos Idiotas - Viagens Pelo Universo Rodrigueano (n\u00ba da TCE no sistema: 1726/2018) \"]</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2677620200\" target=\"_blank\">Processo 026.776/2020-0</a> [TCE, aberto, \"TCE instaurada pelo (a) Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Lei do Audiovisual, que teve por objeto Cauby - Come\u00e7aria Tudo Outra Vez (n\u00ba da TCE no sistema: 1988/2018) \"]</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Da an\u00e1lise aos documentos presentes nos autos, verifica-se que o Sr. Nelson Hoineff foi o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 01-1840. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Registra-se que o ex-s\u00f3cio da empresa, o Sr. Marcos Rezende, teve a sua responsabilidade afastada pela Ancine, por meio da Delibera\u00e7\u00e3o de Diretoria Colegiada n\u00ba 240-E, de 31/3/2020 (pe\u00e7a 230) , em face do acolhimento dos recursos administrativos por ele interpostos contra a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 197-203, 208, 209, 219-222) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em vista disso, mostra-se razo\u00e1vel n\u00e3o imputar responsabilidade ao aludido ex-s\u00f3cio da empresa proponente, na medida em que restou comprovada a sua retirada da sociedade, em 15/7/2003 (pe\u00e7a 200) , mediante a cess\u00e3o da integralidade de suas cotas, na Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. Ademais, n\u00e3o se comprova nos autos que o Sr. Marcos Rezende tenha praticado atos de gest\u00e3o relacionados ao Pronac 01-1840.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A esse respeito, importa registrar que, por ocasi\u00e3o da retirada do Sr. Marcos Rezende do quadro societ\u00e1rio da Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda., operada por meio da altera\u00e7\u00e3o contratual de 15/7/2003 (pe\u00e7a 62) , suas cotas foram integralmente cedidas para a Sra. Adriana Magalh\u00e3es Hoineff, \u00e0 \u00e9poca esposa do Sr. Nelson Hoineff. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> De acordo com a Cl\u00e1usula Quarta da aludida altera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 62, p. 2) , o Sr. Nelson Hoineff, <b>detentor de 95% do capital social</b> da Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda., era quem exercia com exclusividade a gest\u00e3o da sociedade empresarial. A esse respeito, o TCU tem firmado o entendimento de que \"<i>s\u00f3cios que n\u00e3o exercem atividade gerencial em pessoa jur\u00eddica que recebe recursos com amparo na Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) n\u00e3o devem responder solidariamente com a empresa pelas irregularidades detectadas, exceto nas situa\u00e7\u00f5es em que fica patente que eles se valeram de forma abusiva da sociedade empres\u00e1ria para tomar parte nas pr\u00e1ticas irregulares</i>\" (Ac\u00f3rd\u00e3os 8652/2020 e 8187/2019, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Por essa raz\u00e3o, a Sra. Adriana Magalh\u00e3es Hoineff n\u00e3o foi responsabilizada na TCE, uma vez que n\u00e3o detinha poderes de ger\u00eancia na empresa. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No que se refere \u00e0 Sra. Alice Hoineff, \u00fanica herdeira/sucessora conhecida do Sr. Nelson Hoineff, entende-se que as circunst\u00e2ncias presentes nos autos n\u00e3o justificam sua eventual cita\u00e7\u00e3o, pelas raz\u00f5es que se passa a expor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> As tentativas de comunica\u00e7\u00f5es processuais endere\u00e7adas pela Ancine \u00e0 aludida herdeira, por interm\u00e9dio dos Of\u00edcios nos 170-F/2020-ANCINE/SEF/SPR e 335-E/2020-ANCINE/SEF/SPR (pe\u00e7as 239 e 240) , n\u00e3o se aperfei\u00e7oaram, conforme se verifica \u00e0 pe\u00e7a 241, o que ensejou a sua notifica\u00e7\u00e3o por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o publicado no DOU de <b>29/12/2020</b> (Edi\u00e7\u00e3o 235, Se\u00e7\u00e3o 3, p\u00e1gina 201 - pe\u00e7a 242) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A despeito de qualquer questionamento quanto \u00e0 efic\u00e1cia da notifica\u00e7\u00e3o pela via edital\u00edcia, nas circunst\u00e2ncias do caso concreto, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que realizar a cita\u00e7\u00e3o da herdeira do respons\u00e1vel neste momento processual, <b>passados 17 (dezessete anos) da ocorr\u00eancia dos fatos </b> (assumindo-se a data final para presta\u00e7\u00e3o de contas, em 19/4/2005) , ir\u00e1 impor desmedida dificuldade no resgate da documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil para produzir alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Essa dificuldade ao pleno exerc\u00edcio do direito de defesa foi bem explanada no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4988/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4988/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Se para o gestor o interregno de mais de dez anos j\u00e1 poderia caracterizar empecilho para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos questionados, tal miss\u00e3o se torna praticamente invi\u00e1vel aos seus sucessores, alheios \u00e0 gest\u00e3o municipal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A delonga em notificar os herdeiros do respons\u00e1vel tem o cond\u00e3o de inviabilizar o pleno exerc\u00edcio do direito \u00e0 ampla defesa, tendo em vista a dificuldade de se reconstituir os fatos e de se obter os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, efetivamente realizada por terceiro (...) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Referido entrave tamb\u00e9m se observa nos ac\u00f3rd\u00e3os a seguir reproduzidos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1492/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1492/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Benjamin Zymler</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19. Entendo pertinente, pois, as seguintes considera\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, efetuadas ao concordar com a unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\"Com efeito, considerando-se que a cita\u00e7\u00e3o para a repara\u00e7\u00e3o dos danos apurados na presente tomada de contas especial se deu ap\u00f3s mais de dez anos dos fatos impugnados e j\u00e1 na pessoa dos sucessores do respons\u00e1vel, tem raz\u00e3o o auditor da Serur quando conclui \"estar-se aqui diante de um caso que apresenta dila\u00e7\u00e3o [temporal] prejudicial \u00e0 defesa\". H\u00e1, ademais, que se reconhecer como obst\u00e1culo ou dificuldade concreta adicional ao lapso temporal superior a dez anos, conforme exige a jurisprud\u00eancia do TCU, o fato de os sucessores passarem, tal como argumenta o auditor da Serur, a integrar um processo do qual desconhecem a mat\u00e9ria especificamente tratada, por n\u00e3o terem sido os gestores dos recursos.\" (Grifou-se) .</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8791/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8791/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Augusto Nardes</b></p><p>13. De fato, restou demonstrado o insucesso dos herdeiros do respons\u00e1vel falecido na obten\u00e7\u00e3o de elementos probat\u00f3rios m\u00ednimos visando \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular destina\u00e7\u00e3o dos valores questionados, o que prejudicou o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</p><p>14. Consoante coloquei no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3527/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3527/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em situa\u00e7\u00f5es como essa, \u00e9 razo\u00e1vel reconhecer, diante de longo lapso desde a \u00e9poca dos fatos, sem que os respons\u00e1veis tenham dado causa \u00e0 demora processual, a dificuldade acentuada de defesa por parte dos herdeiros do gestor falecido, pois s\u00e3o pessoas, em princ\u00edpio, completamente alheias aos atos de gest\u00e3o tomados h\u00e1 tanto tempo por aquele.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Nesse sentido \u00e9 tamb\u00e9m a jurisprud\u00eancia selecionada do Tribunal a seguir indicada:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Ac\u00f3rd\u00e3os 1254/2020 e 3879/2017, ambos da Primeira C\u00e2mara - Min. Augusto Sherman</b> </p><p class=\"normal_ (Web) \">O longo transcurso de tempo entre a pr\u00e1tica do ato pelo respons\u00e1vel falecido e a cita\u00e7\u00e3o dos seus herdeiros e sucessores, sem que tenham dado causa \u00e0 demora processual, inviabiliza o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, dando ensejo ao arquivamento das contas, sem julgamento do m\u00e9rito, por aus\u00eancia de pressupostos para desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN-TCU 71/2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Assim, na linha dos entendimentos jurisprudenciais acima expostos e considerando as particularidades do caso concreto, entende-se que a cita\u00e7\u00e3o da Sra. Alice Hoineff n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel, devendo o processo ser arquivado, em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Nelson Hoineff, por aus\u00eancia de pressupostos para seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> O arquivamento proposto se justifica, de igual modo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda., em face da impossibilidade de representa\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica, decorrente do falecimento do \u00fanico s\u00f3cio remanescente na composi\u00e7\u00e3o social da empresa.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", concluiu-se que o processo se encontra em condi\u00e7\u00f5es de ser arquivado, sem julgamento de m\u00e9rito, por aus\u00eancia de pressupostos para seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, com fulcro no art. 212 do Regimento Interno/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba 71/2012.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) arquivar o processo, sem julgamento de m\u00e9rito, por aus\u00eancia de pressupostos para seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, com fulcro no art. 212 do Regimento Interno/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba 71/2012;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que determinar o arquivamento proposto \u00e0 Sra. Alice Hoineff, ao Sr. Marcos Rezende, \u00e0 Ancine e \u00e0 Secretaria Especial da Cultura.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, neste ato representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo da Costa Carib\u00e9, tamb\u00e9m prop\u00f4s o arquivamento dos autos, embora fundado em motivos diversos, conforme manifesta\u00e7\u00e3o a seguir transcrita (pe\u00e7a 267) :</p><p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema, em desfavor da pessoa jur\u00eddica Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, o Sr. Nelson Hoineff (falecido) , em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 01-1840, intitulado \"<i>O Homem Pode Voar - A Saga de Santos Dumont</i>\" (pe\u00e7a 1) .</p><p>A Portaria n\u00ba 24, de 4/4/2001, autorizou a capta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de R$ 1.446.459,00 no per\u00edodo de 20/2/2001 a 31/12/2004, com prazo para execu\u00e7\u00e3o do projeto que findava em 19/2/2005 e prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas que se esgotava em 19/4/2005 (pe\u00e7as 37, 65 e 253, p. 1) . A proponente logrou captar R$ 969.000,00, apresentando a presta\u00e7\u00e3o de contas em 21/11/2005 (pe\u00e7as 15, 16, 29, 30, 39, 47, 50, 54, 57, 75-85, 99-107 e 110-111) .</p><p>A unidade instrutiva manifesta-se no sentido de que o Sr. Marcos Rezende n\u00e3o praticou atos de gest\u00e3o relativos ao referido projeto cultural. Informa que esse s\u00f3cio teve sua responsabilidade afastada pela Ancine, mediante a Delibera\u00e7\u00e3o de Diretoria Colegiada n\u00ba 240-E, de 31/3/2020 (pe\u00e7a 230) , que deu provimento a recurso administrativo por ele interposto (pe\u00e7as 197-203, 208, 209 e 221) . </p><p>A Secex-TCE observa que o Sr. Marcos de Rezende acabou por se retirar da sociedade em 15/7/2003, quando suas cotas, que totalizavam 25% do total, foram cedidas ao Sr. Nelson Hoineff (20% do total) e \u00e0 sua ent\u00e3o esposa, Sra. Adriana Magalh\u00e3es Hoineff (5% do total) .</p><p>Os elementos contidos nos autos indicam que o Sr. Nelson Hoineff foi o efetivo respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 01-1840. Nesse contexto, importante destacar que, com a retirada do Sr. Marcos de Rezende do quadro social da empresa, por for\u00e7a da altera\u00e7\u00e3o contratual de 15/7/2003, o Sr. Nelson Hoineff passou a deter 95% do capital social, enquanto sua ent\u00e3o esposa, Sra. Adriana Magalh\u00e3es Hoineff, ficou com 5% (pe\u00e7a 62) . </p><p>Em conson\u00e2ncia com a Secex-TCE, penso que a n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o da Sra. Adriana Magalh\u00e3es Hoineff se justifica pela aus\u00eancia de evid\u00eancias de que tenha praticado atos de gest\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o. A Corte de Contas, em algumas ocasi\u00f5es, firmou entendimento de que, no que se refere \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos recursos captados pela Lei Rouanet, os s\u00f3cios n\u00e3o devem responder solidariamente com a empresa proponente pelas irregularidades detectadas, salvo se restar demonstrado que se valeram da sociedade empres\u00e1ria para praticar irregularidades (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5254/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5254/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 8.652/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 8.187/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>Constatado o falecimento do Sr. Nelson Hoineff, a Ancine efetivou notifica\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sucessora, Sra. Alice Hoineff (pe\u00e7as 237, 239 e 242) , mas essa n\u00e3o apresentou qualquer manifesta\u00e7\u00e3o.</p><p>O auditor respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o destaca que a Sra. Alice Hoineff foi notificada apenas uma vez, em 09/12/2020, por\u00e9m, isso ocorreu por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o de 09/12/2020 (pe\u00e7a 242) . Sendo assim, a instru\u00e7\u00e3o externa posicionamento, que conta com minha anu\u00eancia, de que n\u00e3o cabe a cita\u00e7\u00e3o da Sra. Alice Hoineff, visto que j\u00e1 se passaram nada menos que dezessete anos desde o fim do prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7as 253, p. 1, e 264, p. 4) . </p><p>Por esses motivos, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e o arquivamento dos autos sem julgamento de m\u00e9rito, com base no art. 212 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba 71/2012 (pe\u00e7a 264, p. 5) .</p><p>N\u00e3o obstante, o longo tempo decorrido desde o prazo fixado para execu\u00e7\u00e3o dos recursos suscita a conveni\u00eancia de que <b>tamb\u00e9m seja avaliada a ocorr\u00eancia da</b> <b>prescri\u00e7\u00e3o</b> das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria. </p><p>A respeito do assunto, registro que, em diversas oportunidades, ao promover minuciosa e detida an\u00e1lise do tema, defendi que a <b>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio deveria seguir as regras estabelecidas no C\u00f3digo Civil</b> atualmente vigente. Cito, como exemplo, os pareceres emitidos nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1220203\" target=\"_blank\">Processo 000.012/2020-3</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3648520195\" target=\"_blank\">Processo 036.485/2019-5</a>,  da  relatoria  do  Ministro-Substituto  Marcos  Bemquerer  Costa;  do  TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2023220179\" target=\"_blank\">Processo 020.232/2017-9</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Weder de Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3109120130\" target=\"_blank\">Processo 031.091/2013-0</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403020176\" target=\"_blank\">Processo 004.030/2017-6</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Carvalho; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2910720199\" target=\"_blank\">Processo 029.107/2019-9</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/635920191\" target=\"_blank\">Processo 006.359/2019-1</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1716220071\" target=\"_blank\">Processo 017.162/2007-1</a>, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3527820153\" target=\"_blank\">Processo 035.278/2015-3</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/7120200\" target=\"_blank\">Processo 000.071/2020-0</a>, da relatoria do Ministro Jorge Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2748720172\" target=\"_blank\">Processo 027.487/2017-2</a>, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues; e do TC <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1897820126\" target=\"_blank\">Processo 018.978/2012-6</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas</b>.</p><p>Nos pareceres lan\u00e7ados nos referidos processos, sustentei que, em raz\u00e3o de seu car\u00e1ter gen\u00e9rico e da aus\u00eancia de normas espec\u00edficas que disciplinassem o assunto,<b> o art. 205 do C\u00f3digo Civil - que constitui a regra geral de prescri\u00e7\u00e3o - deveria incidir, a priori, em todas as situa\u00e7\u00f5es para as quais a lei n\u00e3o tivesse estabelecido prazo inferior.</b> As normas de direito civil, notadamente as insertas na parte geral do C\u00f3digo Civil, por sua abrang\u00eancia e estofo em s\u00f3lidos princ\u00edpios de direito, devem orientar a aplica\u00e7\u00e3o do Direito em todos os ramos, quando n\u00e3o conflitantes com mat\u00e9rias especificamente reguladas. Assim, na inexist\u00eancia de norma espec\u00edfica para a hip\u00f3tese, entendo que devam incidir as regras da Lei 10.406/2002.</p><p>Compreendo, ademais, que a regra do art. 205 do C\u00f3digo Civil, conquanto inespec\u00edfica, \u00e9 perfeitamente compat\u00edvel com as normas que, desde muito, regem o procedimento de controle externo. E, neste passo, para que n\u00e3o se afronte a harmonia e o car\u00e1ter sist\u00eamico de suas normas, o C\u00f3digo Civil tamb\u00e9m pode e deve servir de par\u00e2metro para o regramento de outras quest\u00f5es, como, por exemplo, e no que couber: as causas de suspens\u00e3o previstas nos arts. 198 e 200; as causas interruptivas do art. 202, incisos I e VI; o recome\u00e7o da contagem do prazo estabelecido no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; os efeitos da interrup\u00e7\u00e3o efetuada contra devedor solid\u00e1rio, <i>ex vi </i>do art. 204, \u00a7 1\u00ba, <i>in fine</i>; o prazo geral de dez anos previsto no art. 205; e o dever de guarda de documentos de que trata o art. 1.194.</p><p>Ciente de que a egr\u00e9gia Corte de Contas da Uni\u00e3o continua a adotar a tese da imprescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento (<i>v.g.</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 11.839/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 18/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 120/2021-TCU-Plen\u00e1rio) , pe\u00e7o v\u00eanias para ratificar o posicionamento externado nos pareceres acima referenciados, de que <b>o exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos - instrumentalizada nos processos de contas que tramitam no TCU - deve ter como par\u00e2metro o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 da Lei 10.406/2002, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade que deu origem ao d\u00e9bito, em conson\u00e2ncia com o art. 189 da mesma lei.</b></p><p>Isso posto, passo ao exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento no caso concreto. Considerando que as regras aplic\u00e1veis \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, s\u00e3o as mesmas que ora proponho para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio; considerando que, <i>in casu</i>, as irregularidades que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mesmas que deram causa \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, assim como s\u00e3o as mesmas as causas interruptivas e demais vari\u00e1veis; <b>entendo cab\u00edvel a an\u00e1lise em conjunto da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para ambas pretens\u00f5es</b>.</p><p>Tendo tais balizas como par\u00e2metro para o exame da mat\u00e9ria, concluo pela <b>ocorr\u00eancia da</b> <b>prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento ao er\u00e1rio</b> neste processo. Como as irregularidades que ensejaram o d\u00e9bito ocorreram dentro do prazo de execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, ou seja, at\u00e9 19/2/2005 (253, p. 1) , o prazo prescricional de dez anos se consumou antes que fosse interrompido por ato autorizativo de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. </p><p>Diga-se de passagem, a prescri\u00e7\u00e3o se aperfei\u00e7oou antes mesmo da remessa dos autos ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Por conseguinte, nos termos do art. 212 do RI/TCU, as presentes contas devem ser arquivadas, sem julgamento de m\u00e9rito. </p><p>Caso o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, numa an\u00e1lise perfunct\u00f3ria e n\u00e3o exauriente, entenda que as irregularidades guardam correspond\u00eancia com quaisquer condutas tipificadas na Lei 8.429/1992, deve promover o encaminhamento do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para que adote as medidas que entender cab\u00edveis.</p><p>Isso posto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se no sentido de que seja arquivado o presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , sem preju\u00edzo de que, caso o Tribunal entenda pertinente, envie c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro.</p><p>Admitindo que o Tribunal possa n\u00e3o acolher a tese de prescri\u00e7\u00e3o apresentada, em aten\u00e7\u00e3o ao par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 62 do RI/TCU, alternativamente, aquies\u00e7o \u00e0 proposta apresentada pela Unidade T\u00e9cnica, consubstanciada no arquivamento das presentes contas, mas com suped\u00e2neo no art. 212 do Regimento Interno/TCU c/c os arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba  71/2012.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> \t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. (31.399.272/0001-30) e Nelson Hoineff (XXX.606.847-XX).", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em aprecia\u00e7\u00e3o, tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema em desfavor da empresa Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda. e de seu s\u00f3cio-administrador, o Sr. Nelson Hoineff, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 01-1840, intitulado \"O homem pode voar: A saga de Santos Dumont\". </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Portaria 24/2001 autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando inicialmente R$ 1.446.459,00, no per\u00edodo de 20/2/2001 a 31/12/2004 (pe\u00e7a 65) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos de 5/4/2001 a 19/2/2005, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 19/4/2005.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Desse total, a empresa proponente captou o valor de R$ 969.000,00, conforme atestam os recibos (pe\u00e7as 15, 16, 29, 30, 39, 47, 50, 54 e 57) e os extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7as 110 e 111) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada em 21/11/2005 (pe\u00e7as 75-85) , sendo complementada em 4/6/2007 (pe\u00e7as 99-107 e 110-111) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Nota T\u00e9cnica Ancine/SDI, de 2/1/2006 (pe\u00e7a 89) , analisou o conte\u00fado do DVD contendo a obra audiovisual definitiva e atestou o cumprimento do objetivo proposto no projeto. Essa conclus\u00e3o foi ratificada pelo Relat\u00f3rio de An\u00e1lise T\u00e9cnica 36/2008 (pe\u00e7a 112) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entretanto, a execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a foi reprovada, em virtude da aus\u00eancia de documentos relacionados a despesas no montante de R$ 377.321,72, bem como da realiza\u00e7\u00e3o de despesas estranhas ao projeto, no valor de R$ 9.872,57, o que resultou na reprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do projeto, por meio da Delibera\u00e7\u00e3o de Diretoria Colegiada 1741-E, de 2017 (pe\u00e7a 166) , e na instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE, cujo montante abarcou, al\u00e9m dos valores impugnados, a multa de 50% prevista no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.685/93.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">H\u00e1 informa\u00e7\u00f5es nos autos acerca do falecimento do s\u00f3cio-administrador da Comunica\u00e7\u00e3o Alternativa Ltda., Sr. Nelson Hoineff, em 15/12/2019, conforme certid\u00e3o de \u00f3bito juntada aos autos \u00e0 pe\u00e7a 223. Referido s\u00f3cio era o detentor de 95% da sociedade empresarial de pequeno porte, atualmente com situa\u00e7\u00e3o fiscal de inapta, conforme dados obtidos no Sistema da Receita Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As tentativas de comunica\u00e7\u00f5es processuais endere\u00e7adas pela Ancine \u00e0 Sra. Alice Hoineff, \u00fanica herdeira/sucessora conhecida do Sr. Nelson Hoineff, por interm\u00e9dio dos Of\u00edcios 170-F/2020-ANCINE/SEF/SPR e 335-E/2020-ANCINE/SEF/SPR (pe\u00e7as 239 e 240) , n\u00e3o se aperfei\u00e7oaram, conforme se verifica \u00e0 pe\u00e7a 241, o que ensejou a sua notifica\u00e7\u00e3o por meio do edital de notifica\u00e7\u00e3o publicado no DOU de 29/12/2020 (Edi\u00e7\u00e3o 235, Se\u00e7\u00e3o 3, p\u00e1gina 201 - pe\u00e7a 242) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesta etapa processual, a herdeira somente seria formalmente notificada por este Tribunal da falha na gest\u00e3o de seu genitor passados 17 anos dos fatos apurados.</p><p class=\"list_Paragraph\">O mero decurso de tempo n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o suficiente para o trancamento das contas, na forma prevista no art. 6\u00ba da IN TCU 71/2012, sendo preciso que, al\u00e9m disso, haja fundadas raz\u00f5es para supor que o direito \u00e0 defesa tenha ficado prejudicado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que tais raz\u00f5es existem no caso em exame.</p><p class=\"list_Paragraph\">Isso porque, se para o empres\u00e1rio, o interregno de 17 anos j\u00e1 poderia caracterizar empecilho para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos questionados recursos, tal miss\u00e3o se torna praticamente invi\u00e1vel \u00e0 herdeira, alheia \u00e0 gest\u00e3o da empresa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A delonga em notificar a herdeira do respons\u00e1vel teve o cond\u00e3o de inviabilizar o pleno exerc\u00edcio do direito \u00e0 ampla defesa, tendo em vista a dificuldade de se reconstituir os fatos e de se obter os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\">O desfecho sugerido para o presente caso encontra amparo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/239/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.840/2022-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1.764/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 17.718/2021- TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 11.484/2021- TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1,733/2021- TCU-Plen\u00e1rio, 6.285/2021- TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 4.046/2021- TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 14.016/2020- TCU-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, entendo pertinente o arquivamento dos autos, sem julgamento de m\u00e9rito, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, em raz\u00e3o do preju\u00edzo substancial ao exerc\u00edcio do direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, anoto que, embora assista raz\u00e3o ao MPTCU com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no presente caso concreto, a teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, deixo de reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria sugerida pelo <i>Parquet</i> especializado, tendo em vista o entendimento un\u00e2nime deste Tribunal que adota a tese da imprescritibilidade do dano no \u00e2mbito do controle externo, nos termos da S\u00famula-TCU 282 .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tDiante do exposto, voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801385", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801385", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}