{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2553330", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6034/2022 ATA 33/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6034", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3577/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3577/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 c/c art. 287 do Regimento Interno deste Tribunal em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 sra. Sherley Eydye Jorge e ao Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em pedido de reexame. Aposentadoria. \"Quintos\".", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Sherley Eydye Jorge (XXX.985.258-XX).<br>3.2. Recorrente: Sherley Eydye Jorge (XXX.985.258-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02369520218\" target=\"_blank\">023.695/2021-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela servidora inativa Sherley Eydye Jorge ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4557/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4557/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi julgado improcedente o pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11117/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11117/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Esse \u00faltimo ac\u00f3rd\u00e3o, por sua vez, considerou ilegal e negou registro ao seu ato de aposentadoria em virtude do pagamento da vantagem dos \"quintos\", com incorpora\u00e7\u00e3o decorrente de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o em per\u00edodo posterior a 8/4/1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Naquela oportunidade, este Tribunal determinou ao \u00f3rg\u00e3o de origem que (grifei) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>9.3.2. promova o destaque da parcela de quintos incorporada pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-a em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a  ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, se incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o administrativa ou de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado, consoante modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, a teor dos arts. 262, caput, do Regimento Interno, e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007;</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4557/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4557/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> negou provimento ao recurso interposto, sob o argumento de que a interessada n\u00e3o seria benefici\u00e1ria da decis\u00e3o proferida no processo 2004.34.00.048565-0.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Nesta assentada, a embargante alega que seria benefici\u00e1ria de decis\u00e3o judicial com tr\u00e2nsito em julgado, eis que teria sido reconhecida, na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 2005.34.00003947-1,  a ampla legitimidade da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho (Anajustra) para atuar como substituta processual de seus representados, inclusive daqueles que se associaram posteriormente \u00e0 propositura da a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0, motivo pelo qual a decis\u00e3o proferida neste processo a beneficiaria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM PEDIDO DE REEXAME. N\u00c3O APONTAMENTO DE OMISS\u00c3O, OBSCURIDADE OU CONTRADI\u00c7\u00c3O NA DECIS\u00c3O EMBARGADA. N\u00c3O CONHECIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4557/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4557/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> s\u00e3o tempestivos, eis que a sra. Sherley Eydye Jorge foi notificada no dia 8<b> </b>de setembro do corrente ano -  uma quinta-feira. Desse modo, o prazo para os embargos iniciou-se no dia 9 de setembro do corrente ano. Os presentes embargos foram protocolizados j\u00e1 no dia 12 de setembro. Portanto, dentro do prazo decendial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. A interessada defendeu que haveria a seu favor senten\u00e7a judicial transitada em julgado, eis que o juiz que atuou na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 2005.34.00003947-1, a ele distribu\u00edda por depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o 2004.34.00.048565-0, teria reconhecido a ampla legitimidade da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho (Anajustra) para atuar como substituta processual dos servidores representados, ainda que tenham se associado posteriormente \u00e0 propositura dessa \u00faltima a\u00e7\u00e3o, na qual foi reconhecido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" posteriormente a 8/4/1998; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Nesse sentido, aduziu:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>A ANAJUSTRA FEDERAL op\u00f4s o recurso de embargos de declara\u00e7\u00e3o, informando que a rela\u00e7\u00e3o de associados relacionados na A\u00e7\u00e3o n\u00ba 2004.34.00.048565- 0 e na A\u00e7\u00e3o 2005.34.00003947-1 eram diferentes, o que permitiria reputar existente o interesse de agir e afastar a litispend\u00eancia. O recurso foi improvido nos seguintes termos: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fls. 179-81: </i><b><i>nego</i></b><i> provimento aos embargos declarat\u00f3rios da autora. </i><b><i>Todos os seus associados poder\u00e3o executar a senten\u00e7a proferida na Para verificar as assinaturas, acesse www.tcu.gov.br/autenticidade, informando o c\u00f3digo 71907257. A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 2004.34.00.048565-0/DF,</i></b><i> </i><b><i>independente de 'rela\u00e7\u00e3o de associados', t\u00e3o logo transite em julgado</i></b><i>. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2. A Constitui\u00e7\u00e3o permite que as entidades associativas aju\u00edzem a\u00e7\u00e3o em favor de seus associados (art. 5\u00ba/XXI) , bastando, apenas, a delibera\u00e7\u00e3o em assembleia geral, conforme entendimento predominante do Supremo Tribunal Federal, adotado na AO n\u00ba 152-RS: 'a autoriza\u00e7\u00e3o para que as entidades associativas tenham legitimidade para representar seus filiados judicialmente tem que ser expressa (CF, art. 5\u00ba, XXI) , sendo necess\u00e1rio, al\u00e9m da previs\u00e3o gen\u00e9rica em seu estatuto, a ata da assembleia geral que conferiu \u00e0 associa\u00e7\u00e3o poderes espec\u00edficos para a demanda...'. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3. Diante disso, \u00e9 inconstitucional a exig\u00eancia de 'rela\u00e7\u00e3o de associados' prevista na Lei n\u00ba 9.494/97 com a reda\u00e7\u00e3o dada pela MP n\u00ba 2.180-35, de 24/08/2001, editada com \u00fanico prop\u00f3sito de amesquinhar a a\u00e7\u00e3o coletiva: 'Art. 2\u00ba-A....Par\u00e1grafo \u00fanico. Nas a\u00e7\u00f5es coletivas propostas contra a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, a peti\u00e7\u00e3o inicial dever\u00e1 obrigatoriamente estar instru\u00edda com a ata da assembleia da entidade associativa que a autorizou, acompanhada da rela\u00e7\u00e3o nominal dos seus associados e indica\u00e7\u00e3o dos respectivos endere\u00e7os.'</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Ponderou a embargante:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>O entendimento da Suprema Corte, em sede de repercuss\u00e3o geral, \u00e9 no sentido de que os efeitos de senten\u00e7a prolatada em a\u00e7\u00f5es coletivas, pelas entidades associativas, alcan\u00e7am apenas os filiados que, na data da propositura da a\u00e7\u00e3o, ostentavam a condi\u00e7\u00e3o de filiado (RE 573.232/SC, Relator Min. Marco Aur\u00e9lio, DJe 18/09/2014) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>De igual forma, o Supremo Tribunal Federal assentou, no julgamento do RE n\u00ba 612.043, Relator Min. Marco Aur\u00e9lio, DJe 12/05/2017, em sede de repercuss\u00e3o geral, que \"a efic\u00e1cia subjetiva da coisa julgada formada a partir de a\u00e7\u00e3o coletiva, de rito ordin\u00e1rio, ajuizada por associa\u00e7\u00e3o civil na defesa de interesses dos associados, somente alcan\u00e7a os filiados, residentes no \u00e2mbito da jurisdi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o julgador, que o fossem em momento anterior ou at\u00e9 a data da propositura da demanda, constantes da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica juntada \u00e0 inicial do processo de conhecimento.\" </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Todavia, no caso em exame, o entendimento do Supremo Tribunal Federal, em repercuss\u00e3o geral, firmado no RE 573.232/SC, no sentido de que os efeitos de senten\u00e7a prolatada em a\u00e7\u00f5es coletivas, pelas entidades associativas, alcan\u00e7am apenas os filiados que, na data da propositura da a\u00e7\u00e3o, ostentavam a condi\u00e7\u00e3o de filiado, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de alcan\u00e7ar a coisa julgada na a\u00e7\u00e3o coletiva proposta pela ANAJUSTRA (Processo n\u00ba 2004.34.00.048565-0) , tendo em vista que a senten\u00e7a e o ac\u00f3rd\u00e3o, com tr\u00e2nsito em julgado, foram proferidos em data anterior \u00e0 respectiva repercuss\u00e3o geral, e n\u00e3o houve a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria quanto \u00e0 mat\u00e9ria, ou seja, na a\u00e7\u00e3o coletiva, \u00e0 \u00e9poca do julgamento, foi assegurada \u00e0 associa\u00e7\u00e3o ampla legitimidade ativa como substituta processual, no que contempla tanto os filiados ao tempo da propositura da a\u00e7\u00e3o como aqueles que se filiaram ap\u00f3s o ajuizamento da a\u00e7\u00e3o de conhecimento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse sentido, \u00e9 a pr\u00f3pria jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , conforme se depreende dos seguintes julgados: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1552/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1552/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1371/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1371/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/936/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 936/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6564/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6564/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/19/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 19/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11552/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11552/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8368/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8368/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18553/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18553/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Dessarte, concluiu que seria benefici\u00e1ria da a\u00e7\u00e3o 2004.34.00.048565-0.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. A despeito desses argumentos, que revelam mero inconformismo com os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4557/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4557/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, a interessada n\u00e3o logrou apontar omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. Por conseguinte, n\u00e3o devem estes aclarat\u00f3rios ser conhecidos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Nada obstante, n\u00e3o \u00e9 por demais repisar que a parte dispositiva da senten\u00e7a proferida , que assegurou o pagamento de \"quintos\" aos afiliados da Anajustra, delimita claramente quem s\u00e3o seus benefici\u00e1rios: </p><p><i>\"DISPOSITIVO</i></p><p><i>9. Acolho o pedido, em parte, para que sejam incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos da autora os quintos/d\u00e9cimos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o/cargo em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de 08/04/1998 a 02/09/2001 (rela\u00e7\u00e3o, fls. 448-500) . As diferen\u00e7as ser\u00e3o pagas com:</i></p><p><i>a) corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria a partir de cada presta\u00e7\u00e3o mensal vencida por se tratar de cr\u00e9dito alimentar;</i></p><p><i>b) juros morat\u00f3rios mensais pela taxa selic a partir da cita\u00e7\u00e3o em 20/01/2005 (C\u00f3digo Civil, art 406) ;</i></p><p><i>c) verba honor\u00e1ria de 10% sobre o valor atualizado da condena\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>d) reembolso de custas antecipadas.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>8. Como se v\u00ea, a parte dispositiva da decis\u00e3o judicial transitada em julgado, ao reconhecer o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\" decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 2/9/2001, fez expressa men\u00e7\u00e3o aos servidores constantes da rela\u00e7\u00e3o de fls. 448-500 dos autos. </p><p>9. Essa senten\u00e7a n\u00e3o foi embargada pela Anajustra, de modo que transitou em julgado exatamente com essa limita\u00e7\u00e3o subjetiva.</p><p>10. Dessarte, s\u00e3o manifestamente improcedentes as alega\u00e7\u00f5es recursais no sentido de que o direito fora reconhecido independentemente de rela\u00e7\u00e3o de associados, sob pena, at\u00e9 mesmo, de ofensa \u00e0 coisa julgada.</p><p>Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=803815", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=803815", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}