{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2549744", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6092/2022 ATA 33/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6092", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em nome do ex-prefeito de Senador Pompeu/CE, Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate do exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 215 a 217 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e da empresa ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli, condenando-os ao pagamento das quantias discriminadas abaixo, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho em solidariedade com ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.513,75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">472,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12,29</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/8/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">24,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/9/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.863,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">677,46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">174,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.023,68</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">31.098,85</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">186,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">665,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">191,52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12,29</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">17/12/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30.023,81</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/2/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.555,09</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">805,03</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.671,70</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/6/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">61.157,01</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">852,09</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">410,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">665,17</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e \u00e0 empresa ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli multas individuais no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, seu recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo pagamento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. fixar o vencimento da primeira parcela em quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e os das demais a cada 30 dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. alertar os respons\u00e1veis que, em caso de parcelamento da d\u00edvida, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao FNDE e aos respons\u00e1veis, com a informa\u00e7\u00e3o de que o Relat\u00f3rio e o Voto que a fundamentam est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u0096 FNDE em nome do ex-prefeito de Senador Pompeu/CE, Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar \u0096 Pnate do exerc\u00edcio de 2013.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Senador Pompeu/CE", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (XXX.723.193-XX) e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (12.465.363/0001-81)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03325820201\" target=\"_blank\">033.258/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Transcrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE (pe\u00e7a 55) , que contou com o endosso dos dirigentes daquela unidade (pe\u00e7as 56 e 57) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em desfavor de Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o mediante o Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) - exerc\u00edcio 2013.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 12/3/2020, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 796/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Senador Pompeu/CE, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) - exerc\u00edcio 2013, totalizaram R$ 270.213,25 (pe\u00e7a 3) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas \u00e0 pe\u00e7a 25, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Irregularidades na Execu\u00e7\u00e3o dos Recursos: Ocorr\u00eancia de superfaturamento nos valores pagos \u00e0 empresa ST Loca\u00e7\u00f5es de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Ltda. no ano de 2013; Pagamento descrito como 'TARIFA DE EXTRATO'; Constam pagamentos que n\u00e3o foram declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, rompendo o nexo de causalidade entre a despesa realizada e o respectivo credor e Parte dos recursos n\u00e3o foram aplicados no mercado financeiro.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Sr. Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, arrolado na fase interna, foi devidamente comunicado, conforme pe\u00e7as 18-21, e diante da aus\u00eancia de justificativas para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a devida tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 26) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importava no valor original de R$ 195.092,91, imputando responsabilidade a Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, Prefeito Municipal de Senador Pompeu/CE no per\u00edodo de 1/1/2013 a 31/12/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 31/8/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 30) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 31 e 32) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 15/9/2020, o Ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 33) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 38) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia diante das seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> superfaturamento relacionado \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o indevida paga \u00e0 contratada (ST Loca\u00e7\u00f5es de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Ltda.) pela mera intermedia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar decorrente de subcontrata\u00e7\u00e3o ilegal no ano de 2013;.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 16, 17 e 23.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, </i><b><i>caput</i></b><i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; arts. 3\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, 6\u00ba, inciso IX, al\u00ednea 'f', e 26, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III, da Lei 8.666/1993; Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17 de mar\u00e7o de 2011, e altera\u00e7\u00f5es posteriores, observando-se o disposto nas regras da Portaria FNDE 413, de 02 de outubro de 2015.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) e Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.513,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>472,54</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12,29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24,58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/9/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.863,48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>677,46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>174,63</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>10/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.023,68</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31.098,85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>186,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>665,17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>191,52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12,29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>17/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.023,81</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta</i></b><i>: receber remunera\u00e7\u00e3o indevida pela mera intermedia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os decorrente de subcontrata\u00e7\u00e3o ilegal, quando deveria ter executado diretamente o objeto do contrato, conforme apontado \u00e0 pe\u00e7a 23, pp. 33-38, no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 39011 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , datado de 17/02/2014.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: O recebimento de pagamento com sobrepre\u00e7o no \u00e2mbito do objeto do instrumento em quest\u00e3o resultou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o de mercado e o valor pago.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, abster-se de fazer proposta de pre\u00e7os, contratar e receber pagamento eivado do v\u00edcio de sobrepre\u00e7o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta</i></b><i>: permitir a ocorr\u00eancia de remunera\u00e7\u00e3o indevida pela mera intermedia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, em raz\u00e3o da diferen\u00e7a entre os pagamentos recebidos pela empresa contratada e os valores por ela pagos a terceiros na subcontrata\u00e7\u00e3o no ano de 2013, conforme apontado \u00e0 pe\u00e7a 23, pp.\u00b433-38, no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 39011 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , datado de 17/02/2014;.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o de pagamento no \u00e2mbito do objeto do instrumento em quest\u00e3o com sobrepre\u00e7o resultou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre o pre\u00e7o de mercado e o valor pago.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, certificar-se, por meio de verifica\u00e7\u00e3o direta, pesquisa de pre\u00e7os ou escolha dos respons\u00e1veis pela informa\u00e7\u00e3o sobre os pre\u00e7os de mercado, de que os itens a serem pagos n\u00e3o estavam eivados do v\u00edcio de sobrepre\u00e7o, para, caso contr\u00e1rio, tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para que a contrata\u00e7\u00e3o se desse por pre\u00e7os de mercado ou abaixo desses. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> diverg\u00eancia total ou parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa apresentados, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) . Consta no extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (Banco do Brasil, Ag\u00eancia 239-9, Conta-Corrente 8992-3) , pagamentos que n\u00e3o foram declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, rompendo o nexo de causalidade entre a despesa realizada e o respectivo credor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 13 e 17.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tNormas infringidas: art. 37, </i><b><i>caput</i></b><i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; arts. 62 e 63 da Lei 4.320/1964; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 7\u00ba, \u00a7 8\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17 de mar\u00e7o de 2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>21/2/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.555,09</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>805,03</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.671,70</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>61.157,01</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>852,09</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>410,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>665,17</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta</i></b><i>: movimentar os recursos repassados na conta espec\u00edfica sem informar os d\u00e9bitos correspondentes na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A apresenta\u00e7\u00e3o de comprovantes de despesas sem correspond\u00eancia com a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o impediu o estabelecimento do nexo causal entre os referidos recursos e as despesas apresentadas, resultando na impugna\u00e7\u00e3o das despesas e, consequentemente, em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar a compatibilidade entre as despesas realizadas e a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados no \u00e2mbito do instrumento. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 3:</i></b><i> presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte escolar em condi\u00e7\u00f5es inapropriadas de seguran\u00e7a e conforto para os alunos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 16, 17 e 23.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: arts. 136 a 139 da Lei 9.503/1997.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta</i></b><i>: permitir a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte escolar sem o atendimento das exig\u00eancias do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (Lei 9.503/1997) e dos normativos expedidos pelo FNDE, no tocante \u00e0s condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a e conforto.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos inadequados para o transporte de alunos fere os arts. 136 a 139 da Lei 9.503/1997. (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7911/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7911/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Benjamin Zymler, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5358/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5358/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: N\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade. \u00c9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu-se que sua responsabilidade deveria ser inclu\u00edda, uma vez que h\u00e1 evid\u00eancias de sua participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades apuradas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 40) , foram efetuadas as cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 47081/2021 - Seproc (pe\u00e7a 44) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 24/8/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7as 49 e 47) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 47082/2021 - Seproc (pe\u00e7a 45) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 24/8/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7as 50 e 48) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do TSE, custodiada pelo TCU .</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Edital 1579/2021 - Seproc (pe\u00e7a 52) </i></p><p><i>Data da Publica\u00e7\u00e3o: 17/1/2022 (pe\u00e7a 53) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: \u00bd/2022</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i> ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 47079/2021 - Seproc (pe\u00e7a 43) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 24/8/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>8/9/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 46) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Daniele Batista</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 23/9/2021</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 54) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli permaneceram silentes, devendo ser considerados _ev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verificou-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c o art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu at\u00e9 17/12/2013 (data do \u00faltimo pagamento) , e os respons\u00e1veis foram notificados conforme segue:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, por meio de edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 19, publicado em 26/3/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli, respons\u00e1vel n\u00e3o notificado na fase interna.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Constatou-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 era de R$ 249.433,28, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida pelos arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal, no entanto, foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel a um dos respons\u00e1veis no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE, conforme a seguir:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>D\u00e9bito inferior</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>1963/2020 (R$ 44.078,57) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170, de 30 de junho de 2004, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) '</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da Lei 1.533/1951 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.' </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia dos respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o de cada um dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (pe\u00e7as 41 e 42) , entretanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU (pe\u00e7a 51) . A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os n\u00e3o ficou comprovada, raz\u00e3o pela qual promoveu-se a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 52) . Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa ST Loca\u00e7\u00e3o, foi bem-sucedida a cita\u00e7\u00e3o realizada no endere\u00e7o extra\u00eddo da base de dados do sistema da Receita Federal, conforme consta do item 14, 'b', da instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/1967: 'quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. \tNo entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, os respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 2013 (at\u00e9 17/12/2013, segundo o \u00faltimo pagamento) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 18/8/2021.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, e instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Constatou-se, ainda, que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 37.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) , condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) em solidariedade com ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.513,75</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>472,54</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12,29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/8/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24,58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/9/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.863,48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>677,46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>174,63</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>10/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.023,68</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31.098,85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>186,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>665,17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>191,52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12,29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>17/12/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30.023,81</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\"><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 23/2/2022: R$ 212.839,15. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>21/2/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.555,09</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>805,03</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.671,70</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/6/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>61.157,01</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>22/10/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>852,09</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>410,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/11/2013</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>665,17</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\"><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 23/2/2022: R$ 116.407,59.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>aplicar individualmente aos respons\u00e1veis Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho (CPF: XXX.723.193-XX) e ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli (CNPJ: 12.465.363/0001-81) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>i) \tinformar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1 que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.'</i></p><p>2.\tEm parecer de pe\u00e7a 58, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, manifestou concord\u00e2ncia com a proposta de encaminhamento. Ressalvou apenas seu entendimento com rela\u00e7\u00e3o ao fundamento para o exame da prescritibilidade da pretens\u00e3o punitiva, nos seguintes termos:</p><p>\"<i>5.\tN\u00e3o obstante estarmos de acordo com o encaminhamento alvitrado pela Unidade T\u00e9cnica, temos por devido registrar nossa discord\u00e2ncia quanto aos fundamentos empregados para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o neste caso concreto, ainda que tal diverg\u00eancia n\u00e3o leve a resultado distinto do que foi apurado. Em que pese a revelia nos autos, trata-se de quest\u00e3o objetiva e de ordem p\u00fablica, portanto, pass\u00edvel de ser reconhecida independentemente de provoca\u00e7\u00e3o da parte.</i></p><p><i>6.\tSobre o exame atinente a esse instituto, temos defendido reiteradamente que deve estar pautado nas disposi\u00e7\u00f5es contidas na Lei 9.873/1999, e n\u00e3o nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual foi utilizado como fundamento pela SecexTCE, e cujo emprego para embasar a avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o nos processos de controle externo em andamento no Tribunal consideramos j\u00e1 estar superado. Nosso posicionamento acerca do tema decorre de recente mudan\u00e7a jurisprudencial, consubstanciada na repercuss\u00e3o geral admitida pelo Supremo Tribunal Federal (STF) no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (Tema 899) . A decis\u00e3o do julgamento foi publicada em 20/4/2020, enunciando-se a tese de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><i>7.\tA partir da novel jurisprud\u00eancia, passamos a adotar a Lei 9.873/1999 como refer\u00eancia para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o em nossas manifesta\u00e7\u00f5es. Esse diploma legal prev\u00ea a incid\u00eancia de um prazo geral, de cinco anos (art. 1.\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>) , e um prazo especial, previsto no art. 1.\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: 'quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal'. Com rela\u00e7\u00e3o a essa particular hip\u00f3tese, registre-se o entendimento do STJ no sentido de que a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00e3o administrativa que tamb\u00e9m configura crime em tese somente se sujeita ao prazo prescricional criminal quando instaurada a respectiva a\u00e7\u00e3o penal (Resp 1116477/DF, Rel. Ministro TEORI ALBINO ZAVASCKI, PRIMEIRA TURMA, julgado em 16/08/2012, Dje 22/08/2012) .</i></p><p><i>8.\tConsiderando as diretrizes aplic\u00e1veis ao exame prescricional nos termos que defendemos desde a novel jurisprud\u00eancia adotada pela Corte Suprema, observamos que n\u00e3o houve, no caso em tela, a supera\u00e7\u00e3o do prazo geral quinquenal previsto no art. 1\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Lei 9.873/1999. A presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos foi apresentada em </i><b><i>1\u00ba/5/2014 </i></b><i> (pe\u00e7a 14) e, desde ent\u00e3o, houve a pr\u00e1tica de diversos atos interruptivos, nos termos do art. 2\u00ba do referido diploma legal, dentre os quais ressaltamos: i) envio do Parecer Conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) em </i><b><i>3/6/2015</i></b><i> (pe\u00e7a 15, p. 6) ; ii) emiss\u00e3o do Parecer 3705/2017, sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, em </i><b><i>13/11/2017</i></b><i> (pe\u00e7a 16) e do Parecer 5866/2017, sobre a execu\u00e7\u00e3o financeira, em </i><b><i>6/12/2017</i></b><i> (pe\u00e7a 17) ; iii) notifica\u00e7\u00e3o do Senhor Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho em </i><b><i>23/3/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 19) ; iv) emiss\u00e3o do relat\u00f3rio do tomador de contas em </i><b><i>16/3/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 26) ; v) instru\u00e7\u00e3o preliminar da Unidade T\u00e9cnica em </i><b><i>18/8/2021</i></b><i> (pe\u00e7as 38 a 40) ; vi) cita\u00e7\u00e3o da ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli em </i><b><i>8/9/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 46) e do Senhor Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho em </i><b><i>17/11/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 52) ; e, vii) instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da Unidade T\u00e9cnica em </i><b><i>24/2/2022</i></b><i> (pe\u00e7as 55 a 57) .</i></p><p><i>9.\tOutrossim, diante dessas informa\u00e7\u00f5es, conv\u00e9m esclarecermos que, embora a ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Eireli n\u00e3o tenha sido qualificada como respons\u00e1vel na fase interna, tamb\u00e9m n\u00e3o houve a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a ela, uma vez que na condi\u00e7\u00e3o de solid\u00e1ria, os atos interruptivos arrolados prejudicam tamb\u00e9m a essa empresa.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS DO PNATE. SUBCONTRA\u00c7\u00c3O DO OBJETO. SUPERFATURAMENTO. DIVERG\u00caNCIA ENTRE A MOVIMENTA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA E OS DOCUMENTOS DE DESPESA. VE\u00cdCULOS INADEQUADOS AO TRANSPORTE ESCOLAR. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. REVELIA DOS RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p>Em exame tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em nome do ex-prefeito de Senador Pompeu/CE, Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate do exerc\u00edcio de 2013.</p><p>2.\tO relat\u00f3rio do Tomador de Contas apontou, basicamente, a ocorr\u00eancia de: i)  superfaturamento relacionado a pagamentos por mera intermedia\u00e7\u00e3o, visto que os servi\u00e7os de transporte escolar foram integralmente subcontratados; ii) despesas n\u00e3o declaradas na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos.  </p><p>3.\tPara o c\u00e1lculo do d\u00e9bito do superfaturamento, foi utilizada a metodologia aplicada pela CGU no relat\u00f3rio de pe\u00e7a 23, que constatou, em fiscaliza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio, que a empresa ST Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Ltda. recebeu os recursos da prefeitura e repassou, em valor inferior, ao subcontratado. No exerc\u00edcio de 2013, a municipalidade pagou o valor total de R$ 1.519.060,48, com recursos do Pnate e do Fundeb. Desse montante, apenas R$ 898.414,83 foram repassados para a empresa subcontratada, caracterizando-se a diferen\u00e7a (R$ 620.645,65) como superfaturamento. Desse total, R$ 126.940,97 s\u00e3o de recursos transferidos por meio do Pnate (pe\u00e7a 23, pp. 33-40) .</p><p>4.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda irregularidade, o Tomador de Contas extraiu o montante do Parecer Financeiro de pe\u00e7a 17, p. 3.</p><p>5.\tPor esses valores foram citados solidariamente o ex-prefeito Ant\u00f4nio Mendes de Carvalho e a empresa contratada, de acordo com a jurisprud\u00eancia desta Corte, segundo a qual, no caso de superfaturamento decorrente de intermedia\u00e7\u00e3o indevida, a benefici\u00e1ria deve ser citada solidariamente com o gestor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1464/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1464/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, 8.220/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator: Ministro Bruno Dantas e 3.002/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) .</p><p>6.\tAl\u00e9m disso, foi promovida a audi\u00eancia do ex-prefeito em raz\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte escolar sem o atendimento das exig\u00eancias do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro e dos normativos do FNDE quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a.</p><p>7.\tDevidamente notificados, os respons\u00e1veis deixaram transcorrer o prazo concedido sem qualquer manifesta\u00e7\u00e3o, caracterizando-se sua revelia. Ademais, na fase interna do processo, o ex-prefeito tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou defesa, e a empresa ainda n\u00e3o integrava a rela\u00e7\u00e3o processual. Desse modo, cumpre julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os solidariamente ao recolhimento do d\u00e9bito apurado. Para a multa a ser aplicada, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/92, estabele\u00e7o o valor individual de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) .</p><p>8.\tInformo, por fim, que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise efetuada pela unidade t\u00e9cnica, com base no decidido por este Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria, \u00e9 de ampla ci\u00eancia que o Supremo Tribunal Federal - STF, ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou, em repercuss\u00e3o geral, a tese de que \"\u00e9<i> prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\" (Tema 899) .</p><p>9.\tEntretanto, esta Corte tem se guiado pelo entendimento de que tal tese diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para resolver o caso concreto em que foi delineada, foi necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>10.\tAssim, penso que continuam h\u00edgidos o posicionamento fixado pelo STF, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi fixada a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, e a S\u00famula TCU 282, cujo conte\u00fado \u00e9 no mesmo sentido.</p><p>11.\tQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da penalidade por mim proposta, entendo que a multa do art. 58, II, da Lei 8.443/1992 pode ser absorvida pela multa aplicada com fundamento no art. 57, visto tratar-se de conduta mais grave.</p><p>Ante o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220921", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801269", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801269", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}