{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2514012", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6111/2022 ATA 33/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6111", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6111/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6111/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">VISTOS e relacionados estes autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria, emitido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte para fins de registro;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que a Sefip e o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas identificaram o pagamento de anu\u00eanios em percentual superior (21%) ao efetivamente devido (18%) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que, para a concess\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o adicional por tempo de servi\u00e7o/anu\u00eanio, \u00e9 necess\u00e1rio: (i) o cumprimento do tempo de servi\u00e7o p\u00fablico pleiteado durante a vig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o que gerou essa vantagem; e (ii) o n\u00e3o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que, na aposentadoria em exame, foi computado, para fins de concess\u00e3o de anu\u00eanios, o tempo de servi\u00e7o prestado em funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no per\u00edodo entre 25/10/1974 e 31/5/1978, ap\u00f3s o qual houve interrup\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que o tempo de servi\u00e7o prestado em funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o se enquadra na hip\u00f3tese prevista no inciso I do art. 7\u00b0 do Decreto 31.922/1952, sendo vedada a sua contagem para fins de concess\u00e3o de anu\u00eanios;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que o ato em exame deu entrada nesta Corte h\u00e1 menos de cinco anos, em conson\u00e2ncia com a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.553/RS, da relatoria do E. Ministro Gilmar Mendes (Pleno, j. 19/2/2020, DJe 26/5/2020) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, este Tribunal fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro, mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando, por fim, os pareceres convergentes da unidade t\u00e9cnica especializada e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 71, inciso III e IX, e na Lei 8.443/1992, artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, em considerar ilegal o ato de aposentadoria de Edmar Almeida de Moraes, negando-lhe registro; dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo \u00f3rg\u00e3o de origem, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com fulcro no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; e expedir as determina\u00e7\u00f5es discriminadas no subitem 1.7:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1677420213\" target=\"_blank\">Processo 016.774/2021-3</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Edmar Almeida de Moraes (XXX.081.921-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1. determinar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de quinze dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do artigo 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do artigo 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1.2. corrija, nos assentamentos funcionais do interessado, o percentual recebido a t\u00edtulo de anu\u00eanios, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal para averbar tempo de servi\u00e7o prestado com rompimento de v\u00ednculo jur\u00eddico com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1.4. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado tomou ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.7.1.5. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria considerado ilegal, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, no prazo de trinta dias, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Edmar Almeida de Moraes (XXX.081.921-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01677420213\" target=\"_blank\">016.774/2021-3</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26355175", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26355175", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}