{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548774", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6185/2022 ATA 33/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6185", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6185/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6185/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos e relacionados estes autos de presta\u00e7\u00e3o de contas anuais do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , relativas ao exerc\u00edcio de 2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a an\u00e1lise de m\u00e9rito destes autos foi sobrestada, em atendimento ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2065/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2065/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, at\u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1163720200\" target=\"_blank\">Processo 011.637/2020-0</a> (representa\u00e7\u00e3o que tratou da aus\u00eancia de medidas afetas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas e \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o dos recursos destinados a obras que foram canceladas no \u00e2mbito do programa Proinf\u00e2ncia/PAC) , tendo em vista que seu resultado poderia impactar as contas dos respons\u00e1veis arrolados nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que o processo sobrestante foi apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/629/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 629/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, mediante o qual, o TCU conheceu daquela representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, acolhendo as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis e ordenando o levantamento do sobrestamento das presentes contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a decis\u00e3o proferida no processo sobrestante n\u00e3o impactou negativamente a gest\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas presentes contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, acerca da conformidade das pe\u00e7as que comp\u00f5em esta presta\u00e7\u00e3o de contas, que as falhas observadas no rol de respons\u00e1veis s\u00e3o de responsabilidade da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , que possui a atribui\u00e7\u00e3o de verificar a conformidade das pe\u00e7as apresentadas na presta\u00e7\u00e3o de contas nos termos das normas regentes; e que a aus\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o prejudicou a an\u00e1lise destes autos, bem como, que, segundo a IN-TCU 63/2010 revogada pela IN-TCU 84/2020, n\u00e3o cabe provid\u00eancia adicional desta Corte a esse respeito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, ainda, acerca da conformidade das pe\u00e7as, que o parecer da unidade de auditoria interna do FNDE apontou insufici\u00eancia de medidas para garantir a implementa\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de mecanismos, inst\u00e2ncias e pr\u00e1ticas de gest\u00e3o baseadas em riscos, em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios e diretrizes estabelecidos nos arts. 4\u00ba e 5\u00ba do Decreto 9.203/2017 e na IN-CGU 1/2016, raz\u00e3o pela qual, proposta a ressalva nas contas do dirigente m\u00e1ximo da entidade, S\u00edlvio de Sousa Pinheiro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, quanto ao cumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela CGU nos relat\u00f3rios de auditoria dos exerc\u00edcios de 2016 e 2017, o referido \u00f3rg\u00e3o de controle apontou que, do total de 21 recomenda\u00e7\u00f5es, onze foram consideradas plenamente atendidas, sete parcialmente atendidas e tr\u00eas n\u00e3o atendidas, de modo que a aludida quest\u00e3o est\u00e1 sob o controle da CGU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do monitoramento da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) , que as recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela CGU e outros trabalhos realizados pelo TCU abordaram o tema suficientemente, n\u00e3o havendo falha com impacto no m\u00e9rito destas contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, acerca do aprimoramento das presta\u00e7\u00f5es de contas dos repasses concedidos, que, apesar de as provid\u00eancias tomadas n\u00e3o terem resolvido definitivamente o problema, ensejaram melhorias pontuais e comprovam empenho por parte dos gestores, n\u00e3o sendo necess\u00e1rios apontamentos adicionais referentes \u00e0 mat\u00e9ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que as falhas nas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os terceirizados no FNDE, relacionadas \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o (planejamento) e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das aven\u00e7as (gest\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento contratual) , foram objeto de 23 recomenda\u00e7\u00f5es emitidas pela CGU, no \u00e2mbito dos Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados de Gest\u00e3o 201800834, 201800837 e 201800841, e que, portanto, ensejam ressalvas nas contas do diretor de administra\u00e7\u00e3o, Manuel Dernival Santos Neto; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", e 169, inciso V, do RI/TCU, ACORDAM, por unanimidade, em levantar o sobrestamento destes autos; julgar regulares com ressalva as contas de Manuel Dernival Santos Neto e de S\u00edlvio de Sousa Pinheiro, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, e 18 da Lei 8.443/92; julgar regulares as contas dos demais respons\u00e1veis arrolados no subitem 1.1., dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, de acordo com os arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, e 17 da Lei 8.443/92; e dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3609020190\" target=\"_blank\">Processo 036.090/2019-0</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2018) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Annelise Ragone de Mattos (XXX.558.251-XX) ; Cynthia Marcela de Campos Pinheiro (XXX.606.471-XX) ; Dirceu Falcao da Mota Junior (XXX.363.601-XX) ; Fernanda Lucena Ribeiro (XXX.990.081-XX) ; Fernanda Maria Diniz de Azevedo Barros (XXX.113.805-XX) ; Flavio Carlos Pereira (XXX.030.788-XX) ; Jose Fernando Uchoa Costa Neto (XXX.326.184-XX) ; Julio Cezar da Camara Ribeiro Viana (XXX.437.604-XX) ; Leandro Jose Franco Damy (XXX.652.528-XX) ; Manuel Dernival Santos Neto (XXX.461.375-XX) ; Marcio Fernandes Cunha (XXX.968.401-XX) ; Maria Nazare Marinheiro Niceas de Albuquerque (XXX.847.844-XX) ; Pedro Antonio Estrella Pedrosa (XXX.723.157-XX) ; Rogerio Fernando Lot (XXX.161.101-XX) ; Silvio de Sousa Pinheiro (XXX.730.715-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Annelise Ragone de Mattos (XXX.558.251-XX); Cynthia Marcela de Campos Pinheiro (XXX.606.471-XX); Dirceu Falcao da Mota Junior (XXX.363.601-XX); Fernanda Lucena Ribeiro (XXX.990.081-XX); Fernanda Maria Diniz de Azevedo Barros (XXX.113.805-XX); Flavio Carlos Pereira (XXX.030.788-XX); Jose Fernando Uchoa Costa Neto (XXX.326.184-XX); Julio Cezar da Camara Ribeiro Viana (XXX.437.604-XX); Leandro Jose Franco Damy (XXX.652.528-XX); Manuel Dernival Santos Neto (XXX.461.375-XX); Marcio Fernandes Cunha (XXX.968.401-XX); Maria Nazare Marinheiro Niceas de Albuquerque (XXX.847.844-XX); Pedro Antonio Estrella Pedrosa (XXX.723.157-XX); Rogerio Fernando Lot (XXX.161.101-XX); Silvio de Sousa Pinheiro (XXX.730.715-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03609020190\" target=\"_blank\">036.090/2019-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26287145", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26287145", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}