{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2534270", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6234/2022 ATA 33/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6234", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6234/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6234/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 48 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"a\", e 286 do Regimento Interno, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"body_Text_Indent\">a) conhecer do pedido de reexame interposto pela sra. Iguacy Silva da Cunha para, no m\u00e9rito, dar a ele provimento, tornando sem efeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11822/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11822/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"body_Text_Indent\">b) considerar legal o ato de aposentadoria da interessada, ordenando seu registro;</p><p class=\"body_Text_Indent\">c) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e \u00e0 unidade jurisdicionada;</p><p class=\"body_Text_Indent\">d) fazer a determina\u00e7\u00e3o adiante especificada:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2326320210\" target=\"_blank\">Processo 023.263/2021-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Iguacy Silva da Cunha (XXX.878.607-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessada: Iguacy Silva da Cunha (XXX.878.607-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Instituto Nacional do Seguro Social.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.1. Determinar \u00e0 Sefip que, consoante disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, providencie a corre\u00e7\u00e3o, no sistema e-Pessoal, dos dados lan\u00e7ados no quadro \"Fun\u00e7\u00f5es Exercidas\" do ato 56459/2018, conformando-os com aqueles informados na pe\u00e7a 12 (p. 2, item 5) .</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social.", "INTERESSADOS": " Iguacy Silva da Cunha (XXX.878.607-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02326320210\" target=\"_blank\">023.263/2021-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26335766", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26335766", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}