{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2550845", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6636/2022 ATA 34/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6636", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "34/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6636/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6636/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial da Cultura em desfavor de Therezinha Petry Cardona, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 09-7543, cujo nome \u00e9 Piazzolla Coreografado;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o exame das ocorr\u00eancias que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial evidenciou que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado \u00e9 inferior a R$ 100.000,00, limite m\u00ednimo fixado por este Tribunal para instaura\u00e7\u00e3o de TCE; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que n\u00e3o foram identificados outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal, nos quais constem d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida neste Tribunal para a nova irregularidade levantada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando os pareceres un\u00edssonos pelo arquivamento do processo, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, com vistas a evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor da import\u00e2ncia a ser ressarcida;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara \u00b8 ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 93 da Lei 8.443/1992, 143, inciso I, 169, inciso VI, 212 e 213 do Regimento Interno do TCU, c/c os arts. 6\u00ba, inciso I, e 7\u00ba, inciso III, da IN TCU 71/2012, em acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Therezinha Petry Cardona, arquivar a presente tomada de contas especial sem cancelamento do d\u00e9bito de sua responsabilidade, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigada a devedora, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, de acordo com os pareceres precedentes:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3957620205\" target=\"_blank\">Processo 039.576/2020-5</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Therezinha Petry Cardona (XXX.162.420-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial da Cultura.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/09/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": " Therezinha Petry Cardona (XXX.162.420-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03957620205\" target=\"_blank\">039.576/2020-5</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220929", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26428564", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26428564", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}