{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2552901", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6640/2022 ATA 34/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6640", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "34/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6640/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6640/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada por unidade t\u00e9cnica do TCU com a finalidade de apurar eventuais irregularidades decorrentes dos atrasos em obras referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da Copa de Futebol FIFA 2014, no \u00e2mbito do Estado de Mato Grosso e nos munic\u00edpios de Cuiab\u00e1 e V\u00e1rzea Grande, conhecidas coloquialmente como as obras do \"legado da Copa\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que esta fase processual trata da continuidade da avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das medidas determinadas por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12281/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12281/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em especial, da segunda parte da determina\u00e7\u00e3o contida no respectivo item 1.9, referente \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas definitiva do Termo de Compromisso TC 711/2011, firmado entre a Uni\u00e3o e o Estado de Mato Grosso, por meio da Secretaria de Infraestrutura e Log\u00edstica do estado do Mato Grosso-Seinfra/MT;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que o Termo de Compromisso TC 711/2011 teve como objeto a realiza\u00e7\u00e3o de obras de travessia urbana na BR 070/163/364: a) trincheira Santa Rosa; b) trincheira Santa Isabel-Verd\u00e3o; c) trincheira Jurumirim; d) viaduto do Despraiado; e) trevo Cristo Rei-Dom Orlando Chaves; e f) complexo vi\u00e1rio do Tijucal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que permanece em cumprimento a segunda parte da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12281/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12281/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, referente ao Termo de Compromisso TC -711/2011, e as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ainda est\u00e3o em curso e poder\u00e3o se alongar, como \u00e9 o caso das obras da \"trincheira Jurumirim\" e do \"complexo vi\u00e1rio do Tijucal\", tamb\u00e9m tratadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2040520162\" target=\"_blank\">Processo 020.405/2016-2</a>, para as quais, tem-se not\u00edcias de que est\u00e3o pendentes de entrega os documentos solicitados, tais como, projetos, revis\u00f5es de projetos e <i>as built</i>, necess\u00e1rios ao prosseguimento da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas; bem como de que foram verificadas patologias e n\u00e3o-conformidades nos laudos de ensaios de controle tecnol\u00f3gico realizados em trechos com deformidades no pavimento da obra da \"trincheira Jurumirim\" de responsabilidade do Cons\u00f3rcio Sobelltar;  e infiltra\u00e7\u00f5es nas cortinas atirantadas e falhas no pavimento no interior da trincheira na obra \"complexo vi\u00e1rio do Tijucal\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a continuidade do monitoramento da delibera\u00e7\u00e3o do item 1.9 do do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12281/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12281/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> pode ser dispensada, considerando-se o custo-benef\u00edcio da a\u00e7\u00e3o de controle;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III, e 243, do RI/TCU, em considerar em cumprimento a determina\u00e7\u00e3o contida na segunda parte da determina\u00e7\u00e3o do subitem 1.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12281/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12281/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, referente ao Termo de Compromisso TC -711/2011; dispensar a continuidade do monitoramento da delibera\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o, em nome da boa rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio do controle externo, tendo em vista que as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao seu cumprimento ainda est\u00e3o em curso e poder\u00e3o se alongar; fazer o alerta a seguir e encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, ao DNIT/MT e \u00e0 Secretaria de Infraestrutura e Log\u00edstica do Estado do Mato Grosso-Seinfra/MT, de acordo com o parecer da Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto, pe\u00e7a 116:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2040520162\" target=\"_blank\">Processo 020.405/2016-2</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/925920198\" target=\"_blank\">Processo 009.259/2019-8</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Eduardo Cairo Chiletto (XXX.420.067-XX) ; Leonardo Carneiro Monteiro Picciani (XXX.360.667-XX) ; Valter Casimiro Silveira (XXX.286.341-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Interessado: Wesley Alexandre Tavares (XXX.594.001-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Mato Grosso; Minist\u00e9rio da Cidadania; Minist\u00e9rio do Esporte (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.1. alertar a Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, o DNIT/MT e a Secretaria de Infraestrutura e Log\u00edstica do Estado do Mato Grosso-Seinfra/MT de que eventual n\u00e3o-aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do Termo de Compromisso TC -711/2011, firmado entre a Uni\u00e3o e o Estado de Mato Grosso, em decorr\u00eancia das irregularidades verificadas nas obras da \"trincheira Jurumirim\" e do \"complexo vi\u00e1rio do Tijucal\", conforme a Inspe\u00e7\u00e3o Fiscalis 691/2018 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2040520162\" target=\"_blank\">Processo 020.405/2016-2</a>) , realizada na Secretaria das Cidades em Mato Grosso, acarreta, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992, o dever de instaurar tomada de contas especial, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa competente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.2. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, ao DNIT/MT e \u00e0 Secretaria de Infraestrutura e Log\u00edstica do Estado do Mato Grosso-Seinfra/MT de que lhes cabe, em homenagem ao princ\u00edpio da autotutela, adotar, de of\u00edcio, as medidas necess\u00e1rias para o cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento dos procedimentos administrativos, dos controles internos e da governan\u00e7a dos processos de acompanhamento de obras p\u00fablicas, e que a verifica\u00e7\u00e3o da continuidade dos procedimentos administrativos examinados neste processo poder\u00e1 ser retomada pelo Tribunal a qualquer tempo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/09/2022", "ENTIDADE": " Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Mato Grosso; Minist\u00e9rio da Cidadania; Minist\u00e9rio do Esporte (extinta).", "INTERESSADOS": " Eduardo Cairo Chiletto (XXX.420.067-XX); Leonardo Carneiro Monteiro Picciani (XXX.360.667-XX); Valter Casimiro Silveira (XXX.286.341-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02040520162\" target=\"_blank\">020.405/2016-2</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26398167", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26398167", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}