{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2549384", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6972/2022 ATA 35/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6972", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido o ato de aposentadoria de Jos\u00e9 Eudes Alves Machado no cargo de Motorista do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de Jos\u00e9 Eudes Alves Machado e negar-lhe registro;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.2. dispensar a reposi\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo benefici\u00e1rio at\u00e9 a data da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, cesse os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de ressarcimento das quantias pagas indevidamente e responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade competente;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.2. comunique ao interessado a delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal e o alerte de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recursos no TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de desprovimento dos apelos;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.3. no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.3.1. encaminhe a este Tribunal, por c\u00f3pia, comprovante da data em que o interessado dele tomar conhecimento; e</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.3.2. emita novo ato, em que seja suprimida a irregularidade verificada, e o submeta ao TCU para nova aprecia\u00e7\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria de Jos\u00e9 Eudes Alves Machado no cargo de Motorista do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Jos\u00e9 Eudes Alves Machado (XXX.662.814-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01573620229\" target=\"_blank\">015.736/2022-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio o parecer da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, cujos encaminhamentos contaram com a concord\u00e2ncia do Diretor da Unidade T\u00e9cnica e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, Procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7as 5-7) .</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: N\u00daCLEO ESTADUAL DO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE EM ALAGOAS - NEMS/AL.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 85666/2019 - Inicial - Interessado (a) : JOSE EUDES ALVES MACHADO - CPF: XXX.662.814-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 288,53) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a. <i>Consta no ato quatro parcelas remunerat\u00f3rias pagas com base em decis\u00e3o judicial proferida no \u00e2mbito da Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista 1.588/91 que tramitou na Justi\u00e7a do Trabalho, onde o Sindicato dos Servidores da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade obteve decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel no sentido de efetuar o pagamento dos reajustes de 26,06%, 16,19%, 26,05% e 84,32%.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O entendimento deste Tribunal \u00e9 no sentido de que devem ser absorvidas na ou eliminadas da estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores p\u00fablicos federais, conforme o caso, o pagamento das seguintes rubricas judiciais: a) Plano Bresser (reajuste de 26,06%, referente \u00e0 infla\u00e7\u00e3o de junho de 1987) ; b) URP de abril e maio de 1988 (16,19%) ; c) Plano Ver\u00e3o (URP de fevereiro de 1989, com o \u00edndice de 26,05%) ; d) Plano Collor (1990, com o \u00edndice de 84,32%) ; e) incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras; f) vantagem pessoal do art. 5\u00ba do Decreto 95.689/1988, concedida com o fito de evitar o decesso remunerat\u00f3rio em raz\u00e3o do reenquadramento de docentes e t\u00e9cnicos administrativos no Plano \u00danico de Classifica\u00e7\u00e3o e Retribui\u00e7\u00e3o de Cargos e Empregos; g) percentual de 28,86%, referente ao reajuste concedido exclusivamente aos militares pelas Leis 8.622/1993 e 8.627/1993, posteriormente estendido aos servidores civis pela Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998; h) percentual de 3,17%, em fun\u00e7\u00e3o de perda remunerat\u00f3ria decorrente da aplica\u00e7\u00e3o err\u00f4nea dos crit\u00e9rios de reajuste em face da URV (referente ao Plano Real) ; e i) percentual de 10,8%, concedido exclusivamente para proventos de aposentadoria e pens\u00e3o civil. Nesse sentido foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1614/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1614/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim, a manuten\u00e7\u00e3o de pagamentos relativos a essas vantagens apenas seria admiss\u00edvel se fosse necess\u00e1rio assegurar, imediatamente ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao Regime Jur\u00eddico \u00danico (RJU) , a irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o. Nessa hip\u00f3tese, a vantagem seria paga sob a forma de VPNI e paulatinamente compensada nos aumentos subsequentes conferidos ao funcionalismo, at\u00e9 seu completo desaparecimento. Nesse sentido foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3787/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3787/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso concreto, ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao RJU, diversas leis reestruturaram a carreira do servidor, tais como as Leis 11.784/2008, 12.778/2012 e 13.324/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 respaldo legal para manuten\u00e7\u00e3o do pagamento das rubricas, ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao RJU e das citadas leis que reestruturaram a carreira.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 85666/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 85666/2019 - Inicial de JOSE EUDES ALVES MACHADO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de JOSE EUDES ALVES MACHADO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, </i><b><i>caput</i></b><i>, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i> (...) </i></p><p><b><i>Anexo I - Dados do Ato</i></b></p><p><b><i>Ato: 85666/2019 - servidor/instituidor: JOSE EUDES ALVES MACHADO - CPF: XXX.662.814-XX </i></b></p><p><i>Cargo:  - Matr\u00edcula no \u00f3rg\u00e3o 517953</i></p><p><b><i>Atos com o mesmo CPF </i></b><i>N\u00e3o foram encontrados no Sisac ou e-Pessoal atos com o mesmo CPF do servidor instituidor.</i></p><p><b><i>Ficha Financeira do Instituidor - </i></b><i>M\u00eas/Ano: 07/2022 - \u00d3rg\u00e3o: MINISTERIO DA SAUDE - C\u00f3d.Siape: 25000</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>C\u00f3digo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Nome da rubrica</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor pago (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Matr. Siape</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>82597</i></p></td>\t<td><p><i>GDPST - LEI 11.784/2008 AP</i></p></td>\t<td><p><i>2.369,00</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5</i></p></td>\t<td><p><i>PROVENTO BASICO</i></p></td>\t<td><p><i>2.145,23</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>82578</i></p></td>\t<td><p><i>GACEN - LEI 11.784/08 AP</i></p></td>\t<td><p><i>932,00</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10289</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP</i></p></td>\t<td><p><i>358,51</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18</i></p></td>\t<td><p><i>ANU\u00caNIO-ART.244, LEI 8112/90 AP</i></p></td>\t<td><p><i>321,78</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10289</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP</i></p></td>\t<td><p><i>288,53</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10289</i></p></td>\t<td><p><i>DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP</i></p></td>\t<td><p><i>288,42</i></p></td>\t<td><p><i>517953</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TOTAL</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>6.703,47</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i> (...) </i></p><p><b><i>Detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia</i></b></p><p><b><i>PLANOS ECON\u00d4MICOS (\u00cdNDICES: 26,06% - PLANO BRESSER/INFLA\u00c7\u00c3O DE JUNHO DE 1987; 16,19% - URP DE ABRIL E MAIO DE 1988 - E 26,05% - PLANO VER\u00c3O/URP DE FEVEREIRO DE 1989; 84,32% - PLANO COLLOR/1990; ETC)  </i></b></p><p><b><i> </i></b><i>A finalidade das decis\u00f5es judiciais que concedem parcelas relativas a planos econ\u00f4micos, ou seja, medidas de pol\u00edticas econ\u00f4micas que tinham por finalidade a revers\u00e3o do processo inflacion\u00e1rio cr\u00f4nico, retroalimentado pela indexa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, inclusive dos sal\u00e1rios, era a de recompor o sal\u00e1rio do trabalhador que, no entendimento do julgador, havia sofrido perdas em virtude desses planos. Assim, o trabalhador lograva obter, na via judicial, o reajuste nominal que a legisla\u00e7\u00e3o havia suprimido. Desse modo, a senten\u00e7a judicial buscava neutralizar os efeitos delet\u00e9rios dos planos econ\u00f4micos em determinada estrutura remunerat\u00f3ria. N\u00e3o se figura razo\u00e1vel supor que tal tipo de decis\u00e3o seja opon\u00edvel perpetuamente ao Estado, quando se verificam in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o de trato sucessivo, das quais decorreram aumentos salariais e at\u00e9 mesmo mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico.</i></p><p><i>No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento acerca do pagamento de percentuais relativos a planos econ\u00f4micos. O ac\u00f3rd\u00e3o paradigm\u00e1tico \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues, cujo entendimento \u00e9 no seguinte sentido: </i></p><p><i>a) o pagamento destacado de vantagem relativa \u00e0 decis\u00e3o judicial que concedeu reajuste relativo a perdas decorrentes de planos econ\u00f4micos n\u00e3o deve extrapolar a data da revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o da categoria (antiga data-base) seguinte \u00e0quela que serviu de refer\u00eancia ao julgado;</i></p><p><i>b) a mencionada vantagem tem natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, n\u00e3o se incorporando \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, a menos que expressa determina\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria conste na decis\u00e3o judicial;</i></p><p><i>c) no caso de expressa determina\u00e7\u00e3o judicial de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem, o pagamento deve ser feito na forma de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , em valores fixos, e n\u00e3o percentuais, sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, subtraindo-se as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem.</i></p><p><i>Cabe registrar que o entendimento do TCU acompanha aquele do Enunciado 322 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do Tribunal Superior do Trabalho (TST) :</i></p><p><i>Os reajustes salariais decorrentes dos chamados 'gatilhos' e URPs, previstos legalmente como antecipa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o devidos t\u00e3o-somente at\u00e9 a data-base de cada categoria.</i></p><p><i>  O procedimento previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi detalhado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/269/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 269/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Ministro Jos\u00e9 Jorge, conforme segue:</i></p><p><i>'9.2.1. a data base para o c\u00e1lculo da vantagem URP sob a forma de VPNI ser\u00e1 a data do primeiro provimento judicial que determinar o seu pagamento, seja em sede de liminar ou de decis\u00e3o de m\u00e9rito, desde que tal data esteja compreendida no per\u00edodo de cinco anos que antecede a data da publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU n\u00ba 2161/2005, que foi em 23/12/2005. Caso contr\u00e1rio, ou seja, caso o provimento judicial seja anterior \u00e0 data de 23/12/2000, deve-se considerar o valor pago nessa data (23/12/2000) , que corresponde a 5 (cinco) anos antes do Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU;</i></p><p><i>9.2.2. o valor calculado, na forma precedente, ficar\u00e1 sujeito aos aumentos gerais concedidos aos servidores p\u00fablicos e dever\u00e1 ser absorvido pelas reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira posteriores.'</i></p><p><i>A jurisprud\u00eancia predominante \u00e9 de que A senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos (RE 596.663/RJ, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, relator: Ministro Marco Aur\u00e9lio, relator p/Ac\u00f3rd\u00e3o: Ministro Teori Zavascki, Tribunal Pleno, julgado em 24/9/2014, DJe de 26/11/2014) . A t\u00edtulo esclarecedor, transcreve-se a ementa do referido julgado:</i></p><p><i>'EMENTA: CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SENTEN\u00c7A AFIRMANDO DIREITO \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE PERCENTUAL REMUNERAT\u00d3RIO, INCLUSIVE PARA O FUTURO. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DE TRATO CONTINUADO. EFIC\u00c1CIA TEMPORAL. CL\u00c1USULA REBUS SIC STANTIBUS. SUPERVENIENTE INCORPORA\u00c7\u00c3O DEFINITIVA NOS VENCIMENTOS POR FOR\u00c7A DE DISS\u00cdDIO COLETIVO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DA SENTEN\u00c7A. </i></p><p><i>1. A for\u00e7a vinculativa das senten\u00e7as sobre rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de trato continuado atua rebus sic stantibus: sua efic\u00e1cia permanece enquanto se mantiverem inalterados os pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos adotados para o ju\u00edzo de certeza estabelecido pelo provimento sentencial. A superveniente altera\u00e7\u00e3o de qualquer desses pressupostos (a) determina a imediata cessa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia executiva do julgado, independentemente de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria ou, salvo em estritas hip\u00f3teses previstas em lei, de a\u00e7\u00e3o revisional, raz\u00e3o pela qual (b) a mat\u00e9ria pode ser alegada como mat\u00e9ria de defesa em impugna\u00e7\u00e3o ou em embargos do executado. 2. Afirma-se, nessa linha de entendimento, que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos. 3. Recurso extraordin\u00e1rio improvido.' (grifei) </i></p><p><i>Al\u00e9m disso, o Enunciado de S\u00famula 276, deste Tribunal de Contas, sintetiza o mesmo entendimento:</i></p><p><i>As vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior n\u00e3o se incorporam \u00e0 atual, exceto quando expressamente consignadas em lei superveniente.\"</i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PAGAMENTO DE RUBRICAS JUDICIAIS REFERENTES A PLANOS ECON\u00d4MICOS N\u00c3O ABSORVIDAS PELOS PLANOS DE CARREIRAS SUPERVENIENTES. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Jos\u00e9 Eudes Alves Machado no cargo de Motorista do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em Alagoas, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Instruindo o feito, a Sefip manifesta-se pela negativa de registro, por considerar que as rubricas judiciais, ainda constantes dos proventos do interessado, oriundas de planos econ\u00f4micos reconhecidos pela justi\u00e7a trabalhista, deveriam ter sido absorvidas pelos sucessivos planos que beneficiaram todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas anuiu \u00e0 proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acompanho as conclus\u00f5es dos pareceres, por seus fundamentos, sem preju\u00edzo de tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">As parcelas remunerat\u00f3rias t\u00eam origem em decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferidas no \u00e2mbito da Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista 1.588/1991, movida pelo Sindicato dos Servidores da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, que tramitou na Justi\u00e7a do Trabalho, na qual interessado obteve provimento no sentido de efetuar o pagamento dos reajustes de: 26,06% (Plano Bresser de 7/1987) ; 19,19% (URP de 4/1988) ; 16,19% (URP de 5/1988) ; e 26,05% (Plano Ver\u00e3o de 2/1989) .</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante, no \u00e2mbito do TCU, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento acerca do pagamento de reajustes percentuais relativos a planos econ\u00f4micos. O ac\u00f3rd\u00e3o paradigm\u00e1tico \u00e9 o 2.161/2005 - Plen\u00e1rio, Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues, cujo entendimento \u00e9 no sentido de: </p><p>a) o pagamento destacado de vantagem relativa a decis\u00e3o judicial que concedeu reajuste relativo a perdas decorrentes de planos econ\u00f4micos n\u00e3o dever extrapolar a data da revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o da categoria (antiga data-base) seguinte \u00e0quela que serviu de refer\u00eancia ao julgado;</p><p>b) a mencionada vantagem ter natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, n\u00e3o se incorporando \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, a menos que expressa determina\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria conste na decis\u00e3o judicial;</p><p>c) no caso de expressa determina\u00e7\u00e3o judicial de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem, o pagamento dever ser feito na forma de vantagem pessoal nominalmente identificada - VPNI, em valores fixos, e n\u00e3o percentuais, sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, subtraindo-se as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem.</p><p class=\"list_Paragraph\">A quest\u00e3o \u00e9 igualmente assentada no Supremo Tribunal Federal, segundo o qual \"a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos\" (RE 596.663/RJ, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, Relator: Ministro Marco Aur\u00e9lio, Relator p/ Ac\u00f3rd\u00e3o: Ministro Teori Zavascki, Tribunal Pleno, julgado em 24/9/2014, DJe de 26/11/2014) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O ato deve, portanto, ser considerado ilegal, com negativa de registro. Como consequ\u00eancia, deve-se determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que fa\u00e7a cessar os pagamentos das parcelas consideradas irregulares, dispensando-se a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula - TCU 106.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, registro que o ato de concess\u00e3o de aposentadoria deu entrada no TCU h\u00e1 menos de cinco anos, o que afasta a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado pelo STF no RE 636.553, que fixou para o TCU prazo de cinco anos, a contar de seu ingresso, para aprecia\u00e7\u00e3o de ato de admiss\u00e3o e de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221010", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804050", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804050", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}