{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2554558", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7021/2022 ATA 35/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7021", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedido de reexame interposto pelo Sr. Carlos Henrique Garcia Andolfatto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal seu ato inicial de aposentadoria,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame para, no m\u00e9rito, dar a ele parcial provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. tornar sem efeito o item c.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. esclarecer ao Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP que, a despeito da negativa de registro do ato de aposentadoria do interessado, os \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00f5es comissionadas incorporados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, uma vez amparados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e3o subsistir, nos exatos termos da modula\u00e7\u00e3o de efeitos estabelecida pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, sendo desnecess\u00e1ria, assim, a emiss\u00e3o de novo ato concess\u00f3rio;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. orientar a Sefip para que proceda \u00e0s anota\u00e7\u00f5es devidas no sistema e-Pessoal relativamente ao ato do interessado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou ilegal ato de aposentadoria emitido no \u00e2mbito do Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Carlos Henrique Garcia Andolfatto (XXX.355.838-XX).<br>3.2. Recorrente: Carlos Henrique Garcia Andolfatto (XXX.355.838-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03671220213\" target=\"_blank\">036.712/2021-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a manifesta\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7as 13-27) interposto pelo Sr. Carlos Henrique Garcia Andolfatto, ex-servidor do TRT/15\u00aa Regi\u00e3o, por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.1\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c com o artigo 259, inciso II, e na forma do artigo 143, inciso III, ambos do Regimento Interno, em:</i></p><p><b><i>a) considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Carlos Henrique Garcia Andolfatto, negando-lhe o respectivo registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas;</i></b></p><p><i>b) dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9, com fulcro na S\u00famula 106, desta Corte de Contas</i></p><p><b><i>c) determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP que:</i></b></p><p><b><i>c.1.) promova, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, o destaque da parcela incorporada de quintos ou d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre o per\u00edodo de 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-a em parcela compensat\u00f3ria que dever\u00e1 ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, nos termos do RE 638.115/CE, caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa;</i></b></p><p><i>c.2) d\u00ea ci\u00eancia ao interessado, no prazo de quinze dias contados da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, do inteiro teor deste decisum, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente; </i></p><p><i>c.3) encaminhe ao Tribunal, no prazo de trinta dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, comprovantes da data em que o interessado teve ci\u00eancia do teor desta delibera\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tConforme consta do ato de pe\u00e7a 3, o recorrente ocupou fun\u00e7\u00e3o comissionada posteriormente ao advento da Lei 9.624/1998, cuja correspondente parcela de quintos foi incorporada aos seus proventos, raz\u00e3o por que foi determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que procedesse \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da aludida parcela conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame de admissibilidade efetuado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 32) , ratificado pelo Ministro-Relator Benjamin Zymler (pe\u00e7a 34) , que concluiu pelo conhecimento do pedido de reexame, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos das al\u00edneas \"a\" e \"c.1\" do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1\tConstitui objeto do presente recurso definir se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> afrontou o julgamento do RE 638.115/CE.</i></p><p><b><i>5. Do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 a 4/9/2001 (RE 638.115/CE) </i></b></p><p><i>5.1.\tO recorrente aduz que \u00e9 benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que lhe assegura a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 a 4/9/2001, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>5.2.\tO recorrente foi beneficiado por a\u00e7\u00e3o coletiva transitada em julgado em 1\u00ba/8/2006, ou seja, antes da prola\u00e7\u00e3o do RE 638.115/CE, movida pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho (Anajustra) de n\u00ba 2004.34.00.048565-0.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>5.3\tConv\u00e9m, de pronto, transcrever excerto do voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que trata da irregularidade em rela\u00e7\u00e3o aos quintos:</i></p><p><i>Considerando que, na esp\u00e9cie, o STF, no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, ao deliberar acerca do tema, concluiu que \"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\", sendo este o entendimento pac\u00edfico adotado por esta Corte de Contas;</i></p><p><i>Considerando que, conforme consta da pe\u00e7a 3, o interessado ocupou fun\u00e7\u00e3o comissionada em per\u00edodo posterior ao advento da Lei 9.624/1998, cuja parcela foi incorporada aos seus proventos;</i></p><p><i>Considerando que a parcela impugnada pode ter sido concedida mediante decis\u00e3o judicial transitada em julgado, por decis\u00e3o judicial n\u00e3o passada em julgado ou, ainda, por decis\u00e3o administrativa;</i></p><p><b><i>Considerando que, segundo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos adotada pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, poder\u00e1 ser mantido o pagamento da parcela incorporada de quintos ou d\u00e9cimos amparados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado</i></b><i>;</i></p><p><i>Considerando que na hip\u00f3tese de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ou d\u00e9cimos amparados por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa, a vantagem incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, deve ser convertida em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros; (grifos acrescidos) </i></p><p><i>5.4.\tOcorre que o recorrente alega haver decis\u00e3o judicial transitada em julgado favor\u00e1vel \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 a 4/9/2001. Caso comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, bem como ser o recorrente benefici\u00e1rio da decis\u00e3o, caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o de origem observar a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a parcela de quintos incorporados no referido per\u00edodo, hip\u00f3tese prevista na al\u00ednea \"c.1\" do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>5.5.\tRegistra-se, por oportuno, que ainda que comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, isto por si s\u00f3 n\u00e3o possui o cond\u00e3o de alterar o julgamento pela ilegalidade do ato, pois que o e. STF deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001 ofende o princ\u00edpio da legalidade, nos termos da tese firmada em sede de repercuss\u00e3o geral, Tema 395. Ademais, o provimento judicial somente impede a suspens\u00e3o dos pagamentos das parcelas indevidas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3842/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3842/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>6.\tDa an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que, relativamente \u00e0 parcela \"quintos\" incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, caso o interessado comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ser benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e1 ser mantida a continuidade dos pagamentos imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, hip\u00f3tese prevista na al\u00ednea \"c.1\" do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>6.1.\tPor conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>7.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>b) informar o recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DE \"QUINTOS\" ALUSIVOS AO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS AP\u00d3S A EDI\u00c7\u00c3O DA LEI 9.624/1998. COMPROVA\u00c7\u00c3O DE QUE A VANTAGEM SE ENCONTRA AMPARADA EM DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. NECESSIDADE DE SE OBSERVAR A MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS ESTABELECIDA PELO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL NO RE 638.115. CONHECIMENTO E PROVIMENTO PARCIAL DO RECURSO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> deste Tribunal considerou ilegal e negou registro ao ato de aposentadoria do interessado Carlos Henrique Garcia Andolfatto, ex-servidor do Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP.</p><p>2.\tA recusa deveu-se \u00e0 inclus\u00e3o, nos seus proventos, de \"quintos\" oriundos do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada posteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, publicada em 8/4/1998, pr\u00e1tica reputada il\u00edcita pelo Supremo Tribunal Federal. Em fun\u00e7\u00e3o disso, e tendo em conta a modula\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria estabelecida pela Corte Constitucional no RE 638.115, foram determinados ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado o destaque e a transforma\u00e7\u00e3o da vantagem indevidamente concedida em \"parcela compensat\u00f3ria\", a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros.</p><p>3.\tIrresignado, o Sr. Carlos Henrique Garcia Andolfatto interp\u00f5e o presente pedido de reexame, alegando, fundamentalmente, que faz jus aos quintos incorporados, por ter sido beneficiado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p>4.\tDe acordo com o recorrente, nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0/DF, o direito aos \"quintos\" fora reconhecido independentemente de rela\u00e7\u00e3o de associados, haja vista a ampla legitimidade da entidade associativa reconhecida judicialmente na fase de conhecimento. Em consequ\u00eancia, requer o conhecimento e o provimento do recurso, para o fim de se considerar legal e determinar o registro do ato de aposentadoria, abstendo-se de determinar a absor\u00e7\u00e3o futura dos \"quintos\" incorporados.</p><p>5.\tInstruindo o feito, a Secretaria de Recursos (Serur) posiciona-se pelo conhecimento e pela negativa de provimento do pedido de reexame, ressaltando que, <i>\"caso o interessado comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ser benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e1 ser mantida a continuidade dos pagamentos imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115/CE, hip\u00f3tese prevista na al\u00ednea 'c.1' do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido\".</i></p><p>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica<i>.</i></p><p>7.\tSegundo informam os autos, o recorrente Carlos Henrique Garcia Andolfatto teve \"quintos\" incorporados \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001.</p><p>8.\tA prop\u00f3sito, o entendimento fixado em regime de repercuss\u00e3o geral pelo STF \u00e9 no sentido de que \"<i>ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal</i>\" (Tema 395, RE 638.115) .</p><p>9.\tTal posicionamento, todavia, sofreu, em embargos de declara\u00e7\u00e3o apreciados em 18/12/2019, modula\u00e7\u00e3o de efeitos, como segue:</p><p>\"<i>O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado </i>[...]<i>. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </i>[...]<i> Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores </i>[...]\" (grifei) .</p><p>10.\tComo se v\u00ea, restou preservada pela Suprema Corte a situa\u00e7\u00e3o daqueles que tiveram a incorpora\u00e7\u00e3o irregular assentada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</p><p>11.\tPois bem, no caso em exame, a presun\u00e7\u00e3o inicial foi a de que a incorpora\u00e7\u00e3o indevida dos \"quintos\" pelo recorrente decorreria de decis\u00e3o administrativa do TRT-15. Da\u00ed a determina\u00e7\u00e3o para transforma\u00e7\u00e3o da vantagem em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por quaisquer reajustes subsequentes.</p><p>12.\tOcorre, todavia, que o recorrente logrou demonstrar que a incorpora\u00e7\u00e3o se deu por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, proferida pela Justi\u00e7a Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria coletiva 2004.34.00.048565-0, de autoria da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho (ANAJUSTRA - Federal) . No ponto, cumpre anotar, o nome do ex-servidor constou da lista apresentada pela associa\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o do ajuizamento da referida a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, restando inequ\u00edvoca a extens\u00e3o dos efeitos do julgado ao interessado, conforme pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal sobre a mat\u00e9ria.</p><p>13.\tOutrossim, cumpre registrar que, diversamente do alegado pelo recorrente, a suposta legitimidade ampla da associa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o dos servidores n\u00e3o foi debatida nos autos da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 2004.34.00.048565-0, tendo o ju\u00edzo de primeiro grau, ali\u00e1s, reconhecido o direito pleiteado nos seguintes termos:</p><p><i>\"DISPOSITIVO</i></p><p><i>9. Acolho o pedido, em parte, para que sejam incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos da autora os quintos/d\u00e9cimos decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o/cargo em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de 08/04/1998 a 02/09/2001 (rela\u00e7\u00e3o, fls. 448-500) . As diferen\u00e7as ser\u00e3o pagas com:</i></p><p><i>a) corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria a partir de cada presta\u00e7\u00e3o mensal vencida por se tratar de cr\u00e9dito alimentar;</i></p><p><i>b) juros morat\u00f3rios mensais pela taxa selic a partir da cita\u00e7\u00e3o em 20/01/2005 (C\u00f3digo Civil, art 406) ;</i></p><p><i>c) verba honor\u00e1ria de 10% sobre o valor atualizado da condena\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>d) reembolso de custas antecipadas.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>14.\tComo se v\u00ea, a parte dispositiva da decis\u00e3o judicial transitada em julgado, ao reconhecer o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\" decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 2/9/2001, fez expressa men\u00e7\u00e3o aos servidores constantes da rela\u00e7\u00e3o de fls. 448-500 dos autos, apresentando-se manifestamente improcedente as alega\u00e7\u00f5es recursais no sentido de que o direito fora reconhecido independentemente de rela\u00e7\u00e3o de associados, sob pena, at\u00e9 mesmo, de ofensa \u00e0 coisa julgada.</p><p>15.\tNessas circunst\u00e2ncias, a despeito da manuten\u00e7\u00e3o da negativa de registro do ato de aposentadoria, dada a ilegalidade da incorpora\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se dar parcial provimento ao pedido de reexame do interessado, suprimindo da decis\u00e3o recorrida o comando alusivo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o das parcelas indevidamente incorporadas e \u00e0 emiss\u00e3o de novo ato de concess\u00e3o escoimado da falha ent\u00e3o apontada.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804642", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804642", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}