{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525303", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7058/2022 ATA 35/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7058", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3 (ato n\u00ba 25565/2019) , relativo \u00e0 concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Humberto Jose Pereira Batista, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique ao interessado o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos ora impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. alerte o Sr. Humberto Jose Pereira Batista no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. promova a imediata supress\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de 1/10 de FC-04 (no valor de R$ 298,44) atribu\u00edda ao sr. Humberto Jose Pereira Batista, haja vista o n\u00e3o implemento, para sua incorpora\u00e7\u00e3o, do requisito de doze meses de efetivo exerc\u00edcio at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. emita novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.3.1 a 9.3.5 supra;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem e ao interessado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de Aposentadoria da unidade emissora Superior Tribunal de Justi\u00e7a, enviados ao TCU pela unidade de controle interno SECRETARIA DE CONTROLE INTERNO/SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Superior Tribunal de Justi\u00e7a.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Humberto Jose Pereira Batista, CPF XXX.079.191-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04025620219\" target=\"_blank\">040.256/2021-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o, bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Superior Tribunal de Justi\u00e7a.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: Se\u00e7\u00e3o de Aposentadorias e Pens\u00f5es (SAPEN) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p><b>9. Ato: 25565/2019 - Inicial - Interessado: HUMBERTO JOSE PEREIRA BATISTA - CPF: XXX.079.191-XX</b></p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.640,84) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>A concess\u00e3o da vantagem de 'quintos' ou 'd\u00e9cimos' est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 08/04/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p>9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (338 - Op\u00e7\u00e3o FC (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 3.072,36) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>Concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, o que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>9.2.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (5 - VPNI - Quintos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 298,44) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>A incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas contempla fra\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos incorporada pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 08/04/1998 e 04/09/2001, n\u00e3o havendo registro, no ato, de que ela decorra de decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Assim, nos termos definidos pelo STF, referida fra\u00e7\u00e3o se sujeita a absor\u00e7\u00f5es por quaisquer reajustes futuros, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem providenciar sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria destacada, a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de HUMBERTO JOSE PEREIRA BATISTA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>9.4.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a que: </p><p>a. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>b. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>c. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de HUMBERTO JOSE PEREIRA BATISTA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p>d. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p>e. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>f. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 25565/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>11.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de HUMBERTO JOSE PEREIRA BATISTA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>11.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a que:</p><p>11.2.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>11.2.2. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>11.2.3. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de HUMBERTO JOSE PEREIRA BATISTA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p>11.2.4. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Superior Tribunal de Justi\u00e7a, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>11.2.5. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>11.2.6. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, manifestou sua concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conclus\u00f5es e propostas da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DA VANTAGEM \"OP\u00c7\u00c3O\" SEM O PREENCHIMENTO DOS REQUISITOS PARA TANTO E AINDA CUMULATIVAMENTE COM A VANTAGEM \"QUINTOS\". INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DE FUN\u00c7\u00c3O AP\u00d3S A DEFINITIVA EXTIN\u00c7\u00c3O DO INSTITUTO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO DO ATO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tDesde logo, consigno alinhar-me \u00e0 conclus\u00e3o da Sefip, devidamente endossada pelo <i>Parquet</i> especializado, quanto a concluir pela presen\u00e7a de irregularidades no ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria a Humberto Jose Pereira Batista (pe\u00e7a 3) , no que se refere \u00e0 indevida inclus\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" e \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" ap\u00f3s a Lei 9.624/1998, suficientes para ensejar seu julgamento pela ilegalidade.</p><p>3.\tDe fato, a inclus\u00e3o, nos proventos, da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", em favor de interessado que somente implementou os requisitos para aposentar-se ap\u00f3s o advento da EC 20/98 carece de amparo legal, consoante pac\u00edfica e abundante jurisprud\u00eancia desta corte de Contas, na linha do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler (tais como, apenas para citar alguns exemplos, os Ac\u00f3rd\u00e3os da 1\u00aa C\u00e2mara 17230/2021, Relator Ministro Vital do R\u00eago, 17741/2021, Relator Ministro Jorge Oliveira; e os Ac\u00f3rd\u00e3os da 2\u00aa C\u00e2mara 17208/2021, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, 17957/2021, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 18068/2021, Relator Ministro Augusto Nardes) .</p><p>4.\tAl\u00e9m desse aspecto, o pagamento da rubrica \"op\u00e7\u00e3o\" cumulativamente com a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990, \u00e9 igualmente irregular por falta de amparo legal, tendo em vista a veda\u00e7\u00e3o expressa quanto a isso constante do mesmo dispositivo legal que permitia a percep\u00e7\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" na inatividade (o art. 193 da Lei 8.112/1990) , consoante j\u00e1 h\u00e1 muito reconhecido pelo Tribunal, conforme  explicitado por meio da Decis\u00e3o 844/2001 - TCU - Plen\u00e1rio.</p><p>5.\tAssim, igualmente sob essa \u00f3tica, a aposentadoria de Humberto Jose Pereira Batista deve ser considerada ilegal, por estar irregular o percebimento cumulativo das vantagens de quintos/d\u00e9cimos e op\u00e7\u00e3o.</p><p>6.\tAinda que se fosse alegar que esses dois fundamentos seriam insuficientes para configurar a ilegalidade do pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", ainda \u00e9 poss\u00edvel verificar que a estrutura remunerat\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual se deu o estabelecimento dos proventos do servidor, o qual goza de paridade, mais recentemente sofreu altera\u00e7\u00e3o, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 12.774/2012.</p><p>6.\tCom efeito, as fun\u00e7\u00f5es comissionadas FC-02 e FC-06, que supostamente poderiam estar dando ensejo ao pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao Sr. Humberto Jose Pereira Batista, desde 2012, por for\u00e7a da Lei 12.774/2012, n\u00e3o mais conferem aos seus exercentes a faculdade de optar entre os vencimentos de seu cargo efetivo e a remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tDe fato, as FCs 02 e 06, a exemplo de todas as demais FC do Poder Judici\u00e1rio, voltaram a ser retribu\u00eddas como fun\u00e7\u00e3o gratificada, ou seja, mediante o simples acr\u00e9scimo de seu valor \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo do servidor (art. 18, \u00a7 3\u00ba, da Lei 11.416/2006) , exatamente como se dava com as antigas GRG, antes da Lei 9.421/1996, sendo que o pagamento cumulativo, na inatividade, de GRG e \"quintos\" fundados na Lei 8.911/1994 jamais foi admitido pelo TCU, por configurar ofensa direta ao art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 (conforme pode ser constatado, entre in\u00fameros outros julgados, na 1\u00aa C\u00e2mara nos Ac\u00f3rd\u00e3os 458/2004, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, 1472/2006, relator Ministro Marcos Vila\u00e7a, 3070/2007, relator Ministro Augusto Nardes,  1146/2008, relator Ministro Guilherme Palmeira, e 468/2014, relator Ministro Benjamin Zymler; e na 2\u00aa C\u00e2mara nos Ac\u00f3rd\u00e3os 1775/2003, relator Ministro Ubiratan Aguiar, e 167/2005, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues; assim como na S\u00famula TCU 280) .</p><p>8.\tAssim, tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o desse \u00faltimo fundamento, o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Humberto Jose Pereira Batista ora examinado deve ser considerado ilegal, negando-se o registro do respectivo ato concess\u00f3rio, tendo em vista a total falta de suped\u00e2neo legal para a inclus\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" em seus proventos.</p><p>9.\tEm pequena diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento da unidade instrutiva no que tange \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" ap\u00f3s a Lei 9.624/1998, a que alinhou-se o <i>Parquet</i> de Contas, considero que o interessado n\u00e3o contaria nem mesmo com a possibilidade de beneficiar-se do disposto no art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998 para, valendo-se do tempo residual existente em 10/11/1997 e n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, incorporar o indicado 1/10 de FC-04, no valor de R$ 298,44, tendo em vista o interst\u00edcio de doze meses de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas para tanto somente se haver verificado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001, quando j\u00e1 definitivamente extinto o instituto da incorpora\u00e7\u00e3o. Quanto a isso, oportuno ressaltar o entendimento deste Tribunal de que a express\u00e3o \"a qualquer momento\" para a incorpora\u00e7\u00e3o de 1/10, referida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, possui como data limite aquela de edi\u00e7\u00e3o da MP 2.224-45/2001 (4/9/2001) , conforme explicitado via <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18332/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18332/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , quando, conforme j\u00e1 dito, qualquer possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es deixou, definitivamente, de existir.</p><p>10.\tNa hip\u00f3tese, a prop\u00f3sito, nem mesmo se deve cogitar da aplica\u00e7\u00e3o ao referido 1/10 de FC-04 incorporado a modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem adotar as devidas provid\u00eancias com vistas \u00e0 imediata supress\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos concedida ao interessado.</p><p>11.\tDe todo modo, considerando tratar-se de ilegalidades relacionadas a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>12.\tDestaco que o ato de aposentadoria constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, com as devidas v\u00eanias por divergir parcialmente das conclus\u00f5es e propostas da unidade instrutiva, com que se p\u00f4s de acordo o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221011", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804805", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804805", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}