{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2552244", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7072/2022 ATA 35/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7072", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, na condi\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1ria da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) , tendo em vista a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Contrato de Repasse 54138/2009, firmado com o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, especificamente arruamento e pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo na sede do munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno, para que o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias abaixo relacionadas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">59.060,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">120.452,87</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-se lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios, nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Cura\u00e7\u00e1/BA e ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, na condi\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1ria da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional), tendo em vista a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Contrato de Repasse 54138/2009, firmado com o Munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, especificamente arruamento e pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo na sede do munic\u00edpio. An\u00e1lise da resposta da cita\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA e Minist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Prefeitura Municipal de Cura\u00e7\u00e1/BA (13.915.640/0001-73).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01882120200\" target=\"_blank\">018.821/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, na condi\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1ria da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) , tendo em vista a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Contrato de Repasse 54138/2009, firmado com o Munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, especificamente arruamento e pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo na sede do munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, foi previsto o aporte de R$ 301.326,53, sendo R$ 295.300,00 \u00e0 conta do concedente e o restante correspondente \u00e0 contrapartida do convenente. O ajuste vigeu de 25/1/2010 a 5/11/2016, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrando em 5/1/2017. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 179.512,87.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial foi a seguinte, conforme a matriz de responsabilidade elaborada pelo tomador das contas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\"Trata-se de contrato celebrado mediante determina\u00e7\u00e3o judicial liminar favor\u00e1vel \u00e0 municipalidade, A\u00e7\u00e3o n. 0001059-91.2010.401.3400, em tr\u00e2mite na 15\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal. Em 23/04/2010, em sede de Agravo de Instrumento, o Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, em decis\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 Uni\u00e3o, revogou a concess\u00e3o liminar. Em 29/11/2012, foi proferida senten\u00e7a que julgou improcedentes os pedidos feitos pelo munic\u00edpio, que foi confirmada em Reexame Necess\u00e1rio pelo Tribunal Regional da 1\u00aa Regi\u00e3o, Ac\u00f3rd\u00e3o datado de 28/10/2013, com tr\u00e2nsito em julgado em 29/11/2013, de modo que o recurso proveniente do repasse federal precisa ser recomposto ao ente central.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAp\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o dos gestores do munic\u00edpio, sem o saneamento da irregularidade, a Caixa Econ\u00f4mica Federal concluiu pela exist\u00eancia de preju\u00edzo correspondente ao valor integral transferido, tendo imputado responsabilidade aos Srs. Salvador Lopes Gonsalves e Carlos Luiz Brand\u00e3o Leite, prefeitos de Cura\u00e7\u00e1/BA, respectivamente, nos per\u00edodos de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012 e de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tSubmetidos os autos ao descortino desta Corte de Contas, o auditor da SecexTCE verificou que a parcela do objeto executado com recursos federais tinha cumprido os objetivos previstos no plano de trabalho e gerado o benef\u00edcio social esperado, porquanto possu\u00eda funcionalidade. Ademais, a obra havia sido finalizada com recursos pr\u00f3prios do munic\u00edpio, tendo a Caixa atestado a sua funcionalidade, em 28/3/2016. Por fim, registrou que as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais tinham sido aprovadas pela mandat\u00e1ria da concedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNesse contexto, o signat\u00e1rio da instru\u00e7\u00e3o preliminar alvitrou a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, por ter se beneficiado <i>\"indevidamente de recursos federais para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 54138/2009, registro Siafi/Siconv 711200, firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Cidades e o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, com interveni\u00eancia da Caixa, que tinha por objeto o instrumento descrito como \"A\u00e7\u00f5es de Infra-Estrutura Urbana\", por encontrar-se em situa\u00e7\u00e3o irregular no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio e n\u00e3o possuir decis\u00e3o judicial definitiva mantendo a medida liminar a ele concedida para a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, fato que configura em aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais sem o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o e em prol do ente federado\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tO diretor da unidade t\u00e9cnica divergiu da aludida an\u00e1lise, entendendo que n\u00e3o havia nem desvio de finalidade, nem de objeto, dado que o dinheiro foi aplicado nas obras definidas no plano de trabalho do contrato de repasse. Com isso, prop\u00f4s que a tomada de contas especial fosse arquivada, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos termos do art. 212 do Regimento Interno, c/c o art. art. 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO Secret\u00e1rio da SecexTCE e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU aquiesceram \u00e0 \u00faltima proposta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEm ju\u00edzo preliminar, entendi adequado promover a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, na forma proposta pelo auditor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tCumprida a medida processual, a SecexTCE analisou a resposta apresentada, nos termos da instru\u00e7\u00e3o transcrita parcialmente a seguir com os ajustes de forma que entendi pertinentes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15.\t\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 16/2/2012, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15.1.\tPrefeitura Municipal de Cura\u00e7\u00e1 - BA, por meio de of\u00edcio dirigido ao prefeito com aviso de recebimento datado de 7/6/2018 (pe\u00e7a 15) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>16.\t\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 256.903,94, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>17.\t\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>18.\t\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>19.\tNa instru\u00e7\u00e3o precedente (pe\u00e7a 51) , houve a delimita\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelo d\u00e9bito consignado nestas contas, envolvendo a apura\u00e7\u00e3o dos fatos, a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e a quantifica\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio, dando ensejo \u00e0 sua proposta de cita\u00e7\u00e3o. A proposta foi realizada nos seguintes termos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>20.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 62) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.\tRegularmente citado, o munic\u00edpio, por meio do prefeito atual, apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, desacompanhada de algum elemento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.\tDo arrazoado apresentado (pe\u00e7a 61) , observam-se os argumentos sintetizados a seguir.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.1.\tO contrato foi assinado com base em liminar, a qual objetivava que o Minist\u00e9rio das Cidades e Caixa Econ\u00f4mica Federal se abstivessem de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de regularidade junto ao SICAF/CAUC/CADIN e a Certid\u00e3o Negativa de D\u00e9bitos Previdenci\u00e1rios.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.2.\tNa vig\u00eancia da liminar proferida, foram realizados os pagamentos ao prestador de servi\u00e7os (Construtora DPS Ltda.) , os quais foram devidamente atestados pela Caixa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.3.\tO munic\u00edpio concluiu a obra com recursos pr\u00f3prios, em decorr\u00eancia da n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o integral dos recursos, e a Caixa atestou a sua funcionalidade em 100%, conforme consta do Acompanhamento de Obras constante dos autos da TCE, bem como foi realizada a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados, a qual foi devidamente aprovada pela Caixa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.4.\tOs recursos repassados foram aplicados sob a \u00e9gide da liminar e atestados pela pr\u00f3pria Caixa. Esta solicitou a devolu\u00e7\u00e3o deles em decorr\u00eancia da senten\u00e7a de improced\u00eancia proferida nos autos do Processo 1059-91.2010.4.01.3400 e Of\u00edcio 186/2013/SPOA/SE/MCIDADES.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.5.\tA conduta descrita como sendo do munic\u00edpio de configura\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de recursos sem o interesse rec\u00edproco por parte da Uni\u00e3o em prol do ente federado n\u00e3o se coaduna com interesse p\u00fablico, vez que o objeto/obra cumpriu os objetivos previstos no plano de trabalho, gerou benef\u00edcio social esperado e possui funcionalidade, nos termos do Parecer 2617/2018/GIGOVIFS.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.6.\tA aus\u00eancia no processo de comprova\u00e7\u00e3o de que o munic\u00edpio foi intimado da revoga\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o liminar, bem como a Uni\u00e3o n\u00e3o demonstrou que houve a sua intima\u00e7\u00e3o, levando o munic\u00edpio a acreditar que o contrato de repasse estava regular, inclusive pelo fato de a interveniente que acompanhava a obra ter desbloqueado os recursos para pagamento dos servi\u00e7os prestados, o que configura que na data dos desbloqueios a inadimpl\u00eancia do munic\u00edpio continuava suspensa. Ou seja, os servi\u00e7os referentes aos recursos desbloqueados (em 2011) foram realizados quando o munic\u00edpio estava com a inadimpl\u00eancia suspensa, em raz\u00e3o da liminar concedida, cujo julgamento de improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o ocorreu posteriormente (em 2013) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.7.\tO ente municipal n\u00e3o pode ser responsabilizado por ato pelo qual n\u00e3o deu causa. Caso tenha havido qualquer ato de neglig\u00eancia, deve ser imputado ao gestor respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.8.\tO gestor sucessor (do ex-prefeito Salvador Lopes Gonsalves, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse) Carlos Luiz Brand\u00e3o Leite se manteve inerte, n\u00e3o tomando as medidas judiciais e/ou administrativas cab\u00edveis, tendo em vista a impossibilidade de o munic\u00edpio devolver o que fora aplicado e atestado pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da Caixa, o que geraria enriquecimento il\u00edcito da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.9.\tRequer, ao final, que seja exclu\u00edda a responsabilidade do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1 e o reconhecimento da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas com ressalvas, pois houve o cumprimento dos objetivos previstos no plano de trabalho, gerou o benef\u00edcio social esperado aos mun\u00edcipes, a obra possui funcionalidade e n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcio de dano ao er\u00e1rio, n\u00e3o havendo assim benef\u00edcio indevido do munic\u00edpio defendente, embora tenha havido um descompasso de informa\u00e7\u00f5es, a exemplo da falta de intima\u00e7\u00e3o tempestiva do munic\u00edpio acerca da liminar revogada, tendo o convenente agido dentro dos par\u00e2metros da liminar deferida. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Fase interna</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>23.\tPara contextualiza\u00e7\u00e3o dos fatos tratados neste processo, cabe transcrever trechos da instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 51) que sintetiza o hist\u00f3rico da an\u00e1lise realizada pela Caixa na fase interna destas Contas, indicada a seguir. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'20. No Relat\u00f3rio de TCE 473/2018, de 5/12/2018 (pe\u00e7a 42) , (...) a motiva\u00e7\u00e3o consignada foi a \"n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos valores desbloqueados, ap\u00f3s decis\u00e3o final de m\u00e9rito desfavor\u00e1vel ao tomador dos recursos transitada em julgado, na A\u00e7\u00e3o que determinou a contrata\u00e7\u00e3o, autos n. 0001059-91.2010.401.3400, TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o\" (pe\u00e7a 3) . (...) . Transcrevem-se a seguir trecho do relat\u00f3rio:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7.3. (...) o tr\u00e2nsito em julgado da A\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel ao ente municipal foi em 29/11/2013 (pe\u00e7a n. 4) (...) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8. (...) antes da decis\u00e3o definitiva transitada em julgado desfavor\u00e1vel \u00e0 municipalidade, na a\u00e7\u00e3o que determinou a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, houve decis\u00e3o judicial de 23/04/2010 na mesma a\u00e7\u00e3o, a qual revogou a liminar que ordenou a contrata\u00e7\u00e3o, e que as libera\u00e7\u00f5es de recursos pelo Gestor ocorreram em 22/10/2010, 10/11/2010 e 20/06/2011, todas ap\u00f3s a referida decis\u00e3o. Da mesma forma, tamb\u00e9m posteriormente ocorreram os desbloqueios pela CAIXA e os pagamentos pelo munic\u00edpio tomador dos recursos. (...) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>PARECER CONCLUSIVO DO TOMADOR DE CONTAS ESPECIAL </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. Na opini\u00e3o desta Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, os fatos apurados no processo indicam a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos valores desbloqueados, ap\u00f3s decis\u00e3o final de m\u00e9rito desfavor\u00e1vel ao tomador dos recursos transitada em julgado, na A\u00e7\u00e3o que determinou a contrata\u00e7\u00e3o, autos n. 0001059-91.2010.401.3400, TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o, caracterizando preju\u00edzo ao er\u00e1rio, tendo sido quantificado o dano e identificados os agentes respons\u00e1veis, conforme item 6 deste relat\u00f3rio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. (...) passamos \u00e0 an\u00e1lise dessa Corte de Contas, o fato de que antes da decis\u00e3o definitiva transitada em julgado, houve decis\u00e3o judicial, no mesmo processo judicial em comento, de 23/04/2010, a qual revogou a liminar que ordenou a contrata\u00e7\u00e3o, e que as libera\u00e7\u00f5es de recursos pelo Gestor ocorreram em 22/10/2010, 10/11/2010 e 20/06/2011, todas ap\u00f3s a referida decis\u00e3o. Da mesma forma, tamb\u00e9m posteriormente ocorreram os desbloqueios pela CAIXA e os pagamentos pelo munic\u00edpio tomador dos recursos. (...) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>15. Nesse ponto, frisa-se que esta mandat\u00e1ria n\u00e3o fazia parte do polo passivo da a\u00e7\u00e3o judicial, n\u00e3o tendo sido intimada da referida decis\u00e3o. Em verifica\u00e7\u00e3o interna, n\u00e3o conseguiu-se saber a data em que o ente central e o ente municipal foram intimados da decis\u00e3o que revogou a liminar. Tampouco, conseguiu-se desvendar se a Uni\u00e3o informou \u00e0 CAIXA, em tempo de evitar os desbloqueios, de tal decis\u00e3o. (Grifos acrescidos; negritos original e acrescidos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21. No Parecer 2617/2018/GIGOV/FS, de 28/8/2018 (pe\u00e7a 1) , emitido com vistas a subsidiar a instaura\u00e7\u00e3o de TCE, constam as informa\u00e7\u00f5es resumidas a seguir.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.1. O objeto cumpriu os objetivos previstos no plano de trabalho, gerou o benef\u00edcio social esperado e possui funcionalidade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.2. A obra foi finalizada com recursos do tomador e teve a sua funcionalidade atestada pela Caixa em 28/3/2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.3. Os valores desbloqueados ao contratado foram: em 28/12/2010, R$ 62.725,00, R$ 59.060,00 de repasse federal e R$ 3.665,00 de contrapartida; em 16/2/2012, R$ 120.452,87, valor correspondente ao repasse federal apenas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.4. As presta\u00e7\u00f5es de contas parciais foram aprovadas pela Caixa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.5. A opera\u00e7\u00e3o foi celebrada por for\u00e7a de liminar judicial que deferiu o pedido de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela, visto que o munic\u00edpio se encontrava \u00e0 \u00e9poca com irregularidades no CAUC.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.6. Internamente, em que pese ter sido aberta demanda solicitando submeter a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Cidades, o entendimento da Caixa foi de que n\u00e3o caberia decis\u00e3o e/ou avalia\u00e7\u00e3o do gestor, uma vez que o julgamento de improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o (em 2013) tornava sem efeito a contrata\u00e7\u00e3o, bem como todos os tr\u00e2mites posteriores.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>21.7. As tentativas de solu\u00e7\u00e3o do problema por meio da expedi\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es (em 2014 e 2018) restaram infrut\u00edferas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22. H\u00e1, ainda, nos autos, c\u00f3pia de diversos e-mails trocados entre \u00e1reas t\u00e9cnicas da Caixa e entre ela e a CGU (pe\u00e7a 2) , al\u00e9m de c\u00f3pia de consulta interna \u00e0 \u00e1rea jur\u00eddica daquela institui\u00e7\u00e3o financeira (pe\u00e7a 3) . Destacam-se, para o deslinde da an\u00e1lise, as principais informa\u00e7\u00f5es colhidas nesses elementos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.1. O munic\u00edpio estava inadimplente at\u00e9 19/1/2010, quando por for\u00e7a de liminar teve a inadimpl\u00eancia suspensa. O contrato de repasse foi assinado em 25/1/2010, sob liminar judicial, para contrata\u00e7\u00e3o com CAUC irregular. A referida liminar foi julgada improcedente em 2013 [em 23/4/2010, decis\u00e3o cassou a liminar], tornando sem efeito a contrata\u00e7\u00e3o e todos os tr\u00e2mites posteriores, ficando sem respaldo legal a manuten\u00e7\u00e3o do contrato. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.2. Em 23/4/2010, o TRF1, em sede de agravo de instrumento, deferiu recurso da Uni\u00e3o Federal para manter o munic\u00edpio no SIAFI/CADIN e somente obstar as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias que n\u00e3o fossem destinadas ao custeio de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.3. O munic\u00edpio executou totalmente o objeto proposto no plano de trabalho, dotando-o de funcionalidade, gerando benef\u00edcio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, bem como prestando contas dos recursos repassados. Foram desbloqueados 60,80% do valor do contrato para pagamento dos servi\u00e7os executados, cujas presta\u00e7\u00f5es de contas parciais foram aprovadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.4. Em 2013, foi proferido ac\u00f3rd\u00e3o do TRF1 mantendo a inscri\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio/autor no SIAFI/CADIN, autorizando, no entanto, que fossem feitas as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias destinadas \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o ou assist\u00eancia social. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.5. O pronunciamento do Jur\u00eddico da Caixa foi pelo cumprimento da decis\u00e3o de cancelamento do referido contrato. N\u00e3o se manifestou sobre a forma de devolu\u00e7\u00e3o do recurso, mas t\u00e3o-somente pela rescis\u00e3o do contrato de repasse.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.6. O entendimento da \u00e1rea t\u00e9cnica da Caixa foi de que a TCE n\u00e3o \u00e9 o meio pr\u00f3prio para devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, pela aus\u00eancia de pressupostos para instaura\u00e7\u00e3o de TCE, descritos no art. 5\u00ba da IN/TCU 71/2012, com reda\u00e7\u00e3o dada pela IN/TCU 76/2016. A TCE deve ser instaurada somente quando verificado dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.7. O processo de TCE tem por base a conduta do agente p\u00fablico que agiu em descumprimento \u00e0 lei ou deixou de atender ao interesse p\u00fablico, quando da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos, da ocorr\u00eancia de desfalque, alcance, desvio ou desaparecimento de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos, ou de pr\u00e1tica de ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte dano \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. Nesse tocante, a conduta do munic\u00edpio n\u00e3o se amolda a nenhum dos comportamentos elencados na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria vigente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.8. A obra foi executada dentro da legalidade e, caso o minist\u00e9rio determine a cobran\u00e7a do valor aplicado na execu\u00e7\u00e3o do objeto, deve ser utilizado outro meio de cobran\u00e7a, e n\u00e3o TCE, j\u00e1 que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio. Nada impede que a Uni\u00e3o procure reaver os valores desbloqueados, mas para tal objetivo dever\u00e1 utilizar-se de outro meio de cobran\u00e7a que n\u00e3o a TCE.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.9. A sugest\u00e3o alternativa \u00e9 de que seja solicitada ao munic\u00edpio a devolu\u00e7\u00e3o do recurso e n\u00e3o aos respectivos prefeitos, pois se n\u00e3o confirmado que o munic\u00edpio tinha conhecimento da revoga\u00e7\u00e3o da liminar antes de efetuar os pagamentos, eles foram revestidos de legalidade, pois amparados por decis\u00e3o judicial, n\u00e3o havendo que se falar em responsabilidade do administrador p\u00fablico.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.10. E se houver a recusa para devolu\u00e7\u00e3o, caberia n\u00e3o a TCE, mas a Representa\u00e7\u00e3o mencionada pela Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, respaldada no art. 3\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da IN 71/2012, com reda\u00e7\u00e3o dada pela IN 76/2016, do TCU. E a Caixa deve, ainda, comunicar a n\u00e3o instaura\u00e7\u00e3o de TCE ao minist\u00e9rio repassador dos recursos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.11. O Minist\u00e9rio das Cidades se posicionou, ap\u00f3s consulta, pela continuidade da instaura\u00e7\u00e3o da TCE pela totalidade dos recursos utilizados pelo munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>22.12. A Caixa entende que a manifesta\u00e7\u00e3o do TCU nos autos do processo servir\u00e1 de precedente para outros contratos em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>23. Por fim, registra-se que h\u00e1 no processo c\u00f3pia de e-mail entre servidor do Minist\u00e9rio das Cidades (Gerente de Projeto da Ger\u00eancia de Mobilidade do Departamento de Mobilidade Urbana de sua Secretaria Nacional de Mobilidade Urbana) para a Caixa, com o entendimento de que devia prosseguir com a TCE, tendo em vista que o munic\u00edpio assumiu o risco de executar uma obra, tendo apenas uma liminar da justi\u00e7a, independentemente de a obra ter sido executada em sua totalidade. Assim, todo recurso repassado pela Uni\u00e3o devia ser devolvido (pe\u00e7a 5) .'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.\tPreliminarmente ao exame dos argumentos de defesa, cabe repisar sumariamente a an\u00e1lise realizada na instru\u00e7\u00e3o precedente que fundamentou a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em apre\u00e7o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.1.\tO contrato de repasse em comento foi assinado em 25/1/2010. A situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica indica que o munic\u00edpio se encontrava com restri\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio - CAUC, e acionou o Poder Judici\u00e1rio para conseguir firmar o ajuste. Obteve \u00e0 \u00e9poca liminar (portanto, medida prec\u00e1ria) que possibilitou a contrata\u00e7\u00e3o, mesmo estando naquela situa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.2.\tO objeto contratado (pavimenta\u00e7\u00e3o) n\u00e3o se enquadra nas situa\u00e7\u00f5es excepcionais de defesa nacional ou destinadas \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o ou assist\u00eancia social, que poderiam ser contempladas com a transfer\u00eancia de recursos federais para entes que se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia, conforme jurisprud\u00eancia do TCU. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.3.\tSe n\u00e3o fosse aquela medida judicial prec\u00e1ria, n\u00e3o se teria realizado a contrata\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que havia a necessidade de serem atendidas as exig\u00eancias para a celebra\u00e7\u00e3o do ajuste por meio de consulta ao CAUC (art. 24, \u00a7 4\u00ba da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008) . Portanto, ante a restri\u00e7\u00e3o imposta ao ente federado, n\u00e3o teria a Uni\u00e3o \"interesse\" (ainda que por imposi\u00e7\u00e3o legal) em realizar a aven\u00e7a. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.4.\tN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que os gestores municipais tiveram ci\u00eancia da revoga\u00e7\u00e3o dessa liminar ainda em 2010, tampouco sobre a decis\u00e3o definitiva em 2013. A conduta esperada do gestor municipal (tendo a figura do \"homem m\u00e9dio\") seria de aguardar a decis\u00e3o final da Justi\u00e7a para a partir da\u00ed executar o objeto contratado. A liminar obtida permitiu ao ente municipal figurar como parte do ajuste, mas como medida prec\u00e1ria poderia ser mantida ou n\u00e3o. Tendo sido formalizado a partir de uma medida judicial prec\u00e1ria que, posteriormente foi revogada, \u00e9 como se o ajuste possu\u00edsse tacitamente \"cl\u00e1usula suspensiva\" para a sua continuidade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.5.\tA finalidade do repasse deve ser analisada no presente caso de maneira mais ampla. O \"interesse rec\u00edproco\" necess\u00e1rio para que houvesse a contrata\u00e7\u00e3o por meio de contrato de repasse requer n\u00e3o apenas objetivo comum (da Uni\u00e3o e do Munic\u00edpio na execu\u00e7\u00e3o de obra de pavimenta\u00e7\u00e3o urbana) , mas tamb\u00e9m que o ente beneficiado a quem caberia a execu\u00e7\u00e3o do objeto se encontrasse \"apto\" (em situa\u00e7\u00e3o regular naquele cadastro) a realiz\u00e1-lo, e se n\u00e3o estivesse (quando da celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, com a obten\u00e7\u00e3o de medida judicial liminar) , que ao final se mantivesse a excepcionalidade de sua contrata\u00e7\u00e3o. Em caso de negativa, como no presente ajuste, e tendo sido utilizado os recursos federais repassados em prol do ente municipal, cabe a este a devolu\u00e7\u00e3o dos valores \u00e0 Uni\u00e3o, e n\u00e3o ao gestor municipal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.6.\tO gestor municipal poderia ser ouvido em audi\u00eancia pela ocorr\u00eancia. Todavia, deixou-se de prop\u00f4-la, porque o contexto f\u00e1tico n\u00e3o indica tentativa dele de ludibriar a restri\u00e7\u00e3o imposta ao munic\u00edpio, e o descuido em n\u00e3o aguardar a decis\u00e3o judicial definitiva n\u00e3o se reveste de gravidade consider\u00e1vel para apena\u00e7\u00e3o pessoal do prefeito \u00e0 \u00e9poca. Nos autos, conforme registrou a Caixa, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o momento em que o munic\u00edpio foi comunicado da decis\u00e3o que derrubou a liminar.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>24.7.\tA irregularidade, portanto, deve ser atribu\u00edda ao ente municipal, a quem cabe a devolu\u00e7\u00e3o total dos recursos repassados e utilizados indevidamente em seu proveito.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>25.\tPercebe-se que o cerne da quest\u00e3o \u00e9 se a situa\u00e7\u00e3o do caso em concreto se configura em aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais sem o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o. O entendimento esposado na instru\u00e7\u00e3o precedente \u00e9 que sim. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>26.\tEm que pese o munic\u00edpio possa alegar que mesmo antes da decis\u00e3o liminar j\u00e1 havia tratativas com o \u00f3rg\u00e3o concedente visando \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, entende-se que tal fato, por si s\u00f3, n\u00e3o evidencia o interesse da Uni\u00e3o em executar o objeto contratado, com vistas a promover a pol\u00edtica nacional de desenvolvimento urbano em Cura\u00e7\u00e1/BA. Isto porque se entende que o \"interesse rec\u00edproco\" necess\u00e1rio em ajustes dessa natureza pressup\u00f5e n\u00e3o apenas o objetivo comum (da Uni\u00e3o e do Munic\u00edpio na execu\u00e7\u00e3o de obra de pavimenta\u00e7\u00e3o urbana) , mas tamb\u00e9m que aquele a quem caberia a execu\u00e7\u00e3o do objeto se encontrasse \"apto\" (em situa\u00e7\u00e3o regular naquele cadastro) a realiz\u00e1-lo. N\u00e3o fosse assim, a restri\u00e7\u00e3o legal para a pactua\u00e7\u00e3o de entes que se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia seria in\u00f3cua, bastando ter objetivo comum com a Uni\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>27.\tO ente beneficiado deveria estar em situa\u00e7\u00e3o regular no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio ou, caso contr\u00e1rio, possuir decis\u00e3o judicial definitiva (e n\u00e3o prec\u00e1ria, como a medida liminar) para a continuidade do ajuste. Somente assim garantir-se-ia o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>28.\tO ente federado, por meio dos seus gestores, ao optar por dar continuidade a execu\u00e7\u00e3o do ajuste no contexto descrito, assumiu o risco de ter que arcar com recursos pr\u00f3prios a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto pactuado, ciente de que possu\u00eda t\u00e3o somente uma medida prec\u00e1ria (liminar judicial que deferiu o pedido de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela) que o possibilitou ser parte do contrato.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>29.\tNesse sentido, n\u00e3o se questiona ao ente municipal a execu\u00e7\u00e3o propriamente dita do objeto contratado. Ainda que este tenha sido executado, alcan\u00e7ando os objetivos - pavimenta\u00e7\u00e3o - e em prol da popula\u00e7\u00e3o local, tratou-se de uma a\u00e7\u00e3o que deveria ser custeada pelo cofre municipal apenas, uma vez presente (ao final) a restri\u00e7\u00e3o legal imposta ao agente executor daquela a\u00e7\u00e3o governamental. Poderia ser considerada de interesse federal caso n\u00e3o houvesse a restri\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>30.\tAssim, os argumentos de que os pagamentos das despesas e a obra conclu\u00edda foram aprovados pela Caixa n\u00e3o lhe aproveitam, tampouco de que cumpriu os objetivos previstos no plano de trabalho, com obra funcional e em benef\u00edcio aos mun\u00edcipes. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>31.\tN\u00e3o se aprofundar\u00e1 na quest\u00e3o acerca da ci\u00eancia ou n\u00e3o do ente federado e/ou de seus gestores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da liminar (bem como ao seu momento, antes ou depois dos pagamentos) , pois n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos sobre o assunto, al\u00e9m de n\u00e3o ter sido questionado se os pagamentos foram realizados ou n\u00e3o sob a vig\u00eancia daquela medida legal. A indaga\u00e7\u00e3o residiu no fato de o munic\u00edpio encontrar-se em situa\u00e7\u00e3o irregular no CAUC e n\u00e3o possuir decis\u00e3o judicial definitiva mantendo a medida liminar a ele concedida. O fato alegado pela defesa de que os servi\u00e7os foram realizados quando o munic\u00edpio estava com a inadimpl\u00eancia suspensa em raz\u00e3o da liminar concedida n\u00e3o lhe serve para elidir a ocorr\u00eancia em comento, acerca da aus\u00eancia de \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o, configurada a partir da manuten\u00e7\u00e3o da sua restri\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel alegar regularidade no contrato de repasse apenas pelo acompanhamento e libera\u00e7\u00e3o de recursos pela Caixa, pois tais procedimentos se deram ante a liminar que lhe fora concedida. Como salientado, medida prec\u00e1ria poderia ser revertida, como foi, e o munic\u00edpio assumiu o risco, devendo ser responsabilizado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>32.\tA tentativa da defesa de transferir a responsabilidade ao gestor executor e/ou ao seu sucessor tamb\u00e9m n\u00e3o deve prosperar. Considerando que as despesas irregulares foram realizadas em benef\u00edcio do ente federado (e a pr\u00f3pria defesa fez alega\u00e7\u00f5es nesse sentido) , por\u00e9m, sem o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o, o que se assemelha a aplica\u00e7\u00e3o em finalidade diversa da inicialmente pactuada, na linha do que determina a Decis\u00e3o Normativa TCU 57/2004, cabe ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de recompor, com recursos pr\u00f3prios, os valores gastos indevidamente, atualizados monetariamente, ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade repassadora dos recursos, e n\u00e3o aos gestores municipais. Enriquecimento il\u00edcito haveria se estes gestores arcassem com a devolu\u00e7\u00e3o de recursos que efetivamente foram aplicados em obra no munic\u00edpio. Alegar enriquecimento il\u00edcito da Uni\u00e3o no caso de devolu\u00e7\u00e3o por parte do munic\u00edpio n\u00e3o tem fundamento, j\u00e1 que o se que busca \u00e9 recompor o er\u00e1rio federal de recursos que n\u00e3o deveriam ter sido aplicados, em face da restri\u00e7\u00e3o imposta ao ente municipal.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>33.\tConforme a Caixa salientou, a manifesta\u00e7\u00e3o do TCU nos autos do processo servir\u00e1 de precedente para outros contratos em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga. Entende-se que se o entendimento for pela regularidade da conduta do ente federado nestes casos, pode-se incentivar outros a adotarem as mesmas medidas ora relatadas com vistas a tornar a restri\u00e7\u00e3o no CAUC inoperante para qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o que infringe inclusive a jurisprud\u00eancia do TCU, quando deixou assente que a \"possibilidade de transfer\u00eancia de recursos federais para entes que se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia, objeto de registro no CADIN ou no SIAFI/CAUC, est\u00e1 adstrita \u00e0s a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e assist\u00eancia social e, em situa\u00e7\u00f5es excepcionais, de defesa nacional. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/445/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 445/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>34.\tAnte o exposto, entende-se que a conduta irregular do munic\u00edpio persiste, qual seja: beneficiar-se indevidamente de recursos federais para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 54138/2009, registro Siafi/Siconv 711200, firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Cidades e o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, com interveni\u00eancia da Caixa, que tinha por objeto o instrumento descrito como \"A\u00e7\u00f5es de Infra-Estrutura Urbana\", por encontrar-se em situa\u00e7\u00e3o irregular no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio e n\u00e3o possuir decis\u00e3o judicial definitiva mantendo a medida liminar a ele concedida para a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, fato que configura em aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais sem o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o e em prol do ente federado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>35.\tCom efeito, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo munic\u00edpio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Boa-f\u00e9/novo prazo</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>36.\tA impossibilidade de se aferir a boa-f\u00e9 de ente p\u00fablico beneficiado por transfer\u00eancias volunt\u00e1rias justifica a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito, quando sua defesa for rejeitada, conforme esposado na jurisprud\u00eancia do Tribunal (como no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10060/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10060/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>37.\tHavendo, portanto, d\u00e9bito imput\u00e1vel a munic\u00edpio em processo de contas, deve-se fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento da d\u00edvida (art. 12, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992) , rejeitada a defesa apresentada ou mesmo na hip\u00f3tese de revelia do ente federado, como no presente caso (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6229/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6229/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Vital do R\u00eago) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>38.\tEm sendo assim, como n\u00e3o se pode avaliar a boa-f\u00e9 de pessoa jur\u00eddica do munic\u00edpio, \u00e9 o caso de se fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo para que o ente municipal efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia devida aos cofres do Tesouro Nacional.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>39.\t\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>40.\tNo caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada se deu em 16/2/2012 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 25/3/2022.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>41.\t\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>42.\tEm face da impossibilidade de se aferir a boa-f\u00e9 de ente p\u00fablico beneficiado por transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, prop\u00f5e-se a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>43.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca da irregularidade em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente no processo (pe\u00e7a 50) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o, para envio ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, e posterior encaminhamento ao Gabinete do Exmo. Sr. Ministro-Relator Benjamin Zymler, com a seguinte proposta:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.1.\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA (CNPJ: 13.915.640/0001-73) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.2.\tfixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/92 e art. 202, \u00a7\u00a7 3\u00aa, 4\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno, para que o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA (CNPJ: 13.915.640/0001-73) efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias a seguir especificadas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>28/12/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>59.060,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>16/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>120.452,87</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>                   Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 24/5/2022: R$ 347.801,65</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.3.\tcientificar o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA (CNPJ: 13.915.640/0001-73) de que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as respectivas contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios nos termos do art. 19 da Lei 8.443, de 1992, e da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que rege a mat\u00e9ria;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.4.\tautorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.5.\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia; e</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.6.\tinformar ao respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\t O corpo diretivo da SecexTCE aquiesceu ao aludido encaminhamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tO MPTCU se manifestou da seguinte forma:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Em face dos elementos constantes dos autos, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o diverge do encaminhamento oferecido pela unidade instrutiva, em pareceres convergentes (pe\u00e7as 63-65) , pois reafirma o encaminhamento sugerido anteriormente no pronunciamento de pe\u00e7a 54, no sentido de arquivar a presente tomada de contas especial (TCE) , sem julgamento de m\u00e9rito, ante a aus\u00eancia de pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular, nos termos do artigo 212 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.\tNaquela oportunidade, o Minist\u00e9rio P\u00fablico havia concordado com o entendimento externado pelo diretor da subunidade (pe\u00e7a 52) , acompanho pelo secret\u00e1rio (pe\u00e7a 53) , de que restou evidenciado nos autos o interesse leg\u00edtimo da Uni\u00e3o em executar o objeto contratado, com vistas a promover a pol\u00edtica nacional de desenvolvimento urbano no munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, visto que j\u00e1 havia tratativas entre o referido munic\u00edpio e o \u00f3rg\u00e3o concedente visando \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse. Tendo isso como premissa, e considerando que o objeto pactuado foi executado e que houve o alcance dos objetivos definidos, o diretor concluiu, naquela ocasi\u00e3o, que n\u00e3o haveria que se falar em desvio de finalidade a recomendar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao ente municipal, pois, com a execu\u00e7\u00e3o do objeto, concretizou-se a pretendida pol\u00edtica de interesse federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3.\tPor oportuno, transcreve-se trecho do parecer \u00e0 pe\u00e7a 54, em que este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico manifesta-se em conson\u00e2ncia com o entendimento dos dirigentes m\u00e1ximos da unidade instrutiva:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8. Com efeito, o provimento jurisdicional liminar buscado pelo munic\u00edpio objetivou t\u00e3o somente viabilizar a celebra\u00e7\u00e3o do contrato entre a edilidade e a Uni\u00e3o, tendo em vista a irregularidade cadastral do ente subnacional, que, naquele momento, obstava a assinatura da aven\u00e7a. A decis\u00e3o judicial final, que revogou a cautelar e manteve o munic\u00edpio com restri\u00e7\u00f5es cadastrais no CAUC, de fato, tem o cond\u00e3o de tornar nulo o contrato firmado, todavia, deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o o interesse p\u00fablico envolvido na execu\u00e7\u00e3o da obra que foi realizada no munic\u00edpio, como asseverou o diretor da SecexTCE.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4.\tAnte o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, divergindo da proposta da unidade t\u00e9cnica, manifesta-se no sentido de arquivar o presente processo, com fulcro no artigo 212 do Regimento Interno do TCU, ante a aus\u00eancia de pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "CONTRATO DE REPASSE CELEBRADO COM MUNIC\u00cdPIO COM CADASTRO NEGATIVO NO CAUC POR FOR\u00c7A DE MEDIDA LIMINAR POSTERIORMENTE REVOGADA PELO PODER JUDICI\u00c1RIO. GLOSA INTEGRAL DOS VALORES DESPENDIDOS NA AVEN\u00c7A. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO PARA QUE O MUNIC\u00cdPIO RECOLHA A ALUDIDA QUANTIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, na condi\u00e7\u00e3o de mandat\u00e1ria da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) , tendo em vista a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Contrato de Repasse 54138/2009, firmado com o Munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, cujo objeto era a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, especificamente arruamento e pavimenta\u00e7\u00e3o em paralelep\u00edpedo na sede do munic\u00edpio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, foi previsto o aporte de R$ 301.326,53, sendo R$ 295.300,00 \u00e0 conta do concedente e o restante correspondente \u00e0 contrapartida do convenente. O ajuste vigeu de 25/1/2010 a 5/11/2016, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrando em 5/1/2017. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 179.512,87.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial foi a seguinte, conforme a matriz de responsabilidade elaborada pelo tomador das contas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Trata-se de contrato celebrado mediante determina\u00e7\u00e3o judicial liminar favor\u00e1vel \u00e0 municipalidade, A\u00e7\u00e3o n. 0001059-91.2010.401.3400, em tr\u00e2mite na 15\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal. Em 23/04/2010, em sede de Agravo de Instrumento, o Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, em decis\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 Uni\u00e3o, revogou a concess\u00e3o liminar. Em 29/11/2012, foi proferida senten\u00e7a que julgou improcedentes os pedidos feitos pelo munic\u00edpio, que foi confirmada em Reexame Necess\u00e1rio pelo Tribunal Regional da 1\u00aa Regi\u00e3o, Ac\u00f3rd\u00e3o datado de 28/10/2013, com tr\u00e2nsito em julgado em 29/11/2013, de modo que o recurso proveniente do repasse federal precisa ser recomposto ao ente central.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAp\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o dos gestores do munic\u00edpio, sem o saneamento da irregularidade, a Caixa Econ\u00f4mica Federal concluiu pela exist\u00eancia de preju\u00edzo correspondente ao valor integral transferido, tendo imputado responsabilidade aos Srs. Salvador Lopes Gonsalves e Carlos Luiz Brand\u00e3o Leite, prefeitos de Cura\u00e7\u00e1/BA, respectivamente, nos per\u00edodos de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012 e de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tSubmetidos os autos ao descortino desta Corte de Contas, o auditor da SecexTCE verificou que a parcela do objeto executado com recursos federais tinha cumprido os objetivos previstos no plano de trabalho e gerado o benef\u00edcio social esperado, porquanto possu\u00eda funcionalidade. Ademais, a obra havia sido finalizada com recursos pr\u00f3prios do munic\u00edpio, tendo a Caixa atestado a sua funcionalidade, em 28/3/2016. Por fim, registrou que as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais tinham sido aprovadas pela mandat\u00e1ria da concedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNesse contexto, o signat\u00e1rio da instru\u00e7\u00e3o preliminar alvitrou a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, por ter se beneficiado <i>\"indevidamente de recursos federais para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 54138/2009, registro Siafi/Siconv 711200, firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Cidades e o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, com interveni\u00eancia da Caixa, que tinha por objeto o instrumento descrito como \"A\u00e7\u00f5es de Infra-Estrutura Urbana\", por encontrar-se em situa\u00e7\u00e3o irregular no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio e n\u00e3o possuir decis\u00e3o judicial definitiva mantendo a medida liminar a ele concedida para a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, fato que configura em aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais sem o \"interesse rec\u00edproco\" por parte da Uni\u00e3o e em prol do ente federado\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tO diretor da unidade t\u00e9cnica divergiu da aludida an\u00e1lise, entendendo que n\u00e3o havia nem desvio de finalidade, nem de objeto, dado que o dinheiro foi aplicado nas obras definidas no plano de trabalho do contrato de repasse. Com isso, prop\u00f4s que a tomada de contas especial fosse arquivada, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos termos do art. 212 do Regimento Interno, c/c o art. art. 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO Secret\u00e1rio da SecexTCE e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU aquiesceram \u00e0 \u00faltima proposta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEm ju\u00edzo preliminar, entendi adequado promover a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA, na forma proposta pelo auditor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tCumprida a medida processual, a SecexTCE concluiu que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o eram aptas a elidir a irregularidade, uma vez que, com a revoga\u00e7\u00e3o da liminar, as obras executadas n\u00e3o poderiam ser custeadas por recursos federais, de sorte que o munic\u00edpio se beneficiou indevidamente das quantias desbloqueadas pela Caixa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tCom isso, alvitrou a fixa\u00e7\u00e3o de prazo de 15 dias para que o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA recolhesse o d\u00e9bito especificado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tO MPTCU divergiu do aludido encaminhamento, reiterando a manifesta\u00e7\u00e3o exarada na etapa preliminar, pelo arquivamento do processo devido \u00e0 aus\u00eancia de dano, com fulcro no art. 212 do RITCU, ante a aus\u00eancia de pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tFeito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tManifesto-me de acordo com a proposta da SecexTCE e incorporo sua an\u00e1lise como raz\u00e3o de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tA quest\u00e3o controvertida nesse feito \u00e9 saber se os valores despendidos em um contrato de repasse celebrado com um munic\u00edpio com restri\u00e7\u00f5es no Cadastro \u00danico de Conv\u00eanio (CAUC) devem ser devolvidos aos cofres da Uni\u00e3o, ap\u00f3s a revoga\u00e7\u00e3o de medida liminar que havia amparado a sua celebra\u00e7\u00e3o e a decis\u00e3o definitiva do Poder Judici\u00e1rio em desfavor da municipalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tEm minha vis\u00e3o, a aven\u00e7a foi executada de forma prec\u00e1ria, uma vez que o convenente n\u00e3o cumpria, \u00e0 \u00e9poca, os requisitos fiscais necess\u00e1rios \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de instrumentos para transfer\u00eancia volunt\u00e1ria, incorrendo na veda\u00e7\u00e3o especificada no art. 25, inciso IV, da LRF.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tDessa forma, n\u00e3o cabe convalidar essa situa\u00e7\u00e3o de nulidade absoluta do contrato de repasse, sendo devida a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, porquanto o munic\u00edpio se beneficiou indevidamente de recursos federais para executar obra que, nas condi\u00e7\u00f5es indicadas, deveria ser custeada unicamente pelo or\u00e7amento municipal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tNo caso, concordo com a SecexTCE quando ela afirma que o ente federado agiu de forma temer\u00e1ria, assumindo <i>\"o risco de ter que arcar com recursos pr\u00f3prios a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto pactuado, ciente de que possu\u00eda t\u00e3o somente uma medida prec\u00e1ria (liminar judicial que deferiu o pedido de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela) que o possibilitou ser parte do contrato\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tMesmo que o objeto da aven\u00e7a tenha sido executado, entendo, em linha de conson\u00e2ncia com a unidade t\u00e9cnica, que a a\u00e7\u00e3o deve ser custeada apenas pelos cofres municipais, haja vista a exist\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o legal a que o munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA se beneficiasse de valores federais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tSobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de interesse p\u00fablico rec\u00edproco para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, ainda que se possa cogitar de sua presen\u00e7a na etapa preliminar da an\u00e1lise da proposta de contrato de repasse, este se perdeu t\u00e3o logo houve a consulta ao CAUC, por conta da condi\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia do ente municipal e da veda\u00e7\u00e3o contida na LRF. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tAfinal, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que a Uni\u00e3o queira realizar investimentos em munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia, ainda mais se forem considerados o quadro de limita\u00e7\u00e3o de recursos e a necessidade de atender a outras demandas de localidades igualmente carentes, mas adimplentes com suas obriga\u00e7\u00f5es fiscais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tAdmitir o custeio das despesas da presente aven\u00e7a com recursos federais implica prestigiar a torpeza do convenente, que acionou o Poder Judici\u00e1rio para receber valores federais, mesmo sabendo que n\u00e3o cumpria as condi\u00e7\u00f5es legais para tanto. Como bem lembrou a SecexTCE, uma decis\u00e3o nesse sentido poderia induzir comportamentos temer\u00e1rios de entes federados em id\u00eantica situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia, o que seria bastante negativo para as finan\u00e7as p\u00fablicas e para a responsabilidade fiscal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tCom isso, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica de fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 dias ao munic\u00edpio de Cura\u00e7\u00e1/BA a fim de que recolha o d\u00e9bito pelo qual foi citado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tDiante de todo exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221010", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805328", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805328", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}