{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2552299", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7280/2022 ATA 36/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7280", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "36/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00eddo por N\u00e9vio Lisboa (XXX.376.711-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Comando do Ex\u00e9rcito, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e do art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. proceda \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do soldo que serve de base de c\u00e1lculo para os proventos da pens\u00e3o militar em an\u00e1lise;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de pens\u00e3o militar, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. informe \u00e0s interessadas que, no caso de n\u00e3o provimento de recursos eventualmente interpostos, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pelo Comando do Ex\u00e9rcito; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. comunique imediatamente \u00e0s interessadas o teor do presente ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante das respectivas datas de ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito. Aprecia\u00e7\u00e3o para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/10/2022", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Aurelina Salgado da Rocha (XXX.370.007-XX); Maria Fatima Lisboa (XXX.154.061-XX); Maria Luciana Moreira Lisboa (XXX.763.661-XX); Nivea Silva Lisboa (XXX.746.411-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01384220226\" target=\"_blank\">013.842/2022-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) , com a qual se manifestou de acordo o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 6) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de pens\u00e3o militar, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: COMANDO DO EX\u00c9RCITO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: SUC10 - 10\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 33635/2018 - Inicial - Interessado (a) : NEVIO LISBOA - CPF: XXX.376.711-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>MARIA LUCIANA MOREIRA LISBOA - CPF: XXX.763.661-XX - C\u00f4njuge; AURELINA SALGADO DA ROCHA - CPF: XXX.370.007-XX - Ex-esposo (a) pensionado (a) ; MARIA FATIMA LISBOA - CPF: XXX.154.061-XX - Filho (a) e NIVEA SILVA LISBOA - CPF: XXX.746.411-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma, que repercute sobre a pens\u00e3o militar, n\u00e3o correspondente ao mesmo da ativa, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: A melhoria de reforma com concess\u00e3o do posto acima foi concedida, em vida ao instituidor, por meio da Portaria n\u00ba 1.074-DCIPAS.22, de 18/06/2012, da Diretoria de Civis, Inativos e Pensionistas, cujo Ato (Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1774720147\" target=\"_blank\">Processo 017.747/2014-7</a>) foi autuado pelo TCU e levado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o, cujo julgamento foi prejudicado por perda do objeto em sess\u00e3o de 29/08/2013. Conforme entendimento de regramento interno da Administra\u00e7\u00e3o Militar constante nos DIEx n\u00ba 676-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, de 11/12/2019, e DIEx n\u00ba 191-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, de 09/06/2020, da DCIPAS, \u00d3rg\u00e3o Normativo do Ex\u00e9rcito, c\u00f3pias anexas, no caso da concess\u00e3o da Remunera\u00e7\u00e3o com base no Grau Hier\u00e1rquico Imediato (RGHI) ao Instituidor cujo ato foi autuado pelo TCU ou foi julgado legal, deve-se manter na concess\u00e3o da pens\u00e3o o benef\u00edcio do posto acima. Vejamos no DIEx n\u00ba 191-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, 9 JUN 20: ' (...) 3. Passando-se \u00e0 an\u00e1lise da citada mem\u00f3ria, verificou-se que foram apresentados os seguintes questionamentos com as respectivas solu\u00e7\u00f5es: a. para os instituidores que tiveram a RGHI julgada legal pelo TCU, deve-se manter na concess\u00e3o da pens\u00e3o o benef\u00edcio do posto acima? SIM. Manter o benef\u00edcio. b. Para os instituidores cujo ato de concess\u00e3o da RGHI encontra-se autuado no TCU, deve-se manter na concess\u00e3o da pens\u00e3o o benef\u00edcio do posto acima? SIM. Manter o benef\u00edcio (...) '. No caso ora em an\u00e1lise, o ato teve seu julgamento prejudicado pela perda do objeto, no entanto, foi, no m\u00ednimo, autuado pela Egr\u00e9gia Corte de Contas. Essa orienta\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a S\u00daMULA n\u00ba 199 do TCU: 'Salvo por sua determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser cancelados pela autoridade administrativa concedente, os atos origin\u00e1rios ou de altera\u00e7\u00f5es, relativos a aposentadoria, reformas e pens\u00f5es, j\u00e1 registrados pelo Tribunal de Contas, ao apreciar-lhes a legalidade, no uso da sua compet\u00eancia constitucional.'. Dados de aprova\u00e7\u00e3o: Plen\u00e1rio, 26 de outubro de 1982.  Gestor anexou os seguintes documentos: DIEx Nr 191 e 676 DCIPAs-Documento oficial, PORT 1074 DCIPAS e FC-Documento oficial,.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pela leitura do ato de concess\u00e3o militar e seus anexos, verifica-se que o instituidor foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva com proventos com base no soldo de Major.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A posterior reforma por invalidez/incapacidade majorou os proventos para o posto/gradua\u00e7\u00e3o para Tenente Coronel. Tal situa\u00e7\u00e3o afronta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que permite a majora\u00e7\u00e3o de reforma somente para militares da ativa ou reserva. No caso em tela o militar j\u00e1 se encontrava reformado, sendo que tal irregularidade repercute sobre os proventos de pens\u00e3o militar.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Frente a tal situa\u00e7\u00e3o a concess\u00e3o em tela n\u00e3o pode prosperar, devendo receber a chancela pela ILEGALIDADE e os proventos de pens\u00e3o ser reajustados para gradua\u00e7\u00e3o de Major.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. Ind\u00edcio encontrado para o benefici\u00e1rio  MARIA FATIMA LISBOA de CPF XXX.154.061-XX - tipo de ind\u00edcio: Inobserv\u00e2ncia do teto constitucional para pensionistas que possuem outro v\u00ednculo p\u00fablico, situa\u00e7\u00e3o: ESCLARECIMENTO EM ELABORA\u00c7\u00c3O.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pend\u00eancia j\u00e1 analisada em outro item desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. Ind\u00edcio encontrado para o benefici\u00e1rio  MARIA FATIMA LISBOA de CPF XXX.154.061-XX - tipo de ind\u00edcio: Inobserv\u00e2ncia do teto constitucional para pensionistas que possuem outro v\u00ednculo p\u00fablico, situa\u00e7\u00e3o: ENCAMINHADO PARA ESCLARECIMENTO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pesquisas aos sistemas internos do Tribunal n\u00e3o identificaram a inobserv\u00e2ncia do teto constitucional, como se pode comprovar dos contracheques anexos ao ato. Provavelmente o somat\u00f3rio superior ao teto constitucional foi devido ao m\u00eas de recebimento da gratifica\u00e7\u00e3o natalina ou outros benef\u00edcios.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verificou-se o sistema 'ind\u00edcios' e n\u00e3o se constatou acumula\u00e7\u00e3o em desacordo com o art. 29 da Lei 3.765/1960.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. Ato com anexo do tipo senten\u00e7a judicial (SEGUNDA VARA DE FAMILIA DA COMARCA DA CAPITAL) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de senten\u00e7a de fixa\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o aliment\u00edcia a Sra. AURELINA SALGADO DA ROCHA, podendo o ato ser considerado legal e registrado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 33635/2018 - Inicial de NEVIO LISBOA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de pens\u00e3o militar de NEVIO LISBOA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 33635/2018 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 33635/2018 - Inicial de NEVIO LISBOA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de pens\u00e3o militar de NEVIO LISBOA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pelo Procurador Dr. S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. MELHORIA DE PROVENTOS NA REFORMA ASSOCIADA AO RECONHECIMENTO DE INVALIDEZ DE INSTITUIDOR ENT\u00c3O J\u00c1 REFORMADO. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA A CONCESS\u00c3O DA VANTAGEM FIXADA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITAR REFORMADO OU PARA A CUMULA\u00c7\u00c3O DO ACR\u00c9SCIMO COM A VANTAGEM PREVISTA NO ART. 50, INCISO II, DA NORMA. IRREGULARIDADE QUE SE COMUNICA PARA A PENS\u00c3O MILITAR. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito e institu\u00eddo pelo ex-militar N\u00e9vio Lisboa. </p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 5, prop\u00f5e considerar ilegal o ato em ep\u00edgrafe. Isso porque o instituidor da pens\u00e3o militar em quest\u00e3o foi reformado inicialmente por idade e, posteriormente, novamente reformado, desta feita por incapacidade/invalidez, situa\u00e7\u00e3o que lhe proporcionou majora\u00e7\u00e3o indevida de proventos sem que exista autoriza\u00e7\u00e3o legal para tanto. </p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) , no parecer de pe\u00e7a 7, ratificou a proposta formulada pela Sefip.</p><p><b>II</b></p><p>Registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU, raz\u00e3o pela qual acolho os pareceres precedentes por seus pr\u00f3prios fundamentos, valendo-me, para tanto, da t\u00e9cnica da motiva\u00e7\u00e3o <i>per relationem</i>, nos termos do art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, sem preju\u00edzo de tecer os breves coment\u00e1rios a seguir.</p><p>No que diz respeito \u00e0 pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr.  N\u00e9vio Lisboa, verifico que ela contempla majora\u00e7\u00e3o irregular de proventos na reforma do referido instituidor. A tabela a seguir resume a situa\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o em an\u00e1lise: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Instituidor</b></p><p><b> (ato e-Pessoal) </b></p></td>\t<td><p><b>BASE DE C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Posto/Grad. na ativa</b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>da reforma inicial por impedimento de idade</b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad. da reforma (altera\u00e7\u00e3o) por incapacidade</b></p><p><b> (majora\u00e7\u00e3o irregular) </b></p><p><b>Sisac: 10003371-07-2012-001297-5</b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>Concedido na Pens\u00e3o Militar </b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>Correto na Pens\u00e3o Militar </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e9vio Lisboa (33635/2018) </p></td>\t<td><p>Capit\u00e3o</p></td>\t<td><p>Major</p></td>\t<td><p>Tenente Coronel</p></td>\t<td><p>Tenente Coronel</p></td>\t<td><p>Major</p></td></tr></tbody></table><p>No entanto, para situa\u00e7\u00f5es como a destacada na tabela, observo que esta Corte de Contas, a partir da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler,<b> </b>passou a entender que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para extens\u00e3o da vantagem estabelecida no art. 110 da Lei 6.880/1980 <b>a militares j\u00e1 reformados</b>: </p><p>ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. <b>AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS</b>, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES. (destaque acrescido) .</p><p>Diante do que restou brevemente demonstrado e considerando que o ato de pens\u00e3o militar \u00e9 distinto do ato de concess\u00e3o de reforma dele derivado, a pens\u00e3o militar institu\u00edda por N\u00e9vio Lisboa<b> </b>n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade. Nada obstante, cabe determina\u00e7\u00e3o para que o Comando do Ex\u00e9rcito proceda \u00e0 corre\u00e7\u00e3o do soldo que serve de base de c\u00e1lculo para os proventos da pens\u00e3o militar mencionada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 11 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221019", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802632", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802632", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}