{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2557300", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7618/2022 ATA 37/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7618", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "37/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7618/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7618/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTA e relacionada esta tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial do Desenvolvimento Social - Minist\u00e9rio da Cidadania, em desfavor de J\u00falio Emilio Lossio de Macedo (CPF: XXX.313.974-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS para atendimento \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o de Social B\u00e1sica - PSB e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSE, exerc\u00edcio 2009.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a responsabilidade do ex-prefeito deve ser afastada em fun\u00e7\u00e3o da delega\u00e7\u00e3o prevista na Lei Municipal 1.604/2004, que atribui \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Social, Juventude e Cidadania a administra\u00e7\u00e3o do Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que, entre os fatos que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE e a notifica\u00e7\u00e3o da efetiva respons\u00e1vel, haver\u00e1 o transcurso de mais de 12 anos, circunst\u00e2ncia que causaria um grave preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando, ainda, que o preju\u00edzo a ser ressarcido \u00e9 inferior a R$ 100.000,00, valor estipulado na IN-TCU 71/2012 para instaura\u00e7\u00e3o de TCE;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com base no art. 8\u00ba da Lei n\u00ba 8.443/1992 c/c os arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\"; 169, inciso II; e 212, do Regimento Interno/TCU, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, ACORDAM em determinar o arquivamento do seguinte processo, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3927020203\" target=\"_blank\">Processo 039.270/2020-3</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: J\u00falio Emilio Lossio de Macedo (XXX.313.974-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Unidade: Prefeitura Municipal de Petrolina/PE</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Nadielson Barbosa da Franca (1.585-A/OAB-PE) , representando J\u00falio Emilio Lossio de Macedo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/10/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Petrolina/PE", "INTERESSADOS": " J\u00falio Emilio Lossio de Macedo (XXX.313.974-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03927020203\" target=\"_blank\">039.270/2020-3</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Nadielson Barbosa da Franca (1.585-A/OAB-PE), representando J\u00falio Emilio Lossio de Macedo", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "DTATUALIZACAO": "20221021", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26541044", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26541044", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}