{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2558055", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7703/2022 ATA 38/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7703", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00eddo por Jos\u00e9 Campos Primo (XXX.479.223-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Comando do Ex\u00e9rcito, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e do art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. proceda \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do soldo que serve de base de c\u00e1lculo para os proventos da pens\u00e3o militar em an\u00e1lise;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de pens\u00e3o militar, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. informe \u00e0s interessadas que, no caso de n\u00e3o provimento de recursos eventualmente interpostos, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pelo Comando do Ex\u00e9rcito; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. comunique imediatamente \u00e0s interessadas o teor do presente ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante das datas de ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito. Aprecia\u00e7\u00e3o para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Suely Maria Campos (XXX.891.273-XX); Suzete Maria Campos Lima (XXX.080.413-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01296920222\" target=\"_blank\">012.969/2022-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) , com a qual se manifestou de acordo o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 6) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de pens\u00e3o militar, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: COMANDO DO EX\u00c9RCITO.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: SUC10 - 10\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 135378/2021 - Revers\u00e3o - Interessado (a) : JOSE CAMPOS PRIMO - CPF: XXX.479.223-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Benefici\u00e1rios:<b> </b>SUZETE MARIA CAMPOS LIMA - CPF: XXX.080.413-XX - Filho (a) e SUELY MARIA CAMPOS - CPF: XXX.891.273-XX - Filho (a) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma, que repercute sobre a pens\u00e3o militar, n\u00e3o correspondente ao mesmo da ativa, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: A melhoria de reforma com concess\u00e3o do posto acima foi concedida, em vida ao instituidor, por meio da Portaria n\u00ba 125 S1-DIP, de 27/03/1991, cujo Ato n\u00e3o foi para aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, entretanto, o ato de habilita\u00e7\u00e3o \u00e0 pens\u00e3o militar da vi\u00fava do instituidor, Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1464020060\" target=\"_blank\">Processo 014.640/2006-0</a>, foi julgado legal em sess\u00e3o de 03/10/2006, portanto, h\u00e1 mais de 5 (cinco) anos. Cabe ressaltar, que o entendimento do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1987/2010 / TCU, vigente no ato da pens\u00e3o militar da vi\u00fava, considerava essa concess\u00e3o legal. Conforme Entendimento de regramento interno da Administra\u00e7\u00e3o Militar, constantes dos DIEx n\u00ba 676-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, de 11 DEZ 19, e DIEx n\u00ba 191-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, 9 JUN 20, da DCIPAS, \u00d3rg\u00e3o Normativo do Ex\u00e9rcito, em anexo, nos casos onde j\u00e1 houve julgamento pela legalidade da reforma pelo TCU, deve-se encaminhar para novo julgamento. Vejamos no DIEx n\u00ba 191-10.1.2/10/AAAJ/DCIPAS, 9 JUN 20: (...) 3. Passando-se \u00e0 an\u00e1lise da citada mem\u00f3ria, verificou-se que foram apresentados os seguintes questionamentos com as respectivas solu\u00e7\u00f5es: 'a. para os instituidores que tiveram a RGHI julgada legal pelo TCU, deve-se manter na concess\u00e3o da pens\u00e3o o benef\u00edcio do posto acima? SIM. manter o benef\u00edcio. (grifo) . O ato de reforma do instituidor por incapacidade definitiva n\u00e3o foi julgado por perda do objeto, mas o ato de concess\u00e3o da pens\u00e3o militar foi julgado legal h\u00e1 mais de cinco anos, podendo ser aplicada a S\u00daMULA n\u00ba 199 do TCU : Salvo por sua determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser cancelados pela autoridade administrativa concedente, os atos origin\u00e1rios ou de altera\u00e7\u00f5es, relativos a aposentadoria, reformas e pens\u00f5es, j\u00e1 registrados pelo Tribunal de Contas, ao apreciar-lhes a legalidade, no uso da sua compet\u00eancia constitucional. Aprova\u00e7\u00e3o: Plen\u00e1rio, 26 de outubro de 1982.Gestor anexou os seguintes documentos: DIEx (Documento Interno do Ex\u00e9rcito) -Documento oficial, DIEx nr 676/DCIPAS de 11 DEZ2019 e DIEx nr 191/DCI-Documento oficial,.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a. Verificou-se que o instituidor foi reformado com base na gradua\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Sargento, por limite de idade, e posteriormente obteve o benef\u00edcio de concess\u00e3o de reforma no posto superior de 2\u00ba Tenente, por invalidez/incapacidade, em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que permite a majora\u00e7\u00e3o de reforma somente para militares da ativa ou reserva e no caso em tela o militar j\u00e1 se encontrava reformado, sendo que tal irregularidade repercute sobre os proventos de pens\u00e3o militar. Neste sentido, a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar de revers\u00e3o em an\u00e1lise n\u00e3o pode prosperar, devendo receber a chancela pela ILEGALIDADE e reajustar os proventos da pens\u00e3o militar a gradua\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Sargento. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s benefici\u00e1rias, n\u00e3o se constatou acumula\u00e7\u00e3o de cargos/proventos p\u00fablicos e/ou pens\u00e3o de outro regime em desacordo com o art. 29 da Lei n\u00ba 3765/60, conforme pesquisa no 'Sistema Ind\u00edcios' do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 135378/2021 - Revers\u00e3o de JOSE CAMPOS PRIMO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Pens\u00e3o militar de JOSE CAMPOS PRIMO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 135378/2021 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 135378/2021 - Revers\u00e3o de JOSE CAMPOS PRIMO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Pens\u00e3o militar de JOSE CAMPOS PRIMO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <i>caput</i>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pela Procuradora-Geral, Dra. Cristina Machado da Costa e Silva, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. MELHORIA DE PROVENTOS NA REFORMA ASSOCIADA AO RECONHECIMENTO DE INVALIDEZ DE INSTITUIDOR ENT\u00c3O J\u00c1 REFORMADO. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA A CONCESS\u00c3O DA VANTAGEM FIXADA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITAR REFORMADO OU PARA A CUMULA\u00c7\u00c3O DO ACR\u00c9SCIMO COM A VANTAGEM PREVISTA NO ART. 50, INCISO II, DA NORMA. IRREGULARIDADE QUE SE COMUNICA PARA A PENS\u00c3O MILITAR. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito e institu\u00eddo pelo ex-militar Jos\u00e9 Campos Primo. </p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 5, prop\u00f5e considerar ilegal o ato em ep\u00edgrafe. Isso porque o instituidor da pens\u00e3o militar em quest\u00e3o foi reformado inicialmente por idade e, posteriormente, novamente reformado, desta feita por incapacidade/invalidez, situa\u00e7\u00e3o que lhe proporcionou majora\u00e7\u00e3o indevida de proventos sem que exista autoriza\u00e7\u00e3o legal para tanto. </p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) , no parecer de pe\u00e7a 7, ratificou a proposta formulada pela Sefip.</p><p><b>II</b></p><p>Registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU, raz\u00e3o pela qual acolho os pareceres precedentes por seus pr\u00f3prios fundamentos, valendo-me, para tanto, da t\u00e9cnica da motiva\u00e7\u00e3o <i>per relationem</i>, nos termos do art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, sem preju\u00edzo de tecer os breves coment\u00e1rios a seguir.</p><p>No que diz respeito \u00e0 pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr.  Jos\u00e9 Campos Primo, verifico que ela contempla majora\u00e7\u00e3o irregular de proventos na reforma do referido instituidor. A tabela a seguir resume a situa\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o em an\u00e1lise: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Instituidor</b></p><p><b> (ato e-Pessoal) </b></p></td>\t<td><p><b>BASE DE C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Posto/Grad. na ativa</b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>da reforma inicial por impedimento de idade</b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad. da reforma (altera\u00e7\u00e3o) por incapacidade</b></p><p><b> (majora\u00e7\u00e3o irregular) </b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>Concedido na Pens\u00e3o Militar </b></p></td>\t<td><p><b>Posto/Grad.</b></p><p><b>Correto na Pens\u00e3o Militar </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Campos Primo (135378/2021) </p></td>\t<td><p>1\u00ba Sargento</p></td>\t<td><p>1\u00ba Sargento</p></td>\t<td><p>2\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>2\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>1\u00ba Sargento</p></td></tr></tbody></table><p>No entanto, para situa\u00e7\u00f5es como a destacada na tabela, observo que esta Corte de Contas, a partir da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler,<b> </b>passou a entender que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para extens\u00e3o da vantagem estabelecida no art. 110 da Lei 6.880/1980 <b>a militares j\u00e1 reformados</b>: </p><p>ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. <b>AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS</b>, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES. (destaque acrescido) .</p><p>Diante do que restou brevemente demonstrado e considerando que o ato de pens\u00e3o militar \u00e9 distinto do ato de concess\u00e3o de reforma dele derivado, a pens\u00e3o militar institu\u00edda por Jos\u00e9 Campos Primo n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela de legalidade. Nada obstante, cabe determina\u00e7\u00e3o para que o Comando do Ex\u00e9rcito proceda \u00e0 corre\u00e7\u00e3o do soldo que serve de base de c\u00e1lculo para os proventos da pens\u00e3o militar mencionada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221027", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806898", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806898", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}