{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2556220", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7719/2022 ATA 38/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7719", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos esses autos de aposentadoria de Nara Barbosa Moraes no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos artigos 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, 1\u00ba, inciso V e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, do Regimento Interno, e na S\u00famula TCU 106, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria de Nara Barbosa Moraes e negar-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o das quantias recebidas de boa-f\u00e9 pela interessada at\u00e9 a data de ci\u00eancia desta decis\u00e3o pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. corrija o percentual de anu\u00eanios atribu\u00eddo \u00e0 interessada, excluindo, para tanto, o per\u00edodo descont\u00ednuo de trabalho prestado \u00e0 administra\u00e7\u00e3o federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. comunique \u00e0 interessada a presente delibera\u00e7\u00e3o e a alerte de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, enviado ao TCU para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Nara Barbosa Moraes (XXX.191.906-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01925520225\" target=\"_blank\">019.255/2022-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text_Indent_3\"/><p class=\"body_Text_Indent_3\">\tTranscrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) , aprovada pelo corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7a 6) e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 7) :</p><p class=\"body_Text_Indent_3\"/><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade emissora: Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Unidade cadastradora:  Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Subunidade cadastradora: TRF1 - SECGP - DILEP.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 56577/2019 - Inicial - Interessado (a) : NARA BARBOSA MORAES - CPF: XXX.191.906-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (116035 - VANT. PES. (INC.FC 05) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.373,77) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o administrativa, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. Empresa p\u00fablica e sociedade de economia mista (Certif. INSS) de 28/08/1989 a 31/03/1991 e Tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 05/04/1991 a 31/03/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O interessado possui adicional de tempo de servi\u00e7o em percentual superior ao entendimento do TCU, em raz\u00e3o de ter computado tempo de servi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o cont\u00ednuo. Na presente hip\u00f3tese, o servidor perdeu o v\u00ednculo com a administra\u00e7\u00e3o federal na vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, s\u00f3 vindo a tomar posse no cargo em que se deu a aposentadoria em 05/4/1991, 5 dias ap\u00f3s o seu desligamento anterior, o que lhe garante um pagamento de no m\u00e1ximo 7% de ATS, segundo jurisprud\u00eancia do TCU. Nesse sentido, o pagamento da presente rubrica est\u00e1 ilegal, devendo ser recalculado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.3. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (116033 - VANT. PES. (INC.FC 03) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 848,66) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o administrativa, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.4. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (116031 - VANT. PES. (INC.FC 01) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 313,59) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p><i>A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 56577/2019 - Inicial de NARA BARBOSA MORAES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE, caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o administrativa ou por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova o rec\u00e1lculo, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, do valor atualmente pago relativo \u00e0 rubrica apontada, em face de manifesta ilegalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 56577/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria 56577/2019 - Inicial de NARA BARBOSA MORAES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova o rec\u00e1lculo, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, do valor atualmente pago relativo \u00e0 rubrica apontada, em face de manifesta ilegalidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o (a) interessado (a) cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE, caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o administrativa ou por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DE PARCELA DE \"QUINTOS\" EM DESACORDO COM A LEGISLA\u00c7\u00c3O DE REG\u00caNCIA. ATRIBUI\u00c7\u00c3O EM EXCESSO DE ANU\u00caNIOS, DECORRENTE DO C\u00d4MPUTO DE TEMPO DESCONT\u00cdNUO DE SERVI\u00c7O PRESTADO \u00c0 ADMINISTRA\u00c7\u00c3O FEDERAL. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p>\tEm exame o ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o em nome de Nara Barbosa Moraes, ex-ocupante do cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio.</p><p>2.\tA Sefip identificou duas irregularidades e prop\u00f4s, com o endosso do MPTCU, que o ato fosse considerado ilegal.</p><p>3.\tA primeira diz respeito \u00e0 concess\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998. Foi constatado, tamb\u00e9m, o c\u00f4mputo de per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos de tempo de servi\u00e7o para fins de concess\u00e3o de adicional de tempo de servi\u00e7o (anu\u00eanio) .</p><p>4.\tAcompanho os pareceres uniformes, cujos fundamentos incorporo a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>5.\tA interessada foi aposentada com a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, incluindo tempo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada desempenhada ap\u00f3s 8/4/1998, o que confirma a ilegalidade do ato.</p><p>6.\tSobre a mat\u00e9ria, segundo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE feita pelo Supremo Tribunal Federal, os quintos ou d\u00e9cimos amparados por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa devem ser convertidos em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por reajustes futuros. No caso concreto, como se trata de decis\u00e3o administrativa, deve ser determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que promova o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em \"parcela compensat\u00f3ria\", como visto.</p><p>7.\tNo tocante \u00e0 segunda ilegalidade, relativa ao c\u00f4mputo de tempo n\u00e3o cont\u00ednuo para fins de anu\u00eanios, acato o entendimento refor\u00e7ado no voto proferido pelo Ministro Bejamin Zymler, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2100/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2100/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de cujo voto condutor extraio o seguinte trecho:</p><p><i>\" (...) a jurisprud\u00eancia desta Corte n\u00e3o admite o c\u00f4mputo de per\u00edodos descont\u00ednuos de trabalho para obten\u00e7\u00e3o do adicional. Em outras palavras, havendo intervalo entre o desligamento de um cargo p\u00fablico federal e a admiss\u00e3o em outro, o tempo de servi\u00e7o prestado no primeiro v\u00ednculo n\u00e3o pode ser computado para a concess\u00e3o de anu\u00eanios no segundo.</i></p><p><i>12. O ponto \u00e9 bem ilustrado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1424/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1424/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, item 9.1.1, proferido em consulta, vale dizer, e, portanto, com car\u00e1ter normativo (cf. art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) :</i></p><p><i>\"[...] o rompimento do v\u00ednculo jur\u00eddico do servidor com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal \u00e9 obst\u00e1culo ao restabelecimento de vantagens da Lei 8.112/1990, independentemente do momento em que o servidor \u00e9 investido novamente em outro cargo p\u00fablico federal, se antes ou depois da revoga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que instituiu a vantagem anteriormente concedida\"</i></p><p>8.\tO ato em exame contempla a averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o n\u00e3o cont\u00ednuo, uma vez que a servidora perdeu o v\u00ednculo com a administra\u00e7\u00e3o federal na vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, s\u00f3 vindo a tomar posse no cargo em que se deu a aposentadoria em 5/4/1991, cinco dias ap\u00f3s o seu desligamento anterior. </p><p>9.\tPor esses motivos, o ato em exame deve ser considerado ilegal, com negativa de registro, sem preju\u00edzo de se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos de boa-f\u00e9, consoante o enunciado 106 da s\u00famula de jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>10.\tAntes de finalizar, anoto que o ato em exame deu entrada no Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, o que afasta a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado pelo STF no RE 635.553, que fixou o referido prazo para aprecia\u00e7\u00e3o de ato de admiss\u00e3o e de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o, a contar de seu ingresso no TCU.</p><p>\tAnte o exposto, acompanho os pareceres uniformes e voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221027", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806541", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806541", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}