{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529809", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7752/2022 ATA 38/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7752", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em desfavor de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio por meio do Termo de Compromisso 32762/2014, que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de escolas,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel Pedro Mac\u00e1rio Barboza, para todos os efeitos, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas de Pedro Mac\u00e1rio Barboza, com fundamento nod arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Pedro Mac\u00e1rio Barboza a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. julgar irregulares as contas de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, III, \"b\" \"c\", 19 e 23, III, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-la ao pagamento do d\u00e9bito de R$ 376.928,72 (trezentos e setenta e seis mil, novecentos e vinte e oito reais e setenta e dois centavos) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal  (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) ,  o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o,  atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir de 26/03/2015 at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Marlene Gon\u00e7alves Cardoso a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 500.000,00 (quinhentos mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo(a) Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Termo de compromisso 32762/2014, firmado com o/a FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O, fun\u00e7\u00e3o EDUCACAO, que teve como objeto OBRAS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O (1018369) ESCOLA INDIGENA GATO - GATO - JUTAI - AM (1018370) ESCOLA INDIGENA S\u00c3O JOS\u00c9 - CASTANHAL  - JUTAI - AM (n\u00ba da TCE no sistema: 3057/2020).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (XXX.679.792-XX); Pedro Macario Barboza (XXX.045.672-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00859920211\" target=\"_blank\">008.599/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 42-44) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 45) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Compromisso 32762/2014 (pe\u00e7a 5) , que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de escolas, no \u00e2mbito do Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas - PAR, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em 13/11/2020, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 3057/2020.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O Termo de Compromisso 32762/2014 foi firmado no valor de R$ 1.884.643,60, \u00e0 conta do concedente. Teve vig\u00eancia de 24/3/2015 a 31/7/2017, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 16/2/2018. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 376.928,72 (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Juta\u00ed - AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos no per\u00edodo de 24/3/2015 a 31/7/2017, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso n\u00ba 32762/2014, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A respons\u00e1vel arrolada na fase interna foi devidamente comunicada e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 15) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 376.928,72, imputando-se a responsabilidade a Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tEm 12/2/2021, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 19) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 20 e 21) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEm 11/3/2021, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 27) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as seguintes irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 32762/2014, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEvid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNormas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tD\u00e9bito relacionado \u00e0 respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/3/2015</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">376.928,72</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\t<b>Respons\u00e1vel</b>: Marlene Gon\u00e7alves Cardoso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Conduta:</b> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 32762/2014, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 32762/2014, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos e/ou disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Irregularidade 2:</b> n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 32762/2014, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEvid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNormas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\t<b>Respons\u00e1vel</b>: Marlene Gon\u00e7alves Cardoso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Conduta:</b> n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Termo de Compromisso 32762/2014, o qual se encerrou em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 32762/2014, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Irregularidade 3:</b> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 32762/2014, cujo prazo encerrou-se em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEvid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNormas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\t<b>Respons\u00e1vel</b>: Pedro Mac\u00e1rio Barboza.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Conduta:</b> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Termo de Compromisso 32762/2014, o qual se encerrou em 16/2/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 32762/2014, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 6\u00ba, da Lei 12.695/2012; art. 7\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"j\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 14/2012; e item XXI, do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo Pedro Mac\u00e1rio Barboza como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu-se que sua responsabilidade deveria ser inclu\u00edda, uma vez que havia evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades aqui verificadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 29) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancias dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> Marlene Gon\u00e7alves Cardoso - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 27382/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 34) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/5/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>8/6/2021</b> (pe\u00e7a 35) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome Recebedor: <b>Jo\u00e3o Cardoso</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 30) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 23/6/2021</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> Pedro Mac\u00e1rio Barboza - promovida a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 27384/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 33) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/5/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>23/6/2021</b> (pe\u00e7a 39) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome Recebedor: <b>Manoel Mendes Claudio</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 31) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 8/7/2021</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 27385/2021-TCU/Seproc (pe\u00e7a 32) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/5/2021</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da Ci\u00eancia: <b>23/6/2021</b> (pe\u00e7a 38) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome Recebedor: <b>Manoel Mendes Claudio</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 31) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fim do prazo para a defesa: 8/7/2021</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 40) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e a respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso apresentou defesa (pe\u00e7a 37) , que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 17/2/2018, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">0. Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 9, p. 6-7, publicado em 5/2/2019; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">0. Pedro Mac\u00e1rio Barboza, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 10, recebido em 27/4/2018, conforme AR (pe\u00e7a 12) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 432.676,48, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tInforma-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Marlene Gon\u00e7alves Cardoso</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4455420206\" target=\"_blank\">Processo 044.554/2020-6</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2397220181\" target=\"_blank\">Processo 023.972/2018-1</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2079820199\" target=\"_blank\">Processo 020.798/2019-9</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4083020187\" target=\"_blank\">Processo 040.830/2018-7</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/711420184\" target=\"_blank\">Processo 007.114/2018-4</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3847120183\" target=\"_blank\">Processo 038.471/2018-3</a> (TCE, encerrado) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3740920182\" target=\"_blank\">Processo 037.409/2018-2</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4082420187\" target=\"_blank\">Processo 040.824/2018-7</a> (TCE, aberto) ; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4082320180\" target=\"_blank\">Processo 040.823/2018-0</a> (TCE, encerrado) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pedro Mac\u00e1rio Barboza</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4455420206\" target=\"_blank\">Processo 044.554/2020-6</a> (TCE, aberto) ; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2079820199\" target=\"_blank\">Processo 020.798/2019-9</a> (TCE, aberto) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel a um dos respons\u00e1veis em outra TCE registrada no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>TCE</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Marlene Gon\u00e7alves Cardoso</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1393/2021 (R$ 610.913,89) - Aguardando pronunciamento do supervisor</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tInforma-se que foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis a um dos respons\u00e1veis no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>D\u00e9bitos inferiores</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Marlene Gon\u00e7alves Cardoso</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">849/2018 (R$ 38.427,36) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">182/2021 (R$ 21.338,92) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) , e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Da revelia do respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza.</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7o proveniente da base de CPF da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU (pe\u00e7a 31) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada (pe\u00e7as 33 e 39) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2369/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2449/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em, aos gestores p\u00fablicos, a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\"</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel, na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tNo entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar a irregularidade apontada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em consulta ao sistema corporativo do instaurador (SIGPC) , realizada na data de 14/9/2021, verifica-se que o respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou contas junto ao instaurador e continua inadimplente (pe\u00e7a 41) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta da respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dessa forma, o respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as suas contas serem julgadas irregulares e aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Da defesa da respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso.</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso apresentou defesa, que passa a ser analisada em seguida:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Argumento (pe\u00e7a 37) :</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A respons\u00e1vel alega que recebeu apenas uma parcela do ajuste, que o prazo para prestar contas encerrou-se durante a gest\u00e3o de seu sucessor, e que, ao encerrar sua gest\u00e3o, n\u00e3o tinha mais acesso aos documentos, uma vez que seu sucessor \u00e9 seu advers\u00e1rio pol\u00edtico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nessas circunst\u00e2ncias, requer que o munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM seja oficiado para apresentar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e/ou autorize o seu acesso aos mesmos, com o intuito de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>An\u00e1lise do argumento:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">De fato, a respons\u00e1vel apenas recebeu uma parcela do ajuste, que foi a \u00fanica transferida ao munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM, integralmente aplicada em sua gest\u00e3o (2013-2016) , conforme se observa na movimenta\u00e7\u00e3o financeira registrada em extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 4, p. 2) , sendo, portanto, de sua exclusiva responsabilidade demonstrar a sua boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o foi feito at\u00e9 o presente momento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Verifica-se tamb\u00e9m que o prazo limite para prestar contas encerrou-se na gest\u00e3o de seu sucessor, em 16/2/2018, mas a respons\u00e1vel n\u00e3o demonstrou que providenciou a regular transi\u00e7\u00e3o entre mandatos, em especial comprovando a disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, eventual diverg\u00eancia pol\u00edtica n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar a sua responsabilidade pela irregularidade em apura\u00e7\u00e3o, e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a inst\u00e2ncia adequada para resolu\u00e7\u00e3o desse tipo de contenda, cabendo \u00e0 respons\u00e1vel, se for caso, recorrer ao Poder Judici\u00e1rio para garantir o exerc\u00edcio de seus direitos que entende terem sido prejudicados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dessa forma, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizada, de forma que devem ser rejeitados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se a respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, cabe registrar que a quest\u00e3o tratada nos autos foi objeto de solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2618520210\" target=\"_blank\">Processo 026.185/2021-0</a>) , no qual a Procuradora da Rep\u00fablica Nathalia Geraldo Di Santo solicitou que, ap\u00f3s decis\u00e3o, fosse imediatamente comunicada, haja vista o prazo prescricional em curso, que se esgotar\u00e1 em dezembro do corrente ano, para eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o civil da exgestora, por ato de improbidade administrativa, decorrente da aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas apurada na presente tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 17/2/2018, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 18/5/2021.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>CUMULATIVIDADE DE MULTAS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\" e de \"omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas\", sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, \" (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada\". No caso concreto, a \"omiss\u00e3o no dever de prestar contas\", embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\", havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cumpre observar, ainda, que a conduta dos respons\u00e1veis, consistente nas irregularidades \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas\", \"n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas\" e \"n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo sucessor\", configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28, do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza n\u00e3o logrou justificar o n\u00e3o cumprimento do prazo para prestar contas e, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ela atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, \u00e0 respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, e com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ao respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 26.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (CPF XXX.679.792-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (CPF XXX.679.792-XX) , condenando-a ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\t\tD\u00e9bito relacionado \u00e0 respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (CPF XXX.679.792-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/3/2015</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">376.928,72</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) , em 13/9/2021: R$ 566.379,35.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aplicar \u00e0 respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (CPF XXX.679.792-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">considerar revel o respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza (CPF XXX.045.672-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, as contas do respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza (CPF XXX.045.672-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aplicar ao respons\u00e1vel Pedro Mac\u00e1rio Barboza (CPF XXX.045.672-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel Marlene Gon\u00e7alves Cardoso (CPF XXX.679.792-XX) que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dandose ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, aos cuidados da Procuradora da Rep\u00fablica Nathalia Geraldo Di Santo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Maria Auxiliadora dos Santos Benigno (A-619/OAB-AM). ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, Prefeita Municipal de Juta\u00ed /AM no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio por meio do Termo de Compromisso 32762/2014, que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de escolas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O ajuste foi firmado no valor de R$ 1.884.643,60, \u00e0 conta do concedente. Teve vig\u00eancia de 24/3/2015 a 31/7/2017, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 16/2/2018. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 376.928,72.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O relat\u00f3rio de TCE concluiu pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Juta\u00ed /AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, estimou o d\u00e9bito no valor original de R$ 376.928,72 e imputou sua responsabilidade a Marlene Gon\u00e7alves Cardoso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No mesmo sentido o posicionamento das inst\u00e2ncias subsequentes do controle interno (pe\u00e7as 19-21) , manifesta\u00e7\u00f5es das quais tomou ci\u00eancia a autoridade ministerial (pe\u00e7a 22) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No \u00e2mbito deste Tribunal, a respons\u00e1vel foi citada pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas e pela n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresent\u00e1-las.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Pedro Mac\u00e1rio Barboza, prefeito sucessor, foi ouvido em audi\u00eancia pelo n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Devidamente citado, este permaneceu silente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, Marlene Gon\u00e7alves Cardoso argumenta que recebeu apenas uma parcela do ajuste, que o prazo para prestar contas encerrou-se durante a gest\u00e3o de seu sucessor e que, ao encerrar sua gest\u00e3o, n\u00e3o tinha mais acesso aos documentos, uma vez que aquele \u00e9 seu advers\u00e1rio pol\u00edtico.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nessas circunst\u00e2ncias, requer que o munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM seja oficiado para apresentar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ou autorize o seu acesso \u00e0quela, com o intuito de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante desses elementos, a unidade t\u00e9cnica, com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es defesa apresentadas por Marlene Gon\u00e7alves Cardoso, Pedro Mac\u00e1rio Barboza seja declarado revel e suas contas sejam julgadas irregulares. Em consequ\u00eancia, prop\u00f5e a condena\u00e7\u00e3o daquela a ressarcir o d\u00e9bito apurado com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992 e a este, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58 do mesmo diploma legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo dos fatos, decido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acolho integralmente as an\u00e1lises apresentadas como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de tecer considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De fato, durante a gest\u00e3o de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso o Munic\u00edpio de Juta\u00ed/AM recebeu uma parcela do ajuste, a \u00fanica transferida. Os valores foram integralmente aplicados durante sua gest\u00e3o, conforme se observa na movimenta\u00e7\u00e3o financeira registrada em extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 4, p. 2) , sendo, portanto, de sua exclusiva responsabilidade demonstrar a boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o de tais recursos, o que n\u00e3o foi feito at\u00e9 o presente momento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O prazo limite para prestar contas encerrou-se na gest\u00e3o de seu sucessor, em 16/2/2018, mas a respons\u00e1vel n\u00e3o demonstrou ter providenciado a regular transi\u00e7\u00e3o entre mandatos, nem comprovou ter disponibilizado condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que aquele pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 32762/2014.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Seus argumentos de defesa n\u00e3o s\u00e3o suficientes para elidir as irregularidades pelas quais est\u00e1 sendo responsabilizada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ao n\u00e3o apresentar defesa, Pedro Mac\u00e1rio Barboza deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle. Desse modo, deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante dos elementos dispon\u00edveis nos autos, for\u00e7oso concluir pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos e ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao Er\u00e1rio. Sendo assim, julgo irregulares as contas de Marlene Gon\u00e7alves Cardoso e de Pedro Mac\u00e1rio Barboza.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Condeno a primeira a ressarcir o d\u00e9bito apurado, que corresponde a R$ 578.833,06 em valores atualizados e aplico-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992. Ao segundo, aplico a multa do art. 58 do mesmo diploma legal. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221027", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805829", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805829", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}