{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2553249", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7791/2022 ATA 38/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7791", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7791/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7791/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em dar quita\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e ao Sr. Francisco Lennon Barbosa Martins, ante o recolhimento das multas individuais que lhes foram aplicadas pelo TCU, por meio do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12353/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12353/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.732/2021 e 4.244/2022, ambos da Primeira C\u00e2mara; e em reconhecer a exist\u00eancia de cr\u00e9dito perante a Fazenda P\u00fablica Federal em favor do Sr. Francisco Lennon Barbosa Martins, em raz\u00e3o do recolhimento a maior da multa aplicada pelo TCU, por meio do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12353/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12353/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.732/2021 e 4.244/2022, ambos da Primeira C\u00e2mara; dando-se ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 273 ao Sr. Francisco Lennon Barbosa Martins e \u00e0 empresa Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2914720174\" target=\"_blank\">Processo 029.147/2017-4</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio Gomes de Sousa (XXX.362.931-XX) ; Francisco Lennon Barbosa Martins (XXX.674.223-XX) ; Lana Goretti Santos Paiva (XXX.772.874-XX) ; Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda (73.694.788/0001-57) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Prata do Piau\u00ed - PI.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Francisco Jos\u00e9 Bardawil Filho (23570/OAB-CE) , representando Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.; Francisco Jose Bardawil Filho (23570/OAB-CE) , representando Francisco Lennon Barbosa Martins; Thiago Ramos Silva (10.260/OAB-PI) , representando Ricardo Matos da Cruz; Uanderson Ferreira da Silva (5.456/OAB-PI) , representando Ant\u00f4nio Gomes de Sousa. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Prata do Piau\u00ed - PI.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio Gomes de Sousa (XXX.362.931-XX); Francisco Lennon Barbosa Martins (XXX.674.223-XX); Lana Goretti Santos Paiva (XXX.772.874-XX); Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda (73.694.788/0001-57).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02914720174\" target=\"_blank\">029.147/2017-4</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Francisco Jos\u00e9 Bardawil Filho (23570/OAB-CE), representando Salinas Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.; Francisco Jose Bardawil Filho (23570/OAB-CE), representando Francisco Lennon Barbosa Martins; Thiago Ramos Silva (10.260/OAB-PI), representando Ricardo Matos da Cruz; Uanderson Ferreira da Silva (5.456/OAB-PI), representando Ant\u00f4nio Gomes de Sousa. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26586302", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26586302", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}