{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2418086", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7980/2022 ATA 40/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7980", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial de responsabilidade dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, respectivamente, governador e ex-governador do Estado do Amap\u00e1, e dos secret\u00e1rios estaduais de infraestrutura, Srs. Joel Banha Pican\u00e7o, Amilton Lobato Coutinho e Andr\u00e9 Rocha, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do contrato de repasse 0168.160.79/2004/MDA/CAIXA, firmado com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir a responsabilidade dos Srs. Amilton Lobato Coutinho (XXX.320.882-XX) , Andr\u00e9 Rocha (XXX.160.994-XX) , Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe (XXX.739.402-XX) e Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (XXX.175.552-XX) ;   </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Joel Banha Pican\u00e7o (XXX.822.302-XX) , ex-secret\u00e1rio de infraestrutura estadual, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992 e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. condenar o respons\u00e1vel identificado no subitem anterior, com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, e com o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento das quantias a seguir indicadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas especificadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor :</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>42.069,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2009</p></td>\t<td><p>90.669,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/7/2009</p></td>\t<td><p>105.131,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2009</p></td>\t<td><p>43.643,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/5/2010</p></td>\t<td><p>43.274,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2010</p></td>\t<td><p>74.200,41</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/12/2010</p></td>\t<td><p>24.442,21</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar ao Sr. Joel Banha Pican\u00e7o a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, nos valores, respectivamente, de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) ,  com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es a que se referem as al\u00edneas anteriores;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, caso solicitado pelo respons\u00e1vel, e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em virtude da inexecu\u00e7\u00e3o parcial de objeto de contrato de repasse firmado com o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Governo do Estado do Amap\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Amilton Lobato Coutinho (XXX.320.882-XX); Andr\u00e9 Rocha (XXX.160.994-XX); Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (XXX.175.552-XX); Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe (XXX.739.402-XX) e Joel Banha Pican\u00e7o (XXX.822.302-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01480920184\" target=\"_blank\">014.809/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) em desfavor dos Sr. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, respectivamente, atual e ex governador do Estado do Amap\u00e1, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/CAIXA, firmado com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, objetivando a constru\u00e7\u00e3o de uma central de abastecimento no munic\u00edpio de Porto Grande - fase II.</p><p>No \u00e2mbito da SecexTCE, foi elaborada a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 61, a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes, cujo encaminhamento foi encampado pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 62/63) :</p><p><b>HIST\u00d3RICO\t</b></p><p>2.\tO Contrato foi firmado em 28/12/2004, no valor de R$ 680.656,00, sendo R$ 618.778,00 \u00e0 conta da contratante e R$ 61.878,00 referentes \u00e0 contrapartida do contratado (pe\u00e7a 2, p. 44) . Posteriormente, por interm\u00e9dio do Termo Aditivo S/N, de 8/8/2011, o valor da contrapartida foi aumentado para R$ 233.291,58 (pe\u00e7a 2, p. 65) . Teve vig\u00eancia de 28/12/2004 a 30/6/2005, sendo prorrogado <b>ex-officio</b> em 11/5/2016, at\u00e9 30/6/2016 (pe\u00e7a 2 p. 4) , com prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 60 dias ap\u00f3s. Foram liberados R$ 618.778,00 por interm\u00e9dio das seguintes Ordens Banc\u00e1rias, (pe\u00e7a 2, p. 185) </p><table><tbody><tr>\t<td><p>ORDEM BANC\u00c1RIA</p></td>\t<td><p>VALOR EM REAIS</p></td>\t<td><p>DATA</p></td></tr><tr>\t<td><p>2005OB900781</p></td>\t<td><p>578.558,00</p></td>\t<td><p>11/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>2005OB900782</p></td>\t<td><p>40.220,00</p></td>\t<td><p>11/10/2005</p></td></tr></tbody></table><p>3.\tO Objeto do contrato foi fiscalizado pela CAIXA por interm\u00e9dio de Relat\u00f3rios de Acompanhamento de Empreendimento realizadas em 5/12/2008, (pe\u00e7a 2, p. 87-90) ; 30/1/2009, (pe\u00e7a 2, p. 91-94) ; 10/6/2009, (pe\u00e7a 2, p. 95-98) ; 10/9/2009, (pe\u00e7a 2, p. 99-102) ; 8/3/2010 (pe\u00e7a 2, p. 103-106) ; 2/8/2010, (pe\u00e7a 2, p. 107-109) ; 31/10/2011, (pe\u00e7a 2, p.110-112) e 3/12/2012 (pe\u00e7a 2, p. 113-115) .</p><p>4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Relat\u00f3rio de TCE, (pe\u00e7a 2, p. 185-188) , foi a inexecu\u00e7\u00e3o do objeto por obra paralisada h\u00e1 mais de 120 dias.</p><p>5.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial, (pe\u00e7a 2, p. 185-188) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total original de R$ 423.430,00, imputando-se a responsabilidade aos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe devido \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o do objeto por obra paralisada h\u00e1 mais de 120 dias.</p><p>6.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 19/2018 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, (pe\u00e7a 2, p. 195 - 197) , ratificou o posicionamento do Tomador de Contas. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 2, p. 198-199; 200-201 e 204) o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>7. Uma vez remetidos os autos a este Tribunal para fins de aprecia\u00e7\u00e3o e julgamento, em sede de instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 5) , a an\u00e1lise dos pressupostos de procedibilidade previstos na IN/TCU 71/2012 verificou que n\u00e3o havia \u00f3bices preliminares que impedissem o prosseguimento desta tomada de contas especial, uma vez que n\u00e3o se configurou o transcurso de mais de dez anos entre o fato gerador e a primeira notifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente. Ademais, o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1/1/2017, era superior a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p>Ap\u00f3s as considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas acerca da apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e quantifica\u00e7\u00e3o do dano para fins de ressarcimento, a an\u00e1lise preliminar pugnou pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis com os seguintes contornos (pe\u00e7a 5, p.5-6) <b>:</b></p><p><b> realizar a cita\u00e7\u00e3o</b> dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, CPF XXX.175.552-XX e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, CPF XXX.739.402-XX, respectivamente governador e ex-governador do Estado do Amap\u00e1,<i> </i>com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Tesouro Nacional, as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade descrita abaixo:</p><p>Irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo.</p><p>Dispositivos infringidos: art. 37, caput c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 145 do Decreto 93.872/1986, art. 22 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1/1997 da Secretaria do Tesouro Nacional e cl\u00e1usula terceira, item 3.2, al\u00ednea \"f\" do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359. </p><p>Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA </b></p></td>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>42.069,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2009</p></td>\t<td><p>90.669,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/7/2009</p></td>\t<td><p>105.131,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2009</p></td>\t<td><p>43.643,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/5/2010</p></td>\t<td><p>43.274,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2010</p></td>\t<td><p>74.200,41</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/12/2010</p></td>\t<td><p>24.442,21</p></td></tr></tbody></table><p>Valor do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 12/7/2018: R$ 710.739,96 - (Demonstrativo de d\u00e9bito presente na pe\u00e7a 4) .</p><p>Conduta: N\u00e3o executar de maneira integral o objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo</p><p>Nexo de causalidade: A n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o integral do objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo, resulta em dano ao Er\u00e1rio pelo valor original de R$ 423.430,00.</p><p>Culpabilidade do Sr. Ant\u00f3nio Waldes G\u00f3es da Silva - a conduta do Sr. Ant\u00f4nio Waldes G\u00f3es da Silva \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que foi o signat\u00e1rio do contrato de repasse e gestor do Estado do Amap\u00e1 (Gest\u00e3o de 01/01/2003 a 31/12/2006, de 01/01/2007 a 31/12/2010 e de 01/01/2015 at\u00e9 o momento) \u00e0 \u00e9poca da libera\u00e7\u00e3o dos recursos, dispondo de tempo e recursos suficientes para a execu\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o das obras. Sua omiss\u00e3o resultou no dano ao er\u00e1rio decorrente da aus\u00eancia de funcionalidade do objeto parcialmente executado. Na impossibilidade de faz\u00ea-lo, devidamente justificada, deveria adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias com vistas ao resguardo do Er\u00e1rio. Assim, era lhe exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergado em nenhuma excludente de ilicitude. </p><p>Culpabilidade do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe: - a conduta do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, ex-Governador do Estado do Amap\u00e1, (Gest\u00e3o de 01/01/2011 a 31/12/2014) , \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que enquanto sucessor e em nome do Princ\u00edpio da Continuidade Administrativa, a ele cabia retomar a execu\u00e7\u00e3o do objeto dotando-o de funcionalidade. Na impossibilidade de faz\u00ea-lo, devidamente justificada, deveria adotar as medidas necess\u00e1rias para o resguardo dos recursos federais. Assim, era lhe exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergado em nenhuma excludente de ilicitude.</p><p>b<b>) informar</b> aos respons\u00e1veis que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, desde as datas da ocorr\u00eancia at\u00e9 a data do recolhimento, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>c) <b> esclarecer</b> aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas; e</p><p>d) <b> esclarecer</b> aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.</p><p>e) <b> encaminhar</b> c\u00f3pia desta instru\u00e7\u00e3o a cada um dos respons\u00e1veis, para subsidiar suas defesas.</p><p>Nos termos dos pronunciamentos un\u00edssonos (pe\u00e7as 6 e 7) , a proposta foi, ent\u00e3o, acolhida integralmente pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>Em seguida, o Ministro Relator, por meio de despacho \u00e0 pe\u00e7a 8, determinou, al\u00e9m das cita\u00e7\u00f5es propostas, as cita\u00e7\u00f5es dos secret\u00e1rios de obra do governo do Estado do Amap\u00e1 que teriam atuado durante o per\u00edodo de paralisa\u00e7\u00e3o das obras.</p><p>A unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia junto ao Governo do Estado para identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, elaborou a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 15, na qual foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o das respectivas cita\u00e7\u00f5es nos seguintes moldes, aprovada de modo uniforme pelos dirigentes t\u00e9cnicos (pe\u00e7as 16 e 17) :  </p><p>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, CPF XXX.175.552-XX; Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, CPF XXX.739.402-XX, Joel Banha Pican\u00e7o, CPF XXX.822.302-XX; Amilton Lobato Coutinho, CPF XXX.320.882-XX; e Andr\u00e9 Rocha, CPF XXX.160.994-XX,<i> </i>com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Tesouro Nacional, as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade descrita abaixo:</p><p>Irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo.</p><p>Dispositivos infringidos: art. 37, caput c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 145 do Decreto 93.872/1986, art. 22 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1/1997 da Secretaria do Tesouro Nacional e cl\u00e1usula terceira, item 3.2, al\u00ednea \"f\" do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359. </p><p>Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA </b></p></td>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>42.069,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2009</p></td>\t<td><p>90.669,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/7/2009</p></td>\t<td><p>105.131,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2009</p></td>\t<td><p>43.643,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/5/2010</p></td>\t<td><p>43.274,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2010</p></td>\t<td><p>74.200,41</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/12/2010</p></td>\t<td><p>24.442,21</p></td></tr></tbody></table><p>Valor do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 12/7/2018: R$ 710.739,96 - (Demonstrativo de d\u00e9bito presente na pe\u00e7a 4) .</p><p>Conduta: N\u00e3o executar de maneira integral o objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo</p><p>Nexo de causalidade: A n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o integral do objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo, resulta em dano ao Er\u00e1rio pelo valor original de R$ 423.430,00.</p><p>Culpabilidade do Sr. Ant\u00f3nio Waldes G\u00f3es da Silva - a conduta do Sr. Ant\u00f4nio Waldes G\u00f3es da Silva \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que foi o signat\u00e1rio do contrato de repasse e gestor do Estado do Amap\u00e1 (Gest\u00e3o de 01/01/2003 a 31/12/2006, de 01/01/2007 a 31/12/2010 e de 01/01/2015 at\u00e9 o momento) \u00e0 \u00e9poca da libera\u00e7\u00e3o dos recursos, dispondo de tempo e recursos suficientes para a execu\u00e7\u00e3o c conclus\u00e3o das obras. Sua omiss\u00e3o resultou no dano ao er\u00e1rio decorrente da aus\u00eancia de funcionalidade do objeto parcialmente executado. Na impossibilidade de faz\u00ea-lo, devidamente justificada, deveria adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias com vistas ao resguardo do Er\u00e1rio. Assim, era lhe exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergado em nenhuma excludente de ilicitude. </p><p>Culpabilidade do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe: a conduta do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, ex-Governador do Estado do Amap\u00e1, (Gest\u00e3o de 01/01/2011 a 31/12/2014) , \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que, enquanto sucessor, e em nome do Princ\u00edpio da Continuidade Administrativa, a ele cabia retomar a execu\u00e7\u00e3o do objeto dotando-o de funcionalidade. Na impossibilidade de faz\u00ea-lo, devidamente justificada, deveria adotar as medidas necess\u00e1rias para o resguardo dos recursos federais. Assim, era lhe exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergado em nenhuma excludente de ilicitude.</p><p>Culpabilidade dos Secret\u00e1rios de Estado da Secretaria de Estado da Infraestrutura do Amap\u00e1 \u00e0 \u00e9poca, Srs. Joel Banha Pican\u00e7o; Amilton Lobato Coutinho; e Andr\u00e9 Rocha: - a conduta dos respons\u00e1veis \u00e9 reprov\u00e1vel, visto que, enquanto Secret\u00e1rios de Estado, e em nome do Princ\u00edpio da Continuidade Administrativa, a eles tamb\u00e9m cabiam retomar a execu\u00e7\u00e3o do objeto dotando-o de funcionalidade. Na impossibilidade de faz\u00ea-lo, devidamente justificada, deveriam adotar as medidas necess\u00e1rias para o resguardo dos recursos federais. Assim, era lhes exig\u00edvel conduta diversa, n\u00e3o estando albergados em nenhuma excludente de ilicitude.</p><p>b<b>) informar</b> aos respons\u00e1veis que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, desde as datas da ocorr\u00eancia at\u00e9 a data do recolhimento, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>c) <b> esclarecer</b> aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas; e</p><p>d) <b> esclarecer</b> aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.</p><p>e) <b> encaminhar</b> c\u00f3pia desta instru\u00e7\u00e3o a cada um dos respons\u00e1veis, para subsidiar suas defesas.</p><p>Realizadas as cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 52, 23 e 24) , os Srs. Joel Banha Picanco, Amilton Lobato Coutinho e Andr\u00e9 Rocha acostaram aos autos as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 57, 46 e 51, respectivamente.</p><p>No que se refere aos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, foram devidamente citados nos endere\u00e7os constantes da base de dados da Receita Federal, conforme se verifica \u00e0s pe\u00e7as 20 e 25, em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro, e 21 e 26, quanto ao segundo, com Avisos de Recebimentos (AR) assinados acostados aos autos \u00e0s pe\u00e7as 31 e 30 respectivamente. </p><p>N\u00e3o obstante, apesar de devidamente notificados, compulsando os autos, observa-se que os respons\u00e1veis epigrafados se mantiveram inertes perante esta Corte de Contas e, desta forma, n\u00e3o se manifestaram quanto \u00e0 irregularidade a eles imputada, no prazo regimental fixado.</p><p>Cumpre destacar que o Sr. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva protocolou pedido de c\u00f3pia integral do processo (pe\u00e7a 36) , atendido em 9/05/2019 (pe\u00e7a 60) , e de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da defesa (pe\u00e7a 48) , autorizado por meio do despacho de expediente acostado \u00e0 pe\u00e7a 49.  </p><p>Assim, autos foram, ent\u00e3o, encaminhados \u00e0 unidade t\u00e9cnica para fins de instru\u00e7\u00e3o e consequente aprecia\u00e7\u00e3o no m\u00e9rito pelo Tribunal, ap\u00f3s a pr\u00e9via manifesta\u00e7\u00e3o do <i>Parquet</i> de Contas.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>O exame t\u00e9cnico ora proposto compreende a an\u00e1lise das revelias configuradas e das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, tomando como base as irregularidades atribu\u00eddas aos Srs.  Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, Joel Banha Pican\u00e7o, Amilton Lobato Coutinho e Andr\u00e9 Rocha no \u00e2mbito da preliminar, em cotejo com os elementos comprobat\u00f3rios constantes dos autos e os argumentos que possam ser aproveitados em seu favor em manifesta\u00e7\u00f5es colhidas na fase interna desta Tomada de Contas Especial, acaso existentes.</p><p>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\".</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p> Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p> N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: Ministro Jos\u00e9 Jorge</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.</p><p> A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ant\u00f4nio Waldez Go\u00e9s da Silva foi efetuada a partir de pesquisa realizada pelo TCU no Sistema CPF da Receita Federal, conforme evidenciado no expediente (pe\u00e7a 25) , no aviso de recebimento assinado (pe\u00e7a 31) e na pesquisa anexada aos autos (pe\u00e7a 20) , tendo inclusive, o respons\u00e1vel solicitado c\u00f3pia dos autos e prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para encaminhamento da defesa, conforme j\u00e1 descrito no item 15 acima.</p><p>Da mesma forma, no caso do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, a cita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi realizada a partir de pesquisa efetivada no Sistema CPF da Receita Federal, conforme evidenciado no expediente (pe\u00e7a 26) , no aviso de recebimento assinado (pe\u00e7a 30) e na pesquisa anexada aos autos (pe\u00e7a 21) . </p><p>Verifica-se, pois, que tais respons\u00e1veis foram notificados, mediante of\u00edcio e edital, de forma bastante zelosa, raz\u00e3o pela qual se comprova devidamente a entrega dos respectivos instrumentos em conson\u00e2ncia com a lei e a jurisprud\u00eancia aplic\u00e1veis.</p><p>Superada a an\u00e1lise acerca da validade das notifica\u00e7\u00f5es, transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes os aludidos respons\u00e1veis, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992.</p><p>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>Ao n\u00e3o apresentar defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\"</p><p>No entanto, mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procura-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta tomada de contas especial, elementos ou argumentos que possam ser aproveitados em seu favor, e tamb\u00e9m nas poss\u00edveis alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, as quais, neste caso concreto, foram acostadas pelos respons\u00e1veis solid\u00e1rios Joel Banha Pican\u00e7o, Amilton Lobato Coutinho e Andr\u00e9 Rocha, a seguir analisadas.</p><p><b>Sr. Joel Banha Pican\u00e7o (Secret\u00e1rio Estadual de Infraestrutura no per\u00edodo de 1/2/2011 a 31/03/2013 (pe\u00e7a 57) . </b></p><p><b>                  </b>Irregularidade:  n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/CAIXA, Siafi 521359, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo.</p><p>28.1. <b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>28.1.1. <b>  </b>n\u00e3o cabia \u00e0 Secretaria de Infraestrutura (Seinf) dar destina\u00e7\u00e3o ou atribuir funcionalidade ao objeto da aven\u00e7a, qual seja, a Central de Abastecimento no munic\u00edpio de Porto Grande, e sim \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , sendo de responsabilidade da Seinf apenas a execu\u00e7\u00e3o da obra;</p><p>28.1.2.  n\u00e3o foi realizado qualquer pagamento relativo \u00e0 aven\u00e7a durante a gest\u00e3o do defendente, sendo impertinente a indica\u00e7\u00e3o de qualquer dano ao Er\u00e1rio nesse per\u00edodo;</p><p>28.1.3.  o defendente paralisou a obra em 15/10/2011 para que se analisasse a \"<i>viabilidade e eventual continuidade ou rescis\u00e3o do contrato</i>\"; e</p><p>28.1.4.  n\u00e3o incorreu em nenhuma pr\u00e1tica que tenha provocado danos ao Er\u00e1rio seja por omiss\u00e3o ou por a\u00e7\u00e3o irregular.</p><p>28.2. <b>An\u00e1lise</b></p><p>28.2.1.  Como visto, o respons\u00e1vel centra a sua defesa em dois pilares: no fato de, como Secret\u00e1rio de Infraestrutura, n\u00e3o ser respons\u00e1vel por dar funcionalidade \u00e0 Central de Abastecimento, atribui\u00e7\u00e3o que seria da Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , e por n\u00e3o ter efetivado nenhum pagamento no \u00e2mbito do contrato. </p><p>28.2.2.  Quanto ao primeiro ponto, cabe a rejei\u00e7\u00e3o uma vez que somente seria poss\u00edvel \u00e0 SDR dar funcionalidade \u00e0 obra se a mesma estivesse conclu\u00edda, o que n\u00e3o foi o caso (apenas 74,64% foi executada e sem possibilidade de aproveitamento, conforme pe\u00e7a 2, p. 110) . </p><p>28.2.3. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda alega\u00e7\u00e3o, o fato de o defendente n\u00e3o ter realizado qualquer pagamento n\u00e3o \u00e9 relevante para este caso concreto.</p><p>28.2.4.   Com efeito, o respons\u00e1vel foi efetivamente citado por \"<i>n\u00e3o executar de maneira integral o objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo</i>\", significando que ele deveria demonstrar, em sua defesa, as medidas adotadas, durante todo o per\u00edodo \u00e0 frente do cargo, para tentar evitar que obra permanecesse paralisada, sem conclus\u00e3o, e sem trazer qualquer benef\u00edcio \u00e0 comunidade, tendo recursos federais ainda dispon\u00edveis na conta corrente da aven\u00e7a.</p><p>28.2.5.  Quanto ao argumento de que as obras teriam sido paralisadas em 15/10/2011 justamente para an\u00e1lise da viabilidade de continuidade ou n\u00e3o do contrato, ou seja, para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias necess\u00e1rias para a regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 57, p.25-26) , o fato \u00e9 que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou qualquer esclarecimento ou documento comprobat\u00f3rio de que tenha efetivamente adotado as provid\u00eancias alegadas ou demonstrado impedimentos ou dificuldades para a sua implementa\u00e7\u00e3o durante todo o per\u00edodo seguinte de sua gest\u00e3o entre 15/10/2011 e 31/03/2013, data da sua sa\u00edda do cargo, ou mesmo no per\u00edodo anterior a esta paralisa\u00e7\u00e3o \"oficial\", vez que, segundo vistorias realizadas, a obra n\u00e3o teria sofrido nenhum acr\u00e9scimo significativo desde 02/08/2010, quando apresentava apenas 73,87% de execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 107) .</p><p>28.2.6.  Assim, todas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Joel Banha Pican\u00e7o devem ser rejeitadas. </p><p> <b>Sr. Amilton Lobato Coutinho, Secret\u00e1rio de Infraestrutura durante o per\u00edodo de 01/04/2013 a 31/12/2014 (pe\u00e7a 46) .</b></p><p>                    Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo</p><p>28.3. <b> Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>28.3.1. <b> </b>n\u00e3o cabia \u00e0 Secretaria de Infraestrutura (Seinf) dar destina\u00e7\u00e3o ou atribuir funcionalidade ao objeto da aven\u00e7a, qual seja, a Central de Abastecimento no munic\u00edpio de Porto Grande, e sim \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , sendo de responsabilidade da Seinf apenas a execu\u00e7\u00e3o da obra.</p><p>28.3.2. n\u00e3o foi realizado qualquer pagamento relativo \u00e0 aven\u00e7a durante a gest\u00e3o do defendente, sendo impertinente a indica\u00e7\u00e3o de qualquer dano ao Er\u00e1rio nesse per\u00edodo.</p><p>28.3.3.  o defendente n\u00e3o teve rela\u00e7\u00e3o com a paralisa\u00e7\u00e3o da obra, oficializada em 15/10/2011 pelo seu antecessor na pasta;</p><p>28.3.4.  o defendente rescindiu o contrato firmado para a execu\u00e7\u00e3o da obra em 19/7/2013 (pe\u00e7a 46, p. 9) ;</p><p>28.3.5.  ap\u00f3s o distrato, transcorrido o prazo legal para eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso pela contratada, o respons\u00e1vel encaminhou \u00e0 CAIXA o Of\u00edcio 1744/2013-GGCONVGAB/SEINF, de 17/9/2013, solicitando a realiza\u00e7\u00e3o de vistoria <b>in loco</b>, para que a reprograma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os para nova contrata\u00e7\u00e3o fosse realizada com o aval do concedente (pe\u00e7a 46, p.7) ; </p><p>28.3.6.  o respons\u00e1vel, mesmo n\u00e3o recebendo resposta da CAIXA, alegou a realiza\u00e7\u00e3o do levantamento dos servi\u00e7os ainda n\u00e3o executados, encaminhando as planilhas para aquela entidade mediante Of\u00edcio 2068/2013-GAB/COAF/SEINF, de 22/10/2013, para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o, para posterior realiza\u00e7\u00e3o de novo procedimento licitat\u00f3rio (pe\u00e7a 46, p. 10-14) ;</p><p>28.3.7.  o respons\u00e1vel alega que somente em 18/12/2014 (pe\u00e7a 46, p. 15) , a CAIXA teria informado acerca da prorroga\u00e7\u00e3o <b>ex-off\u00edcio</b> da aven\u00e7a de 20/10/2014 at\u00e9 30/11/2015, impedindo a realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o pelo defendente, afastado do cargo em 31/12/2014, apenas 13 dias ap\u00f3s.</p><p>28.3.8.  por fim, o respons\u00e1vel alega a realiza\u00e7\u00e3o de todas as dilig\u00eancias necess\u00e1rias de forma tempestiva, n\u00e3o incorrendo em nenhuma pr\u00e1tica  causadora de dano ao Er\u00e1rio, seja por omiss\u00e3o ou por a\u00e7\u00e3o irregular;</p><p>28.4. <b>An\u00e1lise</b></p><p>28.4.1.  Quanto \u00e0s duas primeiras alega\u00e7\u00f5es, responsabilidade pela funcionalidade da obra e inexist\u00eancia de pagamentos durante a respectiva gest\u00e3o, cabem aqui os mesmos argumentos apresentados nos itens 29.2.2 a 29.2.4, ensejando a sua rejei\u00e7\u00e3o.</p><p>28.4.2. De in\u00edcio, destaco que, de forma similar ao respons\u00e1vel anterior, o Sr. Amilton Lobato Coutinho foi efetivamente citado por \"<i>n\u00e3o executar de maneira integral o objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo</i>\", significando que ele deveria demonstrar, em sua defesa, as medidas adotadas, durante o per\u00edodo \u00e0 frente do cargo, para tentar evitar que obra permanecesse paralisada, sem conclus\u00e3o, e sem trazer qualquer benef\u00edcio \u00e0 comunidade, tendo recursos federais ainda dispon\u00edveis na conta corrente da aven\u00e7a.</p><p>28.4.3.  Como visto acima, o defendente: (i) rescindiu o contrato com a empresa executora; (ii) comunicou o fato \u00e0 CAIXA, solicitando vistoria <b>in loco</b>; (iii) realizou o levantamento das obras faltantes, encaminhando as respetivas planilhas \u00e0 CAIXA e solicitando aprova\u00e7\u00e3o, tudo isso at\u00e9 a data de 24/10/2013, significando, realmente, a ado\u00e7\u00e3o de medidas saneadoras.</p><p>28.4.4.   De fato, tais medidas n\u00e3o surtiram o efeito esperado posto que CAIXA somente apresentou uma resposta, prorrogando o contrato <b>ex-officio</b>, em 18/12/2014, ao fim da sua gest\u00e3o, sem tempo h\u00e1bil para dar prosseguimento \u00e0s medidas necess\u00e1rias. </p><p>28.4.5.    Desse modo, as suas alega\u00e7\u00f5es devem ser acatadas. </p><p> \t<b>Sr. Andr\u00e9 Rocha, Secret\u00e1rio de Infraestrutura no per\u00edodo de 01/1/2015 a 02/08/2016 (pe\u00e7a 51) .</b></p><p>                         Irregularidade:  n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo.</p><p>28.5. <b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa </b></p><p>28.5.1.  estaria configurada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, uma vez que a data da ocorr\u00eancia da irregularidade a ser considerada deveria ser 04/2/2012, conforme estaria descrito no parecer da TCE (pe\u00e7a 2, p.6) , por ser a data da verifica\u00e7\u00e3o do fato pela CAIXA, e a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel somente teria ocorrido em 27/3/2019, extrapolando o prazo prescricional de 5 (cinco) anos, conforme decis\u00e3o do Exmo. Ministro Marco Aur\u00e9lio, do Supremo Tribunal Federal proferida no Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 35.294/DF (pe\u00e7a 51, p. 5) ;</p><p>28.5.2.  em rela\u00e7\u00e3o ao ressarcimento ao Er\u00e1rio, alegou que o Supremo Tribunal Federal resolveu reconhecer como de Repercuss\u00e3o Geral a an\u00e1lise do \"<i>alcance da regra estabelecida no par\u00e1grafo 5\u00ba do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, relativamente a pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00f5es de tribunal de contas</i>\", suspendendo o processamento de todas as demandas pendentes em tramita\u00e7\u00e3o, incluindo aquelas relativas ao TCU, fato que alcan\u00e7aria este processo, no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL.</p><p>28.5.3. o defendente somente assumiu o cargo de secret\u00e1rio em 01/01/2015, cerca de 10 (dez) anos ap\u00f3s a assinatura do contrato e 5 (cinco)  anos ap\u00f3s o repasse dos recursos, o que demonstraria a inexist\u00eancia de nexo de causalidade entre os seus atos e a irregularidade apontada.</p><p>28.5.4.  a pasta respons\u00e1vel pelo contrato de repasse seria a Secretaria de Desenvolvimento Rural (SRD) , e n\u00e3o a Secretaria de Infraestrutura, uma vez que o objeto envolvia a\u00e7\u00f5es relativas ao Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (PRONAF) , devendo ser chamados aos autos como respons\u00e1veis \"<i>aqueles que efetivamente foram os respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do contrato que, no caso, caberia \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR</i>) \";</p><p>28.5.5.   teriam sido adotadas todas as medidas necess\u00e1rias para o resguardo dos recursos federais tais como a formaliza\u00e7\u00e3o de novo termo aditivo no dia 20/10/2015, quando o contrato de repasse foi prorrogado at\u00e9 30/5/2016 (pe\u00e7a 2, p.68) .</p><p>28.5.6.  foi na sua gest\u00e3o a reuni\u00e3o realizada em 4/12/2015 entre o Estado do Amap\u00e1 e a CAIXA, na qual restou definida a decis\u00e3o da Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , pasta que seria efetivamente respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es relativas \u00e0 aven\u00e7a, pelo distrato do contrato do repasse, com decis\u00e3o pela devolu\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 186) ;</p><p>28.5.7.  ante tal decis\u00e3o, foi devolvido \u00e0 Uni\u00e3o o montante de R$ 769.802,02, em  03/10/2017, valor que dever\u00e1 ser considerado por ocasi\u00e3o da apura\u00e7\u00e3o de eventual preju\u00edzo ao Er\u00e1rio, fato que revelar\u00e1 a aus\u00eancia de qualquer preju\u00edzo \u00e0 Uni\u00e3o, dado que o valor do d\u00e9bito atualizado em 12/07/2018 correspondia a R$ 710.739,96 (pe\u00e7a 4) ;  </p><p>28.5.8.  o defendente foi exonerado do cargo no dia 2/8/2016, ou seja, antes do prazo de 120 (cento e vinte) ap\u00f3s o t\u00e9rmino de vig\u00eancia do contrato, ocorrida em 30/5/2016. </p><p>28.5.9.  o requerido teria agido de boa-f\u00e9 uma vez que o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel seria a SDR, sem qualquer evid\u00eancia de ilicitude, tendo zelado pela fiel execu\u00e7\u00e3o dos contratos e pela devolu\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0 Uni\u00e3o na impossibilidade de execu\u00e7\u00e3o.</p><p>28.6. <b>An\u00e1lise</b></p><p>28.6.1.  Quanto \u00e0 alegada prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte desta Corte de Contas, cabe destacar que por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Walton Alencar em 8/6/2016, restou definido que a pretens\u00e3o punitiva do TCU se subordina ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data da ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</p><p>28.6.2.  No presente caso concreto, n\u00e3o se passaram mais de dez anos entre a data limite para a presta\u00e7\u00e3o de contas, qual seja, 29/08/2016 (sessenta dias ap\u00f3s a data final de vig\u00eancia do contrato em 30/6/2016 - pe\u00e7a 2, p.4) e a data do despacho do relator que autorizou a cita\u00e7\u00e3o, 16/8/2018 (pe\u00e7a 8) , n\u00e3o configurando a prescri\u00e7\u00e3o alegada.</p><p>28.6.3.  Destaque-se que n\u00e3o deve ser considerada a data de 4/2/2012 como data da ocorr\u00eancia da irregularidade, como sustentado pela defesa, e sim a data final para a presta\u00e7\u00e3o de contas pois somente a partir desse momento, outrossim, estaria o poder p\u00fablico autorizado a cobrar a conformidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado na propor\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados, com plena funcionalidade, com benef\u00edcios \u00e0 comunidade, o que n\u00e3o ocorreu no caso concreto, resultando na instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial.</p><p>28.6.4.  No tocante \u00e0 necessidade de sobrestamento deste processo em vista do reconhecimento da Repercuss\u00e3o Geral no \u00e2mbito do RE 636.886/AL, para an\u00e1lise do \"<i>alcance da regra estabelecida no par\u00e1grafo 5\u00ba do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, relativamente a pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00f5es de tribunal de contas</i>\", registro que em 20/04/2020 ocorreu o julgamento do referido recurso, relatado pelo Exmo. Ministro Alexandre de Moraes, cujo Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido nos seguintes termos:</p><p><b>Decis\u00e3o: </b>O Tribunal, por unanimidade, apreciando o tema 899 da repercuss\u00e3o geral, negou provimento ao recurso extraordin\u00e1rio, mantendo-se a extin\u00e7\u00e3o do processo pelo reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do voto do Relator. <b>Foi fixada a seguinte tese: \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</b>\". Os Ministros Roberto Barroso, Edson Fachin e Gilmar Mendes acompanharam o Relator com ressalvas. Falaram: pela recorrente, a Dra. Izabel Vinchon Nogueira de Andrade, Secret\u00e1ria-Geral de Contencioso da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o; e, pela recorrida, o Dr. Georghio Alessandro Tomelin. N\u00e3o participou deste julgamento, por motivo de licen\u00e7a m\u00e9dica no in\u00edcio da sess\u00e3o, o Ministro Celso de Mello (art. 2\u00ba, \u00a7 5\u00ba, da Res. 642/2019) . Plen\u00e1rio, Sess\u00e3o Virtual de 10.4.2020 a 17.4.2020.</p><p>Como visto, as a\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o judiciais, mesmo que envolvam pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunais de Contas (t\u00edtulo executivo extrajudicial) , est\u00e3o sujeitas \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o dada pelo referido ac\u00f3rd\u00e3o envolve as a\u00e7\u00f5es judicias de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992, consideradas imprescrit\u00edveis.  </p><p>De qualquer modo, para melhor entendimento do referido <b>decisum</b> e constatar a sua inaplicabilidade ao presente caso concreto, \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma retrospectiva sobre a a\u00e7\u00e3o que originou o respectivo recurso extraordin\u00e1rio para entender exatamente o que estava sendo questionado e a abrang\u00eancia do julgado.</p><p>Com efeito, o caso espec\u00edfico que originou o referido recurso extraordin\u00e1rio envolveu tomada de contas especial instaurada em virtude da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/649/1996/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 649/1996-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, proferiu decis\u00e3o no sentido do julgamento pela irregularidade das contas e pela imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 respons\u00e1vel envolvida.</p><p>Como a respons\u00e1vel n\u00e3o adimpliu a obriga\u00e7\u00e3o, foi proposta a execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial pela Uni\u00e3o.</p><p>Questionada judicialmente aquela a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o judicial, a senten\u00e7a inicial reconheceu a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, consoante o disposto no art. 40, \u00a7 4\u00ba, da Lei 6.830, de 1980, ante o decurso de mais de cinco anos do despacho de arquivamento provis\u00f3rio da referida a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o, sem ado\u00e7\u00e3o de qualquer medida pelo exequente com vistas ao recebimento do d\u00e9bito.</p><p>Tal <b>decisum</b> inicial seguiu orienta\u00e7\u00e3o anterior do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , assim expressa:</p><p>TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. <b>EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE. DECRETA\u00c7\u00c3O DE OF\u00cdCIO. DIREITO PATRIMONIAL. POSSIBILIDADE, A PARTIR DA LEI 11.051/2004.</b> 1. A jurisprud\u00eancia do STJ sempre foi no sentido de que \"o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o nos processos executivos fiscais, por envolver direito patrimonial, n\u00e3o pode ser feita de of\u00edcio pelo juiz, ante a veda\u00e7\u00e3o prevista no art. 219, \u00a7 5\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil\" (RESP 655.174/PE, 2\u00aa Turma, Rel. Min. Castro Meira, DJ de 09.05.2005) . 2. Ocorre que o atual par\u00e1grafo 4\u00ba do art. 40 da LEF (Lei 6.830/80) , acrescentado pela Lei 11.051, de 30.12.2004 (art. 6\u00ba) , viabiliza a decreta\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente por iniciativa judicial, com a \u00fanica condi\u00e7\u00e3o de ser previamente ouvida a Fazenda P\u00fablica, permitindo-lhe arg\u00fcir eventuais causas suspensivas ou interruptivas do prazo prescricional. Tratando-se de norma de natureza processual, tem aplica\u00e7\u00e3o imediata, alcan\u00e7ando inclusive os processos em curso, cabendo ao juiz da execu\u00e7\u00e3o decidir a respeito da sua incid\u00eancia \u00e0 hip\u00f3tese dos autos. 3. Recurso especial a que se nega provimento.\" (STJ; RESP 896706/RS; REL. MIN. TEORI ALBINO ZAVASCKI; DJ 14/12/2006. (grifo nosso) </p><p>Posteriormente, em resposta \u00e0 apelo impetrado pela Uni\u00e3o, o Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o, em Sess\u00e3o de 09/10/2007, manteve a decis\u00e3o de 1\u00ba grau conforme ementa abaixo, pronunciada pelo Desembargador Federal L\u00e1zaro Guimar\u00e3es<b>: </b></p><p>EMENTA: Tribut\u00e1rio e Processual Civil. <b>Execu\u00e7\u00e3o fiscal. Prescri\u00e7\u00e3o</b>. Possibilidade de reconhecimento de of\u00edcio. Lei 11.051/2004. Precedentes do STJ. Apelo improvido. (grifo nosso) .</p><p> </p><p>Em seguida, a Uni\u00e3o, ap\u00f3s negativas de provimentos a embargos declarat\u00f3rios, interp\u00f4s recurso extraordin\u00e1rio com fundamento no artigo 102, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, remetido ao Supremo Tribunal Federal para aprecia\u00e7\u00e3o, recebendo o n\u00ba RE 636.886/AL.</p><p>Da mesma forma, por ocasi\u00e3o do reconhecimento da Repercuss\u00e3o Geral do RE 636.886/AL pelo ent\u00e3o Ministro Teori Zavascki, em 02/06/2016, a ementa respectiva restou assim explicitada:</p><p>EMENTA: ADMINISTRATIVO. RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO. <b>EXECU\u00c7\u00c3O FUNDADA EM AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO PELO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O</b>. PRETENS\u00c3O DE RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRITIBILIDADE (ART. 37, \u00a7 5\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL) . REPERCUSS\u00c3O GERAL CONFIGURADA. </p><p>1. Possui repercuss\u00e3o geral a controv\u00e9rsia relativa \u00e0 prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas.</p><p>2. Repercuss\u00e3o geral reconhecida.</p><p>Como visto na transcri\u00e7\u00e3o da novel decis\u00e3o adotada pelo Supremo Tribunal Federal, foi acatado  o entendimento de que <b>execu\u00e7\u00f5es judiciais</b>, mesmo que envolvam a\u00e7\u00f5es de ressarcimento abarcadas pelo art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estas ressalvados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescritibilidade, caso abrangido pelo  Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU citado acima, est\u00e3o sujeitas \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o consignada na Lei 6.830, de 1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) , conforme expressamente descrito na item 4 da Ementa do citado decisum, relativo ao Recurso Extraordin\u00e1rio em comento: </p><p>EMENTA: CONSTITUCIONAL E ADMINISTRATIVO. REPERCUSS\u00c3O GERAL. <b>EXECU\u00c7\u00c3O FUNDADA EM AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO PELO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O.</b> PRETENS\u00c3O DE RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. ART. 37, \u00a7 5\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE. </p><p>1. A regra de prescritibilidade no Direito brasileiro \u00e9 exig\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e do devido processo legal, o qual, em seu sentido material, deve garantir efetiva e real prote\u00e7\u00e3o contra o exerc\u00edcio do arb\u00edtrio, com a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es substanciais ao poder do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade e \u00e0 propriedade individuais, entre as quais a impossibilidade de perman\u00eancia infinita do poder persecut\u00f3rio do Estado. </p><p>2. Analisando detalhadamente o tema da \"prescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento\", este SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL concluiu que, somente s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992 (TEMA 897) . Em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais atos il\u00edcitos, inclusive \u00e0queles atentat\u00f3rios \u00e0 probidade da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o dolosos e aos anteriores \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.429/1992, aplica-se o TEMA 666, sendo prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica. </p><p>3. A excepcionalidade reconhecida pela maioria do SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL no TEMA 897, portanto, n\u00e3o se encontra presente no caso em an\u00e1lise, uma vez que, no processo de tomada de contas, o TCU n\u00e3o julga pessoas, n\u00e3o perquirindo a exist\u00eancia de dolo decorrente de ato de improbidade administrativa, mas, especificamente, realiza o julgamento t\u00e9cnico das contas \u00e0 partir da reuni\u00e3o dos elementos objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o e apurada a ocorr\u00eancia de irregularidade de que resulte dano ao er\u00e1rio, proferindo o ac\u00f3rd\u00e3o em que se imputa o d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, para fins de se obter o respectivo ressarcimento.</p><p><b> 4. A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) .</b> (grifo nosso) </p><p>5. Recurso Extraordin\u00e1rio DESPROVIDO, mantendo-se a extin\u00e7\u00e3o do processo pelo reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o. Fixa\u00e7\u00e3o da seguinte tese para o TEMA 899: \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\"</p><p>    </p><p>Ante o exposto, pode-se concluir que a decis\u00e3o consignada pelo STF ao julgar o RE 636.886/AL, n\u00e3o abrange as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento em tr\u00e2mite no TCU, no \u00e2mbito das tomadas de contas especiais (TCE) ,  e sim os processos judiciais de cobran\u00e7a executiva, instaurados pela AGU ap\u00f3s decis\u00e3o definitiva adotada pelo TCU no \u00e2mbito dos citados processos, caso n\u00e3o satisfeitos os d\u00e9bitos imputados no \u00e2mbito da Corte de Contas, processos esses alcan\u00e7ados pela Lei n\u00ba 6.830, de 1980, que disciplina o tr\u00e2mite dos processos de execu\u00e7\u00e3o fiscal. </p><p>Ali\u00e1s, este Tribunal, em diversas assentadas, ao tratar dessa mat\u00e9ria, em especial quanto \u00e0 \"suspens\u00e3o do processamento de demandas pendentes em tramita\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional, mas exclusivamente aquelas em que esteja em debate a prescri\u00e7\u00e3o do pedido de ressarcimento ao er\u00e1rio baseado em t\u00edtulo de Tribunal de Contas\", fixada pelo ent\u00e3o Relator do RE 636.886/Al, Exmo Min. Teori Zavascki, j\u00e1 entendia que tal sobrestamento alcan\u00e7ava t\u00e3o somente \"<i>a </i><b><i>fase judicial</i></b><i> de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial exarado com a decis\u00e3o das Cortes de Contas, </i><b><i>n\u00e3o atingindo diretamente os processos de contas em tr\u00e2mite neste Pret\u00f3rio de Contas</i></b><i>, em face do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias administrativa e judicial</i>\", a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8712/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8712/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Exmo. Min. Augustro Nardes.</p><p>Por fim, cabe registrar o novel <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado na Sess\u00e3o de 05/05/2020, no qual foi analisada a citada decis\u00e3o prolatada pelo STF, defendendo posi\u00e7\u00e3o nesta mesma linha, inobstante as d\u00favidas levantadas a partir da leitura do Voto apresentado pelo Relator, Exmo. Min. Alexandre de Moraes:</p><p>Enfatizo que estou aplicando a jurisprud\u00eancia atual desta Corte de Contas sobre a mat\u00e9ria, consolidada na S\u00famula 282, para a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado e, no que tange \u00e0 eventual aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que adotou o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil. N\u00e3o desconhe\u00e7o que recentemente o Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636886/AL, fixou o seguinte enunciado para o Tema 899: \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\". N\u00e3o obstante essa respeit\u00e1vel decis\u00e3o, ainda pairam diversas d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria, pois \u00e9 poss\u00edvel a conclus\u00e3o de que a delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o tratou da prescri\u00e7\u00e3o do processo de controle externo levado a cabo perante o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, mas sim da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do Tribunal.</p><p>13. A decis\u00e3o do STF versou sobre recurso extraordin\u00e1rio interposto pela Uni\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o que negou provimento a embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o de sua lavra, assim ementado:</p><p>\"EMENTA: TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PROCESSO PARALISADO POR MAIS DE CINCO ANOS. PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE. OCORR\u00caNCIA. 1. Para fins pr\u00e1ticos, deve-se observar quando a Fazenda P\u00fablica foi intimada a providenciar o andamento do feito. Passados cinco anos sem dilig\u00eancias concretas, ocorre a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. Caso haja suspens\u00e3o na forma do art. 40, da Lei n. 6.830/80, ocorre a extin\u00e7\u00e3o se o feito permanecer paralisado por mais de seis anos. 2. Na hip\u00f3tese dos autos, houve o arquivamento sem baixa do processo em 12.08.1999 e at\u00e9 a data da senten\u00e7a extintiva do feito em 05.06.2006, a Fazenda Nacional n\u00e3o apresentou nenhuma medida concreta quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do devedor ou de seus bens. Revela-se, portanto, inequ\u00edvoca a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.\"</p><p>14. No caso, a Fazenda P\u00fablica deixou a a\u00e7\u00e3o paralisada por mais de seis anos, o que ensejou a declara\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no aludido caso concreto. Como se v\u00ea da leitura da ementa, a quest\u00e3o controversa em discuss\u00e3o naquela delibera\u00e7\u00e3o era unicamente a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do Tribunal.</p><p>15. Com base nessa poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria decidida no aludido feito n\u00e3o teria nenhuma repercuss\u00e3o de ordem pr\u00e1tica e jur\u00eddica na presente tomada de contas especial, cujo t\u00edtulo executivo extrajudicial ainda n\u00e3o se formou. Caso a AGU, na execu\u00e7\u00e3o de eventual decis\u00e3o condenat\u00f3ria proferida neste feito, deixe de adotar as medidas pertinentes dentro do prazo de cinco anos, a\u00ed sim haver\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da tese emanada no RE 636886, com o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente da a\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas (a a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o fiscal) , pela hipot\u00e9tica ina\u00e7\u00e3o da Fazenda P\u00fablica.</p><p>16. Ainda que se interprete que a decis\u00e3o do STF seja tamb\u00e9m aplic\u00e1vel \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do processo de controle externo no \u00e2mbito do TCU, exsurgem outras diversas quest\u00f5es fundamentais para que esta Corte de Contas estabele\u00e7a novo tratamento acerca da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da pretens\u00e3o punitiva, em particular qual seria o <b>dies a quo</b> (data de ocorr\u00eancia do fato irregular ou data do seu conhecimento pelo TCU) e as hip\u00f3teses de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>17. Diante de todas as d\u00favidas ainda existentes sobre a decis\u00e3o do STF no \u00e2mbito do RE 636886, opto por aplicar ao caso em exame a jurisprud\u00eancia do TCU ent\u00e3o existente, que se fundamenta no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no que tange ao ressarcimento do preju\u00edzo, e no art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva.</p><p>Desse modo, deve ser rejeitado o argumento de defesa apresentado, vez que permanece v\u00e1lida a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio sob a responsabilidade e condu\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, com fundamento no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e na S\u00famula TCU 282, ante a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o expressa do STF quanto a esta quest\u00e3o.</p><p>28.6.5.  Com respeito \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existir nexo de causalidade entre as irregularidades apontadas e seu per\u00edodo de gest\u00e3o como secret\u00e1rio de estado, releva notar que o respons\u00e1vel foi efetivamente citado por \"<i>n\u00e3o executar de maneira integral o objeto pactuado, por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo\",</i> significando que ele deveria demonstrar, em sua defesa, as medidas adotadas, durante todo o respectivo per\u00edodo \u00e0 frente do cargo, para tentar evitar que obra permanecesse paralisada, sem conclus\u00e3o, e sem trazer qualquer benef\u00edcio \u00e0 comunidade, tendo recursos federais ainda dispon\u00edveis na conta corrente da aven\u00e7a.</p><p>28.6.6.  No que se refere \u00e0 responsabilidade da Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) pela condu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a e necessidade de chamamento aos autos dos respectivos gestores, deve ser esclarecido que a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o da obra e respectiva fiscaliza\u00e7\u00e3o era efetivamente da Seinfa, sendo fun\u00e7\u00e3o da SDR atribuir funcionalidade ao equipamento, qual seja, o Centro de Abastecimento, caso conclu\u00eddo, fato n\u00e3o observado no caso concreto.</p><p>28.6.7.  Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que foi exonerado do cargo em 2/8/2016,  ou seja, antes do prazo de 120 (cento e vinte) ap\u00f3s o t\u00e9rmino de vig\u00eancia do contrato, ocorrida em 30/5/2016, deve ser esclarecido que o fundamento da instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial foi a paralisa\u00e7\u00e3o da obra por mais de 120 (cento e vinte) dias contados pelo \u00f3rg\u00e3o concedente desde 2011, desta forma englobando como poss\u00edveis respons\u00e1veis os gestores da obra a partir daquele per\u00edodo, tendo em vista que at\u00e9 a data limite para a presta\u00e7\u00e3o de contas,  em 2016, nenhuma evolu\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o restou configurada.</p><p>28.6.8.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas medidas que teriam sido adotadas durante a sua gest\u00e3o, quais sejam a assinatura de novo termo aditivo, prorrogando a vig\u00eancia do contrato de repasse de 20/10/2015 para 30/5/2016,  e a participa\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o realizada em 4/12/2015 entre o Estado do Amap\u00e1 e a CAIXA, na qual restou definida a decis\u00e3o da Secretaria de Desenvolvimento Rural (SDR) , pelo distrato do contrato do repasse, n\u00e3o representam efetivas provid\u00eancias para o resguardo dos recursos federais, pois quando o Sr. Andr\u00e9 Rocha tomou posse no cargo de secret\u00e1rio, em 01/01/2015, o contrato estava em plena vig\u00eancia, situa\u00e7\u00e3o que se manteve at\u00e9 a data da decis\u00e3o do distrato, ou seja, quase um ano sem nenhuma provid\u00eancia para a realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio, medida necess\u00e1ria para dar prosseguimento \u00e0 obra, resultando na desist\u00eancia da SDR acerca do seu prosseguimento.</p><p>28.6.9.  Merece destaque o fato de o defendente n\u00e3o ter apresentado esclarecimentos acerca de algum outro impedimento, seja por parte da SDR, ou da pr\u00f3pria Seinfa, para a solu\u00e7\u00e3o do problema, at\u00e9 porque, como j\u00e1 apontado acima, ainda existiam recursos aparentemente suficientes na conta corrente espec\u00edfica.</p><p>28.6.10.  A esse respeito, inclusive, registre-se que o valor de R$ 769.802,02, devolvido pelo Governo do Estado em 3/10/2017, representou, ao contr\u00e1rio do alegado pelo respons\u00e1vel, apenas a devolu\u00e7\u00e3o dos valores remanescentes ainda existentes na conta vinculada, n\u00e3o tendo qualquer rela\u00e7\u00e3o com o d\u00e9bito apurado, que abrange apenas os pagamentos efetivados (pe\u00e7a 2, p. 165, 169/172, e 186) ;</p><p>28.6.11.  Como visto acima, todas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Andr\u00e9 Rocha devem ser rejeitadas uma vez que n\u00e3o lograram demonstrar que durante a sua atua\u00e7\u00e3o como gestor da Seinfa teria adotado medidas efetivas para dar prosseguimento \u00e0 obra paralisada e, assim, trazer benef\u00edcios \u00e0 comunidade, permanecendo a sua responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito apontado.</p><p>Assim devem ser mantidas as responsabilidades dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, Joel Banha Pican\u00e7o e Andr\u00e9 Rocha, uma vez que os dois primeiros permaneceram rev\u00e9is, e as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos demais, bem como os documentos e esclarecimentos anexados anteriormente aos autos, n\u00e3o lograram elidir as irregularidades apontadas, e exclu\u00edda a responsabilidade do Sr. Amilton Lobato Coutinho, ante o afastamento da irregularidade a ele imputada.</p><p>Por derradeiro, no que se refere \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, consoante o incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia deliberado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, aplica-se o prazo de dez anos previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil vigente, a contar da data de ocorr\u00eancia do fato tido por irregular.</p><p>No presente caso, considera-se o ato irregular praticado em 30/08/2016, adotando-se como par\u00e2metro a data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 10, p.65) . </p><p>A partir do momento em que n\u00e3o foram adotadas provid\u00eancias para a conclus\u00e3o da obra at\u00e9 a data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, nasceu para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a pretens\u00e3o para sancionar os respons\u00e1veis respectivos. </p><p>J\u00e1 o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 08/08/2018 (pe\u00e7a 8) , antes, portanto, do transcurso de dez anos entre esse ato e o fato impugnado, raz\u00e3o pela qual, reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, conforme preconiza o art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil vigente, inexiste no presente processo \u00f3bice ao exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal.</p><p>Destarte, \u00e9 medida que se imp\u00f5e, desde j\u00e1, o julgamento irregular das contas dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, Joel Banha Pican\u00e7o e Andr\u00e9 Rocha, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado, impondo-lhes a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, ante a reprovabilidade da conduta atentat\u00f3ria \u00e0 <i>accountability</i> p\u00fablica.</p><p><b>                  </b></p><p><b>                   CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Em face da an\u00e1lise promovida, opera-se a revelia em face dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Joel Banha Pican\u00e7o e Andr\u00e9 Rocha, com a conclus\u00e3o de que os atos por eles praticados configuraram dano aos cofres p\u00fablicos federais, no montante original de R$ 423.430,00, devido a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o integral do objeto pactuado por for\u00e7a do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/ CAIXA, Siafi 521359, qual seja, a constru\u00e7\u00e3o de uma central de abastecimento no munic\u00edpio de Porto Grande - fase II, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo, e acatam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Amilton Lobato Coutinho.</p><p>Mesmo configurada a revelia frente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o deste Tribunal por parte dos dois respons\u00e1veis identificados acima e inexistindo comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, \u00e9 medida que se imp\u00f5e dar seguimento ao processo proferindo o julgamento com os elementos at\u00e9 aqui presentes, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, e art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas.</p><p>No tocante \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, conforme determina o \u00a7 2\u00ba do art. 202 do Regimento Interno deste Tribunal, n\u00e3o foram acostados aos autos elementos para que se possa efetivamente reconhec\u00ea-la, podendo esta Corte de Contas, desde logo, proferir julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos do \u00a7 6\u00ba de mesma norma regimental.</p><p>Tal interpreta\u00e7\u00e3o decorre da compreens\u00e3o de que, relativamente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se como princ\u00edpio b\u00e1sico a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor comprovar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade.</p><p>Destarte, desde logo, devem as contas dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, Joel Banha Pican\u00e7o e Andr\u00e9 Rocha ser julgadas irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>28.7. considerar rev\u00e9is o Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (CPF XXX.175.552-XX) e Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe (CPF XXX.739.402-XX) , com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443, de 16 de julho de 1992;</p><p>28.8. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Amilton Lobato Coutinho (CPF XXX.320.882-XX) , excluindo-o da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p>28.9. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos Srs. Joel Banha Pican\u00e7o (CPF XXX.822.302-XX) e Andr\u00e9 Rocha (CPF XXX.160.994-XX) ;</p><p>28.10. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\" da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, julgar irregulares as contas dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (CPF XXX.175.552-XX) , Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe (CPF XXX.739.402-XX) , Joel Banha Pican\u00e7o (CPF XXX.822.302-XX) e Andr\u00e9 Rocha (CPF XXX.160.994-XX)  e conden\u00e1-los ao pagamento, em solidariedade, das parcelas abaixo indicadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA </b></p></td>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>42.069,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/2/2009</p></td>\t<td><p>90.669,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/7/2009</p></td>\t<td><p>105.131,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2009</p></td>\t<td><p>43.643,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/5/2010</p></td>\t<td><p>43.274,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2010</p></td>\t<td><p>74.200,41</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/12/2010</p></td>\t<td><p>24.442,21</p></td></tr></tbody></table><p><b>Valor total do d\u00e9bito atualizado (sem juros de mora) at\u00e9 18/05/2020: R$ 751.229,68</b></p><p>28.11. aplicar aos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (CPF XXX.175.552-XX) , Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe (CPF XXX.739.402-XX) , Joel Banha Pican\u00e7o (CPF XXX.822.302-XX) e Andr\u00e9 Rocha (CPF XXX.160.994-XX) , de forma individual, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>46.4.\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>46.5.\tautorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas dos respons\u00e1veis em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>46.6.\talertar os respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; e</p><p>46.7.\tdeterminar que a unidade t\u00e9cnica envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis.</p><p>46.8. \tenviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, \u00e0 CAIXA e aos respons\u00e1veis para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer as correspondentes c\u00f3pias, em m\u00eddia impressa, aos interessados e aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico, nos autos representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se nos seguintes termos (pe\u00e7a 64) :</p><p>\t(...) </p><p>De minha parte, ponho-me parcialmente de acordo com o encaminhamento proposto pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>O Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/Caixa tinha por objeto a <b>fase II</b> da constru\u00e7\u00e3o de uma central de abastecimento no Munic\u00edpio de Porto Grande - AP. Sua vig\u00eancia inicial era de aproximadamente seis meses - de 28/12/2004 a 30/06/2005 (pe\u00e7a 2, p. 48-49) . No entanto, ap\u00f3s sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es, cujas justificativas n\u00e3o est\u00e3o completamente esclarecidas nos autos, o contrato de repasse esteve vigente at\u00e9 30/6/2016 (pe\u00e7a 2, p. 4) .</p><p>Embora os recursos federais pactuados tenham sido integralmente transferidos para a conta vinculada em outubro de 2005, apenas R$ 423.430,00 foram desbloqueados. Os desbloqueios foram feitos em diversas etapas, ap\u00f3s fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> por t\u00e9cnicos da Caixa que apuravam o percentual de execu\u00e7\u00e3o. </p><p>Constam deste processo oito relat\u00f3rios emitidos entre dezembro de 2008 e dezembro de 2012 (pe\u00e7a 2, p. 87-115) . At\u00e9 a emiss\u00e3o do relat\u00f3rio relativo \u00e0 visita de 2/8/2010, constatou-se a execu\u00e7\u00e3o de 73,87% do objeto, n\u00e3o havendo apontamentos de irregularidades. O relat\u00f3rio emitido em 4/11/2011, mais de um ano depois e j\u00e1 na gest\u00e3o do governador Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, relatou pela primeira vez o ritmo de servi\u00e7os como \"lento\" e o desempenho do executor como \"razo\u00e1vel\", estimando em 74,64% a execu\u00e7\u00e3o contratual. Em visita realizada no fim de 2012, o percentual executado permanecia o mesmo, tendo sido a obra classificada como \"paralisada\".</p><p>A constru\u00e7\u00e3o da central de abastecimento foi formalmente paralisada em 15/10/2011, quando foi assinado o \"Termo de Paralisa\u00e7\u00e3o do Contrato 037/2006 - SEINF\", firmado com a Construtora Roberto Abr\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o da obra (pe\u00e7a 57, p. 25-26) . Segundo esse documento, os servi\u00e7os sofreriam \"<i>reprograma\u00e7\u00e3o de prazos, realinhamentos nos pre\u00e7os e eventos para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es encontradas e que n\u00e3o haviam sido identificadas com os projetos b\u00e1sicos (...) </i>\". N\u00e3o obstante, as obras n\u00e3o foram retomadas, o que levou \u00e0 falta de funcionalidade da parcela executada e ao n\u00e3o atingimento do objetivo pactuado.</p><p>O governo do estado decidiu pelo distrato do contrato de repasse em 4/12/2015, quando, em reuni\u00e3o com a Caixa, foi acordada a devolu\u00e7\u00e3o dos valores federais (pe\u00e7a 2, p. 16) . Apesar disso, o Estado do Amap\u00e1 devolveu em outubro de 2017 apenas o saldo n\u00e3o utilizado (pe\u00e7a 2, p. 165 e 169-172) , ficando pendente a restitui\u00e7\u00e3o dos valores desbloqueados pela Caixa e efetivamente utilizados.</p><p>Diante da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto, da falta de funcionalidade da parcela executada e da n\u00e3o restitui\u00e7\u00e3o dos recursos federais empregados, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afastar a exist\u00eancia de d\u00e9bito neste processo, cabendo identificar os respons\u00e1veis pelo dano ao er\u00e1rio.</p><p>Apesar de regularmente notificados (pe\u00e7as 20, 21, 25, 26, 30 e 31) , os ex-governadores se mantiveram silentes. Os ex-Secret\u00e1rios de Infraestrutura, por sua vez, apresentaram as defesas que constam das pe\u00e7as 46, 51 e 57.</p><p>Quanto aos ex-governadores, penso n\u00e3o ser poss\u00edvel afastar suas responsabilidades.</p><p>O Sr. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva foi governador do Amap\u00e1 nas gest\u00f5es 2003-2006, 2007-2010 e 2015-2018. Reeleito em 2018, \u00e9 o atual governador do estado. O ajuste foi firmado em sua primeira gest\u00e3o e parcialmente executado na segunda. Quando reassumiu em 2015, a obra estava inacabada, havendo disponibilidade de recursos na conta vinculada. Em face de sua revelia, e n\u00e3o havendo nos autos justificativas para a n\u00e3o retomada da obra, considero n\u00e3o ser poss\u00edvel afastar sua responsabilidade pelo d\u00e9bito.</p><p>O Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, por sua vez, ao assumir o governo do Estado do Amap\u00e1 em 2011, recebeu a obra com mais de 70% de execu\u00e7\u00e3o e com recursos dispon\u00edveis na conta vinculada que, s.m.j., seriam suficientes para dar continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o. Considerando sua revelia e a aus\u00eancia de documentos suficientes nos autos para justificar a n\u00e3o continuidade das obras iniciadas por seu antecessor, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afastar sua responsabilidade pelo dano apurado.</p><p>No que tange aos ex-Secret\u00e1rios de Infraestrutura, anuo \u00e0s conclus\u00f5es da unidade instrutiva, exceto no que tange \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Andr\u00e9 Rocha.</p><p>O <b>Sr. Joel Banha Pican\u00e7o</b> foi secret\u00e1rio estadual de infraestrutura de 1/2/2011 a 31/3/2013 (pe\u00e7a 57, p. 2) . Quando assumiu o cargo, estava vigente o <b>contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os firmado pela Secretaria de Estado de Infraestrutura (Seinf) com a Construtora Roberto Abr\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o da central de abastecimento</b> (pe\u00e7a 57, p. 6-10) , e, at\u00e9 o \u00faltimo relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o ent\u00e3o emitido pela Caixa - relativo \u00e0 visita de 2/8/2010 -, 73,87% da obra havia sido executada, n\u00e3o havendo relatos de irregularidades (pe\u00e7a 2, p. 107-109) .</p><p> De acordo com os documentos acostados \u00e0 defesa do Sr. Joel Banha Pican\u00e7o, faltaria previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para emiss\u00e3o de nota de empenho para a contrapartida, e a construtora contratada para execu\u00e7\u00e3o da obra teria alegado desequil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro em raz\u00e3o do longo tempo decorrido desde sua contrata\u00e7\u00e3o, em 2006, solicitando realinhamento de pre\u00e7os. Segundo o documento de pe\u00e7a 57, p. 17, a reprograma\u00e7\u00e3o realizada pela Caixa n\u00e3o teria atendido \u00e0s expectativas da construtora, o que teria levado \u00e0 assinatura do \"Termo de Paralisa\u00e7\u00e3o\" do contrato em 15/10/2011, conforme relatado anteriormente (pe\u00e7a 57, p. 25-26) .</p><p>Em que pese ser plaus\u00edvel o argumento de que, passados cinco anos da contrata\u00e7\u00e3o, os valores contratados talvez n\u00e3o correspondessem mais aos valores de mercado, o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe aos autos elementos que corroborassem esse fato. Tampouco explicitou as medidas que teria adotado para superar o impasse e dar continuidade \u00e0 obra, cujo <b>contrato de execu\u00e7\u00e3o estava sob a responsabilidade da Seinf</b> (pe\u00e7a 57, p. 6-10 e 25-26) . Ressalte-se que, ap\u00f3s a paralisa\u00e7\u00e3o formal do contrato, ocorrida em 15/10/2011, o Sr. Joel continuou no cargo por um ano e cinco meses, at\u00e9 31/3/2013. Por esse motivo, considero n\u00e3o ser poss\u00edvel afastar sua responsabilidade pela n\u00e3o continuidade da obra e, por conseguinte, pelo d\u00e9bito.</p><p>O <b>Sr. Amilton Lobato Coutinho</b> esteve \u00e0 frente da Seinf de 1/4/2013 a 31/12/2014. Ao assumir, o contrato firmado com a Construtora Roberto Abr\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o da central de abastecimento estava formalmente paralisado h\u00e1 cerca de um ano e meio. Conforme documentos acostados \u00e0 sua defesa, tr\u00eas meses ap\u00f3s assumir o cargo, este rescindiu o contrato com a construtora e encaminhou of\u00edcio \u00e0 Caixa, informando sobre a rescis\u00e3o e solicitando vistoria para que fosse feita a reprograma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e realizada nova licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 46, p. 7-9) . O ex-secret\u00e1rio alega n\u00e3o ter recebido resposta, motivo pelo qual enviou ao \u00f3rg\u00e3o, em 24/10/2013, of\u00edcio contendo levantamento dos servi\u00e7os pendentes, para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o antes da realiza\u00e7\u00e3o de novo procedimento licitat\u00f3rio (pe\u00e7a 46, p. 10) . Segundo ele, apenas em 18/12/2014, treze dias antes de seu desligamento do \u00f3rg\u00e3o, teria recebido o Of\u00edcio 696/2014-GIGOV/MC, por meio do qual a Caixa teria comunicado a prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia do contrato de repasse. A exiguidade do tempo teria inviabilizado a realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 46, p. 4 e 15) .</p><p>Apesar de o of\u00edcio da Caixa citado pelo respons\u00e1vel fazer refer\u00eancia ao Contrato de Repasse 114.208-91-2000, e n\u00e3o ao ajuste que se examina neste processo, compartilho do entendimento da Secex-TCE de que o respons\u00e1vel trouxe elementos que demonstraram que ele n\u00e3o ficou inerte diante da paralisa\u00e7\u00e3o da obra. Entendo que o mesmo adotou as medidas adequadas ao formalizar contato com a Caixa, solicitando vistoria para levantamento da situa\u00e7\u00e3o da obra e dos servi\u00e7os ainda necess\u00e1rios para sua continuidade, de forma a viabilizar a realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o. Assim, em face das evid\u00eancias constantes dos autos, penso que n\u00e3o pode ser atribu\u00edda a este respons\u00e1vel conduta que tenha concorrido para a paralisa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o retomada da obra, motivo pelo qual anuo \u00e0 proposta de afastar sua responsabilidade pelo d\u00e9bito.</p><p>O <b>Sr. Andr\u00e9 Rocha</b> ocupou o cargo de Secret\u00e1rio de Infraestrutura de 1/1/2015 a 2/8/2016. Quando assumiu, portanto, a obra estava formalmente paralisada h\u00e1 mais de tr\u00eas anos, o contrato com a construtora havia sido rescindido h\u00e1 mais de um ano, e n\u00e3o havia procedimento licitat\u00f3rio em curso para nova contrata\u00e7\u00e3o. A partir do hist\u00f3rico do contrato de repasse em exame, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o Sr. Andr\u00e9 Rocha n\u00e3o concorreu para a paralisa\u00e7\u00e3o da obra, tampouco para a rescis\u00e3o do contrato firmado com a construtora para sua execu\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, passado tanto tempo desde a celebra\u00e7\u00e3o do contrato de repasse e da interrup\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto, penso n\u00e3o haver elementos suficientes nos autos para concluir que ele tinha as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para retomar a obra, tampouco que estivesse em sua al\u00e7ada a decis\u00e3o de natureza pol\u00edtica de dar continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/Caixa. </p><p>Isso porque, muito embora o <b>contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os</b> para execu\u00e7\u00e3o da obra tenha sido firmado pela Seinf em 2006, essa secretaria n\u00e3o era parte do <b>contrato de repasse</b> celebrado com a Uni\u00e3o. Verifico que o <b>contrato de repasse</b> foi firmado pela Uni\u00e3o Federal - por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa - com o governo do Estado do Amap\u00e1, <b>tendo como interveniente executor a Secretaria de Estado da Agricultura, Pesca, Floresta e do Abastecimento</b> (pe\u00e7a 2, p. 42) . Segundo a cl\u00e1usula terceira do contrato de repasse, cabia ao interveniente executor, entre outras atividades, \"<i>executar os trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do objeto</i>\" e \"<i>apresentar \u00e0 contratante relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira</i>\". Ao contratado - no caso o governo do Estado do Amap\u00e1 -, competia tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 boa execu\u00e7\u00e3o do objeto e prestar contas dos recursos transferidos junto \u00e0 contratante (pe\u00e7a 2, p. 43) .</p><p>A defini\u00e7\u00e3o da Secretaria de Agricultura, Pesca, Floresta e do Abastecimento como interveniente executora, explicitamente encarregada da execu\u00e7\u00e3o do objeto, corrobora os argumentos trazidos pelo Sr. Andr\u00e9 Rocha no sentido de que a Seinf n\u00e3o tinha um papel decis\u00f3rio na aven\u00e7a, mas t\u00e3o somente atribui\u00e7\u00e3o operacional. Esse fato \u00e9 refor\u00e7ado tamb\u00e9m pelo que consta da ata de reuni\u00e3o da Seinf com a Caixa em 4/12/2015, na qual est\u00e1 consignado que a Secretaria de Desenvolvimento Rural - sucessora da Secretaria de Agricultura - havia decidido pelo distrato do contrato de repasse e consequente devolu\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0 Uni\u00e3o.</p><p>A meu ver, n\u00e3o est\u00e1 demonstrado que o Sr. Andr\u00e9 Rocha concorreu para o dano. Tamb\u00e9m n\u00e3o vislumbro, de sua parte, a pr\u00e1tica de ato com grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar, ou ainda ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico que pudesse configurar hip\u00f3tese a fundamentar ju\u00edzo pela irregularidade das contas quanto ao mesmo, nos termos do art. 58 da Lei 8.443/92. Por esses motivos, proponho acolher suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, excluindo-o da rela\u00e7\u00e3o processual, na mesma linha sugerida quanto ao Sr. Amilton Lobato Coutinho.</p><p>Quanto \u00e0s quest\u00f5es preliminares arguidas pelo Sr. Andr\u00e9 Rocha, entendo que sua an\u00e1lise fica prejudicada, tendo em vista a proposta de m\u00e9rito no sentido de afastar sua responsabilidade.</p><p>Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica, exceto no que diz respeito ao Sr. Andr\u00e9 Rocha, relativamente a quem prop\u00f5e o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e a exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mauro Porto (OAB/DF 12.878).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DE OBJETO DE CONTRATO DE REPASSE. PARCELA EXECUTADA SEM FUNCIONALIDADE. CONTAS IRREGUALRES. D\u00c9BITO. MULTA. EXCLUS\u00c3O DA RESPONSABILIDADE DE ALGUNS RESPONS\u00c1VEIS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Em exame, tomada de contas especial de responsabilidade dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, respectivamente, governador e ex-governador do Estado do Amap\u00e1, e dos secret\u00e1rios estaduais de infraestrutura, Srs. Joel Banha Pican\u00e7o, Amilton Lobato Coutinho e Andr\u00e9 Rocha, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Contrato de Repasse 0168.160.79/2004/MDA/CAIXA, firmado com o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, objetivando a constru\u00e7\u00e3o de uma central de abastecimento no munic\u00edpio de Porto Grande - fase II (constru\u00e7\u00e3o do armaz\u00e9m de triagem, agroind\u00fastria, dois postos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, dezesseis boxes, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cursos de capacita\u00e7\u00e3o em associativismo, comercializa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e gest\u00e3o) .</p><p>Para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, a quantia sob responsabilidade federal era de R$ 668.778,00, repassada em 11/10/2005, e, sob responsabilidade estadual, R$ 233.291,58. A vig\u00eancia do termo expirou em 30/6/2016.</p><p>De acordo com a ordem de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 pe\u00e7a 57, p.11, as obras foram iniciadas em 30/6/2006. As obras foram paralisadas em 15/10/2011, com percentual de execu\u00e7\u00e3o de 74,64%, sem que houvessem sido retomadas, o que redundou na rescis\u00e3o no contrato feito com a empresa executora das obras em 24/10/2013 e no distrato do contrato de repasse em 4/12/2015. </p><p>Foi aplicado, em valores nominais, o montante de R$ 260.691,54 e restitu\u00eddos aos cofres federais a quantia de R$ 769.802,02, em 3/10/2017.</p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, foi feita a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, sem aproveitamento poss\u00edvel, com alcance social nulo.</p><p>Regularmente citados, os Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva (gest\u00f5es: 1/1/2003 a 31/12/2006; 1/1/2007 a 31/12/2010 e 1/1/2015 a 31/12/2018 e 1/1/2019 at\u00e9 os dias atuais) e Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe (gest\u00e3o: 1/1/2011 a 31/12/2014) permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Os demais apresentaram suas defesas \u00e0s pe\u00e7as 46 (Sr. Amilton Lobato Coutinho) , 51 (Sr. Andr\u00e9 Rocha) e 57 (Sr. Joel Banha Pican\u00e7o) .</p><p>II</p><p>Da an\u00e1lise que fez das defesas apresentadas, a unidade t\u00e9cnica acolheu a defesa e afastou a responsabilidade do Sr. Amilton Lobato Coutinho (01/4/2013 a 31/12/2014) , por entender que adotou as medidas saneadoras de sua al\u00e7ada (rescis\u00e3o do contrato com a construtora; comunica\u00e7\u00e3o do fato \u00e0 Caixa, com solicita\u00e7\u00e3o de vistoria <i>in loco</i>; efetiva\u00e7\u00e3o de levantamento das obras faltantes para realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o) , as quais n\u00e3o tiveram continuidade em raz\u00e3o de que a Caixa teria anu\u00eddo \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o do instrumento somente no final da gest\u00e3o do respons\u00e1vel (18/12/2014) , que teria ficado sem tempo h\u00e1bil para dar prosseguimento \u00e0s medidas necess\u00e1rias.</p><p>Para os demais secret\u00e1rios de infraestrutura, o \u00f3rg\u00e3o instrutivo rejeitou as defesas apresentadas. Quanto ao Sr. Pican\u00e7o (gest\u00e3o de 1/2/2011 a 31/3/2013) , que alegou, em suma, que n\u00e3o era respons\u00e1vel por dar funcionalidade \u00e0 Central de Abastecimento, atribui\u00e7\u00e3o que seria da secretaria de desenvolvimento rural (SDR) ; que paralisou a obra em 15/10/2011, para analisar a viabilidade de eventual continua\u00e7\u00e3o ou rescis\u00e3o do contrato; e que n\u00e3o efetivou qualquer pagamento no \u00e2mbito do contrato, a unidade t\u00e9cnica asseverou que somente seria poss\u00edvel \u00e0 SDR dar funcionalidade \u00e0 obra se estivesse conclu\u00edda, o que n\u00e3o foi o caso e que a aus\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o de qualquer pagamento n\u00e3o \u00e9 relevante para o caso concreto. Ainda, que o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe aos autos as medidas adotadas, em sua gest\u00e3o, para evitar que a obra permanecesse paralisada, tendo recursos federais dispon\u00edveis na conta corrente da aven\u00e7a.</p><p>No tocante ao Sr. Andr\u00e9 Rocha (gest\u00e3o: 1/1/2015 a 2/8/2016) , que alegou, em s\u00edntese, a prescri\u00e7\u00e3o punitiva pelo TCU e do d\u00e9bito; a inexist\u00eancia de nexo de causalidade entre os seus atos e a irregularidade apontada (assumiu o cargo cerca de dez anos ap\u00f3s a assinatura do contrato e cinco anos ap\u00f3s o repasse dos recursos) ; que a responsabilidade pela fiscaliza\u00e7\u00e3o era da SDR; que adotou todas as medidas necess\u00e1rias para o resguardo dos recursos federais, como a formaliza\u00e7\u00e3o de novo termo aditivo no dia 20/10/2015, por ocasi\u00e3o da prorroga\u00e7\u00e3o do ajuste e que, em reuni\u00e3o de 4/12/2015, entre o Estado do Amap\u00e1 e a Caixa, restou definida a decis\u00e3o da SDR pelo distrato do contrato de repasse, com decis\u00e3o pela devolu\u00e7\u00e3o dos recursos (efetivada em 03/10/2017) , a unidade t\u00e9cnica asseverou que:</p><p> (a) a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU n\u00e3o ocorreu pois n\u00e3o se passaram dez anos entre a data da irregularidade (30/8/2016, prazo final da presta\u00e7\u00e3o de contas) e a data que foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o (8/8/2018) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A data de 4/12/2012, data pretendida pela defesa como marco inicial para a prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o procede porque somente a partir do t\u00e9rmino da vig\u00eancia do ajuste (29/8/2016) estaria o poder p\u00fablico autorizado a cobrar a conformidade da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, com plena funcionalidade, com benef\u00edcios \u00e0 comunidade;</p><p> (b) a decis\u00e3o consignada pelo STF, ao julgar o RE 636.886/AL, n\u00e3o abrange as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento em tr\u00e2mite no TCU, no \u00e2mbito das tomadas de contas especiais (TCE) , e sim os processos judiciais de cobran\u00e7a executiva, instaurados pela AGU ap\u00f3s decis\u00e3o definitiva adotada pelo TCU no \u00e2mbito dos citados processos, processos esses alcan\u00e7ados pela Lei 6.830/1980, que disciplina o tr\u00e2mite dos processos de execu\u00e7\u00e3o fiscal (Ac\u00f3rd\u00e3o 8.712/2017-TCU-2\u00aaC\u00e2mara e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) ;</p><p> (c) permanece v\u00e1lida a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio sob a responsabilidade e condu\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, com fundamento no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e na S\u00famula TCU 282, ante a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o expressa do STF quanto a esta quest\u00e3o;</p><p> (d) a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o da obra e respectiva fiscaliza\u00e7\u00e3o era efetivamente da secretaria de infraestrutura, sendo fun\u00e7\u00e3o da SDR atribuir funcionalidade ao Centro de Abastecimento, caso conclu\u00eddo, fato n\u00e3o observado no caso concreto;</p><p> (e) o fundamento da instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE foi a paralisa\u00e7\u00e3o da obra, o que faz como poss\u00edveis respons\u00e1veis aqueles gestores da obra a partir do referido per\u00edodo, tendo em vista que at\u00e9 a data limite para a presta\u00e7\u00e3o de contas nenhuma evolu\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o restou configurada;</p><p> (f) as medidas adotadas em sua gest\u00e3o (assinatura de TA e reuni\u00e3o com a Caixa) n\u00e3o representam efetivas provid\u00eancias para o resguardo dos recursos federais, pois quando tomou posse no cargo de secret\u00e1rio, em 01/01/2015, o contrato de repasse estava em plena vig\u00eancia, situa\u00e7\u00e3o que se manteve at\u00e9 a data da decis\u00e3o do distrato, em dez/2015, sem que nenhuma provid\u00eancia para a realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio tivesse sido feita (tal medida era necess\u00e1ria para dar prosseguimento \u00e0 obra, o que resultou na desist\u00eancia da SDR acerca do seu prosseguimento) ;</p><p> (g) o valor de R$ 769.802,02, devolvido em 3/10/2017, representou apenas a devolu\u00e7\u00e3o dos valores remanescentes ainda existentes na conta vinculada, n\u00e3o tendo qualquer rela\u00e7\u00e3o com o d\u00e9bito apurado, que abrange apenas os pagamentos efetivados.</p><p>Desta forma, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas dos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, Joel Banha Pican\u00e7o e Andr\u00e9 Rocha, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito solid\u00e1rio e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>III</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (MPTCU) acolhe parcialmente o encaminhamento supra, por dissentir quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Andr\u00e9 Rocha, para quem prop\u00f5e o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa e a exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual, ante os seguintes fundamentos:</p><p>\t(a) quando assumiu, a obra estava formalmente paralisada h\u00e1 mais de tr\u00eas anos, o contrato com a construtora havia sido rescindido h\u00e1 mais de um ano, e n\u00e3o havia procedimento licitat\u00f3rio em curso para nova contrata\u00e7\u00e3o;</p><p>\t(b) n\u00e3o concorreu para a paralisa\u00e7\u00e3o da obra, tampouco para a rescis\u00e3o do contrato firmado com a construtora para sua execu\u00e7\u00e3o;</p><p>\t(c) n\u00e3o h\u00e1 elementos suficientes nos autos para concluir que ele tinha as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para retomar a obra, tampouco que estivesse em sua al\u00e7ada a decis\u00e3o de natureza pol\u00edtica de dar continuidade \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o;</p><p>\t(d) embora o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para execu\u00e7\u00e3o da obra tenha sido firmado pela secretaria de infraestrutura (Seinf) , ela n\u00e3o era parte do contrato de repasse, que tinha como interveniente executor a secretaria de estado da agricultura, pesca, floresta e do abastecimento (antecessora da SDR, que decidiu pelo distrato do contrato de repasse) , o que corrobora seus argumentos no sentido de que a Seinf n\u00e3o tinha um papel decis\u00f3rio na aven\u00e7a, mas t\u00e3o somente atribui\u00e7\u00e3o operacional; e</p><p>\t(e) n\u00e3o est\u00e1 demonstrado que concorreu para o dano ou que tenha praticado ato com grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar, ou ainda, ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico, que pudesse configurar hip\u00f3tese a fundamentar ju\u00edzo pela irregularidade de suas contas.</p><p>IV</p><p>Acompanho o desfecho proposto pelas inst\u00e2ncias anteriores no sentido de que devem ser afastadas as reponsabilidades dos senhores Amilton Coutinho e Andr\u00e9 Rocha e mantida a do Sr. Joel Banha Pican\u00e7o. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos Srs. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva e Carlos Camilo Go\u00e9s Capiberibe, deixo de acompanhar as propostas feitas, pelas raz\u00f5es a seguir expostas.</p><p>Com efeito, foi celebrado contrato com a construtora Roberto Abr\u00e3o Ltda., em 30/6/2006, para execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o da central de abastecimento, fase II, ora em discuss\u00e3o.  A Caixa realizou oito inspe\u00e7\u00f5es nas obras e, at\u00e9 31/10/2011, apurou o percentual de execu\u00e7\u00e3o de 74,64%. </p><p>At\u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o realizada em 2/8/2010 (pe\u00e7a 2, p. 107/109) , que reportou execu\u00e7\u00e3o de <b>73,87%,</b> foi apontado que as obras estavam com ritmo normal, boa qualidade e realizadas sem modifica\u00e7\u00e3o de projeto (tais fatos se passaram na gest\u00e3o do ent\u00e3o governador Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva, que se encerrou no final de 2010, ap\u00f3s dois mandatos consecutivos) . </p><p>Na pen\u00faltima inspe\u00e7\u00e3o, em 31/10/2011 (pe\u00e7a 2, p.110/112) , j\u00e1 na gest\u00e3o do ent\u00e3o governador Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe (2011 a 2014) , foi verificado um pequeno acr\u00e9scimo no percentual de execu\u00e7\u00e3o, passando para <b>74,64%,</b> tendo sido reportado pela primeira vez um ritmo lento de execu\u00e7\u00e3o.</p><p> As obras foram paralisadas em 15/10/2011 e a \u00faltima inspe\u00e7\u00e3o realizada em 3/12/2012 (pe\u00e7a 2, p. 113/115) apontou o fato, ou seja, que a obra estava sem evolu\u00e7\u00e3o desde a \u00faltima visita.</p><p>\u00c0 \u00e9poca da paralisa\u00e7\u00e3o das obras, estava \u00e0 frente do governo do Amap\u00e1 o Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe (t\u00e9rmino de mandato em 31/12/2014) e, \u00e0 frente da secretaria de infraestrutura estadual (Seinf) , o Sr. Joel Banha Pican\u00e7o (ficou no cargo at\u00e9 31/2/2013) . A raz\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o da obra, segundo apontou o Sr. Pican\u00e7o em sua defesa, foi a necessidade de avaliar a viabilidade de continua\u00e7\u00e3o ou a rescis\u00e3o do contrato com a construtora.  </p><p>Segundo documento constante \u00e0 pe\u00e7a 57, p.17, oriundo da \u00e1rea t\u00e9cnica da Seinf, de 10/11/2011, as raz\u00f5es para a paralisa\u00e7\u00e3o das obras foram: (a) alega\u00e7\u00e3o, pela empresa contratada, de desequil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro do contrato; (b) n\u00e3o atendimento do pleito da empresa de realinhamento de pre\u00e7os da planilha or\u00e7ament\u00e1ria e de altera\u00e7\u00e3o de prazo de conclus\u00e3o da obra; (c)  n\u00e3o atendimento das expectativas da construtora a reprograma\u00e7\u00e3o realizada pela Caixa e (d) falta de previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para emiss\u00e3o de nota de empenho relativa \u00e0 contrapartida.</p><p>O termo de paralisa\u00e7\u00e3o disp\u00f4s que:</p><p> Art\u00b0. 2\u00b0 Os servi\u00e7os que tratam o objeto deste contrato dever\u00e3o ser paralisados por tempo indeterminado, por motiva\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e executiva. Os servi\u00e7os a executar sofrer\u00e3o Reprograma\u00e7\u00e3o de Prazos, Realinhamentos nos Pre\u00e7os e Eventos para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es encontradas e que n\u00e3o haviam sido identificadas com os Projetos B\u00e1sicos elaborados para os procedimentos licitat\u00f3rios. Os servi\u00e7os dever\u00e3o ser retomados normalmente ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise que as partes promover\u00e3o, obedecendo-se os limites previstos na Lei 8.666/93 e suas altera\u00e7\u00f5es posteriores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que se entendesse justific\u00e1vel a paralisa\u00e7\u00e3o ocorrida, n\u00e3o foram trazidos aos autos pelo respons\u00e1vel, no entanto, outros documentos, posteriores a esse termo de paralisa\u00e7\u00e3o, que indicassem as provid\u00eancias por ele adotadas para o fim do imbr\u00f3glio. Veja, o Sr. Pican\u00e7o ficou no cargo por mais um ano e cinco meses (at\u00e9 31/3/2013) ap\u00f3s a referida paralisa\u00e7\u00e3o e as obras n\u00e3o foram retomadas, tendo havido, em 24/10/2013, dois anos ap\u00f3s a paralisa\u00e7\u00e3o das obras, a rescis\u00e3o do contrato com a construtora. Friso que a informa\u00e7\u00e3o dada pelo Sr. Amilton (sucessor do Sr. Pican\u00e7o na Seinf) de que somente em out/2013 teria encaminhado novas planilhas \u00e0 Caixa, com vistas \u00e0 reprograma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o, evidencia que tais provid\u00eancias n\u00e3o foram adotadas anteriormente pelo Sr. Pican\u00e7o, ap\u00f3s a assinatura do termo de paralisa\u00e7\u00e3o. Tais fatos me levam a rejeitar a defesa apresentada pelo Sr. Pican\u00e7o, acompanhando a unidade t\u00e9cnica e o MPTCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">A rescis\u00e3o do contrato com a empresa j\u00e1 foi efetivada na gest\u00e3o do Sr. Amilton Lobato Coutinho, secret\u00e1rio de infraestrutura que sucedeu o Sr. Pican\u00e7o, em 1/4/2013, e permaneceu no cargo at\u00e9 31/12/2014, final da gest\u00e3o do Sr. Capiberibe. Ao assumir, encontrou as obras paralisadas h\u00e1 dois anos e meio e adotou v\u00e1rias provid\u00eancias com o intuito de retom\u00e1-las. Solicitou \u00e0 Caixa, em 22/10/2013 (pe\u00e7a 46, p.10) , a reprograma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os faltantes, com atualiza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e encaminhamento de planilhas atualizadas, para finaliza\u00e7\u00e3o da obra, com a realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o (segundou apontou, seriam necess\u00e1rios R$ 183.063,31) , o que acabou por n\u00e3o ocorrer porque, conforme pontuou, n\u00e3o obteve da institui\u00e7\u00e3o financeira resposta em tempo h\u00e1bil para a realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que s\u00f3 se manifestou no final de sua gest\u00e3o.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Desta forma, apesar de ausentes nos autos a resposta formal da Caixa a respeito da solicita\u00e7\u00e3o do Sr. Amilton, o que deixa os autos sem informa\u00e7\u00f5es do que se sucedeu ao longo do exerc\u00edcio de 2014, pesa a favor do respons\u00e1vel as provid\u00eancias adotadas para resolu\u00e7\u00e3o do problema junto \u00e0 Caixa, o que demonstra que n\u00e3o ficou inerte frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o herdada de seu antecessor. Tal fato me leva a anuir \u00e0s conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU no sentido de afastar a responsabilidade do referido gestor. </p><p class=\"list_Paragraph\">Com o final do per\u00edodo de gest\u00e3o do Sr. Amilton, houve tamb\u00e9m o t\u00e9rmino do mandato do governador Capiberibe. Assume o governo do estado do Amap\u00e1, mais uma vez, em 1/1/2015, o Sr. Waldez G\u00f3es da Silva, quando, ent\u00e3o, \u00e9 empossado na secretaria de infraestrutura o Sr. Andr\u00e9 Rocha. Como j\u00e1 se sabe, nessa \u00e9poca, as obras permaneciam paralisadas h\u00e1 mais de tr\u00eas anos e o contrato com a construtora j\u00e1 havia sido rescindido h\u00e1 mais de um ano. Al\u00e9m disso, como registrou o MPTCU, n\u00e3o havia sequer licita\u00e7\u00e3o em andamento para sua retomada, sem contar que as obras j\u00e1 contavam com nove anos de constru\u00e7\u00e3o. A essa altura, retomar a execu\u00e7\u00e3o das obras implicava em adotar mais uma vez provid\u00eancias para a atualiza\u00e7\u00e3o das planilhas, j\u00e1 que havia mais de um ano desde a \u00faltima realizada pelo Sr. Amilton, submet\u00ea-las novamente \u00e0 Caixa para aprova\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar de n\u00e3o haver muitos detalhes do processo decis\u00f3rio relativo a 2015, verifico que o governador assinou termo aditivo para prorrogar o contrato de repasse, o que evidencia tentativa de resolver a situa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, em dezembro daquele ano, a SDR decidiu n\u00e3o haver mais interesse p\u00fablico na manuten\u00e7\u00e3o do ajuste e negociou o seu distrato. Essa conjuntura me leva a acolher as pondera\u00e7\u00f5es do MPTCU e afastar a responsabilidade do Sr. Andr\u00e9 Rocha. Por corol\u00e1rio, deve ser afastada tamb\u00e9m a responsabilidade do Sr. Ant\u00f4nio Waldez G\u00f3es da Silva. Ressalto que foi no mandato de 2007/2010 do referido senhor que as obras atingiram seu maior percentual de execu\u00e7\u00e3o (73,87%) , sem not\u00edcias de exist\u00eancia de irregularidades.   </p><p class=\"list_Paragraph\">Igualmente, considero que deve ser afastada a responsabilidade do Sr. Carlos Camilo G\u00f3es Capiberibe, ex-governador do Estado do Amap\u00e1, por entender que agiu, no caso, apenas como agente pol\u00edtico. H\u00e1 que se frisar que toda a execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse ocorreu no \u00e2mbito da secretaria de infraestrutura, sem que o referido senhor tenha atuado diretamente ou concorrido para o desfecho infeliz das obras. Assim, deve, da mesma forma, ser exclu\u00edda sua responsabilidade dos presentes autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, considera\u00e7\u00f5es acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, foi recentemente aprovada a Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, que regulamenta, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria. Tal normativo estabeleceu, no seu art. 4\u00ba, inciso IV, que a prescri\u00e7\u00e3o deve ser contada da data do conhecimento da irregularidade que, no presente caso, ocorreu em 6/12/2012 pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, no curso de fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 9 e 114) . Ao longo do processo, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 2/10/2013 (notifica\u00e7\u00e3o; pe\u00e7a 2, p. 6) , em 4/12/2015 (reuni\u00e3o, para tentativa concilia\u00e7\u00e3o; pe\u00e7a 2, p. 16/17) , 11 e 31/8/2016, 9/9/2016, 24/12/2017 (notifica\u00e7\u00e3o dos governadores Capiberibe e Waldez; pe\u00e7a 2, p. 18 e 20, 23/25) , 23/10/2018 (dilig\u00eancia apurat\u00f3ria; pe\u00e7a 12) ; cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em 2019 (pe\u00e7as 23/28, 30/33) , instru\u00e7\u00e3o e pareceres (29/5/2020 e 6/7/2020; pe\u00e7as 63/64) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, com fundamento na nova Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, concluo que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o nestes autos, nem mesmo a intercorrente.</p><p>Ante o exposto, voto para que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de novembro de 2022.</p><p>Ministro VITAL DO R\u00caGO</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221125", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713370", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713370", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}