{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2559824", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8012/2022 ATA 40/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8012", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial em desfavor da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, prefeita de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016, e do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, prefeito na gest\u00e3o 2017-2020, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao referido Munic\u00edpio \u00e0 conta do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - TD-ProJovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) , prefeita de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (CPF XXX.279.013-XX) , prefeito de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2017-2020, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. condenar a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) , com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do FNDE, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. Despesas n\u00e3o comprovadas em raz\u00e3o da n\u00e3o concilia\u00e7\u00e3o financeira:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Data</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>26.002,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>14.419,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>7.581,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>219,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>810,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. Movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa, contrariando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 11/2014:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2016</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2016</p></td>\t<td><p>3.155,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>84,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>1.664,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>6,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar \u00e0 Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. aplicar ao Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (CPF XXX.279.013-XX) a multa referida no art. 58, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, seu recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo pagamento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, este \u00faltimo em aten\u00e7\u00e3o ao \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. notificar os respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos transferidos ao munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA \u00e0 conta do programa ProJovem Campo, exerc\u00edcio 2014.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi - MA. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (XXX.279.013-XX) e Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (XXX.023.783-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04087020197\" target=\"_blank\">040.870/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2568116", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1155/2023 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "1155", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio o pronunciamento da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 146) , a seguir transcrito, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 147 a 149) : </p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, Prefeita Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016, e do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, Prefeito do mesmo Munic\u00edpio na gest\u00e3o 2017-2020, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao referido Munic\u00edpio \u00e0 conta do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - TD-ProJovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>Para a execu\u00e7\u00e3o do TD-Projovem Campo/2014, que teve por objeto \"<i>Promover a\u00e7\u00f5es para a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade, na forma de curso, para a qualifica\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel inicial e a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 de jovens com idade entre dezoito e 29 anos que saibam ler e escrever, mas n\u00e3o tenham conclu\u00eddo o ensino fundamental</i>\", conforme Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11, de 16/4/2014, o FNDE repassou ao Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA o valor de R$ 241.065,00, conforme Ordens Banc\u00e1rias e extrato da conta espec\u00edfica, constantes das pe\u00e7as 4 e 5.</p><p>3.\tO prazo para prestar contas do TD-Projovem Campo/2014 se encerrou em 8/2/2018, mas, at\u00e9 essa data, n\u00e3o fora confirmado o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas para o FNDE.\t\t</p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial, conforme apontado na Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 2079/2019/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 10) , foi, portanto, a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do TD-Projovem Campo/2014.</p><p class=\"list_Paragraph\">5.\tPor meio dos Of\u00edcios n\u00ba s 501E/2018-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE e 3057/2019/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 6) , o \u00d3rg\u00e3o Instaurador notificou a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo acerca do n\u00e3o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas, requerendo as medidas devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, mas as referidas comunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram recebidas, tendo sido publicado o Edital de Convoca\u00e7\u00e3o n\u00ba 21, de 10/6/2019, publicado no DOU de 12/6/2019 (pe\u00e7a 7) ; entretanto, ela n\u00e3o se manifestou.</p><p class=\"list_Paragraph\">6.\tPor meio do Of\u00edcio n\u00ba 502E/2018-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE, recebido em 30/3/2018 (pe\u00e7as 8 e 9) , o \u00d3rg\u00e3o Instaurador notificou o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira acerca do n\u00e3o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas, requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, por\u00e9m ele tamb\u00e9m n\u00e3o se manifestou.</p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a pertinente Tomada de Contas Especial. Dessa forma, no Relat\u00f3rio de TCE 101/2019  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 17) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade \u00e0 Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo, Prefeita Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016, e ao Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, Prefeito na gest\u00e3o 2017-2020 em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legar de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do Programa TD-Projovem Campo/2014.</p><p class=\"list_Paragraph\">8.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 3715/2019, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 19) , tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente de Controle Interno e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 20 a 22) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b>\t</p><p>9.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, verificou-se que a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo, Prefeita do munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA (gest\u00e3o 2013-2016) , era a pessoa respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do repasse do TD-Projovem Campo/2014, considerando que as Ordens Banc\u00e1rias foram liberadas em sua gest\u00e3o (pe\u00e7a 4) , bem como que o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, Prefeito na gest\u00e3o 2017-2020, era o respons\u00e1vel pelo envio da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo vencimento se deu durante o seu mandato. No entanto, eles n\u00e3o tomaram as medidas necess\u00e1rias para a comprova\u00e7\u00e3o do regular uso dos valores p\u00fablicos, sendo ambos, portanto, respons\u00e1veis nesta Tomada de Contas Especial.</p><p>10.\t Portanto, na instru\u00e7\u00e3o inicial, prop\u00f4s-se, com a concord\u00e2ncia do corpo diretivo (pe\u00e7as 27-29) , a realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo e da audi\u00eancia do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, efetivadas, respectivamente, mediante os Of\u00edcios 47193/2020-TCU/Seproc, recebido em 7/10/2020, e 13786/2020-TCU/Seproc, recebido em 8/5/2020, conforme pe\u00e7as 47 e 51 e 33 e 38.</p><p>11.\t Em 5/11/2020, o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, atrav\u00e9s de advogado legalmente constitu\u00eddo, conforme procura\u00e7\u00e3o na pe\u00e7a 55, apresentou suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 53-54) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.\t J\u00e1 a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo, transcorrido o prazo regimental, permaneceu silente, configurando-se a sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Verificou-se que a respons\u00e1vel foi novamente eleita prefeita Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA, desta feita, para a gest\u00e3o 2021-2024.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">13.\t Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 59, promoveu-se a an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, tendo sido constatado que n\u00e3o haviam sido trazidos aos autos elementos que comprovassem a impossibilidade de ele se desincumbir do seu dever de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo devido, raz\u00e3o por que se entendeu que suas raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o mereciam ser acatadas.</p><p>14.\t Prop\u00f4s-se, assim, com a concord\u00e2ncia do corpo t\u00e9cnico (pe\u00e7as 60-61) , que as contas de ambos os gestores fossem julgadas irregulares, condenando-se a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo ao recolhimento do d\u00e9bito apurado e \u00e0 multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, e o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira \u00e0 multa prevista no art. 58, inciso I, da mesma Lei, tendo o d. representante do MP/TCU manifestado-se de acordo com a referida proposta em seu Parecer (pe\u00e7a 62) .</p><p>15.\t Ocorre que, em 13/9/2021, a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo apresentou, atrav\u00e9s de seu advogado (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 66) , o expediente de pe\u00e7a 63, afirmando que \"deixou todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para a equipe de seu sucessor quando encerrou seu mandato, e n\u00e3o havia sido intimada para prestar contas ou para prestar qualquer esclarecimento acerca dos fatos, seja pelo FNDE ou pela Prefeitura de Boa Vista do Gurupi\", mas que, t\u00e3o logo \"tomou conhecimento da sua pend\u00eancia e obteve os meios necess\u00e1rios\", prestou as contas, conforme comprova o protocolo que junto em anexo \u00e0 peti\u00e7\u00e3o.</p><p>16.\t Alegou tamb\u00e9m que foi notificada pelo FNDE por meio de \u00fanico of\u00edcio encaminhado ao endere\u00e7o da requerida no in\u00edcio de 2019, o qual sequer registrou tentativa de entrega, tendo sido devolvido ao remetente com indica\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\" ap\u00f3s permanecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para retirada na ag\u00eancia dos correios. A notifica\u00e7\u00e3o, a rigor, teria ocorrido na forma edital\u00edcia, em 11/06/2019, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - DOU, por supostamente se tratar a requerida de pessoa \"residente em local incerto e n\u00e3o sabido\", o que n\u00e3o corresponde aos fatos, j\u00e1 que reside no mesmo local h\u00e1 mais de 20 anos, sendo, ademais, pessoa p\u00fablica, conhecida de todos na cidade.</p><p>17.\t Aduziu que o sistema para recebimento das presta\u00e7\u00f5es de contas, via SiGPC, foi aberto pelo FNDE apenas no final de 2017, ou seja, anos ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o dos recursos e 14 meses ap\u00f3s o encerramento de seu mandato, cabendo ao prefeito sucessor adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para presta\u00e7\u00e3o de contas, nos termos da s\u00famula n\u00ba 230 do TCU.</p><p>18.\t Por derradeiro, afirmou que os \"recursos recebidos para execu\u00e7\u00e3o do programa foram aplicados integralmente em suas finalidades legais, destinados ao pagamento de servidores que atuaram na sua execu\u00e7\u00e3o, como demonstram os extratos de movimenta\u00e7\u00e3o da conta vinculada ao programa\", esclarecendo ainda que a \"necessidade de transfer\u00eancia dos valores da conta espec\u00edfica para a conta da prefeitura denominada FOPAG era imperativo operacional, uma vez que as demais contas n\u00e3o podiam - por limita\u00e7\u00f5es operacionais banc\u00e1rias - ser utilizadas para d\u00e9bito de remessas banc\u00e1rias de folhas de pagamento dos servidores, que s\u00e3o realizadas no Banco Bradesco\", e que \"n\u00e3o h\u00e1 qualquer irregularidade ou ind\u00edcio de malversa\u00e7\u00e3o de recursos por tal pr\u00e1tica, apenas desconhecimento pelo FNDE da realidade enfrentada pelos gestores locais, conforme determinada o artigo 22 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) \".</p><p>19.\t Anexou a seguinte documenta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 64-72) :</p><p>19.1. Registro do envio da presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo/2014 no SIGPC, por ela realizado em 12/9/2021;</p><p>19.2. Demonstrativo de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira dos recursos;</p><p>19.3. Informa\u00e7\u00e3o, no <i>site</i> do FNDE, de que a previs\u00e3o para o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas do programa no SIGPC deveria estar dispon\u00edvel a partir de 10/12/2017, com o prazo final de 60 dias ap\u00f3s a abertura do sistema para envio;</p><p>19.4. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 11, de 16/04/2014, relativa ao Projovem Campo/2014, e Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 8, de 13/7/2017, que ampliou o prazo para o envio das presta\u00e7\u00f5es de contas do Projovem Urbano e Projovem Campo;</p><p>19.5. Peti\u00e7\u00e3o requerendo a retirada de pauta dos autos da sess\u00e3o de julgamento na data de 14/09/2021, em raz\u00e3o de juntada de presta\u00e7\u00e3o de contas e de novos documentos.</p><p>20.\t Em Despacho de pe\u00e7a 73, o Relator Exmo. Sr. Ministro Vital do R\u00eago restituiu os autos \u00e0 SecexTCE \"para que diligencie ao FNDE sobre a comprova\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no \u00e2mbito do ProJovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, e encaminhe nova proposta de m\u00e9rito a este gabinete, por meio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU\".</p><p>21.\tPor sua vez, por meio do Of\u00edcio n\u00ba 25668/2021/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7a 74) , o FNDE informou que \"foi apresentada no \u00e2mbito desta Autarquia documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva do TD - Projovem Campo - Ciclo 2014. Tendo em vista que o Processo de TCE encontra-se no \u00e2mbito desse Tribunal de Contas sem delibera\u00e7\u00e3o, conforme consulta ao s\u00edtio eletr\u00f4nico do TCU, enviamos c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o recebida, informando que a mesma ser\u00e1 objeto de Nota T\u00e9cnica por parte desta Autarquia, a ser encaminhada ao TCU, em atendimento ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e, de acordo com a Portaria Interministerial n\u00b0 424, de 30/12/2016\".</p><p>22.\t Assim, em cumprimento ao Despacho do Relator, prop\u00f4s-se (pe\u00e7as 75-77) a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao FNDE, de modo a obter c\u00f3pia do posicionamento a ser adotado pela Autarquia em face da entrega de documenta\u00e7\u00e3o intempestiva, acompanhada de informa\u00e7\u00f5es sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade de os documentos oferecidos servirem de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito por parte do TCU, promovida mediante Of\u00edcio 59655/2021-TCU/Seproc, recebido em 4/11/2021 (pe\u00e7as 78-79) .</p><p>23.\t Em resposta, o FNDE enviou o Of\u00edcio n\u00ba 33763/2021/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE, e posteriormente, o Of\u00edcio n\u00ba 33640/2021/Diade/Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7as 80-83) , com as informa\u00e7\u00f5es examinadas a seguir.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Informa\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo FNDE</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24.\t O FNDE encaminhou \"c\u00f3pia da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2664695/2021/DAESP/COPRA-CGAPC/DIFIN, subsidiada pela Nota T\u00e9cnica n\u00ba 100/2021/COEJA/DPD/SEB/SEB (SEI 2601927) , pertinente \u00e0 an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o recebida dos recursos repassados por este Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE \u00e0 Prefeitura Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA, \u00e0 conta do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens (Projovem Campo - Saberes da Terra) Edi\u00e7\u00e3o: 2014\", onde manifesta-se \"pela <b>insufici\u00eancia</b> da documenta\u00e7\u00e3o apresentada para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo em vista o exposto no item 7\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Segue abaixo o teor do item 7 da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2664695/2021-DAESP/COPRA-CGAPC/DIFIN, referentes \u00e0 an\u00e1lise realizada pelas \u00e1reas t\u00e9cnica e financeira, respectivamente (pe\u00e7a 82) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES QUANTO \u00c0 EXECU\u00c7\u00c3O FINANCEIRA</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.1. Ap\u00f3s a an\u00e1lise t\u00e9cnica, os autos foram restitu\u00eddos a esta Coordena\u00e7\u00e3o de Acompanhamentos de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Programas Educacionais (COPRA) em decorr\u00eancia da apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o intempestiva a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.2. No caso ora em an\u00e1lise, a entidade, considerando-se a resposta intempestiva, atendeu aos requisitos estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 2/2012 e na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba  11/2014.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.3. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos autos da presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Campo, edi\u00e7\u00e3o 2014, foram constatadas as ocorr\u00eancias a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.3.1. Constam no extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa pagamentos que n\u00e3o foram declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, n\u00e3o tendo sido encaminhados outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas em quest\u00e3o, o que impossibilita atestar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do programa. Constata\u00e7\u00e3o: <b>Preju\u00edzo.</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Despesas impugnadas</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data*</b></p></td>\t<td><p><b>Documento</b></p></td>\t<td><p><b>Hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Preju\u00edzo ao er\u00e1rio (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>120.601</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>26.002,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>120.601</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>39.003,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>120.601</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>38.005,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>121.501</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>14.419,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>121.502</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>7.581,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/12/2016</p></td>\t<td><p>121.601</p></td>\t<td><p>TED TRANSF.ELETR.DISPONIVEL</p></td>\t<td><p>11.406,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>661.735.000.021.982</p></td>\t<td><p>TRANSFER\u00caNCIA ON LINE</p></td>\t<td><p>219,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>122.905</p></td>\t<td><p>EMISS\u00c3O DE DOC</p></td>\t<td><p>810,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>122.906</p></td>\t<td><p>EMISS\u00c3O DE DOC</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>138.249,21</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (*) O apontamento importa na conclus\u00e3o pela impugna\u00e7\u00e3o das despesas n\u00e3o comprovadas e a data de cobran\u00e7a do d\u00e9bito tem como refer\u00eancia a data da despesa realizada, conforme extrato banc\u00e1rio, em aten\u00e7\u00e3o ao inciso II do art. 9\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU n\u00ba 71, de 2012.</p><p><b>Provid\u00eancias a serem adotadas:</b> apresentar documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da despesa realizada e do pagamento efetuado ao benefici\u00e1rio, ou recolher o valor, devidamente atualizado e acrescido dos juros legais, a contar das datas acima identificadas.</p><p>7.3.2. Foi poss\u00edvel verificar nos extratos banc\u00e1rios que houve movimenta\u00e7\u00e3o financeira 'a d\u00e9bito' da conta espec\u00edfica do programa para outras contas da pr\u00f3pria entidade, contrariando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11/2014, rompendo o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os respectivos benefici\u00e1rios do recurso. Constata\u00e7\u00e3o: <b>Preju\u00edzo.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Despesas impugnadas</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data*</b></p></td>\t<td><p><b>Documento</b></p></td>\t<td><p><b>Hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Preju\u00edzo ao er\u00e1rio (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2015</p></td>\t<td><p>60.501</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/07/2015</p></td>\t<td><p>71401</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>73.001</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>73.002</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>83.101</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>83.102</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>100.101</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>100.102</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>110.401</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>110.402</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>120.101</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>120.102</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>122.301</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>122.302</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/02/2016</p></td>\t<td><p>22.601</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>5.576,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/02/2016</p></td>\t<td><p>22.901</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>5.576,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/02/2016</p></td>\t<td><p>22.902</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2016</p></td>\t<td><p>33.101</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2016</p></td>\t<td><p>33.102</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2016</p></td>\t<td><p>42.901</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2016</p></td>\t<td><p>42.902</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2016</p></td>\t<td><p>83101</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>4.988,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2016</p></td>\t<td><p>100.301</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6.978,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2016</p></td>\t<td><p>100.302</p></td>\t<td><p>Emiss\u00e3o de DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2016</p></td>\t<td><p>122.701</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2016</p></td>\t<td><p>122.801</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>3.155,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>661.735.000.014.252</p></td>\t<td><p>Transfer\u00eancia on line</p></td>\t<td><p>84,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>122.903</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>1.664,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>122.904</p></td>\t<td><p>TED Transf.Eletr.Disponiv</p></td>\t<td><p>6,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>110.712,35</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (*) O apontamento importa na conclus\u00e3o pela impugna\u00e7\u00e3o das despesas n\u00e3o comprovadas e a data de cobran\u00e7a do d\u00e9bito tem como refer\u00eancia a data da despesa realizada, conforme extrato banc\u00e1rio, em aten\u00e7\u00e3o ao inciso II do art. 9\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU n\u00ba 71, de 2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Provid\u00eancias a serem adotadas:</b> apresentar documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da despesa realizada e do pagamento efetuado ao benefici\u00e1rio, ou recolher o valor, devidamente atualizado e acrescido dos juros legais, a contar das datas acima identificadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.4. Assim, diante de todo o exposto nesta Nota T\u00e9cnica, relacionamos, a seguir, a fim de subsidiar a Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o, a respons\u00e1vel e os dados inerentes \u00e0s ocorr\u00eancias causadoras de preju\u00edzos ao er\u00e1rio federal:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Per\u00edodo de Gest\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor principal do d\u00e9bito</b></p></td>\t<td><p><b>Data inicial do d\u00e9bito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo</p></td>\t<td><p>10/10/2013 a 31/12/2016</p></td>\t<td><p>Despesas n\u00e3o comprovadas em raz\u00e3o da n\u00e3o concilia\u00e7\u00e3o financeira </p></td>\t<td><p>Ver subitem 7.3.1</p></td>\t<td><p>Ver subitem 7.3.1</p></td></tr><tr>\t<td><p>Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo</p></td>\t<td><p>10/10/2013 a 31/12/2016</p></td>\t<td><p>Movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa</p></td>\t<td><p>Ver subitem 7.3.2</p></td>\t<td><p>Ver subitem 7.3.2</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>8. CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.1. Diante do exposto, esta Autarquia manifesta-se pela insufici\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o apresentada para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo em vista o exposto no item 7.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26.\t Permaneceu, portanto, a situa\u00e7\u00e3o de irregularidade dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA, \u00e0 conta do Projovem Campo - Saberes da Terra, no exerc\u00edcio de 2014, ante as irregularidades acima apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27.\t Uma vez que a citada Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2664695/2021/DAESP/COPRA/CGAPC-DIFIN trouxe impugna\u00e7\u00f5es, no tocante \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa, que extrapolavam a omiss\u00e3o inicial que justificou a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, considerou-se, assim, que essas novas impugna\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam ser agrupadas sob a descri\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos\", mesmo porque alteravam o valor do d\u00e9bito apurado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Portanto, com vistas a garantir a plenitude do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio, entendeu-se, na \u00faltima instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 85) , que a an\u00e1lise das irregularidades veiculadas na Nota T\u00e9cnica n\u00ba  2664695/2021/DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN deveria ensejar a instaura\u00e7\u00e3o de novo contradit\u00f3rio da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, promovendo-se sua cita\u00e7\u00e3o, nestes termos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Realizar a <b>cita\u00e7\u00e3o</b>, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, a respons\u00e1vel abaixo indicado, em decorr\u00eancia da conduta praticada, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha, aos cofres especificados, a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que geraram a irregularidade demonstrada a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>D\u00e9bito relacionado somente \u00e0 respons\u00e1vel Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo (CPF: XXX.023.783-XX) , Prefeita Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA, no per\u00edodo de 1/1/2013 a 31/12/2016 e de 2021/2024 (atual) , na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Irregularidades: Despesas n\u00e3o comprovadas em raz\u00e3o da n\u00e3o concilia\u00e7\u00e3o financeira e movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Evid\u00eancias das irregularidades: Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2664695/2021/DAESP/COPRA/CGAPC-DIFIN (pe\u00e7a 82) .</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Normas infringidas: art. 10, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11, de 16 de abril de 2014.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Condutas: realizar pagamentos que n\u00e3o foram declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, n\u00e3o tendo sido encaminhados outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas em quest\u00e3o, e movimenta\u00e7\u00e3o financeira \"a d\u00e9bito\" da conta espec\u00edfica do Programa para outras contas da pr\u00f3pria entidade, impossibilitando atestar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do programa</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos n\u00e3o declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos e a movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa, contrariando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11/2014, causaram preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade, sendo razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Pagamentos n\u00e3o declarados:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>26.002,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>39.003,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>38.005,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>14.419,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>7.581,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/12/2016</p></td>\t<td><p>11.406,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>219,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>810,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/02/2016</p></td>\t<td><p>5.576,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/02/2016</p></td>\t<td><p>5.576,33</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/02/2016</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2016</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2016</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2016</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/04/2016</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2016</p></td>\t<td><p>4.988,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2016</p></td>\t<td><p>6.978,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/10/2016</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2016</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2016</p></td>\t<td><p>3.155,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>84,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>1.664,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>6,00</p></td></tr></tbody></table><p>Informar \u00e0 respons\u00e1vel que, caso venha a ser condenada pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>Esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas; </p><p>Encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel, a fim de subsidiar a apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou raz\u00f5es de justificativa;</p><p>Esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em cumprimento ao pronunciamento da Unidade (pe\u00e7a 87) , promoveu-se sua cita\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 11255/2022-TCU/Seproc, recebido em 4/4/2022 (pe\u00e7as 91-92) , tendo a respons\u00e1vel apresentado em 19/4/2022, atrav\u00e9s de seu advogado legalmente constitu\u00eddo, suas novas alega\u00e7\u00f5es de defesa, presentes \u00e0 pe\u00e7a 93, acompanhadas da documenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 94-141, a seguir analisadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Novas alega\u00e7\u00f5es de defesa da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Afirma, em s\u00edntese, que est\u00e1 juntando \"c\u00f3pia da presta\u00e7\u00e3o de contas enviada ao FNDE, referente ao programa, TD-PROJOVEM CAMPO2014, cuja vig\u00eancia correspondeu ao per\u00edodo de 23/09/2014 a 23/09/2017\", requerendo, assim, \"sejam acatados os argumentos j\u00e1 apresentados, com o arquivamento do presente procedimento\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A documenta\u00e7\u00e3o por ela anexada comp\u00f5e-se dos seguintes elementos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.1. Extratos banc\u00e1rios fornecidos pelo Banco Bradesco, referente \u00e0 conta corrente 0008320-8, Ag\u00eancia 1772, de titularidade da Prefeitura Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA, no per\u00edodo de 24/09/2015 a 24/09/2017, onde a pr\u00f3pria defesa destacou as seguintes opera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 94 e 97) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Lan\u00e7amento</b></p></td>\t<td><p><b>Hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/2/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>5.576,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/2/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/2/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>5.576,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/4/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>4.988,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.978,08</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.2. Folhas de Pagamento dos empregados do Projovem Campo, no per\u00edodo de maio/2015 a 10/2016 (pe\u00e7as 95-96 e 98-110) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.3. Relat\u00f3rio de Pagamentos Efetuados, Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o Financeira (Receita e Despesa) do TD-PROJOVEM CAMPO/2014 (pe\u00e7a 111) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.4. Notas fiscais emitidas pela empresa F. Ferreira J\u00fanior Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os - ME (pe\u00e7as 112-114) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>NF/Data</b></p></td>\t<td><p><b>Produto</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>699, de 9/12/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>11.406,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>682, de 16/11/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>39.003,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>684, de 16/11/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>38.005,65</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.5. Extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica do Programa: Banco do Brasil, Ag\u00eancia 1735-3, Conta 34741-8, no per\u00edodo de setembro/2014 a dezembro/2016 (pe\u00e7as 115-141) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise das novas alega\u00e7\u00f5es de defesa da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> As novas alega\u00e7\u00f5es de defesa da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira devem ser parcialmente acolhidas, pelos motivos a seguir expostos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Apesar de n\u00e3o ter se manifestado explicitamente sobre as irregularidades apontadas na cita\u00e7\u00e3o, quais sejam, (i) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos n\u00e3o declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos e (ii)  movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa, contrariando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11/2014, a documenta\u00e7\u00e3o anexada logrou comprovar parte das despesas impugnadas, afastando o d\u00e9bito delas decorrente, como segue:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.6. Os extratos banc\u00e1rios do Bradesco, \u00e0s pe\u00e7as 94 e 97, comprovaram o pagamento da folha de funcion\u00e1rios do Programa nos valores e datas constantes da tabela abaixo reproduzida, sendo poss\u00edvel estabelecer o nexo causal entre tais despesas e os benefici\u00e1rios do recurso:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Lan\u00e7amento</b></p></td>\t<td><p><b>Hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/2/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>5.576,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/2/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/2/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>5.576,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>15,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/4/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.385,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>4.988,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2016</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito autom\u00e1tico</p></td>\t<td><p>DOC</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2016</p></td>\t<td><p>Pagamento funcion\u00e1rios</p></td>\t<td><p>TED</p></td>\t<td><p>6.978,08</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.7. As Notas Fiscais presentes nas pe\u00e7as 112-114, e o Relat\u00f3rio de Pagamentos Efetuados, presente na pe\u00e7a 111, comprovaram o pagamento de parte das despesas efetuadas com recursos da conta espec\u00edfica, impugnadas pelo FNDE em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>NF/Data</b></p></td>\t<td><p><b>Produto</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>699, de 9/12/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>11.406,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>682, de 16/11/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>39.003,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>684, de 16/11/2016</p></td>\t<td><p>Material escolar</p></td>\t<td><p>38.005,65</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Cumpre destacar que a comprova\u00e7\u00e3o do pagamento da folha de funcion\u00e1rios mencionada no subitem 33.1 acima evidencia-se ante a verifica\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia entre os recursos da conta espec\u00edfica que foram transferidos para a conta do Bradesco, nos valores e per\u00edodos em que foram utilizados no pagamento de tal despesa, conforme folhas de funcion\u00e1rios presentes nas pe\u00e7as 95-96, 100, 101, 103 e 108.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Quanto ao restante dos valores impugnados, verifica-se o seguinte:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.8. No item 7.3.1 da Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2664695/2021-DAESP/COPRA/CGAPC/DIFIN, que apontou os pagamentos constantes do extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (Conta 34741-8, Ag\u00eancia 1735-3, Banco do Brasil) n\u00e3o declarados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos nem comprovados atrav\u00e9s de documentos, com exce\u00e7\u00e3o daqueles referidos no item 33.2 acima, permanecem sem comprova\u00e7\u00e3o:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>26.002,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>14.419,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>7.581,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>219,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>810,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.9. No item 7.3.2. da referida Nota T\u00e9cnica, permanecem sem comprova\u00e7\u00e3o os seguintes valores, tendo em vista que, apesar do envio das folhas de pagamento dos funcion\u00e1rios, o nexo de causalidade entre tais despesas e os respectivos benefici\u00e1rios s\u00f3 poderia ser estabelecido com os dados constantes no extrato banc\u00e1rio da outra conta movimentada, qual seja, Conta 0008320-8, Ag\u00eancia 1772, Bradesco, o que n\u00e3o ocorreu:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2016</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2016</p></td>\t<td><p>3.155,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>84,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>1.664,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>6,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Desse modo, prop\u00f5e-se que as contas da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira sejam julgadas irregulares, condenando-a ao recolhimento do d\u00e9bito ora apurado e \u00e0 multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Primeiramente, cumpre registrar que a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos sob exame foi encaminhada em <b>12/9/2021</b> pela Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, e n\u00e3o pelo Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, a quem cabia faz\u00ea-lo pelo fato de tal obriga\u00e7\u00e3o recair no seu mandato (pe\u00e7a 74) . Ademais, verifica-se que ele n\u00e3o adotou medidas efetivas de maneira a evidenciar a impossibilidade de prestar contas, na forma e prazo devidos. Nesse quadro, ante a aus\u00eancia de transi\u00e7\u00e3o de governo, n\u00e3o h\u00e1 como saber se a gestora, Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo, realmente n\u00e3o disponibilizou os documentos necess\u00e1rios para que o sucessor pudesse prestar contas ou se a gestora, ao assumir novo mandato, encontrou a documenta\u00e7\u00e3o nos arquivos da Prefeitura e, por isso, conseguiu apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, ainda que a destempo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Fato \u00e9 que a obriga\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de prestar contas era do gestor que estava \u00e0 frente da chefia do Poder Executivo municipal quando do vencimento do prazo para cumprir tal obriga\u00e7\u00e3o, no caso, o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira. Contudo, ele n\u00e3o se desincumbiu desse dever, tampouco conseguiu justificar a impossibilidade de faz\u00ea-lo, por meio de demonstra\u00e7\u00f5es concretas de a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Existe uma responsabilidade prec\u00edpua do administrator que deixa a chefia do Executivo municipal de constituir comiss\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o de governo, com o objetivo justamente de fornecer \u00e0 nova gest\u00e3o eleita todos os documentos e informa\u00e7\u00f5es sobre os repasses federais pendentes de presta\u00e7\u00e3o de contas, exigindo da nova administra\u00e7\u00e3o, de forma acautelat\u00f3ria, recibo ou documento equivalente de entrega da documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s transfer\u00eancias pendentes de presta\u00e7\u00e3o de contas, o que n\u00e3o se verificou no caso concreto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Assim, ratificando o exame procedido na instru\u00e7\u00e3o anterior de pe\u00e7a 59, entende-se que suas raz\u00f5es de justificativa n\u00e3o devem ser acatadas, julgando-se suas contas como irregulares e aplicando-se lhe a multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Da an\u00e1lise da pretens\u00e3o punitiva</b></p><p> O instituto da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, \u00e9 tema que vem sendo recentemente debatido no meio jur\u00eddico, e, no tocante ao entendimento proferido pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.886 (tema 899) , cabe assinalar que a decis\u00e3o do STF alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tramita\u00e7\u00e3o no TCU, conforme orienta\u00e7\u00e3o sufragada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6589/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6589/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Ali\u00e1s, da ementa do julgado do STF constou que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) \".</p><p class=\"list_Paragraph\"> Portanto, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU, permanece imprescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio decorrente da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme Enunciado da S\u00famula 282 do TCU (\"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis\") .</p><p class=\"list_Paragraph\"> Dessa forma, identificado danos ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"list_Paragraph\"> J\u00e1 a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Conforme o mesmo Ac\u00f3rd\u00e3o, a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Considerando que o ato imputado foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o regular da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos ao Munic\u00edpio por meio do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - TD-Projovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, o in\u00edcio da contagem do prazo prescricional dever\u00e1 coincidir com o final do prazo fixado para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que, no presente caso, ocorreu em 8/2/2018. Sendo assim, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter transcorrido mais de 10 anos entre esta data e a data do ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o (2/4/2020 - pe\u00e7a 29) , constata-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Dessa forma, os respons\u00e1veis devem ter suas contas julgadas irregulares, condenando a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira ao recolhimento do d\u00e9bito apurado e \u00e0 multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, e o Sr. Ant\u00f4nio Batista Oliveira apenas ao recolhimento da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados ao Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA, por for\u00e7a do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - TD-ProJovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014, n\u00e3o tiveram sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o comprovada, inicialmente em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, e, ap\u00f3s an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o apresentada a destempo, ante irregularidades na comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dessas verbas federais.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Verificou-se que a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, prefeita municipal na gest\u00e3o 2013-2016, era a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, e que o Sr. Ant\u00f4nio Batista Oliveira, prefeito na gest\u00e3o 2017-2020, era o respons\u00e1vel por apresentar a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo o seu prazo final expirado em 8/2/2018. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Realizada a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, o Sr. Ant\u00f4nio Batista Oliveira argumentou, em s\u00edntese (pe\u00e7a 53) , que os recursos \"foram recebidos e geridos durante a gest\u00e3o da ent\u00e3o Prefeita Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo\", e que, ao assumir a Administra\u00e7\u00e3o Municipal, \"n\u00e3o foi encontrado nos pr\u00e9dios do Munic\u00edpio qualquer presta\u00e7\u00e3o de contas ou documentos, referente ao Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - TD ProJovem Campo, exerc\u00edcio de 2014, o que obrigou o Munic\u00edpio a ajuizar a competente A\u00e7\u00e3o de Improbidade Administrativa c/c Ressarcimento de Danos perante a Justi\u00e7a Federal\", em desfavor da ex-prefeita Municipal, Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, cuja c\u00f3pia anexou \u00e0 pe\u00e7a 54.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> J\u00e1 a Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, atual Prefeita de Boa Vista do Gurupi/MA, alegou, em suma, que \"deixou todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para a equipe de seu sucessor quando encerrou seu mandato, e n\u00e3o havia sido intimada para prestar contas ou para prestar qualquer esclarecimento acerca dos fatos, seja pelo FNDE ou pela Prefeitura de Boa Vista do Gurupi\", mas que, t\u00e3o logo \"tomou conhecimento da sua pend\u00eancia e obteve os meios necess\u00e1rios\", prestou as contas, conforme comprova o protocolo anexo (pe\u00e7as 63-72) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Por sua vez, o FNDE informou que \"foi apresentada no \u00e2mbito desta Autarquia documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva do TD - Projovem Campo - Ciclo 2014. Tendo em vista que o Processo de TCE encontra-se no \u00e2mbito desse Tribunal de Contas sem delibera\u00e7\u00e3o, conforme consulta ao s\u00edtio eletr\u00f4nico do TCU, enviamos c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o recebida, informando que a mesma ser\u00e1 objeto de Nota T\u00e9cnica por parte desta Autarquia, a ser encaminhada ao TCU, em atendimento ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e, de acordo com a Portaria Interministerial n\u00b0 424, de 30/12/2016\" (pe\u00e7a 74) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Referida documenta\u00e7\u00e3o foi submetida \u00e0 an\u00e1lise do FNDE, que emitiu a Nota T\u00e9cnica n\u00ba  2664695/2021/DAESP/COPRA/CGAPC, manifestando-se \"pela <b>insufici\u00eancia</b> da documenta\u00e7\u00e3o apresentada para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo em vista o exposto no item 7\", apontando as seguintes irregularidades: despesas n\u00e3o comprovadas e movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Realizada nova cita\u00e7\u00e3o da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, ela apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa que lograram afastar apenas parte do d\u00e9bito que lhe foi imputado, devendo suas contas serem julgadas irregulares, condenando-a ao recolhimento do d\u00e9bito ora apurado e \u00e0 multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No que se refere ao Sr. Ant\u00f4nio Batista Oliveira, suas raz\u00f5es de justificativa devem ser rejeitadas, julgando-se suas contas como irregulares e aplicando-se lhe a multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992, tendo em vista que n\u00e3o conseguiu justificar a impossibilidade de apresentar a devida presta\u00e7\u00e3o de contas, por meio de demonstra\u00e7\u00f5es concretas de a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para tanto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>56. Diante do exposto, submetem-se os presentes autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se: </p><p>a)\tacolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa da Sra. <b>Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) ,</b> Prefeita Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016;</p><p>b)\trejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr.<b> Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (CPF XXX.279.013-XX) </b>, Prefeito Municipal de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2017-2020;</p><p>c)\tjulgar <b>irregulares</b>, nos termos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas da Sra. <b>Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) , </b>condenando-a ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do FNDE, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada Lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA pelo Programa TD-Projovem Campo/2014:</p><p>c.1. Despesas n\u00e3o comprovadas em raz\u00e3o da n\u00e3o concilia\u00e7\u00e3o financeira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2016</p></td>\t<td><p>26.002,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>14.419,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/12/2016</p></td>\t<td><p>7.581,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>219,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>810,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>800,00</p></td></tr></tbody></table><p>c.2. Movimenta\u00e7\u00e3o indevida da conta espec\u00edfica do Programa, contrariando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 11/2014:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/06/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/07/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/10/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>6.216,65</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2015</p></td>\t<td><p>18,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2016</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2016</p></td>\t<td><p>3.155,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>84,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>1.664,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2016</p></td>\t<td><p>6,00</p></td></tr></tbody></table><p>d)\taplicar \u00e0 Sra. <b>Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira (CPF XXX.023.783-XX) </b> a multa referida no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, seu recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo pagamento;</p><p>e)\tjulgar <b>irregulares</b>, nos termos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas do Sr. <b>Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (CPF XXX.279.013-XX) </b>, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Boa Vista do Gurupi/MA pelo Programa TD-Projovem Campo/2014:</p><p>f)\taplicar ao Sr. <b>Ant\u00f4nio Batista de Oliveira (CPF XXX.279.013-XX) </b> a multa referida no art. 58, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, seu recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo pagamento;</p><p>g)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da multicitada Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>h)\tautorizar tamb\u00e9m  desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>i)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem ao Chefe da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p>j)\tencaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Paulo Humberto Freire Castelo Branco (OAB/MA 7.488-A), S\u00f3crates Jos\u00e9 Niclevisk (OAB/MA 11.138) e Marcus Vin\u00edcius da Silva Santos (OAB/MA 7.961).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS DO PROJOVEM. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. APLICA\u00c7\u00c3O DA RESOLU\u00c7\u00c3O 344/2020. INEXIST\u00caNCIA DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. RESPONSABILIDADE DO GESTOR SUCESSOR N\u00c3O ELIDIDA. APRESENTA\u00c7\u00c3O INTEMPESTIVA DAS CONTAS. COMPROVA\u00c7\u00c3O PARCIAL DA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. IRREGULARIDADE DAS CONTAS, CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTAS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tO Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE instaurou tomada de contas especial (TCE) em desfavor da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo Oliveira, prefeita de Boa Vista do Gurupi/MA na gest\u00e3o 2013-2016, e do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, prefeito na gest\u00e3o 2017-2020, ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados ao referido munic\u00edpio \u00e0 conta do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens/TD-ProJovem Campo, no exerc\u00edcio de 2014.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A aven\u00e7a contou com recursos federais da ordem de R$ 241.065,00 (pe\u00e7as 4 e 5) . O prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 8/2/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A aus\u00eancia da devida presta\u00e7\u00e3o de contas e, em consequ\u00eancia, a aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos, justificou a instaura\u00e7\u00e3o desta tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme se observa dos autos, os recursos foram aplicados na gest\u00e3o da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo. J\u00e1 o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, prefeito sucessor, era o respons\u00e1vel pelo envio da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo vencimento se deu durante o seu mandato.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os respons\u00e1veis foram instados a se pronunciar nos autos, mediante cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 47) e audi\u00eancia (pe\u00e7a 33) , conforme avisos de recebimento acostados \u00e0s pe\u00e7as 51 e 38. Em resposta \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es, somente o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira apresentou suas raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 53-54) , deixando a Sra. Dilcilene Melo transcorrer <i>in albis </i>o prazo que lhe foi concedido, restando caracterizada sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, em 13/9/2021, a respons\u00e1vel fez juntar aos autos expediente no qual comunicava a apresenta\u00e7\u00e3o das referidas contas ao FNDE (pe\u00e7a 63) , motivo pelo qual foi realizada dilig\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o concedente, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 59.655/2021-TCU/Seproc, recebido em 4/11/2021 (pe\u00e7as 78-79) , com vistas a obter o posicionamento da autarquia sobre a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela gestora a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em resposta, o FNDE enviou o Of\u00edcio 33.763/2021/Dimoc/Cotce/Cgapc/Difin-FNDE, e posteriormente, o Of\u00edcio 33.640/2021/Diade/Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7as 80-83) , por meio dos quais se posicionou pela insufici\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o apresentada para fins de comprova\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em vista dos questionamentos aduzidos pelo FNDE, foi promovida nova cita\u00e7\u00e3o da gestora, em respeito ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 11.255/2022-TCU/Seproc, recebido em 4/4/2022 (pe\u00e7as 91-92) , tendo a respons\u00e1vel apresentado em 19/4/2022 suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 93-141) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas da Sra. Dilcilene, condenando-a ao pagamento de parte do d\u00e9bito originalmente estabelecido e aplicando-lhe multa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sugeriu, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o de multa fundada no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ao Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, por n\u00e3o ser poss\u00edvel acatar suas raz\u00f5es de justificativas quanto \u00e0 omiss\u00e3o do dever de prestar contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">O membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, neste ato representado pelo Procurador Dr. Marinus Eduardo de Vries Marsico, anuiu \u00e0 proposta de encaminhamento sugerida pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feito esse breve hist\u00f3rico, passo decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>II</b></p><p class=\"list_Paragraph\">De in\u00edcio, destaco que as manifesta\u00e7\u00f5es que me precederam foram proferidas antes da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, que passou a regulamentar, no \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento. Em s\u00edntese, aquele normativo disp\u00f4s que a prescri\u00e7\u00e3o, nos processos de controle externo em curso neste Tribunal, observar\u00e1 o disposto na Lei 9.873/1999 e que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitivas e de ressarcimento, contados dos termos iniciais nele indicados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, passo a analisar a quest\u00e3o prejudicial ao exame de m\u00e9rito, \u00e0 luz do referido normativo regulamentar.</p><p class=\"list_Paragraph\">A Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022 disp\u00f4s, para as situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s discutidas nestes autos, que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas (art. 4\u00ba, inciso I) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, estabeleceu que a prescri\u00e7\u00e3o se interromperia pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, ou, ainda, por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, inclusive aqueles praticados na fase interna da TCE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso concreto, entendo n\u00e3o caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva. A tomada de contas especial, ap\u00f3s a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos internos pertinentes, foi instaurada em 5/9/2019, antes portanto do interregno de 5 anos contado do conhecimento da irregularidade, em 8/2/2018. Tamb\u00e9m devem ser considerados os seguintes marcos interruptivos:</p><p class=\"list_Paragraph\">em 8/5/2020, audi\u00eancia do Sr. Ant\u00f4nio Oliveira (pe\u00e7a 38) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 7/10/2020, cita\u00e7\u00e3o da Sra. Dilcilene Guimar\u00e3es de Melo (pe\u00e7a 51) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 4/11/2021, dilig\u00eancia ao FNDE (pe\u00e7as 78-79) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 20/12/2021, resposta do FNDE com nova an\u00e1lise (pe\u00e7as 80-83) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 4/4/2022, renova\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o da Sra. Dilcilene (pe\u00e7as 91-92) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 19/4/2022, apresenta\u00e7\u00e3o de novos elementos de defesa (pe\u00e7a 93) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 20/9/2022, instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 146) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">em 18/10/2022, instru\u00e7\u00e3o do MPTCU (pe\u00e7a 149) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acompanho a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, externalizada na manifesta\u00e7\u00e3o que integra o relat\u00f3rio precedente e cuja an\u00e1lise adoto como minhas raz\u00f5es de decidir, no sentido de que n\u00e3o foram juntados aos autos os documentos que poderiam comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos disponibilizados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela respons\u00e1vel tenha elidido parte do d\u00e9bito apontado originalmente pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, n\u00e3o logrou comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o de algumas despesas constantes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, conforme evidenciado pela unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Adequada, portanto, a proposta da unidade t\u00e9cnica de irregularidade das contas da respons\u00e1vel e a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores por ela geridos, cuja aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o restou comprovada.</p><p>O Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira, por sua vez, foi chamado aos autos pelo descumprimento do dever de prestar contas dos recursos tratados nestes autos, cujo prazo expirou dentro no curso de seu mandato.</p><p>O respons\u00e1vel alegou, em s\u00edntese, que os recursos foram geridos por sua antecessora e que n\u00e3o teriam sido encontrados nos arquivos da municipalidade os documentos necess\u00e1rios \u00e0 devida presta\u00e7\u00e3o de contas, motivo pelo qual viu-se obrigado a interpor a\u00e7\u00e3o judicial pertinente.</p><p>Anexou o comprovante de protocolo da peti\u00e7\u00e3o inicial da aludida A\u00e7\u00e3o de Improbidade Administrativa junto \u00e0 5\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judiciaria da Justi\u00e7a Federal do Maranh\u00e3o, distribu\u00edda em 5/11/2020 (pe\u00e7a 54) .</p><p>As raz\u00f5es de justificativa do Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira n\u00e3o merecem ser acatadas.</p><p>Conforme se observa dos autos, ainda que o Sr. Ant\u00f4nio Batista de Oliveira tivesse a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas final, cujo prazo venceu em sua gest\u00e3o, n\u00e3o adotou quaisquer provid\u00eancias nesse sentido, ainda que demandado pelo FNDE (pe\u00e7a 8) . A interposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o judicial, em 5/11/2020 (pe\u00e7a 54) , somente foi providenciada ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o deste Tribunal, em 8/5/2020 (pe\u00e7a 38) , com o intuito prec\u00edpuo de afastar sua responsabilidade nesta TCE e n\u00e3o assegurar o resguardo ao interesse p\u00fablico, como esperado.</p><p>A conduta evidenciada nos autos n\u00e3o se adequa aos paradigmas estabelecidos pelo Enunciado de S\u00famula TCU 230, a justificar a exclus\u00e3o de sua responsabilidade. </p><p>Dessa forma, \u00e9 evidente que o prefeito sucessor, com sua conduta omissa, contribuiu definitivamente para a dificuldade da apura\u00e7\u00e3o dos fatos, haja vista a crescente possibilidade de se inviabilizar a devida recupera\u00e7\u00e3o dos recursos investidos com o passar do tempo, seja pelo aumento da dificuldade de encontrar e juntar a documenta\u00e7\u00e3o pertinente, seja pelos crescentes obst\u00e1culos ao sucesso das medidas de busca e prote\u00e7\u00e3o intentadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal com esse objetivo, ao tomar conhecimento da omiss\u00e3o.</p><p>Al\u00e9m disso, o respons\u00e1vel n\u00e3o se desincumbiu do \u00f4nus de demonstrar qualquer impedimento para a presta\u00e7\u00e3o de contas em quest\u00e3o ao tempo correto, limitando-se a alegar a aus\u00eancia dos pertinentes documentos, posteriormente encaminhados pela gestora antecessora, ao retornar \u00e0 titularidade do executivo municipal. </p><p>Resta, assim, justificada a proposta de irregularidade das contas do gestor e aplica\u00e7\u00e3o de multa fundada no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tDessa forma, acompanho a proposta da unidade t\u00e9cnica e voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=808382", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=808382", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}