{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2556759", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8042/2022 ATA 40/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8042", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitido pelo Comando da Marinha.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 17, inciso III, 260 e 262 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Rufon Jose Mendes em favor de Ana Nunes Viana Mendes, negando-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, com fulcro no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Comando da Marinha, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado e comunique as provid\u00eancias adotadas ao TCU, no prazo de trinta dias, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. comprove ao Tribunal, no prazo de sessenta dias, a ci\u00eancia do teor desta delibera\u00e7\u00e3o pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de pens\u00e3o, livre das irregularidades apontadas, e submeta-o ao TCU, no prazo de sessenta dias, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e do art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "PENS\u00c3O MILITAR. Atos de Pens\u00e3o militar da unidade emissora COMANDO DA MARINHA, enviados ao TCU pela unidade de controle interno Centro de Controle Interno da Marinha para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Ana Nunes Viana Mendes (XXX.218.457-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02042520228\" target=\"_blank\">020.425/2022-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Sefip, que obteve anu\u00eancia do dirigente da unidade t\u00e9cnica e do <i>Parquet</i> especializado:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de ato de pens\u00e3o militar, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tO ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tUnidade emissora: COMANDO DA MARINHA.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tUnidade cadastradora:  SERVI\u00c7O DE INATIVOS E PENSIONISTAS DA MARINHA.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tSubunidade cadastradora: SVPM - Pens\u00e3o Militar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Procedimentos aplicados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tAto: 63316/2021 - Inicial - Interessado (a) : RUFON JOSE MENDES - CPF: XXX.075.547-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.\tBenefici\u00e1rio: ANA NUNES VIANA MENDES - CPF: XXX.218.457-XX - C\u00f4njuge</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.\tConstata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.1.\tPosto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma, que repercute sobre a pens\u00e3o militar, n\u00e3o correspondente ao mesmo da ativa, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: Proventos do Instituidor s\u00e3o reconhecidos pela Portaria n\u00ba 320, 16/04/2019, do Comando do Pessoal de Fuzileiros Navais, considerado legal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6610/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6610/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,  anterior \u00e0 prola\u00e7\u00e3o  do  Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2.225/2019, de 18/09/2019. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pela leitura do ato de concess\u00e3o militar e seus anexos, verifica-se que o instituidor foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva com proventos com base no soldo de Segundo Tenente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A posterior reforma por invalidez/incapacidade majorou os proventos para o posto/gradua\u00e7\u00e3o para Primeiro Tenente. Tal situa\u00e7\u00e3o afronta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que permite a majora\u00e7\u00e3o de reforma somente para militares da ativa ou reserva. No caso em tela o militar j\u00e1 se encontrava reformado, sendo que tal irregularidade repercute sobre os proventos de pens\u00e3o militar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Frente a tal situa\u00e7\u00e3o a concess\u00e3o em tela n\u00e3o pode prosperar, devendo receber a chancela pela ILEGALIDADE e os proventos de pens\u00e3o ser reajustados para posto/gradua\u00e7\u00e3o de Segundo Tenente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.\tEncaminhamento do ato: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 63316/2021 - Inicial de RUFON JOSE MENDES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Pens\u00e3o militar de RUFON JOSE MENDES, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tpromova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 63316/2021 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Pens\u00e3o militar 63316/2021 - Inicial de RUFON JOSE MENDES do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.1.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DA MARINHA, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.2.\tpromova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.3.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo (a) interessado (a) , nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.4.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Pens\u00e3o militar de RUFON JOSE MENDES, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.2.5.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o (a) o interessado (a) , alertando-o (a) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o (a) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. CONCESS\u00c3O DE POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR EM RAZ\u00c3O DE INCAPACIDADE DEFINITIVA OCORRIDA AP\u00d3S A REFORMA. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar emitida pelo Comando da Marinha, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro.</p><p>A Sefip e o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifestaram-se pela ilegalidade do ato, tendo em vista a majora\u00e7\u00e3o indevida de proventos para o posto hier\u00e1rquico imediatamente superior, com base no art. 110 da Lei 6.880/1980, em virtude de incapacidade/invalidez posterior \u00e0 reforma do instituidor.</p><p>Acolho as conclus\u00f5es dos pareceres precedentes, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>O instituidor Rufon Jose Mendes foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva e, posteriormente, no ato de altera\u00e7\u00e3o, teve a fundamenta\u00e7\u00e3o legal da reforma modificada para reforma por incapacidade definitiva, tendo a base de c\u00e1lculo para o recebimento dos proventos sido elevada com fundamento no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980.</p><p>Como bem assinalou a unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para tal procedimento. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do E. Ministro Benjamin Zymler, pacificou-se o entendimento no sentido de que a melhoria prevista no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980 n\u00e3o se aplica a militar que j\u00e1 se encontra reformado no momento da invalidez.</p><p>Registro que o ato ora examinado deu entrada nesta Corte h\u00e1 menos de cinco anos, estando, assim, de acordo com a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.553/RS, da relatoria do E. Ministro Gilmar Mendes (Pleno, j. 19/2/2020, DJe 26/5/2020) .</p><p>Por essas raz\u00f5es, julgo ilegal o presente ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar, negando-lhe registro.</p><p>Em raz\u00e3o do volume expressivo de solicita\u00e7\u00f5es de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo que v\u00eam sendo apresentadas pelos \u00f3rg\u00e3os de origem, em raz\u00e3o da sobrecarga de trabalho gerada pela necessidade de migra\u00e7\u00e3o de atos do sistema Sisac para o e-Pessoal, de forma a evitar pedidos nesse sentido, promovo desde j\u00e1 a dila\u00e7\u00e3o dos prazos para implementa\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es expedidas na presente delibera\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter improrrog\u00e1vel neste caso.</p><p>Ante o exposto, voto para que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221125", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807912", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807912", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}