{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548751", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8327/2022 ATA 40/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8327", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar determinar a ado\u00e7\u00e3o das medidas saneadoras a seguir mencionada:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1517320224\" target=\"_blank\">Processo 015.173/2022-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Neidimar Lopes Matias de Paula (XXX.770.423-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Sefip que fa\u00e7a juntar aos autos, no prazo de sessenta dias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. certid\u00e3o de tempo de contribui\u00e7\u00e3o expedida pelo Instituto Nacional do Seguro Social relativamente:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1. ao tempo de servi\u00e7o prestado junto ao munic\u00edpio de Acopiara nos anos de 1987 a 1989, salvo a hip\u00f3tese se tratar de tempo estatut\u00e1rio, situa\u00e7\u00e3o na qual deve ser apontada e colacionada c\u00f3pia da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia da \u00e9poca, juntamente com a respectiva certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2. ao tempo de servi\u00e7o prestado junto \u00e0 \"Escola Modelo\", salvo a hip\u00f3tese se tratar de tempo estatut\u00e1rio, situa\u00e7\u00e3o na qual deve ser apontada e colacionada c\u00f3pia da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia da \u00e9poca, juntamente com a respectiva certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. proceda \u00e0 reinstru\u00e7\u00e3o do processo com base nos novos elementos a serem obtidos.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1.", "INTERESSADOS": " Neidimar Lopes Matias de Paula (XXX.770.423-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01517320224\" target=\"_blank\">015.173/2022-4</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221125", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26752648", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26752648", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}