{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2560480", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9138/2022 ATA 40/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9138", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9138/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9138/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Considerando que os elementos carreados aos autos em resposta \u00e0s medidas saneadoras realizadas indicam que n\u00e3o houve superfaturamento no valor do im\u00f3vel locado pelo jurisdicionado.</p><p class=\"#Normal\">Considerando que as limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas alegadas pela Caixa Econ\u00f4mica Federal para a elabora\u00e7\u00e3o de laudos de avalia\u00e7\u00e3o solicitados por este Tribunal n\u00e3o impedem a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da representa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, encerrar o processo e arquivar os autos, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 50) , \u00e0 representante e \u00e0 Universidade Federal do Oeste do Par\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1075620221\" target=\"_blank\">Processo 010.756/2022-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: TCU/Selog</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessado: K V Pereira & Cia Ltda (04.413.554/0001-71) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Oeste do Par\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Lilian Ermiane Aparecida Pereira Maues (25.168/OAB-PA) e Miria Renessia de Jesus Araujo (25.482/OAB-PA) , representando K V Pereira & Cia Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Oeste do Par\u00e1.", "INTERESSADOS": " TCU/Selog", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01075620221\" target=\"_blank\">010.756/2022-1</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Lilian Ermiane Aparecida Pereira Maues (25.168/OAB-PA) e Miria Renessia de Jesus Araujo (25.482/OAB-PA), representando K V Pereira & Cia Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26762922", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26762922", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}