{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2547325", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9191/2022 ATA 41/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9191", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "41/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema (Ancine) em desfavor de Maurice Carlos Capovilla (CPF: 063.293.06834) e Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (CNPJ: 31.447.584/0001-71) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 02-3514 - \"Projeto: HARMADA\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual a Sra. Marilia de Rezende Alvim, Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda e o esp\u00f3lio do Sr. Maurice Carlos Capovilla;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento no art. 1\u00ba, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999 c/c os arts. 2\u00ba, 5\u00ba e 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. notificar desta decis\u00e3o os respons\u00e1veis, a Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RJ e a Ag\u00eancia Nacional do Cinema; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o para projeto cultural no \u00e2mbito do Pronac.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/11/2022", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional do Cinema.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Maurice Carlos Capovilla (XXX.293.068-XX); Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (31.447.584/0001-71).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03713020196\" target=\"_blank\">037.130/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como parte do relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 255) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 256 e 257) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Ag\u00eancia Nacional do Cinema, em desfavor de Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) e Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 02-3514, descrito da seguinte forma: \"Projeto: HARMADA\".</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 14/6/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia Nacional do Cinema autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 197) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1072/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Para execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram previstos um total de recursos federais de R$ 542.671,90, sendo que R$ 342.670,91 seriam oriundos de capta\u00e7\u00f5es com base na Lei 8.313/91 e R$ 200.000,00 de capta\u00e7\u00f5es feitas com base no art. 1\u00ba da Lei 8.685/93, al\u00e9m de R$ 49.614,26 a t\u00edtulo de contrapartida (pe\u00e7a 168) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O prazo para execu\u00e7\u00e3o do projeto foi de 21/02/2002 a 31/08/2005, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 31/8/2005. Todavia, a Ancine aceitou que as contas fossem apresentadas at\u00e9 15/1/2007 (pe\u00e7a 83) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Do total de recursos federais autorizados para capta\u00e7\u00e3o, foram captados R$ 255.000,00, sendo R$ 205.000,00 por for\u00e7a de mecenato (Lei 8.313/91) e R$ 50.000,00 com base na Lei 8.685/93 (pe\u00e7as 21, 29, 30, 31, 32, 43, 44, 168, 170 e 171) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ap\u00f3s apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, foi emitido parecer acerca da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto, a qual foi aprovada (pe\u00e7a 164) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entretanto, no que diz respeito \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira, ap\u00f3s ser realizada inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, foram localizadas pend\u00eancias, as quais foram apontadas ao Sr. Maurice Carlos Capovilla, dirigente da organiza\u00e7\u00e3o ainda em 2010 (pe\u00e7as 173, 174) e tamb\u00e9m em 2016 (pe\u00e7as 177, 179, 182, 183) , quando inclusive apresentou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, sem retornar posteriormente aos autos (pe\u00e7as 184 e 185) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">De acordo com o Relat\u00f3rio de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, n\u00ba 129-E/2016/SFO/CPC, de 25/08/2016 (Pe\u00e7a n\u00ba 179) e DESPACHO N\u00ba 302-E/2017/SFO/CPC, de 30/05/2017 (Pe\u00e7a 188) ,  foram apontadas as seguintes irregularidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Item 3. TRATAMENTO DE PEND\u00caNCIAS</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">3.1.3  Com rela\u00e7\u00e3o ao item 4 - Inspe\u00e7\u00e3o in Loco: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) Item 05.1 do RELAT\u00d3RIO DE INSPE\u00c7\u00c3O N\u00ba 019/2010 - PC FINAL, de 20/07/2010 (fls. 791/794 - doc. 0126247 - SEI/ (Pe\u00e7a n\u00ba 172) , n\u00e3o foram encontrados na inspe\u00e7\u00e3o in loco os documentos que comprovem os gastos no montante total de R$ 79.248,84;  .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) Item 05.2 do RELAT\u00d3RIO DE INSPE\u00c7\u00c3O N\u00ba 019/2010 - PC FINAL, de 20/07/2010 (fls. 791/794 - doc. 0126247 - SEI/ (Pe\u00e7a n\u00ba 172) , documentos carimbados com os seguintes dizeres: \"ESTA DESPESA EST\u00c1 SENDO REEMBOLSADA PELA RIO FILMES, \u00c1 CONTA DA EMPRESA PRODUTORA\", no montante total de R$ 87.946,96 (Lei 8.313/91 R$ 79.746,96 + Lei 8.685/93 R$ 8.200,00) ;.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">3.1.4 Com rela\u00e7\u00e3o ao item 5.4 - Cont\u00e1bil a MENOR: Do ponto de vista da an\u00e1lise cont\u00e1bil, ao ser confrontado o valor total verificado no quadro de recursos a comprovar com o valor total verificado no quadro de volume de despesas apresentadas, foi encontrada uma diferen\u00e7a A MENOR de R$ 34.406,36 (trinta e quatro mil, quatrocentos e seis reais e trinta e seis centavos) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 215) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 201.602,16, imputando-se a responsabilidade a Marilia de Rezende Alvim, na condi\u00e7\u00e3o de proponente, Maurice Carlos Capovilla, na condi\u00e7\u00e3o de proponente e Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 27/9/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 216) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 217 e 218) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 18/10/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 219) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 223) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no \u00e2mbito do Pronac 02-3514 em face da aus\u00eancia de documentos probat\u00f3rios de algumas despesas na presta\u00e7\u00e3o de contas e da exist\u00eancia de ind\u00edcios de duplicidade de reembolso de despesas (pelo Pronac 02-3514 e pela Rio Filmes) tendo em vista a exist\u00eancia de documentos carimbados com os seguintes dizeres: \"ESTA DESPESA EST\u00c1 SENDO REEMBOLSADA PELA RIO FILMES \u00c0 CONTA DA EMPRESA PRODUTORA\", no montante total de R$ 87.946,96.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 168, 172, 177, 178 e 180.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66, caput, do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) e Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">500,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">500,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">525,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">73,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">32,11</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">401,29</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.151,40</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">900,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.600,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.400,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">33.538,95</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.947,50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D15</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/6/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">11.459,09</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">220,50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2006</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">34.306,36</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D34</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">234,63</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D35</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">36.196,96</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">720,53</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D37</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">354,28</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D38</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.230,56</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D39</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">160,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.100,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.500,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D43</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D44</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.750,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D45</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/1/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.500,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D47</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/7/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.200,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/7/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D49</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Fundo Nacional de Cultura.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D2, D1, D3 a D6, D8 a D10, D7, D11 a D12, D14 a D15, D13, D16 - apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do instrumento em quest\u00e3o, visto que n\u00e3o foram localizados em inspe\u00e7\u00e3o \"in loco\" alguns dos documentos fiscais listados na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, que totalizaram R$ 79.248,84.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> na parcela D34 - apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do instrumento em quest\u00e3o, visto que o valor total verificado no quadro de recursos a comprovar \u00e9 superior ao valor total informado na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, restando R$ 34.406,36 sem os correspondentes comprovantes de despesas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D35 a D49 - apresentar documentos de despesa carimbados com os seguintes dizeres: \"ESTA DESPESA EST\u00c1 SENDO REEMBOLSADA PELA RIO FILMES \u00c0 CONTA DA EMPRESA PRODUTORA\", no montante total de R$ 87.946,96.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio; enquanto a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos com men\u00e7\u00e3o ao reembolso de valores ao proponente por fonte diversa equivale a ind\u00edcio de que os valores pagos aos prestadores de servi\u00e7os foram restitu\u00eddos e incorporados ao patrim\u00f4nio do proponente, n\u00e3o sendo id\u00f4neos a comprovar despesa frente ao projeto e gerando uma presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja,  por meio de seus administradores, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, especialmente a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos informando em que foi aplicado todo o recurso repassado e os documentos fiscais probat\u00f3rios das despesas que restaram pendentes, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis; e tamb\u00e9m n\u00e3o apresentar como comprovantes de despesa documentos relativos a despesas a serem tamb\u00e9m reembolsadas por outra fonte. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D2, D1, D3 a D6, D8 a D10, D7, D11 a D12, D14 a D15, D13, D16 - apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do instrumento em quest\u00e3o, visto que n\u00e3o foram localizados em inspe\u00e7\u00e3o \"in loco\" alguns dos documentos fiscais listados na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, que totalizaram R$ 79.248,84.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> na parcela D34 - apresentar de forma incompleta a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados por meio do instrumento em quest\u00e3o, visto que o valor total verificado no quadro de recursos a comprovar \u00e9 superior ao valor total informado na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, restando R$ 34.406,36 sem os correspondentes comprovantes de despesas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D35 a D49 - apresentar documentos de despesa carimbados com os seguintes dizeres: \"ESTA DESPESA EST\u00c1 SENDO REEMBOLSADA PELA RIO FILMES \u00c0 CONTA DA EMPRESA PRODUTORA\", no montante total de R$ 87.946,96.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio; enquanto a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos com men\u00e7\u00e3o ao reembolso de valores ao proponente por fonte diversa equivale a ind\u00edcio de que os valores pagos aos prestadores de servi\u00e7os foram restitu\u00eddos e incorporados ao patrim\u00f4nio do proponente, n\u00e3o sendo id\u00f4neos a comprovar despesa frente ao projeto e gerando uma presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja,  apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, especialmente a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos informando em que foi aplicado todo o recurso repassado e os documentos fiscais probat\u00f3rios das despesas que restaram pendentes, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis; e tamb\u00e9m n\u00e3o apresentar como comprovantes de despesa documentos relativos a despesas a serem tamb\u00e9m reembolsadas por outra fonte. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Apesar de o tomador de contas haver inclu\u00eddo Marilia de Rezende Alvim como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, conclui-se que sua responsabilidade deve ser exclu\u00edda, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o na irregularidade aqui verificada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ap\u00f3s ser lavrada a instru\u00e7\u00e3o, houve o falecimento do respons\u00e1vel Maurice Carlos Copavilla em 29/5/2021 (pe\u00e7as 233 e 246) , sendo identificada como administradora provis\u00f3ria de seu esp\u00f3lio a Sra. Marilia de Rezende Alvim.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 225) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"list_Paragraph\"> Marilia de Rezende Alvim (CPF XXX.065.537-XX) , administradora provis\u00f3ria do esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 0574/2022 - Seproc (pe\u00e7a 248) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 20/1/2022</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>24/1/2022</b> (pe\u00e7a 249) </p><p>Nome Recebedor: [ileg\u00edvel]</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 247) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 8/2/2022</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"list_Paragraph\"> Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 39739/2021 - Seproc (pe\u00e7a 229) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 16/8/2021</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>19/8/2021</b> (pe\u00e7a 231) </p><p>Nome Recebedor: [ileg\u00edvel]</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 228) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 3/9/2021</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 254) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. Os respons\u00e1veis apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa conjuntamente (pe\u00e7a 252) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 28/10/2005, e os respons\u00e1veis Maurice Carlos Capovilla e Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente ainda em 2010 (pe\u00e7as 173, 174) e tamb\u00e9m em 2016 (pe\u00e7as 177, 179, 182, 183) , quando inclusive foi apresentado pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7as 184 e 185) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 455.569,25, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 252) </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As alega\u00e7\u00f5es de defesa foram apresentadas de forma conjunta. No texto, referem-se \u00e0 empresa Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas como \"primeira requerente\" e \u00e0 Sra. Marilia de Rezende Alvim como \"segunda requerente\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ap\u00f3s os esclarecimentos, passemos \u00e0 an\u00e1lise dos argumentos apresentados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento: arquivamento do processo com base no artigo 19 da IN-TCU 71/2012</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso de Marilia de Rezende Alvim, argumentam que \"conforme registrado no item 21, do relat\u00f3rio contido na Proposta preliminar de cita\u00e7\u00e3o no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3713020196\" target=\"_blank\">Processo 037.130/2019-6</a>, que acompanhou o Of\u00edcio 0574/2022- TCU/Seproc, com rela\u00e7\u00e3o a Segunda Requerente (Mar\u00edlia de Rezende Alvim) a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial deve ser arquivada, na forma do artigo 19 da IN-TCU 71/2012, modificada pela IN-TCU 76/2016\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto \u00e0 empresa Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas, tamb\u00e9m defendem que deve haver o arquivamento para a respons\u00e1vel, com base no relato a seguir exposto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dizem que a presta\u00e7\u00e3o de contas do referido projeto foi apresentada \u00e0 Ancine em 09/04/2007, \"conforme constatado no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas de n\u00ba 1096641-E/2018/SGI/GPO/CCO, confirma\u00e7\u00e3o de recebimento pela ag\u00eancia no dia 11/04/2007, subitens 7.1.15 e 7.1.16\" (pe\u00e7a 252, p. 1) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Citam que a instru\u00e7\u00e3o anterior do TCU concluiu que \"e a empresa teria sido regularmente notificada em 2010 acerca das irregularidades encontradas e que teria optado por se manter inerte, concluindo que sua responsabilidade deveria ser mantida, conforme se verifica do item 26\" (pe\u00e7a 252, p. 2) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Relatam que a Diretoria Colegiada da Ancine decidiu em 14/6/2017 que deveria ser instaurado o processo de TCE caso n\u00e3o fosse regularizada a situa\u00e7\u00e3o, tendo o processo sido instaurado em 16/8/2017. Como resultado do processo, houve a proposta de reprova\u00e7\u00e3o das contas, tendo a empresa recebido of\u00edcio comunicando acerca da reprova\u00e7\u00e3o somente em 21/1/2022.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do narrado, defendem que como a presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada em 9/4/2007 e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial apenas ocorreu em agosto de 2017, \"o presente procedimento deve ser arquivado imediatamente e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Primeira Requerente se operou a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva, o que inclusive se estende tamb\u00e9m \u00e0 Segunda Requerente, caso n\u00e3o se entenda pelo arquivamento imediato, conforme se ver\u00e1 abaixo\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento\t</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Inicialmente, informa-se que a an\u00e1lise realizada anteriormente, propondo o arquivamento dos autos para a Sra. Marilia de Rezende Alvim, foi feita considerando a sua posi\u00e7\u00e3o como s\u00f3cia da empresa Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., e n\u00e3o como representante do esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Desta forma, a sua cita\u00e7\u00e3o ocorreu n\u00e3o por ter sido gestora dos recursos, mas sim por ser atualmente a representante legal do esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla, a quem foi imputado o d\u00e9bito levantado nesta TCE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Esclarecido este fato, passemos \u00e0 an\u00e1lise da possibilidade de arquivamento para o esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se que houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador (prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas - 28/10/2005) sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio pela autoridade administrativa federal competente, pelo que \u00e9 poss\u00edvel propor o arquivamento dos autos com base no art. 6\u00ba, inciso II da IN-TCU 71/2012, modificada pela IN-TCU 76/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A primeira notifica\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio ocorreu apenas em 2022 (pe\u00e7a 249) , j\u00e1 tendo se passado praticamente vinte anos desde a ocorr\u00eancia dos pagamentos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Esse grande transcurso de prazo viola os princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa que regem os processos administrativos. Isso porque as irregularidades apontadas dizem respeito \u00e0 aus\u00eancia de documentos que comprovassem a execu\u00e7\u00e3o financeira do projeto. Pesa o fato de que as movimenta\u00e7\u00f5es contestadas ocorreram h\u00e1 quase vinte anos (entre 2002 e 2003) e sequer foram feitas pela representante do esp\u00f3lio ou pelos herdeiros do respons\u00e1vel. Assim, a defesa do esp\u00f3lio, dependeria, especialmente, de evid\u00eancias produzidas com o aux\u00edlio de terceiros, como a emiss\u00e3o de segunda via de recibos e notas fiscais dos prestadores de servi\u00e7os envolvidos no projeto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Pesa o fato de que a legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria determina que os documentos fiscais emitidos pelas empresas devem permanecer arquivados por cinco anos, conforme artigos 173 e 174 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional (CTN) C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, j\u00e1 tendo se passado o prazo de guarda.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Esta Corte tem firmado entendimento no sentido de que o chamamento de herdeiros aos autos ap\u00f3s longo per\u00edodo das ocorr\u00eancias inviabiliza o pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, conforme constou do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator AUGUSTO SHERMAN e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2146/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2146/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO. Verifica-se, ainda, que mais recentemente a Segunda C\u00e2mara acolheu proposi\u00e7\u00e3o semelhante do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 8.791/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">H\u00e1 tamb\u00e9m jurisprud\u00eancia que prev\u00ea que o interregno de mais de dez anos entre a ocorr\u00eancia dos fatos e a notifica\u00e7\u00e3o dos sucessores e herdeiros do respons\u00e1vel inviabiliza o pleno exerc\u00edcio do direito \u00e0 ampla defesa, tendo em vista a dificuldade de se reconstituir os fatos e de se obter os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1492/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1492/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: BENJAMIN ZYMLER e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4988/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4988/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: VITAL DO R\u00caGO) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Neste sentido h\u00e1 ainda os seguintes julgados, cujos enunciados transcrevo a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/176/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 176/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: AROLDO CEDRAZ</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O decurso de mais de dez anos entre a pr\u00e1tica do ato pelo respons\u00e1vel falecido e a cita\u00e7\u00e3o de seus herdeiros, sem que tenham dado causa \u00e0 demora processual, acarreta a nulidade de decis\u00e3o condenat\u00f3ria dos sucessores a ressarcimento de d\u00e9bito, em raz\u00e3o do comprometimento da ampla defesa e do contradit\u00f3rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1254/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1254/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O longo transcurso de tempo entre a pr\u00e1tica do ato pelo respons\u00e1vel falecido e a cita\u00e7\u00e3o dos seus herdeiros e sucessores, sem que tenham dado causa \u00e0 demora processual, inviabiliza o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, dando ensejo ao arquivamento das contas, sem julgamento do m\u00e9rito, por aus\u00eancia de pressupostos para desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN-TCU 71/2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2146/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2146/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A cita\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio ou dos herdeiros ap\u00f3s longo tempo decorrido desde o fato gerador do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao respons\u00e1vel falecido pode configurar preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3141/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3141/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A cita\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio ou dos herdeiros ap\u00f3s longo tempo decorrido desde o fato gerador do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao respons\u00e1vel falecido configura preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, justificando o arquivamento dos autos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3879/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3879/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O longo transcurso de tempo entre a pr\u00e1tica do ato pelo respons\u00e1vel falecido e a cita\u00e7\u00e3o dos seus herdeiros e sucessores, sem que tenham dado causa \u00e0 demora processual, inviabiliza o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, dando ensejo ao arquivamento das contas, sem julgamento do m\u00e9rito, por aus\u00eancia de pressupostos para desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN-TCU 71/2012. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, prop\u00f5e-se arquivar os autos em rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio de esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla, por aus\u00eancia de pressupostos para desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN-TCU 71/2012.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ainda com base na jurisprud\u00eancia pacificada deste Tribunal, al\u00e9m do arquivamento dos autos para o esp\u00f3lio, deve ser proposto que as contas de Maurice Carlos Capovilla sejam julgadas irregulares, como ocorreu no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.1. arquivar o processo em rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio de Luiz Gonzaga Mendes, sem julgamento de m\u00e9rito, com base no art. 212 do RI/TCU, por aus\u00eancia de pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do feito;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.2. julgar, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, irregulares as contas de Luiz Gonzaga Mendes e da Funda\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da Agronomia (Desagro) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">J\u00e1 no caso da empresa Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., n\u00e3o se acolhe o pedido de arquivamento, visto que foi notificada sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 2010 (pe\u00e7as 173, 174) e tamb\u00e9m em 2016 (pe\u00e7as 177, 179, 182, 183) , quando inclusive foi apresentado pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresentar defesa \u00e0 Ancine (pe\u00e7as 184 e 185) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento: prescri\u00e7\u00e3o de pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Defendem que deve ser utilizado o prazo de cinco anos para a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva pelo TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dizem que \"ao analisar a discuss\u00e3o relacionada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o administrativa sancionadora por parte do TCU, apreciando inclusive a tese contida no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1441/2016, no julgamento do MS n\u00ba 32.201-DF, restou assentado que se aplica a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal prevista no artigo 1\u00ba, da Lei n\u00ba 9.873/99\" (pe\u00e7a 252, p. 6) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Defendem novamente que deve ser aplicado o prazo quinquenal para o \"exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, e conforme decis\u00f5es do STF a respeito da prescritibilidade do dano ao Er\u00e1rio, aplica-se perfeitamente aos casos de pretens\u00e3o administrativa sancionadora proveniente do TCU\" (pe\u00e7a 252, p. 7) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Citam como fundamento as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas nos Mandados de Seguran\u00e7a n\u00ba 35.294/DF, n\u00ba 34.256/DF, n\u00ba 34.705/DF, n\u00ba 35.536, n\u00ba 35.815/DF, n\u00ba 35.940/DF, n\u00ba 36.523/DF, n\u00ba 37.173/DF e n\u00ba 37.412/DF, entre diversos outros, das relatorias dos Ministros Marco Aur\u00e9lio, Roberto Barroso, Ricardo Lewandowski, Rosa Weber, Edson Fachin, Luiz Fux, Alexandre de Moraes, Celso de Mello e Carmen L\u00facia, respectivamente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dizem que \"a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da pretens\u00e3o punitiva foi reconhecida, inclusive, pela pr\u00f3pria ANCINE por meio da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 109/2012, que regulamenta o processo administrativo para aplica\u00e7\u00e3o de penalidades por infra\u00e7\u00f5es cometidas nas atividades cinematogr\u00e1fica, videogr\u00e1fica e de comunica\u00e7\u00e3o de acesso condicionado, a qual fixou em seu artigo 146, expressamente, o prazo prescricional quinquenal para a\u00e7\u00e3o punitiva da Ag\u00eancia, contado da data da pr\u00e1tica do ato\" e que \"a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 2/2019 do Minist\u00e9rio da Cidadania (Doc. 104) , que regulamenta a Lei Federal de Incentivo \u00e0 Cultura, tamb\u00e9m prev\u00ea a prescri\u00e7\u00e3o de 5 (cinco) anos para aplica\u00e7\u00e3o de penalidades, contados da efetiva apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas\" (pe\u00e7a 252, p. 7-8) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Assim, dizem que \"considerando a evidente prescri\u00e7\u00e3o, decorridos 10 (dez) anos do fato gerador (30/04/2006) e da cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis acerca do processo de tomada de contas especial ocorrida apenas em 21/01/2022, deve o presente procedimento ser arquivado, reconhecendo a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva\" (pe\u00e7a 252, p. 10) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Afirmam que \"ainda que n\u00e3o se entenda pela prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, a prescri\u00e7\u00e3o ainda sim dever\u00e1 ser conhecida, no caso, a intercorrente, na forma do \u00a7 1\u00ba, do artigo 1\u00ba, da Lei 9.873/99\" e que \"No mesmo sentido da legisla\u00e7\u00e3o federal e com reda\u00e7\u00e3o id\u00eantica, a IN n\u00ba 109/2012, da ANCINE, fez previs\u00e3o expressa quanto a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente para os casos em reste comprovado que o procedimento administrativo ficou paralisado por mais de 03 (tr\u00eas) anos, pendente de julgamento ou despacho\" (pe\u00e7a 252, p. 10-11) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Apontam que houve \"lapso temporal ocorrido entre \u00e0 diligencia enviada acerca da inspe\u00e7\u00e3o in loco, o qual ocorreu em 20/07/2010, e a movimenta\u00e7\u00e3o posterior da ag\u00eancia, no caso, em 25/07/2016\" e que \"o procedimento/administrativo ficou paralisado por mais de 05 (cinco) anos, sem julgamento ou despacho, operou-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente estabelecida no \u00a7 1\u00ba, do artigo 146, da IN n\u00ba 109/2012, da ANCINE, deve o presente procedimento ser arquivado, afastando toda e qualquer penalidade prevista na referida normativa infralegal\" (pe\u00e7a 252, p. 11) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento\t</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do prazo prescricional do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999, conforme jurisprud\u00eancia dominante deste Tribunal, os processos de controle externo n\u00e3o se sujeitam \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da referida norma, uma vez que a atividade de controle exercida pelo TCU n\u00e3o se enquadra como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia do Estado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5533/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5533/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7146/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7146/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12475/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12475/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/851/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 851/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1469/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1469/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em se tratando da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, vale ressaltar que conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso em exame, como j\u00e1 afirmando na instru\u00e7\u00e3o anterior, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/4/2006 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o somente foi lavrado em 2021.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Todavia, o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal apenas afasta a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de penalidades aos respons\u00e1veis, mas n\u00e3o tem o cond\u00e3o de fundamentar o arquivamento do processo. O mesmo poderia ser afirmado da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, se fosse reconhecida.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Isso porque, quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas ainda \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao Er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, nos termos do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, da S\u00famula TCU 282 e de farta jurisprud\u00eancia do Tribunal, como passo a expor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) . Em que pese o questionamento acerca da abrang\u00eancia da tese ali firmada, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU (ou seja, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida no processo \"conhecimento\" da TCE) , verifica-se que o STF, por meio de decis\u00f5es prolatadas pelas suas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que se aplica o prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999 \u00e0s pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Seja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a Lei 9.873/1999 assumiria voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo sua disciplina aplic\u00e1vel a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, em virtude da autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no tocante ao estabelecimento de um prazo prescricional pr\u00f3prio, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Eis algumas ementas que evidenciam o entendimento predominante do STF:</p><p>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observa-se que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo. III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento. MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019</p><p>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial. II - Agravo regimental a que se nega provimento. (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) </p><p>Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. 1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) . 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940. (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127-MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971-TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067-MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos marcos interruptivos do prazo prescricional consignados na referida lei, tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entendimento que tamb\u00e9m foi adotado nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial da contagem do prazo prescricional, o \"caput\" do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</p><p>a) Regra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\" (o que equivale a \"ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada\") ;</p><p>b) Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Lei 9.873/1999, no art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</p><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fase interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais - que poderiam ser enquadrados nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas, sem preju\u00edzo, \u00e9 claro, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) notifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) notifica\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">* <i>procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"normal_ (Web) \"/></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) pedido de parcelamento;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Bem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a) relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d) o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso concreto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF, no <b>RE 636.886</b>, no sentido de que ambas as pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional descrito na citada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, tem-se os seguintes eventos processuais:</p><p>\ta) Termo inicial da contagem do prazo (data da ocorr\u00eancia da irregularidade) : em <b>30/4/2006</b> - data do \u00faltimo pagamento irregular identificado;</p><p>\tb) Apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas: 09/04/2007 (pe\u00e7a 252, p. 2) ;</p><p>\tc) Of\u00edcio 1674/2010, recebido em 28/2/2010, enviado aos respons\u00e1veis cobrando esclarecimentos (pe\u00e7as 173 e 174) ;</p><p>\td) Of\u00edcio 131/2016, recebido em 13/10/2016, enviado aos respons\u00e1veis cobrando esclarecimentos (pe\u00e7as 177 e 178) ;</p><p>\te) Of\u00edcio 196/2016, recebido em 24/8/2016, reiteirando os pedidos anteriores (pe\u00e7as 182 e 183) ;</p><p>\tf) Despacho 302/2017, de 30/5/2017 (pe\u00e7a 189) ;</p><p>\tg) Relat\u00f3rio de TCE 005/2018, de 6/12/2018 (pe\u00e7a 215) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\th) Data de autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial pela SecexTCE: <b>23/10/2019</b>;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Analisando-se a data da pr\u00e1tica do ato irregular, bem como os eventos processuais que se sucederam, conforme acima enumerados, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper o curso do prazo prescricional, de acordo com o art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999, observa-se que teria transcorrido o prazo de 5 (cinco) anos entre os eventos processuais descritos nos itens \"c\" e \"d\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Todavia, o caso tratado no RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) diz respeito apenas \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais) , diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial do TCU, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Veja-se que foram opostos embargos declarat\u00f3rios contra a referida decis\u00e3o do STF, os quais foram rejeitados pela maioria da Suprema Corte (Plen\u00e1rio, Sess\u00e3o Virtual de 13.8.2021 a 20.8.2021) , confirmando, portanto, a abrang\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o prolatada na fixa\u00e7\u00e3o do tema 899, raz\u00e3o por que se deve adotar a orienta\u00e7\u00e3o prevalente no TCU, no sentido de que a mat\u00e9ria ali tratada alcan\u00e7aria t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo, mantendo-se, desse modo,  a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Suprema Corte, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi definida a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanece o entendimento do TCU acerca da imprescritibilidade das pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Min. AROLDO CEDRAZ) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanecem imprescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7930/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7930/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora: Min. ANA ARRAES) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por todo o exposto, n\u00e3o se acolhe o argumento apresentado de prescri\u00e7\u00e3o de pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento: da iliquida\u00e7\u00e3o das contas por motivo de for\u00e7a maior</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Narram que o Sr. Maurice Capoville sofria de Alzheimer desde 2016, \"tornando imposs\u00edvel a localiza\u00e7\u00e3o de documentos, an\u00e1lise de dilig\u00eancias realizadas pela ANCINE e nos \u00faltimos anos de vida n\u00e3o falava e n\u00e3o andava mais\" (pe\u00e7a 252, p. 12) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dizem que \"o lapso temporal entre a inspe\u00e7\u00e3o in loco em 2010 e suas consequ\u00eancias apenas 2016 geraram um grande comprometimento ao contradit\u00f3rio e a ampla defesa da proponente, considerando a dificuldade de encontrar os documentos mencionados, e restaurar todo o hist\u00f3rico do projeto, que era de responsabilidade do falecido. Sr. Maurice [sic]\" (pe\u00e7a 252, p. 12) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Falam ainda que \"a notifica\u00e7\u00e3o do processo administrativo de tomada de contas com mais de 10 (dez) anos ap\u00f3s a presta\u00e7\u00e3o de contas dificulta tamb\u00e9m o acesso aos meios e recursos inerentes \u00e0 ampla defesa, raz\u00e3o pela qual as contas devem ser consideradas iliquid\u00e1veis\" (pe\u00e7a 252, p. 12) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do narrado, requerem que as contas sejam consideradas iliquid\u00e1veis por motivo de for\u00e7a maior, com imediato trancamento do processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o se acolhe o argumento, pois os respons\u00e1veis Maurice Carlos Capovilla e Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente ainda em 2010 (pe\u00e7as 173, 174) e posteriormente em 2016 (pe\u00e7as 177, 179, 182, 183) , quando inclusive foi apresentado pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7as 184 e 185) . Mas, nestas oportunidades, n\u00e3o compareceram com documentos que resolvessem as pend\u00eancias apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento: da verdade dos fatos e do princ\u00edpio da boa-f\u00e9 da proponente</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Narram que deve ser respeitado o princ\u00edpio da realidade e que \"no caso em tela h\u00e1 que se ter em mente que as obra audiovisuais foram produzidas, os gastos foram realizados em conformidade com as Instru\u00e7\u00f5es Normativas da ANCINE e demais legisla\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis\", j\u00e1 que o projeto foi conclu\u00eddo, e que \"conforme se poder\u00e1 verificar pela entrega da documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas final, a proponente cumpriu com todas as suas obriga\u00e7\u00f5es perante a lei, cumprindo objeto e efetuando gastos de forma regular e legal\" (pe\u00e7a 252, p. 15) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Falam ainda que \"a proponente agiu com boa f\u00e9, com inten\u00e7\u00e3o de cumprir (e de fato cumprindo) as devidas regulamenta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o obtendo qualquer vantagem ilegal com os recursos incentivados. Pelo contr\u00e1rio, usou os recursos conforme previsto em Or\u00e7amento apresentado e aprovado pela ANCINE na aprova\u00e7\u00e3o do projeto\" (pe\u00e7a 252, p. 15) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de culpa em sentido estrito, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que ele seja obrigado a ressarcir os preju\u00edzos que tenha causado ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2037/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2037/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: VITAL DO R\u00caGO) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Desta forma, n\u00e3o pode ser afastada a responsabilidade de um jurisdicionado apenas com base na demonstra\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 em suas condutas, como alegam os respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto, nunca foi questionada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto, a qual foi inclusive aprovada por parecer do \u00f3rg\u00e3o repassador (pe\u00e7a 164) , tanto que que a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi realizada em raz\u00e3o de falhas identificadas na execu\u00e7\u00e3o financeira do projeto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cumpre recordar que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto ou de parte dele, por si s\u00f3, n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente, cabendo ao respons\u00e1vel demonstrar o nexo causal entre os recursos que lhe foram repassados e os documentos de despesas referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, tais como notas de empenho, recibos, notas fiscais, extratos banc\u00e1rios, de forma que seja poss\u00edvel confirmar que determinado projeto foi executado com os recursos transferidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Esse entendimento fundamenta-se no dever de prestar contas, previsto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como em outros normativos infraconstitucionais, como o Decreto-Lei 200/1967. Nesse sentido \u00e9 o teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2024/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2024/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. ANA ARRAES; 1.449/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. ANA ARRAES; 11.236/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. ANA ARRAES; 11.222/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. AUGUSTO NARDES; 7.612/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES; 3.356/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES e 3.547/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. BENJAMIM ZYMLER.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Assim, n\u00e3o se acolhem os argumentos apresentados, pois, ainda que tenha sido realizado o objeto e mesmo que tivesse agido com boa-f\u00e9 em sua realiza\u00e7\u00e3o, era responsabilidade dos respons\u00e1veis comprovaram a execu\u00e7\u00e3o financeira da totalidade dos recursos, o que n\u00e3o foi feito. Como n\u00e3o foram trazidos elementos que demonstrassem a execu\u00e7\u00e3o financeira dos itens impugnados, permanecem as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento: da aplica\u00e7\u00e3o da Lei 16.655/2018 e da LINDB e da viola\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Falam que \"a Lei n\u00ba 13.655/2018 incluiu na LINDB (Decreto-lei n\u00ba 4.657/42) os artigos de n\u00ba 20 a 30, prevendo regras sobre seguran\u00e7a jur\u00eddica e efici\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico\" e que \"o novo artigo 20 do Decreto-lei n\u00ba 4.657/42 determina que 'nas esferas administrativa, controladora e judicial, n\u00e3o se decidir\u00e1 com base em valores jur\u00eddicos abstratos sem que sejam consideradas as consequ\u00eancias pr\u00e1ticas da decis\u00e3o'\" (pe\u00e7a 252, p. 17) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dizem que n\u00e3o devem ser aplicadas san\u00e7\u00f5es pois \"a proponente se encontrar\u00e1 impossibilitada de prosseguir com as suas atividades integralmente, impedida de exercer sua atividade principal (pe\u00e7a 252, p. 18) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Defendem ainda que houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios do devido processo legal, da razoabilidade e da proporcionalidade, pois, \"a partir do momento em que se decidiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da resposta enviada com imediato envio ao TCU, e pela demora excessiva entre a inspe\u00e7\u00e3o e envio das dilig\u00eancias, mais de 05 (cinco) anos, configura afronta aos direitos da proponente\" (pe\u00e7a 252, p. 20) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Citam ainda os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da economicidade, complementando que \"a Medida Provis\u00f3ria 2228-1, a qual criou a ANCINE, estabelece como princ\u00edpio geral da pol\u00edtica nacional do cinema a promo\u00e7\u00e3o da cultura nacional e da l\u00edngua portuguesa, mediante est\u00edmulo ao desenvolvimento da ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica\". Falam que por isso deve ser permitido que \"a proponente possa continuar a realizar obras audiovisuais de excel\u00eancia, o que n\u00e3o viola qualquer norma desta Ag\u00eancia, e, principalmente, n\u00e3o gera nenhum preju\u00edzo a qualquer terceiro ou mesmo ao interesse p\u00fablico\" (pe\u00e7a 252, p. 15-17) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise dos argumentos</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Como j\u00e1 analisado acima, houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal. Desta forma, n\u00e3o haver\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O valor do d\u00e9bito imputado n\u00e3o se trata de uma san\u00e7\u00e3o, mas sim de recursos que foram repassados ao proponente, mas cuja boa e regular aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi devidamente comprovada, como amplamente explanado assim, devendo ser restitu\u00eddos ao er\u00e1rio. N\u00e3o se objetiva prejudicar o funcionamento da proponente com o pedido de restitui\u00e7\u00e3o, mas apenas reaver valores cuja execu\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o foi devidamente comprovada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que foram violados princ\u00edpios constitucionais, informa-se que todo o processo de TCE seguiu o devido processo legal, conforme an\u00e1lise realizada na instru\u00e7\u00e3o anterior. E, quanto ao transcurso de prazo de cinco anos para a notifica\u00e7\u00e3o das respons\u00e1veis, conforme an\u00e1lise feita em t\u00f3pico pr\u00e9vio, n\u00e3o \u00e9 suficiente para o arquivamento do processo (vide itens 56 a 60 supra) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, acolhemos parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, visto que foram suficientes para promover a exclus\u00e3o de responsabilidade do esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla, conforme an\u00e1lise feita acima (vide item 30 supra) . Quanto \u00e0 empresa Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., suas contas devem ser julgadas irregulares, condenando-a ao d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/4/2006, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 11/5/2021.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis n\u00e3o lograram \u00eaxito em comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, tendo, todavia, possibilitado o arquivamento do processo para o esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla. Por esta raz\u00e3o, devem as alega\u00e7\u00f5es de defesa serem acolhidas parcialmente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se tamb\u00e9m que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) e pelo esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) ; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">arquivar o presente processo, com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU c/c arts. 6\u00ba, inciso II, e 19 da IN-TCU 71/2012 em rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">excluir da rela\u00e7\u00e3o processual Marilia de Rezende Alvim;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas de Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) e Maurice Carlos Capovilla (CPF: XXX.293.068-XX) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">condenar Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda (CNPJ: 31.447.584/0001-71) ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">525,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">73,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">32,11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">401,29</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.151,40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">900,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">33.538,95</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.947,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/6/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">11.459,09</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/10/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">220,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2006</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">34.306,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">234,63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/8/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">36.196,96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">720,53</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">22/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">354,28</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.230,56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">160,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/10/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/11/2002</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.750,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/1/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/9/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/7/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/7/2003</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 28/3/2022: R$ 1.167.049,31.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RJ, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Ag\u00eancia Nacional do Cinema e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RJ, ao Ag\u00eancia Nacional do Cinema e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de RJ que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador Dr. S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, emitiu parecer (pe\u00e7a 258) em diverg\u00eancia ao encaminhamento da unidade t\u00e9cnica especificamente quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, mas em concord\u00e2ncia com todas as demais an\u00e1lises da SecexTCE:</p><p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema (Ancine) em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados mediante autoriza\u00e7\u00e3o concedida no \u00e2mbito do Pronac 02-3514, para custeio do \"Projeto Harmada\", relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um filme longa-metragem.</p><p>O tomador de contas concluiu pela exist\u00eancia de d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 201.602,16, sob a responsabilidade da Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., do Sr. Maurice Carlos Capovilla e da Sra. Marilia de Rezende Alvim, decorrente de irregularidade atinentes \u00e0 aus\u00eancia de comprovantes de despesas, ind\u00edcios de custeio de gastos com recursos da Rio Filmes e de contabiliza\u00e7\u00e3o de valores a menor (pe\u00e7a 215) .</p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, procedeu-se \u00e0 cita\u00e7\u00e3o da Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. e do esp\u00f3lio do Sr. Maurice Carlos Capovilla, na pessoa de sua administradora provis\u00f3ria, Sra. Marilia de Rezende Alvim. As defesas apresentadas foram objeto de exame na pe\u00e7a 255, resultando em proposta uniforme de arquivamento das contas quanto ao esp\u00f3lio, exclus\u00e3o da Sra. Mar\u00edlia de Rezende Alvim da rela\u00e7\u00e3o processual e de julgamento pela irregularidade das contas dos demais respons\u00e1veis, restringindo a condena\u00e7\u00e3o a restitui\u00e7\u00e3o de valores \u00e0 Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, por estar prescrita a pretens\u00e3o punitiva.</p><p>Inicio minhas considera\u00e7\u00f5es tratando da quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">De acordo com os elementos constantes dos autos, as irregularidades que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE ocorreram em 2007, quando se encerrou o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e, consequentemente, para a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores (pe\u00e7a 83) . Examinam-se, portanto, irregularidades cometidas h\u00e1 mais de dez anos, o que justifica, em meu sentir, que se apure a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, sobretudo em face da evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) a respeito da mat\u00e9ria.</p><p>Registro que, em diversas oportunidades, ao promover minuciosa e detida an\u00e1lise do tema, defendi que a <b>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio deve seguir as regras estabelecidas no C\u00f3digo Civil</b> atualmente vigente. Cito, como exemplo, os pareceres emitidos nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1220203\" target=\"_blank\">Processo 000.012/2020-3</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3648520195\" target=\"_blank\">Processo 036.485/2019-5</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2023220179\" target=\"_blank\">Processo 020.232/2017-9</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Weder de Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3109120130\" target=\"_blank\">Processo 031.091/2013-0</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler; do TC  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/403020176\" target=\"_blank\">Processo 004.030/2017-6</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Carvalho; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2910720199\" target=\"_blank\">Processo 029.107/2019-9</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro; do TC  <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/635920191\" target=\"_blank\">Processo 006.359/2019-1</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1716220071\" target=\"_blank\">Processo 017.162/2007-1</a>, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3527820153\" target=\"_blank\">Processo 035.278/2015-3</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/7120200\" target=\"_blank\">Processo 000.071/2020-0</a>, da relatoria do Ministro Jorge Oliveira; do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2748720172\" target=\"_blank\">Processo 027.487/2017-2</a>, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues; e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1897820126\" target=\"_blank\">Processo 018.978/2012-6</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><p>Nos pareceres lan\u00e7ados nos referidos processos, sustentei que, em raz\u00e3o de seu car\u00e1ter gen\u00e9rico e da aus\u00eancia de normas espec\u00edficas que disciplinem o assunto,<b> o art. 205 do C\u00f3digo Civil - que constitui a regra geral de prescri\u00e7\u00e3o - deve incidir, a priori, em todas as situa\u00e7\u00f5es para as quais a lei n\u00e3o tenha estabelecido prazo inferior.</b> As normas de direito civil, notadamente as insertas na parte geral do C\u00f3digo Civil, por sua abrang\u00eancia e estofo em s\u00f3lidos princ\u00edpios de direito, devem orientar a aplica\u00e7\u00e3o do Direito em todos os ramos, quando n\u00e3o conflitantes com mat\u00e9rias especificamente reguladas. Assim, na inexist\u00eancia de norma espec\u00edfica para a hip\u00f3tese, entendo que devem incidir as regras da Lei 10.406/2002.</p><p>Compreendo, ademais, que a regra do art. 205 do C\u00f3digo Civil, conquanto inespec\u00edfica, \u00e9 perfeitamente compat\u00edvel com as normas que, desde muito, regem o procedimento de controle externo. E, neste passo, para que n\u00e3o se afronte a harmonia e o car\u00e1ter sist\u00eamico de suas normas, o C\u00f3digo Civil tamb\u00e9m pode e deve servir de par\u00e2metro para o regramento de outras quest\u00f5es, como, por exemplo, e no que couber: as causas de suspens\u00e3o previstas nos arts. 198 e 200; as causas interruptivas do art. 202, incisos I e VI; o recome\u00e7o da contagem do prazo estabelecido no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico; os efeitos da interrup\u00e7\u00e3o efetuada contra devedor solid\u00e1rio, <i>ex vi </i>do art. 204, \u00a7 1\u00ba, <i>in fine</i>; o prazo geral de dez anos previsto no art. 205; e o dever de guarda de documentos de que trata o art. 1.194.</p><p>Ciente de que a egr\u00e9gia Corte de Contas da Uni\u00e3o continua a adotar a tese da imprescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento (<i>v.g.</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 11.839/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 18/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 120/2021-TCU-Plen\u00e1rio) , pe\u00e7o v\u00eanias para ratificar  o posicionamento externado nos pareceres acima referenciados, de que <b>o exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos - instrumentalizada nos processos de contas que tramitam no TCU - deve ter como par\u00e2metro o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 da Lei 10.406/2002, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade que deu origem ao d\u00e9bito, em conson\u00e2ncia com o art. 189 da mesma lei.</b></p><p>Isso posto, passo ao exame da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento no caso concreto. Considerando que as regras aplic\u00e1veis \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, s\u00e3o as mesmas que ora proponho para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio; considerando que, <i>in casu</i>, as irregularidades que ensejariam a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mesmas que dariam causa \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, assim como s\u00e3o as mesmas as causas interruptivas e demais vari\u00e1veis; <b>entendo cab\u00edvel a an\u00e1lise em conjunto da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para ambas pretens\u00f5es</b>.</p><p>Tendo tais balizas como par\u00e2metro para o exame da mat\u00e9ria, concluo pela<b> consuma\u00e7\u00e3o da</b> <b>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio</b> neste processo. As irregularidades que ensejaram o d\u00e9bito ocorreram em 2007, quando se encerrou o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e, consequentemente, para a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores (pe\u00e7a 83) . Assim, o prazo prescricional de dez anos transcorreu sem que fosse interrompido pelo ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, qual seja, o despacho proferido por Vossa Excel\u00eancia, expedido em 23/6/2021 (pe\u00e7a 226) .</p><p>Por conseguinte, nos termos do art. 212 do RI/TCU, as contas dos respons\u00e1veis devem ser arquivadas, sem julgamento de m\u00e9rito. Sem embargo, caso o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, numa an\u00e1lise perfunct\u00f3ria e n\u00e3o exauriente, entenda que as irregularidades guardam correspond\u00eancia com quaisquer condutas tipificadas na Lei 8.429/1992, deve promover o encaminhamento do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para que adote as medidas que entender cab\u00edveis.</p><p>Admitindo que o Tribunal n\u00e3o acolha a tese de prescri\u00e7\u00e3o por mim apresentada, em aten\u00e7\u00e3o ao par\u00e1grafo 2\u00ba do art. 62 do Regimento Interno do TCU, manifesto-me de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>N\u00e3o foram juntados aos autos elementos aptos a desconstituir as irregularidades motivadoras da cita\u00e7\u00e3o. Permaneceram sem comprova\u00e7\u00e3o despesas no total de R$ 79.248,84, bem como n\u00e3o foram apresentadas justificativas para a exist\u00eancia de gastos custeados com recursos de outra fonte (R$ 87.946,96) ou para a contabiliza\u00e7\u00e3o de valores a menor (R$ 34.406,36) . Remanesce, portanto, caso n\u00e3o acolhida a preliminar referente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, a necessidade de devolu\u00e7\u00e3o de recursos.</p><p>Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao TCU prop\u00f5e o arquivamento do presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , sem preju\u00edzo de que, caso o Tribunal entenda pertinente, envie c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro. </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Roberta de Carvalho Ferreira Rodrigues (OAB/RJ 210.810); Felipe Dias Curvelo de Oliveira (OAB/RJ 124.044) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROJETO CULTURAL PRONAC. RECURSOS CAPTADOS COM BASE NA LEI 8.685/1993 (LEI DO AUDIVISUAL) E NA LEI 8.313/1992 (LEI ROUANET). N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DE PARTE DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O. INCID\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA E RESSARCIT\u00d3RIA. EXCLUS\u00c3O DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. ARQUIVAMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema (Ancine) em desfavor de Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. e de seu s\u00f3cio-dirigente, Maurice Carlos Capovilla, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 02-3514, denominado \"Projeto: HARMADA\". </p><p>Do total de recursos federais autorizados para capta\u00e7\u00e3o, foram reunidos R$ 255.000,00, sendo R$ 205.000,00 captados com base na Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) e R$ 50.000,00 com base na Lei 8.685/1993 (Lei do Audiovisual) .</p><p>Na fase interna da TCE, a Ancine concluiu pela aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto, mas impugnou parcialmente as despesas, o que motivou pend\u00eancias apresentadas ao ent\u00e3o dirigente da organiza\u00e7\u00e3o em 2010 (pe\u00e7as 173-174) e em 2016 (pe\u00e7as 182-183) , oportunidade em que o respons\u00e1vel solicitou prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7as 184-185) para solucionar a quest\u00e3o, mas sem retornar aos autos para justificar as irregularidades apontadas.</p><p>Como n\u00e3o apresentaram respostas aos questionamentos e diante da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial, com conclus\u00e3o pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de R$ 201.602,16, imputando-se a responsabilidade a Marilia de Rezende Alvim e Maurice Carlos Capovilla, na condi\u00e7\u00e3o de proponentes, e a Saturna Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda.</p><p>Os valores apurados referem-se a: despesas sem documento de comprova\u00e7\u00e3o, no total de R$ 79.248,84; a gastos custeados com recursos de outra fonte, no montante de R$ 87.946,96; al\u00e9m da contabiliza\u00e7\u00e3o de valores a menor, totalizando R$ 34.406,36.</p><p>No \u00e2mbito do TCU, a unidade instrutora, em an\u00e1lise preliminar (pe\u00e7a 223, p. 3) , concluiu pela exclus\u00e3o da responsabilidade de Mar\u00edlia de Rezende Alvim porque, apesar de sua posi\u00e7\u00e3o como s\u00f3cia da empresa Saturno, ela n\u00e3o foi notificada na fase interna da TCE:</p><p>21. Todavia, Marilia de Rezende Alvim n\u00e3o foi notificada na fase interna da TCE. Tendo em vista que o prazo final para apresentar as contas foi encerrado em 28/10/2005, verifica-se que houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente, contrariando o previsto no art. 6\u00ba, inciso II da INTCU 71/2012, modificada pela IN-TCU 76/2016, pelo que se passa a expor.</p><p>No entanto, a cita\u00e7\u00e3o dessa senhora ocorreu posteriormente (pe\u00e7a 248) , n\u00e3o por ter sido gestora dos recursos, mas sim por ser atualmente a representante legal do esp\u00f3lio de Maurice Carlos Capovilla, falecido em 29/5/2021, a quem foi imputado o d\u00e9bito levantado nesta TCE.</p><p>Em an\u00e1lise de m\u00e9rito, a unidade instrutora prop\u00f4s excluir Mar\u00edlia de Rezende Alvim da rela\u00e7\u00e3o processual. Quanto aos demais respons\u00e1veis, prop\u00f4s acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa e julgar irregulares suas contas, condenando apenas a empresa ao ressarcimento do valor residual n\u00e3o demonstrado, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, diante da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, a despeito de apresentar proposta alternativa pelo arquivamento das contas por entender que tanto a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva quanto a ressarcit\u00f3ria teriam ocorrido, declarou expressamente anu\u00eancia \u00e0s considera\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, caso a tese da imprescritibilidade do d\u00e9bito fosse adotada nesta decis\u00e3o (pe\u00e7a 258) .</p><p>Feita essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o, passo a decidir.</p><p><b>II</b></p><p>Na sess\u00e3o do dia 19 de outubro \u00faltimo, o TCU aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, que passou a regulamentar, nesta Corte de Contas, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento. </p><p>L\u00e1 est\u00e1 estabelecido que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria (art. 2\u00ba) . Ademais, incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba) .</p><p>O marco inicial da contagem dos prazos prescricionais est\u00e1 estabelecido no art. 4\u00ba dessa norma:</p><p>Art. 4\u00b0 O prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado: </p><p>I - da data em que as contas deveriam ter sido prestadas, no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas; </p><p>II - da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial; </p><p>III - do recebimento da den\u00fancia ou da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ou pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno, quanto \u00e0s apura\u00e7\u00f5es decorrentes de processos dessas naturezas; </p><p>IV - da data do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatados em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal, pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno ou pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica onde ocorrer a irregularidade; </p><p>V - do dia em que tiver cessado a perman\u00eancia ou a continuidade, no caso de irregularidade permanente ou continuada.</p><p>No caso em tela, o termo inicial de contagem do prazo prescricional \u00e9 10/4/2007 (pe\u00e7a 132) , nos termos do artigo 4\u00ba, inciso II da resolu\u00e7\u00e3o, ou seja, a data em que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi entregue.</p><p>Por outro lado, a norma estabelece as seguintes causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o:</p><p>Art. 5\u00ba A prescri\u00e7\u00e3o se interrompe: </p><p>I - pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital; </p><p>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato; </p><p>III - por qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria; </p><p>IV - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p>A primeira interrup\u00e7\u00e3o no prazo prescricional teria ocorrido antes de finalizado o prazo quinquenal, em 29/5/2007, quando foi solicitada documenta\u00e7\u00e3o pendente para o pronunciamento da Superintend\u00eancia de Fomento para presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 111) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022. Na sequ\u00eancia, o processo tramitou na fase interna com as seguintes movimenta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">solicita\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da entrega do objeto do projeto em 13/10/2008 e 27/11/2008 (pe\u00e7as 124 e 126) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, com aviso de recebimento em 23/10/08 e 4/12/08 (pe\u00e7as 125 e 127) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias documentais na presta\u00e7\u00e3o de contas final em 12/1/2009 (pe\u00e7a 132) , hip\u00f3tese prevista no inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">notifica\u00e7\u00e3o de entrega de nova c\u00f3pia audiovisual porque a entregue n\u00e3o atendeu \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es em 10/8/2009, 21/9/2009 e 10/11/2009 (pe\u00e7as 145, 148 e 151) , hip\u00f3tese prevista no inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">emiss\u00e3o do relat\u00f3rio de an\u00e1lise processual 5/2010 em 25/1/2010 (pe\u00e7a 160) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas 19/2010 em 20/7/2010 (pe\u00e7a 172) , hip\u00f3tese prevista no inciso II do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias oriundas da inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> em 20/7/2010 (pe\u00e7a 173) , com aviso de recebimento em 28/7/2010 (pe\u00e7a 174) , hip\u00f3tese prevista no inciso I do art. 5\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022;</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>elabora\u00e7\u00e3o de coleta de dados para relat\u00f3rio de presta\u00e7\u00e3o de contas assinada em 25/7/2016 (pe\u00e7a 176) , com laudo final de presta\u00e7\u00e3o de contas emitido em 25/8/2016 (pe\u00e7a 180) ;</b></p><p>Percebe-se que ap\u00f3s as dilig\u00eancias descritas na al\u00ednea \"f\" acima, n\u00e3o constam dos autos registros de outras movimenta\u00e7\u00f5es que indiquem a interrup\u00e7\u00e3o do prazo de cinco anos entre o per\u00edodo de 28/7/2010 e 25/7/2016, situa\u00e7\u00e3o que enseja a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva nestes autos. Em realidade, se as dilig\u00eancias se deram em 20/7/2010, a partir de 21/7/2013 j\u00e1 teria incido a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, segundo a qual o processo n\u00e3o pode ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos.</p><p>Por esse motivo, em conson\u00e2ncia com o estabelecido nos artigos 11 e 12 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 344/2022, por ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se promover o arquivamento destes autos.</p><p>Ante o exposto, voto para que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221201", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804491", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=804491", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}