{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2536115", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9225/2022 ATA 41/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9225", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "41/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3 (ato n\u00ba 80127/2020) , relativo \u00e0 concess\u00e3o inicial da aposentadoria a Francisco Martins Negreiros, negando-lhe o registro correspondente, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do Regimento Interno desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique ao interessado o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. alerte o Sr. Francisco Martins Negreiros no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. emita novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. verifique a implementa\u00e7\u00e3o das medidas determinadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 supra;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. arquive os presentes autos, cumpridos os termos deste ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de Aposentadoria da unidade emissora Departamento Nacional de Obras Contra as Secas", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/11/2022", "ENTIDADE": " Departamento Nacional de Obras Contra as Secas - Dnocs.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Francisco Martins Negreiros, CPF XXX.923.543-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00271720220\" target=\"_blank\">002.717/2022-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o, bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2. O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p>2.1. Unidade emissora: Departamento Nacional de Obras Contra as Secas.</p><p>2.2. Unidade cadastradora: Departamento Nacional de Obras Contra as Secas.</p><p>2.3. Subunidade cadastradora: CEST-CE AV. DUQUE DE CAXIAS, N\u00b0 1700 ED. ARROJADO LISBOA - CENTRO CEP: 60035-111 - FORTALEZA-CE.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p>[...]</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>9. Ato: 80127/2020 - Inicial - Interessado: FRANCISCO MARTINS NEGREIROS - CPF: XXX.923.543-XX</p><p>9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa: Ap\u00f3s an\u00e1lise da aposentadoria, publicada no DOU de 15/06/2020, por meio da Portaria n\u00ba 51 CEST-CE, de 11/06/2020, propomos parecer pela legalidade e a remessa dos dados da concess\u00e3o, registrados no e-Pessoal n\u00ba 64517/2020, ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a fim de que se proceda ao julgamento. 2. Ressalte-se que o DNOCS iniciou a corre\u00e7\u00e3o do valor da rubrica 10289 - Decis\u00e3o Judicial N Tran Jug AP, no contracheque do servidor em quest\u00e3o, a partir de mar\u00e7o/19, promovendo a absor\u00e7\u00e3o de valores resultantes dos reajustes de vencimento b\u00e1sico estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o, conforme o art. 14 da Lei n\u00ba 12.716, de 21/9/2012. 3. Acrescente-se que o assunto foi tratado no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 201800799, de 29/8/18. 4. Acrescente-se, ainda, que, conforme informado pelo DNOCS, est\u00e3o sendo providenciados os acertos financeiros.   </p><p>9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.2.1. O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Legal</b></p><p>Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal.</p><p>9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10289 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AP (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 1.086,29) .</p><p>a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b. An\u00e1lise do Controle Interno: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p>Observa-se no ato em tela, a rubrica denominada DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AT. A vantagem \u00e9 paga em respeito \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida no \u00e2mbito do Mandado de Seguran\u00e7a Coletivo 0800318-30.2014.4.05.8100 que tramitou na 2\u00aa Vara Federal do Cear\u00e1/TRF-5, na qual a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Departamento Nacional de Obras Contra as Secas - ASSECAS obteve decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel aos seus associados no sentido de manter o pagamento da Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI que tratou o art. 14 da Lei 12.716/2012. Cumpre esclarecer que houve tr\u00e2nsito em julgado da a\u00e7\u00e3o em 6/12/2018, consoante consulta ao <i>site</i> do Supremo Tribunal Federal (RE 1161889, Ministro Relator Ricardo Lewandowski) .</p><p>Em sua decis\u00e3o, que consta anexada ao ato, o Poder Judici\u00e1rio deu provimento ao pedido da citada Associa\u00e7\u00e3o e determinou ao Departamento Nacional de Obras Contra as Secas que '... restabele\u00e7a o pagamento da rubrica - 82836 VPNI-Art. 14 Lei 12.716/12 - dos substitu\u00eddos nos valores anteriormente percebidos, devendo abster-se de descontar da referida rubrica qualquer valor percebido \u00e0 t\u00edtulo de varia\u00e7\u00f5es de pontua\u00e7\u00e3o das gratifica\u00e7\u00f5es de desempenho GDPGPE e/ou GDACE, para mais ou para menos, referenciadas nas Leis n\u00ba 12.702/2012 e 12.778/2012'.</p><p>O entendimento deste Tribunal \u00e9 no sentido de que a VPNI prevista no art. 14 da Lei 12.716/2012, devida aos servidores ativos e inativos do DNOCS, deve ser absorvida em fun\u00e7\u00e3o de aumentos remunerat\u00f3rios incidentes sobre a parte fixa da Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho do Plano Geral de Cargos do Poder Executivo (GDPGPE) ou da Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Cargos Espec\u00edficos (GDACE) , uma vez que a parte invari\u00e1vel dessas vantagens n\u00e3o possui natureza <i>pro labore faciendo</i>. Nesse sentido foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/541/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 541/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> de relatoria do Ministro Benjamin Zymler e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18594/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18594/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago.</p><p>Assim, cabe proposta de ilegalidade do ato de aposentadoria e proposta para que a UJ promova a absor\u00e7\u00e3o da vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) prevista no art. 14 da Lei 12.716/2012, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do referido dispositivo, considerando-se os aumentos ocorridos em rela\u00e7\u00e3o ao valor dos pontos atribu\u00eddos de forma fixa aos servidores inativos.</p><p>9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4. <b>Encaminhamento do ato:</b></p><p>9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de FRANCISCO MARTINS NEGREIROS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>9.4.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas que: </p><p>a. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>b. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>c. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 80127/2020 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>11.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de FRANCISCO MARTINS NEGREIROS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>11.2. Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas que: </p><p>11.2.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>11.2.2. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</p><p>11.2.3. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Departamento Nacional de Obras Contra as Secas, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, manifestou sua concord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es e propostas da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) .</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. DNOCS. VPNI DA LEI 12.716/2012. AUMENTO DO VALOR ATRIBU\u00cdDO AOS PONTOS DA GDPGPE E GDACE. DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO QUE IMPEDE A ABSOR\u00c7\u00c3O DA VPNI EM RAZ\u00c3O DO AUMENTO DE REMUNERA\u00c7\u00c3O DECORRENTE DA VARIA\u00c7\u00c3O DE PONTUA\u00c7\u00c3O. INAPLICABILIDADE DA DECIS\u00c3O AO INATIVO, QUE RECEBE A GRATIFICA\u00c7\u00c3O EM VALOR FIXO, SEM RELA\u00c7\u00c3O COM A AFERI\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Sefip.", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de ato de aposentadoria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tRegistro minha concord\u00e2ncia integral com as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, com que se p\u00f4s de acordo o MPTCU, acolhendo-as como minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de tecer os coment\u00e1rios a seguir.</p><p>3.\tCom efeito, n\u00e3o h\u00e1 reparos a fazer nas conclus\u00f5es formuladas pela Sefip no que diz respeito ao pagamento da parcela judicial referente \u00e0 VPNI do art. 14 da Lei 12.716/2012, no valor atual de R$ 1.086,29, decorrente da parcela \"complemento salarial\" institu\u00edda pelo Decreto-Lei 2.438/1988.</p><p>4.\tQuanto ao tema, v\u00e1lida a transcri\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de decidir explicitadas no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/451/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 451/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da Relatoria do Min. Benjamin Zymler:</p><p>\" (...) </p><p>9. A VPNI da Lei 12.716/2012 tem origem no Decreto 2438/1988. Contudo, para o deslinde deste feito, basta esclarecer que essa lei estabeleceu o pagamento de uma vantagem pessoal, a ser absorvida futuramente pelos aumentos espec\u00edficos da categoria, no valor de 70% do vencimento b\u00e1sico para os servidores de n\u00edvel intermedi\u00e1rio (caso dos autos) ou de 100% do vencimento b\u00e1sico, na hip\u00f3tese de servidor de n\u00edvel superior. Veja-se:</p><p>'Art. 14. A Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI de que trata o art. 9\u00ba da Lei n\u00ba 11.314, de 3 de julho de 2006, a partir de 1\u00ba de fevereiro de 2012, ser\u00e1 devida nos percentuais de 100% (cem por cento) para os ocupantes de cargos de n\u00edvel superior e de 70% (setenta por cento) para os ocupantes de cargos de n\u00edvel intermedi\u00e1rio, incidentes sobre o vencimento b\u00e1sico do respectivo padr\u00e3o em que o servidor encontrava-se posicionado em 1\u00ba de fevereiro de 2012.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A VPNI de que trata o <i>caput</i> deste artigo n\u00e3o servir\u00e1 de base de c\u00e1lculo para nenhuma outra vantagem ou gratifica\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 gradativamente absorvida por ocasi\u00e3o do desenvolvimento no cargo por progress\u00e3o ou promo\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria ou extraordin\u00e1ria, da reorganiza\u00e7\u00e3o ou da reestrutura\u00e7\u00e3o dos cargos ou das remunera\u00e7\u00f5es previstas na Lei n\u00ba 11.314, de 3 de julho de 2006, da concess\u00e3o de reajuste ou vantagem de qualquer natureza e estar\u00e1 sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.'</p><p>10. A Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do DNOCS no Estado do Cear\u00e1 impetrou mandado de seguran\u00e7a coletivo (MS 0800318.30.2014.4.05.8100) contra a redu\u00e7\u00e3o da vantagem em raz\u00e3o de eleva\u00e7\u00e3o na GDPGPE e GDACE.</p><p>11. A decis\u00e3o proferida em liminar e posteriormente confirmada impede a absor\u00e7\u00e3o da VPNI em raz\u00e3o do aumento de pontos da gratifica\u00e7\u00e3o de desempenho recebida pelo servidor. Isso porque, dado seu car\u00e1ter <i>pro labore faciendo</i>, a parcela varia conforme o desempenho do servidor. Ou seja, pode subir em um m\u00eas e baixar no outro. Assim, se fosse permitida a absor\u00e7\u00e3o da VPNI em decorr\u00eancia do aumento de pontos conquistado pelo servidor, criar-se-ia uma situa\u00e7\u00e3o de iniquidade, haja vista que o servidor poderia ter, no m\u00eas seguinte, redu\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o de desempenho.</p><p>12. O comando judicial (decis\u00e3o de m\u00e9rito) vedou a absor\u00e7\u00e3o da rubrica em raz\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o positiva dos pontos ganhos pelo servidor.</p><p>13. Nos fundamentos da decis\u00e3o judicial, ficou claro que a varia\u00e7\u00e3o do valor da GDPGPE e GDACE ocorrida at\u00e9 o advento da Lei 12.716, de 21/9/2012, que fixou a forma de c\u00e1lculo e futura absor\u00e7\u00e3o da VPNI, n\u00e3o poderia dar ensejo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o dessa rubrica. Ou seja, apenas aumentos futuros do valor da pontua\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o de desempenho seriam aptos para tanto.</p><p>14. A despeito dessa linha de racioc\u00ednio, a magistrada terminou por concluir, tanto na decis\u00e3o liminar quanto na de m\u00e9rito, que a autoridade coatora deveria se abster de 'descontar da referida rubrica qualquer valor percebido a t\u00edtulo das varia\u00e7\u00f5es de pontua\u00e7\u00e3o das gratifica\u00e7\u00f5es de desempenho GDPGPE e/ou GDACE, para mais ou para menos, referenciadas nas Leis n\u00ba 12.702/2012 e 12.778/2012'.</p><p>15. H\u00e1 aqui uma aparente contradi\u00e7\u00e3o nos fundamentos da decis\u00e3o judicial, uma vez que a Lei 12.778/2012 \u00e9 posterior \u00e0 lei de fixa\u00e7\u00e3o da VPNI e, nos termos da lei e da fundamenta\u00e7\u00e3o, os aumentos ali previstos deveriam, sim, dar ensejo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da rubrica. Contudo, entendo que a men\u00e7\u00e3o \u00e0 lei tem por \u00fanico objetivo fazer refer\u00eancia \u00e0s gratifica\u00e7\u00f5es de desempenho cuja varia\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderiam dar ensejo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da VPNI.</p><p>16. A decis\u00e3o judicial determinou que a administra\u00e7\u00e3o mantivesse os valores da VPNI anteriormente vigente - ou seja, os estabelecidos pela Lei 12.716/2012, - 'devendo abster-se de descontar da referida rubrica qualquer valor percebido a t\u00edtulo das varia\u00e7\u00f5es de pontua\u00e7\u00e3o das gratifica\u00e7\u00f5es de desempenho GDPGPE e/ou GDACE, para mais ou para menos, referenciadas nas Leis n\u00ba 12.702/2012 e 12.778/2012'.</p><p>17. O objetivo da decis\u00e3o judicial \u00e9 claro: impedir que a remunera\u00e7\u00e3o decorrente do desempenho, que \u00e9 vari\u00e1vel por sua pr\u00f3pria natureza, d\u00ea ensejo \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da VPNI, sob pena de, em algum momento futuro, haver redu\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o.</p><p>18. Ora, considerando que a GDPGPE e a GDACE cont\u00eam uma parte fixa e outra vari\u00e1vel - esta sim apresenta natureza <i>pro labore faciendo</i> -, n\u00e3o vejo obst\u00e1culo para que varia\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o ou dos proventos resultante do aumento do valor dos pontos atribu\u00eddos \u00e0 parte fixa (30 pontos para o servidor ativo e 50 pontos para o servidor inativo) d\u00ea ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 14 da Lei 12.716/2012.</p><p>19. Isso porque o obst\u00e1culo apontado pela magistrada refere-se \u00e0 poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o que ocorreria na remunera\u00e7\u00e3o caso se permitisse a absor\u00e7\u00e3o da VPNI em raz\u00e3o de um aumento concedido relacionado ao desempenho do servidor, ou seja, \u00e0 parte vari\u00e1vel da GDPGPE e da GDACE.\"</p><p>5.\tPortanto, tendo em vista que a GDPGPE e a GDACE cont\u00eam uma parte fixa e outra vari\u00e1vel, somente esta \u00faltima apresentando natureza <i>pro labore faciendo</i>, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice para que a varia\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o ou dos proventos resultante do aumento do valor dos pontos atribu\u00eddos \u00e0 parte fixa (30 pontos para o servidor ativo e 50 pontos para o servidor inativo) d\u00ea ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 14 da Lei 12.716/2012.</p><p>6.\tDiante das raz\u00f5es apresentadas, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria em ep\u00edgrafe n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade, enquanto n\u00e3o promovido o rec\u00e1lculo da VPNI do art. 14 da Lei 12.716/2012, tendo em vista a obrigatoriedade de sua gradativa absor\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia \"do desenvolvimento no cargo por progress\u00e3o ou promo\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria ou extraordin\u00e1ria, da reorganiza\u00e7\u00e3o ou da reestrutura\u00e7\u00e3o dos cargos ou das remunera\u00e7\u00f5es previstas na Lei n\u00ba 11.314, de 3 de julho de 2006, da concess\u00e3o de reajuste ou vantagem de qualquer natureza\", a\u00ed compreendido o montante acrescido aos proventos do servidor inativo pelo aumento do valor dos pontos atribu\u00eddos \u00e0 parte fixa das gratifica\u00e7\u00f5es GDPGPE e GDACE. Oportuno o registro, portanto, de que a observa\u00e7\u00e3o (vide pe\u00e7a 3, p. 4) de que \"o DNOCS iniciou a corre\u00e7\u00e3o do valor da rubrica 10289 - Decis\u00e3o Judicial N Tran Jug AP no contracheque do servidor em quest\u00e3o, a partir de mar\u00e7o/19, promovendo a absor\u00e7\u00e3o de valores resultantes dos reajustes de vencimento b\u00e1sico\" \u00e9 insuficiente para sanear o ato.</p><p>7.\tRessalto que o ato de aposentadoria constante destes autos foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, assim, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, ao acolher, com eventuais ajustes de forma, a proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica instrutiva, com que se p\u00f4s de acordo o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221206", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807818", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807818", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}