{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2562446", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9519/2022 ATA 41/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9519", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "41/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9519/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9519/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vistas estes autos de ato de admiss\u00e3o, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando os pareceres uniformes exarados pela unidade t\u00e9cnica e pelo MP/TCU (pe\u00e7as 14 a 16) ,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de Admiss\u00e3o 76393/2021, 32535/2021, 76365/2021, 76590/2021, 76543/2021, 76689/2021, 33292/2021, 76402/2021, 76466/2021 e 32832/2021 de JEISSE MARRONE XAVIER DE SOUZA, ALESSANDRA DURAES DE SOUZA, LEONARDO DA ROSA AIVI, VERONICA DOS SANTOS CLAUDIO BISPO, THAINA SANTOS PIM, ALEXSANDRE FERREIRA, MARIANA DE OLIVEIRA CONCEICAO, JULIANA ALVES DA COSTA, GUILHERME DE LIMA REIS e TALITA BARBOSA BENASSI, respectivamente, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2640120223\" target=\"_blank\">Processo 026.401/2022-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alessandra Duraes de Souza (XXX.988.956-XX) ; Alexsandre Ferreira (XXX.386.600-XX) ; Guilherme de Lima Reis (XXX.299.958-XX) ; Jeisse Marrone Xavier de Souza (XXX.936.986-XX) ; Juliana Alves da Costa (XXX.446.911-XX) ; Leonardo da Rosa Aivi (XXX.144.811-XX) ; Mariana de Oliveira Conceicao (XXX.318.198-XX) ; Talita Barbosa Benassi (XXX.967.748-XX) ; Thaina Santos Pim (XXX.936.698-XX) ; Veronica dos Santos Claudio Bispo (XXX.706.828-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/11/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.", "INTERESSADOS": " Alessandra Duraes de Souza (XXX.988.956-XX); Alexsandre Ferreira (XXX.386.600-XX); Guilherme de Lima Reis (XXX.299.958-XX); Jeisse Marrone Xavier de Souza (XXX.936.986-XX); Juliana Alves da Costa (XXX.446.911-XX); Leonardo da Rosa Aivi (XXX.144.811-XX); Mariana de Oliveira Conceicao (XXX.318.198-XX); Talita Barbosa Benassi (XXX.967.748-XX); Thaina Santos Pim (XXX.936.698-XX); Veronica dos Santos Claudio Bispo (XXX.706.828-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02640120223\" target=\"_blank\">026.401/2022-3</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221130", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26805307", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26805307", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}