{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2564231", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9770/2022 ATA 41/2022 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9770", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "41/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9770/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9770/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso I, do Regimento Interno/TCU, e nos termos do art. 7\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206/2007, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 237/2010, que prev\u00ea a possibilidade de considerar-se prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o cujos efeitos financeiros tenham se exaurido antes de seu processamento pela Corte, seja pelo falecimento do admitido, seja pelo seu desligamento do cargo a que se refere o ato de admiss\u00e3o, ACORDAM em considerar prejudicada a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2604720225\" target=\"_blank\">Processo 026.047/2022-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Andreza Maia Vieira (XXX.806.137-XX) ; Bruno Almeida Regis dos Santos (XXX.404.197-XX) ; Carlos Alberto de Oliveira (XXX.019.407-XX) ; Esther Amazilles Aranha Lopes (XXX.472.814-XX) ; Luiz Claudio Bernardes de Magalhaes (XXX.114.067-XX) ; Maria da Conceicao Guerra de Moraes (XXX.217.607-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Col\u00e9gio Pedro II.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/11/2022", "ENTIDADE": " Col\u00e9gio Pedro II.", "INTERESSADOS": " Andreza Maia Vieira (XXX.806.137-XX); Bruno Almeida Regis dos Santos (XXX.404.197-XX); Carlos Alberto de Oliveira (XXX.019.407-XX); Esther Amazilles Aranha Lopes (XXX.472.814-XX); Luiz Claudio Bernardes de Magalhaes (XXX.114.067-XX); Maria da Conceicao Guerra de Moraes (XXX.217.607-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02604720225\" target=\"_blank\">026.047/2022-5</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221130", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26799944", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26799944", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}