{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524351", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 31/2022 ATA 1/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "31", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "1/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/31/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 31/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando tratar-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, formulada pelo deputado estadual do Amazonas Dermilson Carvalho das Chagas acerca de poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 27/2021, firmado entre a Secretaria de Estado de Infraestrutura e Regi\u00e3o Metropolitana de Manaus do estado do Amazonas (Seinfra/AM) e o Cons\u00f3rcio AM-010, para reforma e moderniza\u00e7\u00e3o na rodovia AM-010;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que o contrato foi firmado em 1\u00ba/7/2021 pelo valor de R$ 366 milh\u00f5es (data-base: julho/2020) , com vig\u00eancia de 22 meses;</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que os recursos para a execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a s\u00e3o oriundos do Contrato de Repasse 894055/2019/MDR/Caixa, firmado entre o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Regional (MDR) e a Seinfra/AM (pe\u00e7a 13) , sendo R$ 215 milh\u00f5es de origem federal e o restante (R$ 151 milh\u00f5es) a t\u00edtulo de contrapartida estadual (pe\u00e7a 15, p. 23) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que, apesar de os ind\u00edcios de irregularidade se revestirem de risco, materialidade e relev\u00e2ncia, conforme exame sum\u00e1rio empreendido pela secretaria instrutora (pe\u00e7a 16) , nos termos do disposto no art. 106, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014; eles n\u00e3o demandam, neste momento, a atua\u00e7\u00e3o desta Casa;</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que as falhas executivas identificadas podem ser resolvidas por meio do encaminhamento dos fatos \u00e0 Seinfra/AM para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas de sua al\u00e7ada; e que o contratado \u00e9 obrigado a reparar, \u00e0s suas expensas, o objeto do contrato em que se verificarem v\u00edcios, defeitos ou incorre\u00e7\u00f5es resultantes de execu\u00e7\u00e3o ou de materiais empregados (art. 69 da Lei 8.666/1993) ;</p><p>\tConsiderando que n\u00e3o est\u00e1 caracterizado nos autos o requisito do <i>periculum in mora</i>, n\u00e3o obstante restar presente o requisito do <i>fumus boni iuris</i>, pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar, nos termos da an\u00e1lise empreendida na pe\u00e7a 16;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, nos arts. 143, incisos III e V, 235 e 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, todos do Regimento Interno do TCU, art. 106, \u00a7 4\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 323/2020, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em conhecer a representa\u00e7\u00e3o para, ap\u00f3s exame sum\u00e1rio, considerar prejudicada a continuidade do exame por este Tribunal, tendo em vista n\u00e3o ser considerada necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o direta do Tribunal; indeferir o pedido de medida cautelar; e adotar as medidas a enumeradas no item 1.6.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4569420214\" target=\"_blank\">Processo 045.694/2021-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Estado do Amazonas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Eduardo Humberto Deneriaz Bessa (14181/OAB-AM) , representando Dermilson Carvalho das Chagas. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. comunicar os fatos \u00e0 Seinfra/AM (05.533.935/0001-57) para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias internas de sua al\u00e7ada, com c\u00f3pia para a Controladoria-Geral do Estado do Amazonas (06.103.640/0001-03) e para Caixa Econ\u00f4mica Federal (00.360.305/001-04) , sem preju\u00edzo de encaminhar-lhes c\u00f3pia da representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 3) , da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 16) e desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Estado do Amazonas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.3. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 16) ao representante; e, </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.4. arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/01/2022", "ENTIDADE": " Estado do Amazonas.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04569420214\" target=\"_blank\">045.694/2021-4</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Eduardo Humberto Deneriaz Bessa (14181/OAB-AM), representando Dermilson Carvalho das Chagas. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod).", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24802177", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24802177", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}