{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524800", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 84/2022 ATA 2/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "84", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/84/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 84/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, <i>inaudita altera parte</i>, formulada pela empresa Lu\u00eds Constru\u00e7\u00f5es & Cia Ltda. (pe\u00e7a 2) , contra poss\u00edveis irregularidades ocorridas na Prefeitura de Caturama/BA, relacionadas \u00e0 Tomada de Pre\u00e7os 3/2021, do tipo menor pre\u00e7o global, regida pela Lei 8.666/1993, destinada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada em servi\u00e7os de reforma de seis unidades escolares no munic\u00edpio, estimadas em R$ 271.722,10 (pe\u00e7a 6, p. 66) , a serem parcialmente custeados com recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb) ;</p><p>Considerando que a representante aponta, em suma, as seguintes irregularidades: exig\u00eancia de prova de qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira do licitante por meio de capital social m\u00ednimo de R$ 43.547,38, superior o percentual m\u00e1ximo de 10 %, exigido pelo artigo 31, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Lei 8.666/1993; aus\u00eancia de parcelamento do objeto em seis lotes, um para cada escola a ser reformada, em afronta ao artigo 23, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993; defasagem, em mais de um ano, da data base do or\u00e7amento estimado para a licita\u00e7\u00e3o, o que poderia implicar pagamento de reajustes, ao passo que o item 21.1 do edital estabelece como data <i>a quo</i> para c\u00e1lculo do reajuste a da apresenta\u00e7\u00e3o da proposta; imprecis\u00e3o dos quantitativos de servi\u00e7os das obras de reforma predial, o que recomendaria a ado\u00e7\u00e3o do regime de empreitada por pre\u00e7o unit\u00e1rio, nos termos do artigo 10, inciso II, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.666/1993;</p><p>Considerando que a representante requer a concess\u00e3o de medida cautelar <i>inaudita altera parte </i>a fim de suspender o certame e, no m\u00e9rito, afastar as irregularidades apontadas;</p><p>Considerando que a pe\u00e7a inaugural preenche os requisitos de admissibilidade para a esp\u00e9cie representa\u00e7\u00e3o, estabelecidas no artigo 235 do Regimento Interno do TCU, tendo sido comprovada complementa\u00e7\u00e3o de recursos do Fundeb pela Uni\u00e3o, no per\u00edodo abrangido pela Tomada de Pre\u00e7os 3/2021, al\u00e9m de ostentar interesse p\u00fabico no trato da mat\u00e9ria, nos termos do artigo 103, \u00a7 1\u00ba, <i>in </i>fine, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014;</p><p>Considerando, por fim, que, n\u00e3o obstante a admissibilidade da representa\u00e7\u00e3o, as supostas irregularidades teriam sido praticadas na fase de habilita\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio, o que atrairia a fiscaliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dos \u00f3rg\u00e3os de controle local, a fim de garantir a racionaliza\u00e7\u00e3o da atividade fiscalizadora do Tribunal de Contas Uni\u00e3o, conforme jurisprud\u00eancia do TCU exemplificada nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1765/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1765/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator E. Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 2193/2014-TCU-Plen\u00e1rio, relator E. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, 683/2020-TCU-Plen\u00e1rio, relator E. Ministro Raimundo Carreiro, Ac\u00f3rd\u00e3o 7890/2014 - TCU - 1\u00aa. C\u00e2mara, relator Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; bem como as diretrizes estabelecidas pelo artigo 3\u00ba, inciso IV, da Portaria Segecex 30/2010, em conson\u00e2ncia com a Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 60/2009.</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso II,  da Lei 8.443/1992, artigo 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, artigo  103, \u00a7 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, c/c o artigo 143, inciso III, 235 e 237, inciso VII do Regimento Interno do TCU, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, sem julgamento de m\u00e9rito, considerar prejudicado o exame do pedido de medida cautelar, remeter c\u00f3pia integral da delibera\u00e7\u00e3o e dos autos ao Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia, com fulcro no artigo 3o, IV, da Portaria Segecex 30/2010, dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao representante e arquivar o processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4485620210\" target=\"_blank\">Processo 044.856/2021-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura de Caturama/BA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Jacques Sadi Gumes de Alc\u00e2ntara (24727/OAB-BA) , representando Luis Construcoes & Cia Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "26/01/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura de Caturama/BA.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04485620210\" target=\"_blank\">044.856/2021-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " Jacques Sadi Gumes de Alc\u00e2ntara (24727/OAB-BA), representando Luis Construcoes & Cia Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24845399", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24845399", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}