{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2489038", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 97/2022 ATA 2/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "97", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/97/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 97/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS, relacionados e discutidos estes autos em que, nessa fase, trata de Recurso de Revis\u00e3o em Tomada de Contas Especial, interposto por Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3501/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3501/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 15) (Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , proferido na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria da Segunda C\u00e2mara de 15/03/2016 nos seguintes termos:</p><p><i>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE em raz\u00e3o da omiss\u00e3o do dever de prestar contas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Tef\u00e9/AM, no exerc\u00edcio de 2009, por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE. </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator: </i></p><p><i>9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea a, e 19, caput, da Lei 8.443/1992; </i></p><p><i>9.2. condenar o Sr. Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves ao pagamento das quantias descritas a seguir, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora calculados a partir das respectivas datas at\u00e9 o dia da efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento do d\u00e9bito aos cofres do FNDE, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno do TCU:</i></p><p><i>                     </i></p><p><i>                     </i></p><p><i>9.3. aplicar ao Sr. Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, caso paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>9.4. autorizar desde logo a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </i></p><p><i>9.5. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 271, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais; </i></p><p><i>9.6. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.\"</i></p><p>Considerando que o art. 288 do RI/TCU, disp\u00f5e sobre o Recurso de Revis\u00e3o.</p><p>Considerando os pareceres da Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 58 e 59) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (pe\u00e7a 62) ;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, por unanimidade, com fundamento nos artigos 32 e 35 da Lei 8.443, de 1992, c/c o artigo 288 do RI/TCU; em:</p><p>a) n\u00e3o conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3501/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3501/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 15) (Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) , por n\u00e3o atender aos requisitos espec\u00edficos de admissibilidade, nos termos do artigo 35 da Lei 8.443/92, c/c artigo 288 do RI/TCU;</p><p>b) dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente.</p><p>c) informar aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/886220150\" target=\"_blank\">Processo 008.862/2015-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3430920160\" target=\"_blank\">Processo 034.309/2016-0</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3430820164\" target=\"_blank\">Processo 034.308/2016-4</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1vel: Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves (XXX.513.542-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Recorrente: Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves (XXX.513.542-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Tef\u00e9 - AM</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Relator da deliberacao recorrida: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Representa\u00e7\u00e3o legal: Eurismar Matos da Silva (9.221/OAB-AM) e outros, representando Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.10. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "26/01/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Tef\u00e9 - AM", "INTERESSADOS": " Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves (XXX.513.542-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00886220150\" target=\"_blank\">008.862/2015-0</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1005295-38.2020.4.01.3200", "siglaOrgao": "JFAM", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Sidonio Trindade Gon\u00e7alves"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa", "ADVOGADO": " Eurismar Matos da Silva (9.221/OAB-AM) e outros, representando Sid\u00f4nio Trindade Gon\u00e7alves. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23395045", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23395045", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}