{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2526378", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 383/2022 ATA 8/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "383", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/383/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 383/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que se trata de acompanhamento relativo \u00e0 Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica - Rede Federal (Institutos Federais, Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Col\u00e9gio Pedro II - Ifes) , tendo como objeto \"analisar a autua\u00e7\u00e3o tempestiva e resolutiva das recomenda\u00e7\u00f5es expedidas pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) e pelas Auditorias Internas (Audin) ; e avaliar poss\u00edveis sobreposi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os e do TCU\", referente ao bi\u00eanio 2019/2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que foram identificadas limita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento das recomenda\u00e7\u00f5es promovidas pela CGU e pelas auditorias internas das institui\u00e7\u00f5es integrantes da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos art. 1\u00ba, inciso II, da Lei 8.443/19922, c/c o art. 143, inciso III, do Regimento Interno do TCU, em recomendar a ado\u00e7\u00e3o das medidas especificadas no item 1.6 subsequente e arquivar os autos, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2599520200\" target=\"_blank\">Processo 025.995/2020-0</a> (ACOMPANHAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca; Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais; Col\u00e9gio Pedro Ii; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Farroupilha; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Baiano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Catarinense; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da Bahia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da Para\u00edba; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Alagoas; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Bras\u00edlia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Goi\u00e1s; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Mato Grosso; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Rond\u00f4nia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Roraima; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Santa Catarina; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Sergipe; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Acre; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amazonas; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Esp\u00edrito Santo; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Mato Grosso do Sul; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Paran\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Piau\u00ed; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sert\u00e3o Pernambucano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sudeste de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sul de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Tocantins; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Tri\u00e2ngulo Mineiro; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Goiano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Sul-rio-grandense.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. recomendar \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6.1. induza a utiliza\u00e7\u00e3o do e-Aud por parte das unidades de auditoria interna das Ifes, para fins de monitoramento do cumprimento de recomenda\u00e7\u00f5es decorrentes dos trabalhos de auditoria;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6.2. oriente as unidades de auditoria interna das Ifes quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos termos relativos aos status das recomenda\u00e7\u00f5es constantes da IN CGU 5/2021, que devem constar dos Planos e Relat\u00f3rios Anuais de Auditoria (art. 19, \u00a71\u00ba, da referida Instru\u00e7\u00e3o Normativa) ; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6.3. estude a viabilidade de cria\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulo aberto de consultas no sistema e-Aud, ou da inclus\u00e3o no Portal Brasileiro de Dados Abertos, ou da utiliza\u00e7\u00e3o de qualquer outro meio que julgar mais adequado, a fim de promover a transpar\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es relativas ao monitoramento e acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es (da CGU e das unidades de auditoria interna das Ifes) pelas unidades auditadas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/03/2022", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca; Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais; Col\u00e9gio Pedro Ii; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Farroupilha; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Baiano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Catarinense; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da Bahia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da Para\u00edba; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Alagoas; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Bras\u00edlia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Goi\u00e1s; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Mato Grosso; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Rond\u00f4nia; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Roraima; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Santa Catarina; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Sergipe; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Acre; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amap\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Amazonas; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Esp\u00edrito Santo; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Mato Grosso do Sul; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Par\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Paran\u00e1; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Piau\u00ed; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio de Janeiro; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sert\u00e3o Pernambucano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sudeste de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sul de Minas Gerais; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Tocantins; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Tri\u00e2ngulo Mineiro; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Goiano; Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Sul-rio-grandense.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02599520200\" target=\"_blank\">025.995/2020-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ACOMPANHAMENTO (ACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25008254", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25008254", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}