{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2526299", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 425/2022 ATA 8/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "425", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/425/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 425/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 17, \u00a7 1\u00ba, 143, inciso III, 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria de Estado de Sa\u00fade do Amap\u00e1 - Sesa/AP, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, sobre as seguintes impropriedades/falhas, identificadas no Contrato 38/2021, de forma a evitar a sua materializa\u00e7\u00e3o na nova contrata\u00e7\u00e3o para o mesmo objeto, tendo em vista o est\u00e1gio inicial dos atos praticados:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b.1) exig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das licitantes desnecess\u00e1ria para regular execu\u00e7\u00e3o do objeto contratado, relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de esteriliza\u00e7\u00e3o de hotelaria cir\u00fargica na modalidade intra-hospitalar, em afronta ao disposto no art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b.2) aus\u00eancia de valida\u00e7\u00e3o, pela Comiss\u00e3o de Controle de Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar - CCIH, dos atestados t\u00e9cnicos apresentados pela Limpex Servi\u00e7os Ambientais Eireli, conforme exigido no item 4.1.3.a) do projeto b\u00e1sico da contrata\u00e7\u00e3o, em afronta ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Amap\u00e1 - Sesa/AP e \u00e0 representante;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3692520217\" target=\"_blank\">Processo 036.925/2021-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Limpex Servi\u00e7os Ambientais Ltda (07.293.803/0001-20) ; Secretaria de Estado de Sa\u00fade (23.086.176/0001-03) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Amap\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Lana Karina Pinon Nery (OAB/AP 3.762) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/03/2022", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Amap\u00e1.", "INTERESSADOS": " Limpex Servi\u00e7os Ambientais Ltda (07.293.803/0001-20); Secretaria de Estado de Sa\u00fade (23.086.176/0001-03).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03692520217\" target=\"_blank\">036.925/2021-7</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Lana Karina Pinon Nery (OAB/AP 3.762). ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24985203", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24985203", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}