{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2526971", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 446/2022 ATA 8/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "446", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "8/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/446/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 446/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, e na S\u00famula n\u00ba 145 do TCU, em retificar, por erro material, os itens 3.1 e 8.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.947/2021 prolatado pelo Plen\u00e1rio do TCU, na Sess\u00e3o de 11/8/2021 (Ata n\u00ba 30/2021) , mantendo inalterados os demais termos do referido ac\u00f3rd\u00e3o, al\u00e9m de restituir, em seguida, o presente processo \u00e0 Seproc para que d\u00ea prosseguimento ao feito, de acordo com os pareceres emitidos neste processo, de sorte, para tanto, que devem ser prolatadas as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (i) onde se l\u00ea:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"3.1. Respons\u00e1veis: Franksmar Messias Barboza (CPF XXX.823.648-XX) ; Geraldo Jose Chiogna (CPF XXX.018.380-XX) ; Marines Aparecida Gomes (CPF XXX.896.578-XX) e Vera Lucia Ferreira Costa (CPF XXX.635.358-XX) \";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">leia-se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"3.1. Respons\u00e1veis: Franksmar Messias Barboza (CPF XXX.823.648-XX) ; Geraldo Jose Chiogna (CPF XXX.018.380-XX) ; <b>Marines Aparecida Gomes Moreira</b> (CPF XXX.896.578-XX) ; Vera Lucia Ferreira Costa (CPF XXX.635.358-XX) \";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (ii) onde se l\u00ea:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"8.2. Luciane de Castro Moreira (OAB/SP 150.011) e outros, representando Marines Aparecida Gomes\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">leia-se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"8.2. Luciane de Castro Moreira (OAB/SP 150.011) e outros, representando <b>Marines Aparecida Gomes Moreira</b>\";</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2751220177\" target=\"_blank\">Processo 027.512/2017-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Geraldo Jose Chiogna (CPF XXX.018.380-XX) ; Marines Aparecida Gomes (CPF XXX.896.578-XX) e Vera Lucia Ferreira Costa (CPF XXX.635.358-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Campinas - SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. Guilherme Gon\u00e7alves Martin (OAB/DF 42.989) e El\u00edsio de Azevedo Freitas (OAB/DF 18.596) , representando Franksmar Messias Barboza;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. C\u00e1ssio Aurelio Lavorato (OAB/SP 249.938) , entre outros, representando Marines Aparecida Gomes Moreira. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/03/2022", "ENTIDADE": " Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social em Campinas - SP.", "INTERESSADOS": " Geraldo Jose Chiogna (CPF XXX.018.380-XX); Marines Aparecida Gomes (CPF XXX.896.578-XX) e Vera Lucia Ferreira Costa (CPF XXX.635.358-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02751220177\" target=\"_blank\">027.512/2017-7</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2541939", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1600/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1600", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24984151", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24984151", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}