{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529731", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 601/2022 ATA 10/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "601", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "10/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Dr. S\u00e9rgio Ricardo da Costa Carib\u00e9, requerendo que o TCU apure eventuais irregularidades relacionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados por pessoas com defici\u00eancia, em flagrante desrespeito aos dispositivos normativos pertinentes; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, uma vez que foram satisfeitos os requisitos de ingresso previstos no art. 235 e 237 do RITCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, de que, nas futuras contrata\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do referido Minist\u00e9rio, as empresas e as entidades contratadas devem observar o disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. restituir os autos \u00e0 Segecex com vistas a realiza\u00e7\u00e3o de levantamento de auditoria, nos termos do art. 238 do RITCU, para que, de acordo com a disponibilidade de recursos fixados no plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o, identifique as formas de como \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos federais podem contribuir no sentido de que s\u00edtios na internet de empresas privadas observem o disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015, seja, por exemplo, induzindo comportamentos prescritos pela mencionada Lei por parte de empresas e entidades contratadas por \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para aquisi\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os, seja verificando a observ\u00e2ncia do disposto no art. 64 da mesma Lei, considerando a atribui\u00e7\u00e3o conferida aos controles interno e externo pelo art. 93 do referido diploma;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o objetivando a apura\u00e7\u00e3o de eventuais irregularidades relacionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados por pessoas com defici\u00eancia.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "23/03/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03979420202\" target=\"_blank\">039.794/2020-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuida-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Dr. S\u00e9rgio Ricardo da Costa Carib\u00e9, requerendo que o TCU apure eventuais irregularidades relacionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, em flagrante desrespeito aos dispositivos normativos pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em pronunciamentos uniformes, a Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado - SecexAdministra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 5 a 7) manifestou-se pelo n\u00e3o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o, conforme instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O </b></p><p>1\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Dr. S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 1) , requerendo que o TCU adote as medidas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da irregularidade, consistente na realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, em flagrante desrespeito aos dispositivos normativos pertinentes. </p><p>2.\tDe acordo com o representante, as campanhas informativas do governo federal, ao n\u00e3o assegurarem plena e efetiva acessibilidade \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, estariam desrespeitando aos arts. 17 da Lei 10.098/2000, 8\u00b0, \u00a7 3\u00b0, inciso VIII, da Lei 12.527/2011, 63 da Lei 13.146/2015, 47 do Decreto 5.296/2004, 8\u00b0 do Decreto 7.724/2012 e, notadamente, 1\u00b0, incisos II, III e IV, e 3\u00b0, incisos I, III e IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e 4\u00b0, 9\u00b0 e 21 da Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e seu Protocolo Facultativo, ratificados pelo Congresso Nacional por meio do Decreto Legislativo 186/2008 e promulgados por interm\u00e9dio do Decreto Executivo 6.949/2009.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tEm 12/11/2020, o MP/TCU protocolou representa\u00e7\u00e3o no Tribunal (pe\u00e7as 1) , alegando que a divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o atende aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas portadoras de defici\u00eancia. </p><p>4.\tDe acordo com pe\u00e7a 2, a representa\u00e7\u00e3o encontra-se baseada, essencialmente, na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 5009512-03.2018. 4.03.6100, ajuizada pela Procuradoria Regional dos Direitos do Cidad\u00e3o em S\u00e3o Paulo, origin\u00e1ria do Inqu\u00e9rito Civil n\u00ba 1.34.001.004599/2014-11, instaurado em 2014, em face de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o dos Surdos, noticiando que <i>websites</i> de emissoras e m\u00eddias que exibiam reportagens de televis\u00e3o na internet n\u00e3o disponibilizavam mecanismos de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancias auditiva, situa\u00e7\u00e3o que obstaculizava o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de quase 10 milh\u00f5es de brasileiros.</p><p>5.\tAinda de acordo com a representa\u00e7\u00e3o o tema abordado assemelha-se ao objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2096620156\" target=\"_blank\">Processo 020.966/2015-6</a>, representa\u00e7\u00e3o formulada tamb\u00e9m por membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto TCU, por considerar na oportunidade que o Portal da Previd\u00eancia Social e os servi\u00e7os nele disponibilizados n\u00e3o asseguravam sua plena e efetiva acessibilidade \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, n\u00e3o satisfazendo integralmente aos padr\u00f5es internacionais seguidos pelo Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) .</p><p>6.\tNo \u00e2mbito do referido processo teria sido prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4841/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4841/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, datado de 20/6/2017, determinando, entre outras medidas, conforme transcrito abaixo, que Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) apresentasse ao Tribunal, no prazo de noventa dias, plano de a\u00e7\u00e3o contendo as medidas a serem adotadas, de modo a assegurar que o Portal da Previd\u00eancia Social e todos os servi\u00e7os previdenci\u00e1rios implantados atual ou futuramente no canal Internet sejam, de forma plena e efetiva, acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, garantindo, entre outras condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes, que seu desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o atenda \u00e0s pol\u00edticas, diretrizes e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomendadas pelo Modelo de Acessibilidade do Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) :</p><p>9.2. determinar ao Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, que apresente a este Tribunal, no prazo de noventa dias, plano de a\u00e7\u00e3o contendo as medidas a serem adotadas, juntamente com os respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es e o prazo previsto para implementa\u00e7\u00e3o, com vistas a assegurar que o Portal da Previd\u00eancia Social e todos os servi\u00e7os previdenci\u00e1rios implantados atual ou futuramente no canal Internet sejam, de forma plena e efetiva, acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, garantindo, entre outras condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes, que seu desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o atenda \u00e0s pol\u00edticas, diretrizes e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomendadas pelo Modelo de Acessibilidade do Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) ;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Sefti que, t\u00e3o logo receba e analise o plano de a\u00e7\u00e3o a que se refere o item anterior, manifeste-se conclusivamente quanto \u00e0 sua sufici\u00eancia e consist\u00eancia, esclarecendo, entre outros aspectos que considerar necess\u00e1rios, se o referido documento atende \u00e0s necessidades de monitoramento e abrange as medidas satisfat\u00f3rias para solucionar os problemas identificados pelo Tribunal na oferta e na gest\u00e3o dos servi\u00e7os previdenci\u00e1rios eletr\u00f4nicos, em linha com as orienta\u00e7\u00f5es do Manual de Auditoria Operacional do TCU; </p><p>9.4. recomendar \u00e0 Segecex, com fundamento no art. 34, inciso I, e 89 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 266/2014, que, com o acompanhamento e, se demandada, a orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Acessibilidade do TCU (Caces/TCU) , avalie a pertin\u00eancia e a oportunidade de formular proposta de aperfei\u00e7oamento de normas, diretrizes, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas ou padr\u00f5es aplicados na fiscaliza\u00e7\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, com vistas a assegurar que, na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de sistemas informatizados e servi\u00e7os p\u00fablicos ofertados de forma eletr\u00f4nica pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, sejam utilizados m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que, em cumprimento ao art. 93 da Lei 13.146/2015, ou Lei Brasileira de Inclus\u00e3o da Pessoa com Defici\u00eancia, levem em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de adequa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \u00e0s diretrizes e aos padr\u00f5es de acessibilidade nacionais e internacionais;</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>7\tPreliminarmente, registre-se que a presente representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o satisfaz os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RITCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, por n\u00e3o se fazer acompanhar de suficientes ind\u00edcios de irregularidade ou ilegalidade mencionadas, configuradas na realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas com defici\u00eancia.</p><p>8.\tA a\u00e7\u00e3o referenciada pelo representante trata <b>de gastos com publicidade realizados pela Secom entre 2011 a 2015</b>, sendo que n\u00e3o h\u00e1 nada recente, em base de levantamento, de que tais gastos continuam acontecendo. Al\u00e9m do mais, segundo mencionado pelo pr\u00f3prio representante, em mat\u00e9ria de car\u00e1ter semelhante, j\u00e1 houve manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4841/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4841/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, datado de 20/6/2017, determinando, entre outras medidas, que Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) apresentasse ao Tribunal, no prazo de noventa dias, plano de a\u00e7\u00e3o contendo as medidas a serem adotadas, de modo a assegurar que o Portal da Previd\u00eancia Social e todos os servi\u00e7os previdenci\u00e1rios implantados atual ou futuramente no canal Internet sejam, de forma plena e efetiva, acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, garantindo, entre outras condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes, que seu desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o atenda \u00e0s pol\u00edticas, diretrizes e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomendadas pelo Modelo de Acessibilidade do Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) .</p><p>9.\tPor \u00faltimo, n\u00e3o obstante, via de regra, o representante estar, \u00e0 luz do art. 237 do RITCU, legitimado a representar ao Tribunal sobre ilegalidades ou irregularidades de que tenha conhecimento, a demanda sob an\u00e1lise n\u00e3o est\u00e1 acompanhada dos ind\u00edcios necess\u00e1rios de forma a ensejar que o Tribunal venha adotar as medidas requeridas na presente representa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tEm face destas pondera\u00e7\u00f5es, conclui-se pelo n\u00e3o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11.\tAnte todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) n\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o se fazerem presentes os requisitos de admissibilidades previstos nos art. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU; e </p><p>\tb) informar ao representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) encerrar os autos no sistema informatizado de controle de processos, em conson\u00e2ncia com o art. 169, II, do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Mediante Despacho de pe\u00e7a 11, atendendo \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do representante do MPTCU (pe\u00e7a 10) para oficiar no presente feito, encaminhei os autos ao gabinete de Sua Excel\u00eancia que, \u00e0 pe\u00e7a 12, exarou o seguinte parecer defendendo o conhecimento desta representa\u00e7\u00e3o:</p><p>Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Relator,</p><p></p><p>Nos termos da Carta Magna em vigor:</p><p>a) \u00e9 compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios, entre outras, cuidar da sa\u00fade e da assist\u00eancia p\u00fablica, da prote\u00e7\u00e3o e da garantia das pessoas com defici\u00eancia (art. 23, II) ; </p><p>b) compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente sobre prote\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o social das pessoas com defici\u00eancia (art. 24, XIV) ;</p><p>c)  a assist\u00eancia social ser\u00e1 prestada a quem dela necessitar, independentemente de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 seguridade social, e tem por objetivos, entre outros, a habilita\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia e a promo\u00e7\u00e3o de sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida comunit\u00e1ria (art. 203, IV) ;</p><p>d) o Estado promover\u00e1 programas de assist\u00eancia integral \u00e0 sa\u00fade da crian\u00e7a, do adolescente e do jovem, admitida a participa\u00e7\u00e3o de entidades n\u00e3o governamentais, mediante pol\u00edticas espec\u00edficas e obedecendo ao seguinte preceito, entre outros: cria\u00e7\u00e3o de programas de preven\u00e7\u00e3o e de atendimento especializado para as pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, sensorial ou mental, bem como de integra\u00e7\u00e3o social do adolescente e do jovem com defici\u00eancia, mediante o treinamento para o trabalho e a conviv\u00eancia, e a facilita\u00e7\u00e3o do acesso aos bens e servi\u00e7os coletivos, com a elimina\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos arquitet\u00f4nicos e de todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o (art. 227, \u00a7 1\u00ba, II) .  </p><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">Conforme precedente do Supremo Tribunal Federal:</p><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">\"1. A ordem constitucional brasileira, inaugurada em 1988, trouxe desde seus escritos originais a preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o das pessoas portadoras de necessidades especiais, construindo pol\u00edticas e diretrizes de inser\u00e7\u00e3o nas diversas \u00e1reas sociais e econ\u00f4micas da comunidade (trabalho privado, servi\u00e7o p\u00fablico, previd\u00eancia e assist\u00eancia social) . Estabeleceu, assim, nos arts. 227, \u00a7 2\u00ba, e 244, a necessidade de se conferir amplo acesso e plena capacidade de locomo\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, no que concerne tanto aos logradouros p\u00fablicos quanto aos ve\u00edculos de transporte coletivo, determinando ao legislador ordin\u00e1rio a edi\u00e7\u00e3o de diplomas que estabele\u00e7am as formas de constru\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os e desses meios de transporte. </p><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">2. Na mesma linha afirmativa, h\u00e1 poucos anos, incorporou-se ao ordenamento constitucional a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia, primeiro tratado internacional aprovado pelo rito legislativo previsto no art. 5\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da CF, o qual foi internalizado por meio do Decreto presidencial 6.949/2009. O art. 9\u00ba da conven\u00e7\u00e3o veio justamente refor\u00e7ar o arcabou\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o do direito de acessibilidade das pessoas com defici\u00eancia.\" (ADI 903, rel. min. Dias Toffoli, j. 22.5.2013, P, DJE de 7.2.2014, e RMS 32.732 AgR, rel. min. Celso de Mello, j. 3.6.2014, 2\u00aa T, DJE de 1\u00ba.8.2014) </p><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">A Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos da Pessoa com Defici\u00eancia concretiza o princ\u00edpio da igualdade como fundamento de uma sociedade democr\u00e1tica que respeita a dignidade humana (ADI 5.357 MC-REF, rel. min. Edson Fachin, j. 9.6.2016, P, DJE de 11.11.2016) .</p><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">Em um conceito amplo, a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o (Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia) disp\u00f5e que \"<i>a acessibilidade \u00e9 direito que garante \u00e0 pessoa com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida viver de forma independente e exercer seus direitos de cidadania e de participa\u00e7\u00e3o social\"</i> (art. 53 da Lei 13.146/2015) .</p><p>Nestes autos, instado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , por meio da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo/Procuradoria Regional dos Direitos do Cidad\u00e3o (Of\u00edcio 11332/2020, PR-SP-00110632/2020, de 20/10/2020) , ante os achados do Inqu\u00e9rito Civil 1.34.001.004599/2014-11 e o ajuizamento da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 5009512-03.2018.4.03.6100 (pe\u00e7a 2) , o Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 requereu ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em 12/11/2020, al\u00e9m do conhecimento e da proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da <i>\"realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos para a divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas com defici\u00eancia\" </i> (pe\u00e7a 1) .</p><p>De acordo com a peti\u00e7\u00e3o inaugural (pe\u00e7a 1) , a ocorr\u00eancia configura <i>\"flagrante desrespeito ao artigo 17 da Lei n\u00ba 10.098/2000, ao artigo 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso VIII, da Lei n\u00ba 12.527/2011, aos artigos 8\u00ba, 54, </i>caput<i> e inciso III, 55, 63 e 64 da Lei n\u00ba 13.146/2015, aos artigos 4\u00ba, </i>caput<i> e incisos I e II, 7\u00ba, </i>caput<i> e inciso XII, e 25, inciso II, da Lei n.\u00ba 12.965/2014, aos artigos 2\u00ba, </i>caput<i> e inciso III, e 47 do Decreto n\u00ba 5.296/2004, ao artigo 8\u00ba, inciso VIII, do Decreto n\u00ba 7.724/2012 e, notadamente, aos artigos 1\u00ba, incisos II e III, e 3\u00ba, incisos I, III e IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e aos artigos 4\u00ba,  9\u00ba e  21 da Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e seu Protocolo Facultativo, ratificados pelo Congresso Nacional por meio do Decreto Legislativo n\u00ba 186/2008 e promulgados por interm\u00e9dio do Decreto Executivo n\u00ba 6.949/2009\"</i>.</p><p class=\"body_Text\">O Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 destacou que <i>\"n\u00e3o ser\u00e1 in\u00e9dita a atua\u00e7\u00e3o da Corte de Contas diretamente direcionada a a\u00e7\u00f5es fiscalizat\u00f3rias com o objetivo de apurar e evitar a omiss\u00e3o do Poder P\u00fablico frente \u00e0 falta de acessibilidade em s\u00edtios eletr\u00f4nicos, o que, no caso vertente, tem imposto s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0s pessoas com defici\u00eancia no exerc\u00edcio de seu direito de pleno acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es divulgadas pelo governo federal por meio da internet\"</i> (pe\u00e7a 1, item 49) .</p><p class=\"body_Text\">A esse respeito, merece destaque o art. 63 da Lei Brasileira de Inclus\u00e3o (Lei 13.146/2015) , que torna expressamente compuls\u00f3ria a adequa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios da Internet que especifica, para fins de uso pela pessoa com defici\u00eancia:</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"artigo\">\"Art. 63. \u00c9 obrigat\u00f3ria a acessibilidade nos s\u00edtios da internet mantidos por empresas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Pa\u00eds ou por \u00f3rg\u00e3os de governo, para uso da pessoa com defici\u00eancia, garantindo-lhe acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, conforme as melhores pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente.</p><p class=\"artigo\">\u00a7 1\u00ba Os s\u00edtios devem conter s\u00edmbolo de acessibilidade em destaque.</p><p class=\"artigo\">\u00a7 2\u00ba Telecentros comunit\u00e1rios que receberem recursos p\u00fablicos federais para seu custeio ou sua instala\u00e7\u00e3o e <i>lan houses</i><b> </b>devem possuir equipamentos e instala\u00e7\u00f5es acess\u00edveis.</p><p class=\"artigo\">\u00a7 3\u00ba Os telecentros e as <i>lan houses</i><b> </b>de que trata o \u00a7 2\u00ba deste artigo devem garantir, no m\u00ednimo, 10% (dez por cento) de seus computadores com recursos de acessibilidade para pessoa com defici\u00eancia visual, sendo assegurado pelo menos 1 (um) equipamento, quando o resultado percentual for inferior a 1 (um) .\"</p><p>Tamb\u00e9m deve ser ressaltado dispositivo da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei 12.527/2011) , que j\u00e1 sinalizava, antes mesmo do advento da Lei Brasileira de Inclus\u00e3o (2015) , a necessidade de garantia da acessibilidade de conte\u00fado para pessoas com defici\u00eancia, nos termos do art. 17[footnoteRef:2] da Lei  10.098/2000, que estabelece normas gerais e crit\u00e9rios b\u00e1sicos para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade das pessoas com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida, e da Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia, aprovada mediante decreto de 2008: [2:  \"Art. 17. O Poder P\u00fablico promover\u00e1 a elimina\u00e7\u00e3o de barreiras na comunica\u00e7\u00e3o e estabelecer\u00e1 mecanismos e alternativas t\u00e9cnicas que tornem acess\u00edveis os sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas portadoras de defici\u00eancia sensorial e com dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o, para garantir-lhes o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, ao trabalho, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao transporte, \u00e0 cultura, ao esporte e ao lazer.\"] </p><p class=\"artigo\">\"Art. 8\u00ba \u00c9 dever dos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas promover, independentemente de requerimentos, a divulga\u00e7\u00e3o em local de f\u00e1cil acesso, no \u00e2mbito de suas compet\u00eancias, de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral por eles produzidas ou custodiadas.</p><p class=\"artigo\"> (...) </p><p class=\"artigo\">\u00a7 2\u00ba Para cumprimento do disposto no <i>caput</i>,<b> </b>os \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas dever\u00e3o utilizar todos os meios e instrumentos leg\u00edtimos de que dispuserem, sendo obrigat\u00f3ria a divulga\u00e7\u00e3o em s\u00edtios oficiais da rede mundial de computadores (internet) .</p><p class=\"artigo\">\u00a7 3\u00ba Os s\u00edtios de que trata o \u00a7 2\u00ba dever\u00e3o, na forma de regulamento, atender, entre outros, aos seguintes requisitos:</p><p class=\"artigo\"> (...) </p><p class=\"artigo\">VIII - adotar as medidas necess\u00e1rias para garantir a acessibilidade de conte\u00fado para pessoas com defici\u00eancia, nos termos do art. 17 da Lei n\u00ba 10.098, de 19 de dezembro de 2000, e do art. 9\u00ba da Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia, aprovada pelo Decreto Legislativo n\u00ba 186, de 9 de julho de 2008.\"</p><p>Instruindo o feito, a Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) opinou, em mar\u00e7o/2021, pelo n\u00e3o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o, ante o n\u00e3o preenchimento dos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, <i>\"por n\u00e3o se fazer acompanhar de suficientes ind\u00edcios de irregularidade ou ilegalidade mencionadas\"</i> (pe\u00e7as 5 a 7) .</p><p>Naquela oportunidade, em breve interven\u00e7\u00e3o, a SecexAdmin procedeu ao relato e \u00e0 an\u00e1lise da mat\u00e9ria, cabendo ressaltar os fragmentos a seguir (pe\u00e7a 5, grifos originais) :</p><p>\"4. De acordo com pe\u00e7a 2, a representa\u00e7\u00e3o encontra-se baseada, essencialmente, na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 5009512-03.2018.4.03.6100, ajuizada pela Procuradoria Regional dos Direitos do Cidad\u00e3o em S\u00e3o Paulo, origin\u00e1ria do Inqu\u00e9rito Civil n\u00ba 1.34.001.004599/2014-11, instaurado em 2014, em face de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o dos Surdos, noticiando que <i>websites</i> de emissoras e m\u00eddias que exibiam reportagens de televis\u00e3o na internet n\u00e3o disponibilizavam mecanismos de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia auditiva, situa\u00e7\u00e3o que obstaculizava o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de quase 10 milh\u00f5es de brasileiros.</p><p> (...) </p><p>8. A a\u00e7\u00e3o referenciada pelo representante trata <b>de gastos com publicidade realizados pela Secom entre 2011 a 2015</b>, sendo que n\u00e3o h\u00e1 nada recente, em base de levantamento, de que tais gastos continuam acontecendo. Al\u00e9m do mais, segundo mencionado pelo pr\u00f3prio representante, em mat\u00e9ria de car\u00e1ter semelhante, j\u00e1 houve manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4841/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4841/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, datado de 20/6/2017, determinando, entre outras medidas, que o Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) apresentasse ao Tribunal, no prazo de noventa dias, plano de a\u00e7\u00e3o contendo as medidas a serem adotadas, de modo a assegurar que o Portal da Previd\u00eancia Social e todos os servi\u00e7os previdenci\u00e1rios implantados atual ou futuramente no canal Internet sejam, de forma plena e efetiva, acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia, garantindo, entre outras condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes, que seu desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o atenda \u00e0s pol\u00edticas, diretrizes e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas recomendadas pelo Modelo de Acessibilidade do Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) .</p><p>9.\tPor \u00faltimo, n\u00e3o obstante, via de regra, o representante estar, \u00e0 luz do art. 237 do RITCU, legitimado a representar ao Tribunal sobre ilegalidades ou irregularidades de que tenha conhecimento, a demanda sob an\u00e1lise n\u00e3o est\u00e1 acompanhada dos ind\u00edcios necess\u00e1rios de forma a ensejar que o Tribunal venha adotar as medidas requeridas na presente representa\u00e7\u00e3o.\"</p><p>II</p><p>Com as v\u00eanias de estilo ao posicionamento da unidade t\u00e9cnica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas opina pelo conhecimento da representa\u00e7\u00e3o. </p><p>Entre outros requisitos, as representa\u00e7\u00f5es formuladas perante o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o devem ter lastro em ind\u00edcio de irregularidade ou ilegalidade. \u00c9 essa a previs\u00e3o da norma regimental que orienta a atua\u00e7\u00e3o desta Corte (arts. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico) .</p><p>Ind\u00edcio, como se sabe, n\u00e3o \u00e9 convic\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 certeza. Na dic\u00e7\u00e3o da doutrina jur\u00eddica, ind\u00edcio \u00e9 apenas circunst\u00e2ncia indicativa.</p><p>No caso, o MPF, por interm\u00e9dio da Procuradoria Regional dos Direitos do Cidad\u00e3o/SP, acionou o MP de Contas da Uni\u00e3o, na pessoa do Procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9, a fim de que este verificasse <i>\"a conveni\u00eancia de adotar as medidas necess\u00e1rias para avaliar a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais federais na execu\u00e7\u00e3o dos contratos de campanhas publicit\u00e1rias veiculadas pela internet e a observ\u00e2ncia, nesses contratos, \u00e0s normas de acessibilidade digital\"</i> (pe\u00e7a 2, p. 1) . </p><p>O MPF consignou o seguinte (pe\u00e7a 2, pp. 2 e 4/5, destaques no original) :</p><p>\"A acessibilidade em p\u00e1ginas <i>web</i> versa sobre a elimina\u00e7\u00e3o de barreiras que possam impedir ou dificultar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o e uso pleno dos servi\u00e7os e sistemas que s\u00e3o disponibilizados na Internet. Logo, a garantia de acessibilidade \u00e0 Internet prevista na Lei Brasileira de Inclus\u00e3o representa um avan\u00e7o bastante significativo para todas as pessoas que encontram qualquer barreira na navega\u00e7\u00e3o em <i>sites</i> da rede mundial de computadores. E, ao mencionar de forma mais expl\u00edcita esse direito, a nova Lei inicia um caminho para tirar essa pauta da subjetividade, de modo que entre na agenda dos gestores p\u00fablicos e possa amadurecer como uma pol\u00edtica p\u00fablica a ser pensada, discutida, implementada e respeitada.</p><p> (...) </p><p>Por suas particularidades, a licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de publicidade s\u00e3o regidos pela Lei n\u00ba 12.232/2010, aplicando-se a Lei n\u00ba 8.666/93 de forma complementar. No \u00e2mbito do Governo Federal, a licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os \u00e9 regulada ainda por instru\u00e7\u00f5es normativas emitidas pela Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social, com destaque para a Instru\u00e7\u00e3o Normativa SECOM n\u00ba 03/2018, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa SECOM n\u00ba 02/2018 e a recente Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 1/2020, da Secretaria de Governo.</p><p>Em brev\u00edssima s\u00edntese, tem-se o seguinte cen\u00e1rio: ap\u00f3s a contrata\u00e7\u00e3o, os anunciantes (\u00f3rg\u00e3o ou entidade p\u00fablica que contrata o servi\u00e7o) demandam a\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria espec\u00edfica da ag\u00eancia de propaganda, a qual <i>'estuda, planeja, conceitua, concebe, cria, executa internamente, intermedeia e supervisiona a execu\u00e7\u00e3o externa e distribui publicidade contratada'</i> (art. 3\u00ba, II, IN SECOM 03/2018) . Isto \u00e9, a execu\u00e7\u00e3o externa da a\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria ser\u00e1 realizada mediante a intermedia\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia contratada, por ordem e conta do \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico. </p><p>Na execu\u00e7\u00e3o da publicidade, usualmente a ag\u00eancia de propaganda se vale de servi\u00e7os de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas para realiza\u00e7\u00e3o de atividades complementares, e servi\u00e7o de publicidade tamb\u00e9m pode resultar na compra de m\u00eddia, que \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e/ou tempo em ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o (TV, jornal, revista, r\u00e1dio e internet...) , para a transmiss\u00e3o de mensagem a determinado p\u00fablico-alvo. Ou seja, as ag\u00eancias de propaganda contratadas pelo governo, ao mesmo tempo em que criam ou concebem materiais publicit\u00e1rios, intermedeiam neg\u00f3cios de interesse do \u00f3rg\u00e3o ou ente p\u00fablico anunciante perante terceiros, fornecedores de servi\u00e7os complementares ou ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. </p><p>Ocorre que, diante dessa sistem\u00e1tica, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, sob o fundamento de que n\u00e3o possui v\u00ednculo contratual direto com os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o selecionados pela ag\u00eancia de propaganda contratada, tem deixado de exigir e fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente pelos respons\u00e1veis pelos <i>sites</i> privados utilizados pelas ag\u00eancias de publicidade para divulga\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o oficial. </p><p>Ou seja, \u00f3rg\u00e3os governamentais t\u00eam entabulado contratos de publicidade com ag\u00eancias privadas sem exigir que produtos por ela desenvolvidos e divulgados - seja direta ou indiretamente - atendam, no m\u00ednimo, \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de acessibilidade previstas no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico - e-MAG, omitindo-se de fazer constar do edital e do contrato, como desconformidade, o desatendimento de tais diretrizes e as san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis no caso de descumprimento de recomenda\u00e7\u00f5es de acessibilidade. </p><p>Veja-se que a Lei n\u00ba 13.146/2015 - Lei Brasileira de Inclus\u00e3o -, em refor\u00e7o ao que j\u00e1 era previsto no ordenamento, disp\u00f4s no seu artigo 54 que <i>'s\u00e3o sujeitas ao cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es desta Lei e de outras normas relativas \u00e0 acessibilidade, sempre que houver intera\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria nela regulada: [...] III - </i><b><i>a aprova\u00e7\u00e3o de</i></b><i> financiamento de projeto com utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, por meio de ren\u00fancia ou de incentivo fiscal, </i><b><i>contrato</i></b><i>, conv\u00eanio ou instrumento cong\u00eanere'</i>.</p><p>Trata-se de um dos dispositivos mais importantes na aplicabilidade da Lei Brasileira de Inclus\u00e3o, pois, se a acessibilidade n\u00e3o for exigida pelo Poder P\u00fablico e vinculada nos contratos por ela firmados, torna-se muito dif\u00edcil obrigar e monitorar sua execu\u00e7\u00e3o por agentes privados. E, no \u00e2mbito da acessibilidade digital, o artigo 54 garante que ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que divulgam informa\u00e7\u00f5es com recursos p\u00fablicos se adaptem para atender ao desenho universal e \u00e0 acessibilidade contida nas normas vigentes.\"</p><p>No portal do Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas identificou o Guia Pr\u00e1tico de Direitos de Acessibilidade para Pessoas com Defici\u00eancia, de agosto/2021, o qual, no que se refere \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, por exemplo, prev\u00ea o que segue[footnoteRef:3]:  [3:  https://www.gov.br/mdh/pt-br/navegue-por-temas/pessoa-com-deficiencia/publicacoes/guia_acessibilidade.pdf/view. Acesso em: 14 fev. 2022.] </p><p>                          </p><p>                      </p><p>       <b>        \t</b>                                        <b>  </b></p><p>    <b>             </b></p><p>Ao se reportar ao Poder Judici\u00e1rio, em 18/4/2018, na peti\u00e7\u00e3o inicial da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica com pedido de tutela provis\u00f3ria, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal relatou situa\u00e7\u00f5es da vida real, denotando obst\u00e1culos do cotidiano (pe\u00e7a 2, p. 22) :</p><p>\"<b>43.</b> O 'Web Para Todos' (WPT) [http://mwpt.com.br/movimento], um movimento idealizado em 2017 que conta com a parceria do W3C Brasil, criou um 'ponto de encontro' entre desenvolvedores e pessoas com defici\u00eancia com o objetivo de mobilizar a sociedade para a causa da acessibilidade digital. Na p\u00e1gina do WPT foi criado um espa\u00e7o para compartilhamento de experi\u00eancia de usu\u00e1rios durante a navega\u00e7\u00e3o na internet, que, apesar de ser um instrumento recente, j\u00e1 re\u00fane alguns depoimentos de pessoas com defici\u00eancias, a exemplo dos casos acossados \u00e0s fls. 384/386 dos autos, que narram dificuldades enfrentadas por pessoas com defici\u00eancias no <i>site</i> e aplicativos da FOLHA, Banco do Brasil e FACEBOOK.</p><p><b>44.</b> A situa\u00e7\u00e3o narrada em 2014 continua a mesma, tanto \u00e9 assim que, em fevereiro deste ano [2018], a Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o dos Surdos - Feneis reiterou os termos de sua primeira representa\u00e7\u00e3o, acerca da reivindica\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os brasileiros surdos que se manifestaram quanto ao descaso dos <i>sites</i> das grandes m\u00eddias (fl. 389/389-v\u00ba) .\"</p><p>O TCU teve oportunidade de recentemente se manifestar sobre o relacionamento entre entes p\u00fablicos e m\u00eddia.  </p><p>Nessa linha, como bem pontuou o Ministro Bruno Dantas nos votos condutores dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.963/2020 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2680420204\" target=\"_blank\">Processo 026.804/2020-4</a>) e 2.964/2020 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2795320203\" target=\"_blank\">Processo 027.953/2020-3</a>) , ambos do Plen\u00e1rio desta Casa, <i>\" (...) as pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o de entes p\u00fablicos devem tratar do compromisso social e \u00e9tico de se atentarem, mesmo que de forma amostral, em quais ve\u00edculos est\u00e3o associando seu nome, seu logo, sua hist\u00f3ria\"</i>.</p><p>Inclusive, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a>, o Ministro Bruno Dantas determinou <i>\"cautelarmente ao Banco do Brasil que imediatamente suspendesse qualquer veicula\u00e7\u00e3o de publicidade em </i>sites<i>, </i>blogs<i>, portais e redes sociais, com a exce\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos vinculados a empresas concession\u00e1rias de servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o, por serem delegat\u00e1rias de servi\u00e7o p\u00fablico, bem como daqueles vinculados a jornais e revistas que existissem h\u00e1 mais de dez anos, at\u00e9 que sobrevenha o normativo de certifica\u00e7\u00e3o a ser elaborado pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, ou at\u00e9 que este Tribunal delibere, no m\u00e9rito, sobre a mat\u00e9ria\"</i>. </p><p>A referida cautelar foi referendada e posteriormente revogada (Ac\u00f3rd\u00e3os 1.329/2020 e 3.088/2020, ambos do Plen\u00e1rio) , cabendo destacar que, mediante o referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.329/2020, o Pleno tamb\u00e9m adotou a seguinte medida:</p><p>\"9.3. recomendar \u00e0 Casa Civil e \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o que avaliem a conveni\u00eancia e a oportunidade de elaborar instrumento normativo sobre integridade de <i>sites</i>, <i>blogs</i>, portais e redes sociais, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao combate \u00e0 profus\u00e3o de <i>fake news</i>, estabelecendo crit\u00e9rios de certifica\u00e7\u00e3o para que possam receber recursos p\u00fablicos (monetiza\u00e7\u00e3o) via an\u00fancios publicit\u00e1rios e cong\u00eaneres, com efeitos vinculantes a todos os \u00f3rg\u00e3os do Governo Federal, incluindo as empresas estatais;\"</p><p>Em consulta ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a>, o MP de Contas verificou que fora juntado \u00e0 pe\u00e7a 173 daqueles autos, em 24/11/2021, minuta de cartilha de boas pr\u00e1ticas em <i>marketing</i> digital, e o processo est\u00e1, no momento, aguardando instru\u00e7\u00e3o.  </p><p>Retomando a an\u00e1lise do caso concreto, al\u00e9m da documenta\u00e7\u00e3o elaborada pelo pr\u00f3prio MPF, a representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9 ora em exame inclui, na documenta\u00e7\u00e3o anexa, o Of\u00edcio 241/2020/GABIN/SECOM/SEGOV/PR, de 12/8/2020, no qual a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Secom/PR) afirma e esclarece o seguinte (pe\u00e7a 2, pp. 55/8) :</p><p>a) as a\u00e7\u00f5es de publicidade do Poder Executivo federal s\u00e3o executadas por interm\u00e9dio de ag\u00eancia de propaganda, nos termos da Lei 12.232/2010, que disp\u00f5e sobre licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de servi\u00e7os de publicidade, conforme segue:</p><p>\"Art. 1o Esta Lei estabelece normas gerais sobre licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de servi\u00e7os de publicidade prestados necessariamente por interm\u00e9dio de ag\u00eancias de propaganda, no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. </p><p class=\"texto1\"> (...) </p><p class=\"texto1\">Art. 2o Para fins desta Lei, considera-se servi\u00e7os de publicidade o conjunto de atividades realizadas integradamente que tenham por objetivo o estudo, o planejamento, a conceitua\u00e7\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o, a execu\u00e7\u00e3o interna, a intermedia\u00e7\u00e3o e a supervis\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o externa e a distribui\u00e7\u00e3o de publicidade aos ve\u00edculos e demais meios de divulga\u00e7\u00e3o, com o objetivo de promover a venda de bens ou servi\u00e7os de qualquer natureza, difundir ideias ou informar o p\u00fablico em geral. </p><p class=\"texto1\">\u00a7 1o Nas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de publicidade, poder\u00e3o ser inclu\u00eddos como atividades complementares os servi\u00e7os especializados pertinentes: </p><p class=\"texto1\">I - ao planejamento e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de pesquisas e de outros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e de gera\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre o mercado, o p\u00fablico-alvo, os meios de divulga\u00e7\u00e3o nos quais ser\u00e3o difundidas as pe\u00e7as e a\u00e7\u00f5es publicit\u00e1rias ou sobre os resultados das campanhas realizadas, respeitado o disposto no art. 3o desta Lei; </p><p class=\"texto1\">II - \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das pe\u00e7as e projetos publicit\u00e1rios criados; </p><p class=\"texto1\">III - \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de formas inovadoras de comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria, em conson\u00e2ncia com novas tecnologias, visando \u00e0 expans\u00e3o dos efeitos das mensagens e das a\u00e7\u00f5es publicit\u00e1rias.\"</p><p>b) a ag\u00eancia de propaganda presta servi\u00e7os de publicidade ao Poder P\u00fablico, de forma integrada, que inclui os servi\u00e7os de intermedia\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o de publicidade aos ve\u00edculos e aos demais meios de divulga\u00e7\u00e3o e de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os especializados previstos na lei em quest\u00e3o;</p><p>c) a ag\u00eancia \u00e9 contratada pelo anunciante mediante procedimento licitat\u00f3rio e n\u00e3o os meios de divulga\u00e7\u00e3o e fornecedores, com os quais a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui v\u00ednculo contratual, nem lhes faz pagamentos diretos, n\u00e3o havendo compet\u00eancia regulat\u00f3ria da Secom/PR sobre tais agentes privados;</p><p>d) dessa forma, quando da execu\u00e7\u00e3o dos contratos de servi\u00e7os de publicidade prestados \u00e0 Uni\u00e3o em conformidade com a Lei 12.232/2010, n\u00e3o compete ao anunciante p\u00fablico fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente pelos s\u00edtios eletr\u00f4nicos privados utilizados pelas ag\u00eancias de publicidade, tendo em vista a inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-contratual, bem como de poder sancionat\u00f3rio em face deles;</p><p>e) diante dos argumentos j\u00e1 explicitados, bem como das novas tecnologias e da infinidade de possibilidades de divulga\u00e7\u00e3o de publicidade por meios digitais, n\u00e3o se mostra poss\u00edvel, nem vi\u00e1vel, o estabelecimento de controle por este \u00f3rg\u00e3o acerca do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o sobre acessibilidade por parte de uma mir\u00edade de atores que n\u00e3o possuem v\u00ednculo contratual com a Uni\u00e3o;</p><p>f) no que se refere \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es contratuais das ag\u00eancias de propaganda, esta Secom/PR passar\u00e1 a prever, nos pr\u00f3ximos contratos para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de publicidade, em fun\u00e7\u00e3o da Concorr\u00eancia 001/2020-Secom, cl\u00e1usula contratual de obriga\u00e7\u00e3o das contratadas (ag\u00eancias de propaganda) de observarem, durante toda a execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato, as diretrizes estabelecidas para a promo\u00e7\u00e3o dos recursos de acessibilidade previstos nas normas vigentes, previs\u00e3o que vai ao encontro da IN 1, de 20/5/2020, da Secretaria de Governo da Presid\u00eancia de Rep\u00fablica (IN/Segov/PR 1/2020) , que disciplina a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos de acessibilidade na publicidade, nos pronunciamentos e nos discursos oficiais dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades do Poder Executivo Federal;</p><p>g) a IN/Segov/PR 1/2020 assim prev\u00ea:</p><p>\"Art. 4\u00ba Os \u00f3rg\u00e3os e entidades do SICOM elaborar\u00e3o planos de m\u00eddia suficientemente abrangentes em suas campanhas publicit\u00e1rias, com vistas a alcan\u00e7ar adequadamente os diferentes perfis de p\u00fablico-alvo, em especial as pessoas com defici\u00eancia auditiva e visual, considerando o disposto no inciso VIII do art. 2\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa.\"</p><p>h) desse modo, continuar\u00e1 sendo exigido das ag\u00eancias de propaganda, por ocasi\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o contratual, o cumprimento das diretrizes vigentes para a promo\u00e7\u00e3o dos recursos de acessibilidade, agora refor\u00e7adas com a edi\u00e7\u00e3o da IN/Segov/PR 1/2020;</p><p>i) quanto aos s\u00edtios p\u00fablicos, demonstrou-se, no decorrer das tratativas ocorridas nas \u00faltimas audi\u00eancias, que o Decreto 9.756, de 11/4/2019, disp\u00f4s sobre as regras de unifica\u00e7\u00e3o dos canais digitais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional do Poder Executivo federal ao instituir o portal \u00fanico \"gov.br\", por meio do qual informa\u00e7\u00f5es institucionais, not\u00edcias e servi\u00e7os p\u00fablicos ofertados no Governo Federal dever\u00e3o ser disponibilizados de maneira centralizada e acess\u00edvel;</p><p>j) por meio da Nota T\u00e9cnica SEI 18385/2020/MF, a Secretaria de Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia concluiu que a estrat\u00e9gia de unifica\u00e7\u00e3o de canais digitais determinada pelo mencionado ato normativo atende \u00e0s necessidades de implementa\u00e7\u00e3o de acessibilidade requeridas, bem como entendeu que o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o da referida estrat\u00e9gia aponta para a solu\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis problemas eventualmente ainda existentes;</p><p>k) o Poder Executivo Federal, no \u00e2mbito de suas compet\u00eancias, vem buscando proporcionar a total efic\u00e1cia dos direitos das pessoas com defici\u00eancia, considerando-se as limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que ainda s\u00e3o impostas pelos pr\u00f3prios desafios da comunica\u00e7\u00e3o digital.  </p><p>Por todo o exposto, na vis\u00e3o do MP de Contas, o conjunto de elementos apresentados pelo Procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9 atende aos requisitos de admissibilidade da representa\u00e7\u00e3o, haja vista n\u00e3o somente o inqu\u00e9rito civil instaurado e a subsequente a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ajuizada, como tamb\u00e9m o Of\u00edcio 241/2020/GABIN/SECOM/SEGOV/PR, de 12/8/2020, no bojo do qual a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social/PR informou que passaria a prever, nos pr\u00f3ximos contratos para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de publicidade, em virtude da Concorr\u00eancia 001/2020-Secom, cl\u00e1usula contratual de obriga\u00e7\u00e3o das contratadas (ag\u00eancias de propaganda) de observarem, durante toda a execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato, as diretrizes estabelecidas (pe\u00e7a 2, p. 57, item 9) . </p><p> Existe, portanto, nos presentes autos, ind\u00edcio de irregularidade ou ilegalidade a merecer a aten\u00e7\u00e3o do TCU, de modo que a representa\u00e7\u00e3o em tela deve ser conhecida, a fim de que, no m\u00e9rito, seja investigada a realiza\u00e7\u00e3o indevida (ou n\u00e3o) <i>\"de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos para a divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados \u00e0s pessoas com defici\u00eancia\" </i> (pedido \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 10) .</p><p>Conv\u00e9m ressaltar que a Concorr\u00eancia 001/2020-Secom, segundo foi poss\u00edvel verificar em consulta \u00e0 Internet, foi suspensa[footnoteRef:4] (DOU de 28/8/2020) e depois revogada, consoante relato da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o[footnoteRef:5]: [4:  https://www.gov.br/secretariageral/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/secretaria-de-administracao/licitacoes/licitacoes-encerradas/editais-2020/secretaria-especial-de-comunicacao-social/copy_of_consulta-publica-no-1-2020. Acesso em: 15 fev. 2022. ]  [5:  chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/viewer.html?pdfurl=https%3A%2F%2Feaud.cgu.gov.br%2Frelatorios%2Fdownload%2F933484&clen=355135. https://eaud.cgu.gov.br/relatorios/download/933484. Acesso em: 15 fev. 2022. ] </p><p>\"Em 06.08.2020 a Secom lan\u00e7ou a Concorr\u00eancia n\u00ba 01/2020, do tipo melhor t\u00e9cnica, para a contrata\u00e7\u00e3o de tr\u00eas empresas especializadas em prestar servi\u00e7os de publicidade. A ferramenta Alice selecionou esta licita\u00e7\u00e3o dada, em especial, a materialidade envolvida na contrata\u00e7\u00e3o, de 270 milh\u00f5es. Considerando que os contratos nesta \u00e1rea s\u00e3o de natureza cont\u00ednua e tendem a serem prorrogados, bem como a possibilidade de acr\u00e9scimos at\u00e9 o limite de 25%, o valor da execu\u00e7\u00e3o pode ultrapassar R$ 1 bilh\u00e3o e 600 milh\u00f5es no per\u00edodo de 5 anos.  </p><p>Quando do lan\u00e7amento da licita\u00e7\u00e3o, a Secom estava vinculada \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Entretanto, com o advento da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 980, de 10.06.2020, a Secom passou a integrar a estrutura do MCom, conforme detalhado no Decreto n\u00ba 10.462, de 14.08.2020. Diante deste novo cen\u00e1rio, que 'apresenta impactos diretos na for\u00e7a de trabalho do \u00f3rg\u00e3o', bem como a 'necessidade de revis\u00e3o dos processos de trabalho', conforme informado pelo gestor, a licita\u00e7\u00e3o foi suspensa em 28.08.2020. Posteriormente, em 24.09.2020, o certame foi revogado, com previs\u00e3o de lan\u00e7amento de nova licita\u00e7\u00e3o com o mesmo objeto para o primeiro semestre de 2021.  </p><p>Registra-se que os contratos com as ag\u00eancias de publicidade que j\u00e1 atendiam a Secom haviam sido prorrogados em 19.08.2020, por 12 meses, no valor de R$ 127,3 milh\u00f5es. Ainda, na imprensa, o motivo da suspens\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o apresentado foi o de <i>'aprimorar as normas do Edital, depois de a Secom ouvir questionamentos de entidades representativas do setor para realizar uma melhor avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.'</i>\"  </p><p>A quest\u00e3o parece ainda n\u00e3o ter sido equacionada, em face da revoga\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio mencionado e da n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o pelo MP de Contas, em pesquisas na rede mundial de computadores, do lan\u00e7amento de nova licita\u00e7\u00e3o em 2021.</p><p>Como visto, a relev\u00e2ncia material das despesas questionadas nestes autos \u00e9 evidente. </p><p>Tamb\u00e9m a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o das cifras envolvidas, seguem considera\u00e7\u00f5es e tabela dispon\u00edveis \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 34:</p><p>  </p><p>O Procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9 aprofundou, na exordial deste processo de representa\u00e7\u00e3o, as considera\u00e7\u00f5es acerca do volume de recursos investidos no segmento de publicidade governamental (pe\u00e7a 1, pp. 4/5) :</p><p class=\"body_Text\">\"14. Conquanto os dados sejam referentes ao per\u00edodo de 2011 a 2015, n\u00e3o vislumbro raz\u00f5es para supor que tal cen\u00e1rio de vultosos investimentos em publicidade na internet tenha se modificado significativamente nos \u00faltimos anos, ainda que tenha havido alguma redu\u00e7\u00e3o de patamar. </p><p class=\"body_Text\">15. No voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pelo qual se aprovou o parecer pr\u00e9vio sobre as contas prestadas pelo Presidente da Rep\u00fablica referentes ao exerc\u00edcio de 2019, o eminente Ministro-Relator Bruno Dantas destacou que '<i>em 2019, o Poder Executivo empenhou R$ 524 milh\u00f5es (...) [na subfun\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o Social], em sua maior parte (97%) distribu\u00eddos entre publicidade de utilidade p\u00fablica (R$ 283 milh\u00f5es) e comunica\u00e7\u00e3o institucional (R$ 226 milh\u00f5es) - essa integralmente empenhada pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica'</i>. Ainda segundo informado por Sua Excel\u00eancia, considerando '<i>os cinco maiores contratantes p\u00fablicos nessa mat\u00e9ria (a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica - Secom, o Banco do Brasil, a Caixa Econ\u00f4mica Federal, a Petrobras e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) , as despesas ultrapassaram R$ 935 milh\u00f5es'</i>. </p><p class=\"body_Text\">16. Por meio de consulta aos dados de <i>'Planejamento de m\u00eddia do SICOM [Sistema de Comunica\u00e7\u00e3o de Governo do Poder Executivo Federal]'</i>, apurou-se o montante de R$ 100.809.962,33 investido em '<i>veicula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de publicidade dos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema de Comunica\u00e7\u00e3o de Governo do Poder Executivo Federal'</i>  em '<i>2019' </i>pelo meio '<i>Internet'</i>, conforme dados obtidos por meio de ferramenta de pesquisa da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (dispon\u00edvel em <https://sistema2.planalto.gov.br/gestaosecom/seguranca/dados-abertos/veiculacoes-autorizadas>, em 29/10/2020) .</p><p class=\"body_Text\">17. Embora essas informa\u00e7\u00f5es sejam suficientes para ao menos sinalizar a continuidade dos expressivos investimentos em publicidade pelo governo federal, especialmente por meio da internet, entendo que dados mais espec\u00edficos e certamente mais consistentes poder\u00e3o ser obtidos, caso necess\u00e1rio, por ocasi\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o da presente representa\u00e7\u00e3o pela unidade t\u00e9cnica competente; at\u00e9 porque a '<i>falta de transpar\u00eancia dos gastos do Governo Federal com propaganda e publicidade em virtude da extin\u00e7\u00e3o (...) do Instituto para Acompanhamento da Publicidade (IAP) ' -</i> entidade que forneceu ao MPF os dados que fundamentaram sua a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica -, foi uma das motiva\u00e7\u00f5es para que o Ministro-Relator Bruno Dantas inclu\u00edsse naquele parecer pr\u00e9vio, com a aprova\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio deste Tribunal, a seguinte recomenda\u00e7\u00e3o: '<i>... que os gastos com publicidade e propaganda passem a ser objeto de detalhada transpar\u00eancia na internet, em s\u00edtio \u00fanico, contando com informa\u00e7\u00f5es relativas a todos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos contratantes, incluindo empresas estatais, com a segrega\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de fornecedores e valores pagos mensalmente, mencionados nominalmente todos os </i>sites<i>, </i>blogs<i>, portais e cong\u00eaneres que recebam monetiza\u00e7\u00e3o com recursos p\u00fablicos, seja diretamente ou por meio de empresa interposta'</i> (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .\" </p><p>Demais disso, cumpre ter presente o pertinente alerta do MPF no sentido de que a sociedade e o Estado <i>\"n\u00e3o podem poupar esfor\u00e7os para que o direito \u00e0 acessibilidade seja efetivado, transformando-se em realidade, deixando de apenas enfeitar o arcabou\u00e7o legal sem qualquer influ\u00eancia na realidade social, cotidiana\"</i> (pe\u00e7a 2, p. 26, item 63) .</p><p>Segundo mat\u00e9ria veiculada pela Revista Galileu na Internet, em 29/10/2019[footnoteRef:6]: [6:  https://revistagalileu.globo.com/Tecnologia/noticia/2019/10/menos-de-1-dos-sites-brasileiros-sao-acessiveis-para-pessoas-com-deficiencia.html. Acesso em: 15 fev. 2022.] </p><p>Referindo-se especificamente \u00e0 tutela do meio ambiente e ao \"Estado teatral\", mas cujas considera\u00e7\u00f5es se aplicam perfeitamente em diversos outros segmentos, a transcri\u00e7\u00e3o apresentada pela Procuradoria Regional dos Direitos do Cidad\u00e3o/SP, da autoria do Ministro Herman Benjamin, do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (pe\u00e7a 2, pp. 26/7, item 63) , bem ilustra o contexto que, por muitas vezes, se vive no Brasil, em que se revela um verdadeiro distanciamento entre o ser (a vida como ela \u00e9) e o dever-ser (a vida idealizada pela norma) :</p><p>\" (...) Infelizmente, nem sempre o Estado conjuga, com igual \u00eanfase, a atua\u00e7\u00e3o legislativa e implementadora. \u00c9 comum o Poder P\u00fablico legislar, n\u00e3o para aplicar, mas simplesmente para aplacar, sem resolver, a insatisfa\u00e7\u00e3o social. \u00c9 o <i>Estado teatral</i>, aquele que, ao regular a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, mant\u00e9m uma situa\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo entre a lei e a implementa\u00e7\u00e3o. Um Poder P\u00fablico que, na letra fria do texto normativo, n\u00e3o se importa em bravejar, mas que f\u00e1cil e rapidamente amansa diante das dificuldades da realidade pol\u00edtico-administrativa e de poderosos interesses econ\u00f4micos, exatamente os maiores respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A teatralidade estatal \u00e9 a marca dessa separa\u00e7\u00e3o entre lei e implementa\u00e7\u00e3o, entre a norma escrita e a norma praticada.\" </p><p class=\"body_Text\">A pertinente preocupa\u00e7\u00e3o do MPF e do MP de Contas, por interm\u00e9dio do Procurador S\u00e9rgio Carib\u00e9 e deste membro do <i>Parquet </i>especializado, que solicitou para oficiar nestes autos, \u00e9 mais do que compreens\u00edvel, dada a inquestion\u00e1vel import\u00e2ncia do acesso \u00e0 Internet para a vida humana, acesso sem o qual, por for\u00e7a das necessidades do dia a dia, pode-se dizer que o exerc\u00edcio da cidadania fica substancialmente comprometido.</p><p class=\"body_Text\">A exclus\u00e3o digital configura, sem d\u00favida, um dos problemas mais graves da atualidade, pois, entre outras consequ\u00eancias danosas, agrava a exclus\u00e3o social, notadamente de pessoas com defici\u00eancia visual, auditiva, motora ou cognitiva.</p><p class=\"body_Text\">Nos termos da ementa da ADI 5357 MC-Ref, mencionada no in\u00edcio deste parecer:</p><p class=\"body_Text\">\"3. (...) a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica prev\u00ea em diversos dispositivos a prote\u00e7\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia, conforme se verifica nos artigos 7\u00ba, XXXI, 23, II, 24, XIV, 37, VIII, 40, \u00a7 4\u00ba, I, 201, \u00a7 1\u00ba, 203, IV e V, 208, III, 227, \u00a7 1\u00ba, II, e \u00a7 2\u00ba, e 244. </p><p class=\"body_Text\">4. Pluralidade e igualdade s\u00e3o duas faces da mesma moeda. O respeito \u00e0 pluralidade n\u00e3o prescinde do respeito ao princ\u00edpio da igualdade. E na atual quadra hist\u00f3rica, uma leitura focada t\u00e3o somente em seu aspecto formal n\u00e3o satisfaz a completude que exige o princ\u00edpio. Assim, a igualdade n\u00e3o se esgota com a previs\u00e3o normativa de acesso igualit\u00e1rio a bens jur\u00eddicos, mas engloba tamb\u00e9m a previs\u00e3o normativa de medidas que efetivamente possibilitem tal acesso e sua efetiva\u00e7\u00e3o concreta. </p><p class=\"body_Text\">5. O enclausuramento em face do diferente furta o colorido da viv\u00eancia cotidiana, privando-nos da estupefa\u00e7\u00e3o diante do que se coloca como novo, como diferente. </p><p class=\"body_Text\">6. \u00c9 somente com o conv\u00edvio com a diferen\u00e7a e com o seu necess\u00e1rio acolhimento que pode haver a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria, em que o bem de todos seja promovido sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, idade e quaisquer outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o (Art. 3\u00ba, I e IV, CRFB) . </p><p class=\"body_Text\">7. A Lei n\u00ba 13.146/2015 indica assumir o compromisso \u00e9tico de acolhimento e pluralidade democr\u00e1tica adotados pela Constitui\u00e7\u00e3o (...) .\"</p><p class=\"body_Text\">Na nova lei de licita\u00e7\u00f5es (Lei 14.133/2021) , vale ressaltar, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas localizou dois preceitos acerca de acessibilidade, quais sejam:</p><p class=\"body_Text\">\"Art. 6\u00ba Para os fins desta Lei, consideram-se:</p><p class=\"body_Text\"> (...) </p><p>XXIV - anteprojeto: pe\u00e7a t\u00e9cnica com todos os subs\u00eddios necess\u00e1rios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico, que deve conter, no m\u00ednimo, os seguintes elementos:</p><p> (...) </p><p>e) par\u00e2metros de adequa\u00e7\u00e3o ao interesse p\u00fablico, de economia na utiliza\u00e7\u00e3o, de facilidade na execu\u00e7\u00e3o, de impacto ambiental e de acessibilidade;\"</p><p>\"Art. 45. As licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia devem respeitar, especialmente, as normas relativas a:</p><p> (...) </p><p>VI - acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida.\"</p><p class=\"body_Text\">O conhecimento da representa\u00e7\u00e3o ora em exame permitir\u00e1, via instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, a obten\u00e7\u00e3o dos esclarecimentos necess\u00e1rios acerca da exist\u00eancia (ou n\u00e3o) de despesas de publicidade indevidas custeadas com recursos federais.</p><p>III</p><p>Por meio de consulta ao portal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo/7\u00aa Vara C\u00edvel Federal de S\u00e3o Paulo, o MP de Contas identificou a Senten\u00e7a ID 47726182,<b> </b>proferida em 12/4/2021, no \u00e2mbito da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica C\u00edvel 5009512-03.2018.4.03.6100, movida pelo MPF em desfavor da Uni\u00e3o Federal, no bojo da qual o autor requeria a imposi\u00e7\u00e3o de (senten\u00e7a prolatada ap\u00f3s a conclus\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o da SecexAdmin nestes autos) :</p><p>\"a) obriga\u00e7\u00e3o de fazer \u00e0 Uni\u00e3o no sentido de adotar o necess\u00e1rio para que nenhuma contrata\u00e7\u00e3o - notadamente por interm\u00e9dio de ag\u00eancias de publicidade - seja doravante efetivada por quaisquer entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, sem a exig\u00eancia de que os s\u00edtios eletr\u00f4nicos, em <i>homepages</i> dos contratantes, re\u00fanam condi\u00e7\u00f5es legais de acessibilidade digital nacional e internacionalmente estabelecidas, inclusive inserindo tal obriga\u00e7\u00e3o nos editais de licita\u00e7\u00e3o e nas cl\u00e1usulas dos instrumentos contratuais respectivos, com cl\u00e1usula espec\u00edfica de que a inobserv\u00e2ncia implicar\u00e1 na rescis\u00e3o contratual; </p><p>b) obriga\u00e7\u00e3o de fazer, para cumprimento da al\u00ednea anterior, no sentido de que, enquanto a Uni\u00e3o n\u00e3o providencie regulamenta\u00e7\u00e3o expressa e expl\u00edcita sobre as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade de s\u00edtios eletr\u00f4nicos da internet, sejam observadas como par\u00e2metro as prescri\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es do Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) ou das Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG) ; </p><p>c) obriga\u00e7\u00e3o de fazer para que, sendo editada, pela Uni\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o expressa e expl\u00edcita sobre as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade que devem ser observadas pelos s\u00edtios eletr\u00f4nicos da internet, de entidades p\u00fablicas ou privadas, tal regulamenta\u00e7\u00e3o passe a ser adotada de forma perene para o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de fazer da al\u00ednea 'a'; </p><p>d) obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer, consistente em abster-se, por sua Administra\u00e7\u00e3o Direta e Indireta, de celebrar novos contratos para veicula\u00e7\u00e3o de publicidade por meio da internet com empresas/ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendam aos requisitos m\u00ednimos de acessibilidade fixados no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) ou das Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG) , enquanto n\u00e3o for editada regulamenta\u00e7\u00e3o expressa e expl\u00edcita que vier a ser adotada sobre o tema; </p><p>e) obriga\u00e7\u00e3o de fazer de, no prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias, promover a adequa\u00e7\u00e3o de todos os <i>sites</i> da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) ou das Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG) , tornando-se acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia; </p><p>f) obriga\u00e7\u00e3o de fazer de notificar e exigir que todas as ag\u00eancias de publicidade com quem a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta e indireta t\u00eam contratos de publicidade vigentes avaliem o n\u00edvel de acessibilidade dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o para os quais s\u00e3o direcionados recursos, alertando-os da necessidade de adequa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de seus s\u00edtios na internet \u00e0s normas de acessibilidade previstas no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) ou nas Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG) , no prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias;</p><p>g) obriga\u00e7\u00e3o de fazer de realizar fiscaliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que, de acordo com dados da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, tenham recebido, durante o ano de 2017, aporte de recurso de contratos de publicidade por meio da internet celebrados com a Administra\u00e7\u00e3o Direta em valores superiores a R$ 1.000.000,00, cujos contratos ainda estejam vigentes, apresentando em Ju\u00edzo, nos autos da presente a\u00e7\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias, relat\u00f3rio discriminando os nomes das empresas fiscalizadas e as medidas adotadas em rela\u00e7\u00e3o a elas para que cumpram o disposto no artigo 63 da Lei 13.146/2016 [Lei 13.146/2015], sob pena de multa de R$ 10.000,00 (dez mil reais) por dia de descumprimento;</p><p>h) obriga\u00e7\u00e3o de fazer consistente na elabora\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter de urg\u00eancia, de norma regulamentadora, de car\u00e1ter compuls\u00f3rio, com a defini\u00e7\u00e3o de requisitos b\u00e1sicos de acessibilidades em s\u00edtios na internet a serem observados por quaisquer empresas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Pa\u00eds, para que cumpram o disposto no artigo 63 da Lei 13.146/2015 e garantam acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, com a defini\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, bem como de penalidades para o descumprimento;</p><p>i) obriga\u00e7\u00e3o de fazer no sentido de prever, nos editais de licita\u00e7\u00f5es realizadas com ag\u00eancias de publicidade, que estas, na sele\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o por meio da internet, obrigatoriamente observem se o ve\u00edculo atende aos requisitos m\u00ednimos de acessibilidade fixados no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) , das Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG) ou outros requisitos a serem fixados com o adimplemento da obriga\u00e7\u00e3o elencada no item 'c';\"</p><p>Na senten\u00e7a, a ju\u00edza federal Diana Brunstein n\u00e3o acolheu os pleitos do MPF e adotou a delibera\u00e7\u00e3o que segue[footnoteRef:7] (destaques originais) : [7: https://pje1g.trf3.jus.br/pje/ConsultaPublica/DetalheProcessoConsultaPublica/documentoSemLoginHTML.seam?ca=3cbd0e70fb3033737aab3ac32f39eb6931d9e74f1c457fb84619d19f626092132731da7b25825bbdd24ee29c66650afa6fc6f932fe3ca8fa&idProcessoDoc=47726182. Acesso em: 10 fev. 2022.] </p><p>\"a) No que tange aos pedidos formulados nas al\u00edneas 'a'; 'b'; 'c', 'd' e 'i' julgo <b>EXTINTO</b> o feito, sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, nos termos do artigo 485, VI, NCPC, por conta da perda superveniente do interesse processual;</p><p>b) Quanto ao pedido formulado na al\u00ednea 'h', julgo <b>EXTINTO</b> o feito, sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, nos termos do artigo 485, VI, NCPC, por conta da ilegitimidade passiva da Uni\u00e3o Federal;</p><p>c) E, em rela\u00e7\u00e3o aos demais pedidos formulados, julgo <b>IMPROCEDENTE</b> a a\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 487, I, NCPC.\"</p><p>Cabe, por oportuno, em face de sua completude, transcrever excertos do referido provimento judicial (grifos originais) :</p><p>a) a presente a\u00e7\u00e3o foi movida em raz\u00e3o de suposta omiss\u00e3o/neglig\u00eancia da Uni\u00e3o Federal, <i>\"seja por n\u00e3o garantir a acessibilidade integral \u00e0s pessoas com defici\u00eancia em todos os seus portais e s\u00edtios na internet; seja por n\u00e3o criar mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e regras/requisitos m\u00ednimos para o setor privado; seja, ainda, por n\u00e3o exigir - sequer das empresas com quem celebra contratos e onde despende recursos p\u00fablicos - que elas tornem o conte\u00fado de seus s\u00edtios na internet acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia e atendam aos ditames legais e constitucionais\"</i>;</p><p>b) al\u00e9m da indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral coletivo, o extenso rol de pedidos formulados pelo MPF pode ser subdividido entre: (I) os voltados a regulamentar e fiscalizar s\u00edtios eletr\u00f4nicos dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o com os quais a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal contrata a divulga\u00e7\u00e3o de publicidades, por meio de ag\u00eancias de publicidade; (II) o voltado \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios s\u00edtios eletr\u00f4nicos e (III) os voltados a regulamentar e fiscalizar os s\u00edtios na Internet de empresas privadas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no pa\u00eds;</p><p>c) para a maioria deles, n\u00e3o h\u00e1 sequer interesse processual e/ou legitimidade passiva a obrigar a Uni\u00e3o Federal a adotar ou abster-se das condutas referidas pelo autor no rol de pedidos mencionado, por\u00e9m, dada a proximidade do tema e argumentos relativos a estas condi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3prio m\u00e9rito dos demais pedidos formulados, embora tecnicamente incomum, as respectivas raz\u00f5es de decidir que justificam a extin\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a tais pedidos ser\u00e3o expostas no decorrer da fundamenta\u00e7\u00e3o;</p><p>d) <i>\"destaco, inicialmente,  reconhecer a import\u00e2ncia do tema e, sobretudo, a necessidade de se concretizar o direito \u00e0 acessibilidade das pessoas com defici\u00eancia previsto no ordenamento jur\u00eddico por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas estatais, a fim de, em escopo maior, reduzir - ou at\u00e9 mesmo eliminar - as barreiras que limitam ou impedem a participa\u00e7\u00e3o social plena da pessoa com defici\u00eancia, bem como o gozo, frui\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e o exerc\u00edcio dos direitos \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o; acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o; compreens\u00e3o de conte\u00fado, sobretudo os de natureza governamental e informativa, tal como tratado no caso dos autos\"</i>;</p><p>e) <i>\"tenho ci\u00eancia de que o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e seu Protocolo Facultativo, promulgada pelo Decreto 6.949/2009, a qual possui, nos termos do artigo 5\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, for\u00e7a de norma constitucional, justamente por tratar de direitos humanos fundamentais\"</i>;</p><p>f) claramente baseada nessa Conven\u00e7\u00e3o, instituiu-se a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o da Pessoa com Defici\u00eancia (Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia) - Lei 13.146/2015, <i>\"destinada a assegurar e a promover, em condi\u00e7\u00f5es de igualdade, o exerc\u00edcio dos direitos e das liberdades fundamentais por pessoa com defici\u00eancia, visando \u00e0 sua inclus\u00e3o social e cidadania\"</i>, a qual prev\u00ea cap\u00edtulo espec\u00edfico para tratar do Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o, destacando-se o artigo 63, cuja concretiza\u00e7\u00e3o \u00e9 requerida nesta a\u00e7\u00e3o coletiva;</p><p>g) o referido dispositivo assim prev\u00ea:</p><p>\"Art. 63. \u00c9 obrigat\u00f3ria a acessibilidade nos s\u00edtios da internet mantidos por empresas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Pa\u00eds ou por \u00f3rg\u00e3os de governo, para uso da pessoa com defici\u00eancia, garantindo-lhe acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, conforme as melhores pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente.</p><p>\u00a7 1\u00ba Os s\u00edtios devem conter s\u00edmbolo de acessibilidade em destaque.</p><p>\u00a7 2\u00ba Telecentros comunit\u00e1rios que receberem recursos p\u00fablicos federais para seu custeio ou sua instala\u00e7\u00e3o e <i>lan houses</i> devem possuir equipamentos e instala\u00e7\u00f5es acess\u00edveis.</p><p>\u00a7 3\u00ba Os telecentros e as <i>lan houses</i> de que trata o \u00a7 2\u00ba deste artigo devem garantir, no m\u00ednimo, 10% (dez por cento) de seus computadores com recursos de acessibilidade para pessoa com defici\u00eancia visual, sendo assegurado pelo menos 1 (um) equipamento, quando o resultado percentual for inferior a 1 (um) .\"</p><p>h) segundo o MPF, ali\u00e1s, mesmo antes da ratifica\u00e7\u00e3o \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o citada e da institui\u00e7\u00e3o da lei em comento, havia arcabou\u00e7o constitucional capaz de subsidiar a prote\u00e7\u00e3o do direito fundamental \u00e0 acessibilidade - os fundamentos de cidadania, dignidade da pessoa humana, o princ\u00edpio da igualdade - de modo que, dadas as dificuldades ainda enfrentadas pelas pessoas com defici\u00eancia, a omiss\u00e3o da Uni\u00e3o Federal quanto \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o das barreiras para acesso destas pessoas aos conte\u00fados veiculados em portais e s\u00edtios da Internet deve ser combatida mediante regulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o;</p><p>i) apesar de reconhecer a import\u00e2ncia do tema e compactuar com o entendimento de que o conjunto das pol\u00edticas governamentais, a\u00e7\u00f5es afirmativas e sociais ainda \u00e9 insuficiente para elimina\u00e7\u00e3o das barreiras e dificuldades enfrentadas diariamente pelas pessoas com defici\u00eancia, considerando o atual est\u00e1gio de desenvolvimento social e tecnol\u00f3gico, entendo n\u00e3o ser poss\u00edvel atribuir \u00e0 r\u00e9 a responsabilidade pela  fiscaliza\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 acessibilidade dos conte\u00fados divulgados por terceiros na Internet;</p><p>j) na verdade, o MPF pretende atribuir \u00e0 Uni\u00e3o fun\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria de todos os s\u00edtios da internet hospedados no Brasil, provid\u00eancia em nenhum momento prevista no texto legal;</p><p>k) o ente federativo somente pode ser demandado para fazer cumprir a determina\u00e7\u00e3o legal em seus s\u00edtios e, nesse ponto, tal como consta na vasta documenta\u00e7\u00e3o colacionada aos autos, n\u00e3o h\u00e1 de se lhe imputar neglig\u00eancia/omiss\u00e3o diante dessa concretiza\u00e7\u00e3o;</p><p>l) antes mesmo da institui\u00e7\u00e3o da Lei 13.146/2015 - Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia - o Brasil j\u00e1 contava com a Lei 10.098/2000, a qual estabelece normas gerais e crit\u00e9rios b\u00e1sicos para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade das pessoas portadoras de defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida, e seu Decreto regulamentador, n\u00ba 5.296/2004, o qual, no tocante ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o em s\u00edtios eletr\u00f4nicos, j\u00e1 previa o seguinte:</p><p>\"Art. 47.  No prazo de at\u00e9 doze meses a contar da data de publica\u00e7\u00e3o deste Decreto, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a acessibilidade nos portais e s\u00edtios eletr\u00f4nicos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na rede mundial de computadores (internet) , para o uso das pessoas portadoras de defici\u00eancia visual, garantindo-lhes o pleno acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.</p><p>\u00a7 1\u00ba Nos portais e s\u00edtios de grande porte, desde que seja demonstrada a inviabilidade t\u00e9cnica de se concluir os procedimentos para alcan\u00e7ar integralmente a acessibilidade, o prazo definido no <i>caput</i> ser\u00e1 estendido por igual per\u00edodo.</p><p>\u00a7 2\u00ba Os s\u00edtios eletr\u00f4nicos acess\u00edveis \u00e0s pessoas portadoras de defici\u00eancia conter\u00e3o s\u00edmbolo que represente a acessibilidade na rede mundial de computadores (internet) , a ser adotado nas respectivas p\u00e1ginas de entrada.</p><p>\u00a7 3\u00ba Os telecentros comunit\u00e1rios instalados ou custeados pelos Governos Federal, Estadual, Municipal ou do Distrito Federal devem possuir instala\u00e7\u00f5es plenamente acess\u00edveis e, pelo menos, um computador com sistema de som instalado, para uso preferencial por pessoas portadoras de defici\u00eancia visual.\"</p><p>m) a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o do Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (eMAG) , o qual estabelece procedimentos e condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de s\u00edtios acess\u00edveis e \u00e9 utilizado para o desenvolvimento de s\u00edtios eletr\u00f4nicos pertencentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \u00e9 exemplo do empenho governamental \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da acessibilidade. Tal modelo estabelece: (I) os padr\u00f5es WEB, internacionalmente definidos pelo W3C; (II) as diretrizes ou recomenda\u00e7\u00f5es de acessibilidade para tornar o conte\u00fado acess\u00edvel a todas as pessoas, as quais se destinam aos criadores de conte\u00fado Web (autores de p\u00e1ginas e criadores de s\u00edtios) e aos programadores de ferramentas para cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado; e ainda (III) os  modos de avalia\u00e7\u00f5es de acessibilidade;</p><p>n) segundo informa\u00e7\u00f5es contidas na Nota T\u00e9cnica 22/2018 DENOR/SGC/SECOM/SG-PR, a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (Secom) , criada justamente para promover a pol\u00edtica de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o social do Governo, destaca que \"<i>o Poder Executivo Federal tem como desafio conciliar as diversas obriga\u00e7\u00f5es legais que deve cumprir com a disponibiliza\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento dispon\u00edvel para essa finalidade. Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel admitir que a SECOM n\u00e3o tenha como compromisso a inclus\u00e3o de acessibilidade em seus </i>sites<i> e naqueles em que veicula informa\u00e7\u00f5es. Nesse diapas\u00e3o, \u00e9 importante destacar que a atua\u00e7\u00e3o da SECOM, ao contr\u00e1rio do exposto na exordial, n\u00e3o corresponde a meras inten\u00e7\u00f5es, vez que os recursos de acessibilidade foram efetivamente desenvolvidos em diversos s\u00edtios do Governo Federal e continuam sendo na medida das viabilidade t\u00e9cnicas, sendo que a SECOM j\u00e1 disponibiliza a identidade padr\u00e3o dos portais governamentais com a maior acessibilidade poss\u00edvel aos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema de Comunica\u00e7\u00e3o de Governo do Poder Executivo Federal</i>\";</p><p>o) a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 12.965/2014 (Marco Civil da Internet) tamb\u00e9m pode ser considerada outra a\u00e7\u00e3o governamental de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 acessibilidade, dispondo-a como objetivo do uso da Internet no Brasil (art. 4\u00ba, IV) , reconhecendo o acesso \u00e0 internet como essencial ao exerc\u00edcio da cidadania, assegurando a acessibilidade, consideradas as caracter\u00edsticas f\u00edsico-motoras, perceptivas, sensoriais, intelectuais e mentais do usu\u00e1rio, nos termos da lei;</p><p>p) outra iniciativa bastante emblem\u00e1tica no que tange \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da acessibilidade \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o 667/2016, da Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel) , a qual aprova o Regulamento Geral de Acessibilidade em Servi\u00e7os de Telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo, j\u00e1 em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei  13.146/2015, prevendo obriga\u00e7\u00f5es \u00e0s prestadoras de servi\u00e7o, dentre as quais se destaca a necessidade de estas disponibilizarem, em sua p\u00e1gina na internet e em todos os canais de atendimento, informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os em formato acess\u00edvel; no canal de atendimento remoto por internet, mecanismos de intera\u00e7\u00e3o via mensagem eletr\u00f4nica, <i>webchat</i> e videochamada por profissionais qualificados para atender as pessoas com defici\u00eancia e, ainda, garantirem a acessibilidade de sua p\u00e1gina na internet, proporcionando o pleno acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es;</p><p>q) a Portaria Interministerial 1/2017, dos Ministros de Estado da Justi\u00e7a e Cidadania e do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, disp\u00f5e sobre procedimentos para a elabora\u00e7\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios circunstanciados, previstos no art. 120 da Lei 13.146/2015, sobre a situa\u00e7\u00e3o de acessibilidade em s\u00edtios, portais, sistemas e servi\u00e7os mantidos na Internet pelos \u00f3rg\u00e3os do governo pertencentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal e as devidas provid\u00eancias a serem adotadas para melhoria da acessibilidade desses ambientes digitais;</p><p>r) por fim, o contido nos itens 13 e 14 do Of\u00edcio 241/2020, da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (ID 40956106) [pe\u00e7a 2, pp. 55/8]:</p><p>\"J\u00e1 quanto aos <i>sites</i> p\u00fablicos, demonstrou-se, no decorrer das tratativas ocorridas nas \u00faltimas audi\u00eancias, que o Decreto n\u00ba 9.756, de 11 de abril de 2019, disp\u00f4s sobre as regras de unifica\u00e7\u00e3o dos canais digitais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional do Poder Executivo Federal ao instituir o portal \u00fanico 'gov.br', por meio do qual informa\u00e7\u00f5es institucionais, not\u00edcias e servi\u00e7os p\u00fablicos ofertados no Governo Federal dever\u00e3o ser disponibilizados de maneira centralizada e acess\u00edvel.</p><p>Por meio da Nota T\u00e9cnica SEI n\u00ba 18385/2020/ME, a Secretaria de Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia concluiu que a estrat\u00e9gia de unifica\u00e7\u00e3o de canais digitais determinada pelo mencionado ato normativo atende \u00e0s necessidades de implementa\u00e7\u00e3o de acessibilidade requeridas, bem como entendeu que o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o da referida estrat\u00e9gia aponta para a solu\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis problemas eventualmente ainda existentes.\"</p><p>s) na verdade, todos estes atos representam o empenho da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica na concretiza\u00e7\u00e3o da acessibilidade, n\u00e3o havendo, portanto, que se falar em omiss\u00e3o governamental. Observa-se verdadeiro esfor\u00e7o voltado \u00e0 efetividade das normas j\u00e1 existentes em nosso ordenamento jur\u00eddico e a dar maior alcance e amplitude \u00e0s referidas normas;</p><p>t) tal como afirmado pela Secom, a implementa\u00e7\u00e3o de acessibilidade por parte do Poder P\u00fablico vem sendo materializada ao longo dos anos, de forma gradual, consistente e dentro de limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e culturais existentes. E \u00e9 natural que assim seja, pois o pr\u00f3prio conceito de defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 estanque, n\u00e3o se relaciona a uma condi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da pessoa, mas sim ao resultado da intera\u00e7\u00e3o das barreiras existentes no meio com as limita\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo, tal como se extrai do artigo 2\u00ba da Lei 13.146/2015: \"<i>Considera-se pessoa com defici\u00eancia aquela que tem impedimento de longo prazo de natureza f\u00edsica, mental, intelectual ou sensorial, o qual, em intera\u00e7\u00e3o com uma ou mais barreiras, pode obstruir sua participa\u00e7\u00e3o plena e efetiva na sociedade em igualdade de condi\u00e7\u00f5es com as demais pessoas</i>\";</p><p>u) diante de tal panorama, entendo, inclusive, que o questionado artigo 63 da Lei 13.146/2015 pode ser considerado autoaplic\u00e1vel, pois estabelece que a acessibilidade nos s\u00edtios da internet ser\u00e1 garantida <i>\"conforme as melhores pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente\"</i>, as quais, atualmente, correspondem ao modelo de acessibilidade na internet, elaborado pelo World Wide Web Consortium (W3C) - WCAG;</p><p>v) quanto a tal aspecto, destaca-se, no conte\u00fado da NT 02/2018 SEI/CGACES/DPTDPD/SNDPD/MHD (ID 7260679 - P\u00e1g. 2) , a constata\u00e7\u00e3o de que o dispositivo mencionado n\u00e3o carece de regulamenta\u00e7\u00e3o:</p><p>\"Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da LBI, a SNDPD [Secretaria Nacional dos Direitos da Pessoa com Defici\u00eancia] realizou a contrata\u00e7\u00e3o de consultoria e procedeu \u00e0 an\u00e1lise da lei com foco na identifica\u00e7\u00e3o de dispositivos que necessitariam de regulamenta\u00e7\u00e3o. O objetivo foi de analisar atentamente cada dispositivo normativo, constatar a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, e definir qual esp\u00e9cie de regulamenta\u00e7\u00e3o seria adequada a cada caso, se decreto, lei, portaria, resolu\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o normativa ou pol\u00edtica p\u00fablica.</p><p>Assim, n\u00e3o se identificou a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o do art. 63, tendo sido considerado autoaplic\u00e1vel. De fato, ao dispor sobre as diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente, o legislador s\u00f3 poderia estar a se referir \u00e0s Diretrizes de Acessibilidade para o conte\u00fado da WEB-WCAG (do ingl\u00eas <i>Web Content Acessibility Guidelines</i>) , publicadas pelo Cons\u00f3rcio World Wide Web (W3C) respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de padr\u00f5es para a <i>Web</i>.\"</p><p>w) tanto \u00e9 assim que, nos autos do Inqu\u00e9rito Civil 1.34.001.004599/2014-11, o qual originou a presente a\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, por meio da Procuradoria dos Direitos do Cidad\u00e3o, ofertou \u00e0s sociedades empres\u00e1rias respons\u00e1veis pelos principais s\u00edtios da Internet no Brasil ades\u00e3o a Termo de Compromisso de Ajustamento de Conduta, o qual sugeria adequa\u00e7\u00e3o dos respectivos conte\u00fados ao citado protocolo internacional organizado pela W3C (ID 6128438 - P\u00e1g. 148/ID 6128439 - P\u00e1g. 7) , tal como fez o governo brasileiro, desenvolvendo o eMAG;</p><p>x) a esse prop\u00f3sito, a resposta conferida pela YAHOO foi elucidativa no que tange ao fato de considerar a garantia de acessibilidade a pessoas com defici\u00eancia como uma obriga\u00e7\u00e3o imposta aos mais diversos setores da sociedade (e n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 Uni\u00e3o Federal) e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dificuldade de se reunirem, em uma \u00fanica norma, regras e padr\u00f5es a serem seguidos, os quais, dado o natural avan\u00e7o tecnol\u00f3gico dos setores envolvidos, logo se tornariam obsoletas. Veja-se (ID 6128439 - P\u00e1g. 106/107) :</p><p>\"A garantia de acessibilidade a pessoas com defici\u00eancia \u00e9 um desafio imposto aos mais diversos setores da sociedade, que demanda esfor\u00e7os e aperfei\u00e7oamentos cont\u00ednuos, especialmente quando relacionado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que, assim como os <i>sites</i> e demais aplica\u00e7\u00f5es da internet, se encontram em constante desenvolvimento. </p><p>As in\u00fameras funcionalidades da Internet que s\u00e3o criadas dia ap\u00f3s dia, destinadas a satisfazer necessidades ou propiciar comodidades, imp\u00f5em o desafio de se desenvolver e implementar, na mesma propor\u00e7\u00e3o das infinitas possibilidades oferecidas aos usu\u00e1rios, mecanismos que as tornem acess\u00edveis por pessoas com diferentes defici\u00eancias.</p><p>Exatamente em raz\u00e3o da impossibilidade de se reunir, em uma norma \u00fanica, de forma estanque, todas as regras a serem seguidas visando assegurar a acessibilidade em sites da Internet, cada um deles dotado de funcionalidades diferentes e em constante evolu\u00e7\u00e3o, o legislador brasileiro lan\u00e7ou m\u00e3o de um conceito aberto ao tutelar tal direito das pessoas com defici\u00eancias.</p><p>Assim, em vez de criar regras r\u00edgidas e espec\u00edficas, que certamente se tornariam obsoletas em curt\u00edssimo lapso temporal, a Lei 13.146/2015 estabeleceu, em seu j\u00e1 mencionado artigo 63, que se implementem pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente.</p><p>Em sua letra e esp\u00edrito, a Lei n\u00ba 13.146/2015 objetiva, independentemente da observ\u00e2ncia de uma ou outra caracter\u00edstica ou protocolo t\u00e9cnico espec\u00edfico, que os \u00f3rg\u00e3os do Governo e entes privados atuem com o prop\u00f3sito de tornar o conte\u00fado de seus <i>sites</i> acess\u00edvel e compreens\u00edvel a pessoas com defici\u00eancias, com o aux\u00edlio de tecnologias assistivas por elas empregadas.\"</p><p>y) no que tange aos pedidos formulados pelo MPF, relativos a exig\u00eancias a serem determinadas pela Uni\u00e3o Federal \u00e0s ag\u00eancias de publicidade e aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o contratados para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, mister se faz reconhecer que as atuais condutas noticiadas pela r\u00e9 suprem as obriga\u00e7\u00f5es requeridas;</p><p>z) embora entenda que a forma de contrata\u00e7\u00e3o disposta na Lei 12.232/2010 exija a intermedia\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias de propaganda, tal fator n\u00e3o impede que o Poder P\u00fablico imponha, no processo licitat\u00f3rio, condi\u00e7\u00f5es para a divulga\u00e7\u00e3o do conte\u00fado publicit\u00e1rio com a observ\u00e2ncia das regras de acessibilidade pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque o \u00a7 1\u00ba do artigo 2\u00ba da lei citada prev\u00ea a possibilidade de serem inclu\u00eddos, nas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de publicidade, como atividades complementares, servi\u00e7os especializados pertinentes \"<i>\u00e0 cria\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de formas inovadoras de comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria, em conson\u00e2ncia com novas tecnologias, visando \u00e0 expans\u00e3o dos efeitos das mensagens e das a\u00e7\u00f5es publicit\u00e1rias</i>\";</p><p>aa) embora, num primeiro momento, a Uni\u00e3o Federal tenha se insurgido contra tal inger\u00eancia direta em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o contratados, observa-se,  no Of\u00edcio 241/2020 da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (ID 40956106) [pe\u00e7a 2, pp. 55/8] - o qual, inclusive, justificou a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o nos autos do Agravo de Instrumento n\u00ba 5012524-89.2018.403.0000 - a tomada de recentes provid\u00eancias pelo Poder Executivo Federal no sentido de garantir/promover algumas das formas de acessibilidade requeridas por meio desta a\u00e7\u00e3o;</p><p>bb) h\u00e1 men\u00e7\u00e3o ao fato de que a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica <i>\"passar\u00e1 a prever, nos pr\u00f3ximos contratos para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de publicidade, em decorr\u00eancia da CONCORR\u00caNCIA N\u00ba 001/2020-SECOM, cl\u00e1usula contratual de obriga\u00e7\u00e3o das contratadas (ag\u00eancias de propaganda) de observarem, durante toda a execu\u00e7\u00e3o do objeto do contrato, as diretrizes estabelecidas para a promo\u00e7\u00e3o dos recursos de acessibilidade previstos nas normas vigentes\"</i>;</p><p>cc) citou-se, ainda, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1, de 20/5/2020, da Secretaria de Governo da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, norma disciplinadora da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos de acessibilidade na publicidade, nos pronunciamentos e nos discursos oficiais dos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo Federal, a qual disp\u00f5e, em seu art. 4\u00ba, que \"<i>Os \u00f3rg\u00e3os e entidades do SICOM elaborar\u00e3o planos de m\u00eddia suficientemente abrangentes em suas campanhas publicit\u00e1rias, com vistas a alcan\u00e7ar adequadamente os diferentes perfis de p\u00fablico-alvo, em especial as pessoas com defici\u00eancia auditiva e visual, considerando o disposto no inciso VIII do art. 2\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa</i>\", o que garantiria a exig\u00eancia do cumprimento de diretrizes vigentes para a promo\u00e7\u00e3o dos recursos de acessibilidade nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o contratados por interm\u00e9dio das ag\u00eancias de propaganda;</p><p>dd) as recentes medidas noticiadas suprir\u00e3o, ainda que por ordem indireta, a necessidade de as propagandas veiculadas atenderem, na medida dos atuais avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, os requisitos de acessibilidade, o que denota a perda superveniente do interesse em rela\u00e7\u00e3o aos pedidos voltados \u00e0s ag\u00eancias de publicidade e aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o contratados pelo Poder P\u00fablico;</p><p>ee) os pedidos formulados pelo MPF voltados ao cumprimento de exig\u00eancias por parte da Uni\u00e3o Federal relativas \u00e0 acessibilidade do conte\u00fado disponibilizado nos <i>sites </i>de empresas privadas, al\u00e9m daqueles relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, encontram verdadeiros entraves jur\u00eddicos;</p><p>ff) o desenvolvimento da tecnologia para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade nos mais variados <i>sites</i> de empresas privadas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no pa\u00eds e a adapta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados eventualmente disponibilizados em tais plataformas requer a aplica\u00e7\u00e3o de recursos e investimentos que, a depender do porte e da situa\u00e7\u00e3o financeira da empresa, representaria verdadeira inger\u00eancia estatal no modo de desenvolvimento e de sele\u00e7\u00e3o de prioridades de tais empresas, as quais possuem liberdade para gerir seus pr\u00f3prios recursos e, de acordo com suas pol\u00edticas e estrat\u00e9gias, definir onde estes ser\u00e3o aplicados;</p><p>gg) a Uni\u00e3o Federal, como entidade p\u00fablica, n\u00e3o tem incumb\u00eancia legal de regulamentar de forma espec\u00edfica o modo de desenvolvimento dos s\u00edtios eletr\u00f4nicos das empresas privadas, impondo-lhes requisitos t\u00e9cnicos para o alcance de um n\u00edvel de acessibilidade constantemente vari\u00e1vel. N\u00e3o h\u00e1 de se confundir o seu papel com o de \u00f3rg\u00e3o fiscalizat\u00f3rio, cuja previs\u00e3o compete ao legislador;</p><p>hh) sendo o artigo questionado autoaplic\u00e1vel [art. 63 da Lei 13.146/2015], a busca de adequa\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado por entidades privadas deve ser direcionada diretamente a estas, tanto \u00e9 assim que, como j\u00e1 dito acima, o Inqu\u00e9rito Civil instaurado pela Portaria IC 201/2016 foi direcionado a Uol, Terra, Globo, G1, Folha de S\u00e3o Paulo, SBT, Record, R7, Bandeirantes, Estad\u00e3o, IG e Yahoo;</p><p>ii) a capacidade regulat\u00f3ria e fiscalizat\u00f3ria da Uni\u00e3o aplica-se somente \u00e0s empresas contratadas pelo Poder P\u00fablico por interm\u00e9dio das ag\u00eancias de publicidade para a divulga\u00e7\u00e3o de seus conte\u00fados;</p><p>jj) e nesse ponto, apesar de entraves t\u00e9cnicos, nota-se que, justamente em raz\u00e3o da Lei 13.146/2015, a Lei de Licita\u00e7\u00f5es (8.666/1993) , aplic\u00e1vel de forma complementar \u00e0 Lei 12.232/2010 - a qual rege a licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de publicidade no \u00e2mbito do Governo Federal - assegura prefer\u00eancia aos bens e servi\u00e7os <i>\"que atendam \u00e0s regras de acessibilidade previstas na legisla\u00e7\u00e3o\"</i> (art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, V, da Lei n\u00ba 8.666/93) , admitindo-se, inclusive, seja estabelecida margem de prefer\u00eancia para bens e servi\u00e7os que atendam \u00e0s regras de acessibilidade (art. 3\u00ba, \u00a7 5\u00ba, II, Lei n\u00ba 8.666/93) , o que pode ser considerado verdadeiro incentivo \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos licitantes;</p><p>kk) tais aspectos, inclusive, permitem o questionamento da forma como o MPF, por meio da presente a\u00e7\u00e3o, intenciona garantir a acessibilidade nos s\u00edtios da internet das empresas privadas, de forma geral, al\u00e9m daquelas especificamente contratadas pelo Poder P\u00fablico: edi\u00e7\u00e3o de norma regulamentadora impositiva, fiscaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o;</p><p>ll) conforme manifesta\u00e7\u00e3o da Secom (ID 7260654 - P\u00e1g. 12) :</p><p>\"Por conseguinte, revela-se imprescind\u00edvel uma atua\u00e7\u00e3o conjunta de toda a sociedade, empresas e demais \u00f3rg\u00e3os estatais de forma integrada com o Poder Executivo federal para conseguir materializar os direitos fundamentais de comunica\u00e7\u00e3o digital das pessoas com defici\u00eancia.</p><p>A implementa\u00e7\u00e3o plena dos direitos de comunica\u00e7\u00e3o digital est\u00e1 intrinsicamente sujeita aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e aos desafios que todos os usu\u00e1rios enfrentam, n\u00e3o apenas os das pessoas com defici\u00eancia. Assim, a responsabilidade pela concretiza\u00e7\u00e3o da melhoria de tais medidas recai a todos os <i>players</i> empresariais e institucionais.\"</p><p>mm) incab\u00edvel, assim, o pedido formulado pelo MPF no item \"g\" da peti\u00e7\u00e3o inicial da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica [pe\u00e7a 2, p. 51], a instituir de forma retroativa e impositiva altera\u00e7\u00f5es contratuais em acordos j\u00e1 celebrados conforme padr\u00e3o de acessibilidade eleito pelo autor da a\u00e7\u00e3o.</p><p>No portal do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas verificou, em 11/2/2022, a exist\u00eancia de apela\u00e7\u00e3o do MPF e de remessa necess\u00e1ria[footnoteRef:8]. Os autos encontram-se no gabinete do Desembargador Federal Nery J\u00fanior, aguardando julgamento (Processo 5009512-03.2018.4.03.6100) . [8: https://pje2g.trf3.jus.br/pje/ConsultaPublica/listView.seam?numeroProcesso=A%C3%A7%C3%A3o%20Civil%20P%C3%BAblica%20C%C3%ADvel%XXX.009512-XX.2018.4.03.6100. Acesso em: 11 fev. 2022.] </p><p>Com base na aus\u00eancia de tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o judicial e no princ\u00edpio constitucional da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, o presente feito deve ter prosseguimento no \u00e2mbito do TCU, com vistas \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do controle externo acerca da t\u00e3o sens\u00edvel tem\u00e1tica em discuss\u00e3o neste processo. </p><p>IV</p><p>Em face do que restou apurado nos autos, e considerando a oitiva solicitada pelo <i>Parquet</i> (pe\u00e7a 10) e propiciada por Vossa Excel\u00eancia (pe\u00e7a 11) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, pedindo v\u00eanias, dissente do posicionamento da SecexAdmin (pe\u00e7as 5 a 7) e opina pelo conhecimento da representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, ante o preenchimento dos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. MPTCU. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADE EM DESPESAS DE PUBLICIDADE. RECURSOS P\u00daBLICOS DESTINADOS A SITES ELETR\u00d4NICOS QUE N\u00c3O ATENDEM REQUISITOS DE ACESSIBILIDADE PARA AS PESSOAS COM DEFICI\u00caNCIA. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. CI\u00caNCIA AO MINIST\u00c9RIO DAS COMUNICA\u00c7\u00d5ES ACERCA DA NECESSIDADE DE OBSERV\u00c2NCIA AO DISPOSTO NO ART. 63 DA LEI 13.146/2015, POR PARTE DE EMPRESAS E ENTIDADES CONTRATADAS. TEMA RELEVANTE. REALIZA\u00c7\u00c3O DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O. ART. 93 DA LEI 13.146/2015. DETERMINA\u00c7\u00c3O \u00c0 SEGECEX. NOTIFICA\u00c7\u00c3O. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdministra\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuida-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Dr. S\u00e9rgio Ricardo da Costa Carib\u00e9, (pe\u00e7a 1) requerendo que o TCU apure eventuais irregularidades relacionadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o indevida de despesas de publicidade com recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de campanhas informativas do governo federal, em s\u00edtios eletr\u00f4nicos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendem aos requisitos de acessibilidade de seus conte\u00fados por pessoas com defici\u00eancia, em flagrante desrespeito aos dispositivos normativos pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Em instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 5 a 7, a Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado - SecexAdministra\u00e7\u00e3o pugna pelo n\u00e3o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o uma vez que n\u00e3o foram satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237 do RITCU. A seu sentir, a exordial manejada n\u00e3o se fez acompanhar de suficientes ind\u00edcios de irregularidades a justificar o seu recebimento por esta Corte de Contas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do MPTCU para oficiar neste processo, mediante Despacho de pe\u00e7a 11 encaminhei os autos ao <i>Parquet</i> especializado que, em parecer \u00e0 pe\u00e7a 12, opinou pelo conhecimento do feito, em face do preenchimento dos requisitos de admissibilidade tratados nos arts. 235 e 237 do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Conhe\u00e7o da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos de admiss\u00e3o dispostos nos arts. 235 e 237 do RITCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Acompanho, em parte, os fundamentos da proposta da unidade instrutiva pela inexist\u00eancia de ind\u00edcios de irregularidades noticiadas na exordial, sem preju\u00edzo de reconhecer a presen\u00e7a de poss\u00edvel irregularidade na conduta do gestor relacionada \u00e0 inobserv\u00e2ncia de dispositivos da Lei 13.146/2015, conforme passo a tratar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. Dada a relev\u00e2ncia das quest\u00f5es trazidas ao conhecimento desta Corte pelo representante, Procurador S\u00e9rgio Ricardo da Costa Carib\u00e9, al\u00e9m de me pronunciar quanto ao m\u00e9rito desta representa\u00e7\u00e3o, trarei pondera\u00e7\u00f5es para, ao final, sugerir medida adicional a ser adotada por este TCU com vistas ao adequado encaminhamento da mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. A nova Carta Pol\u00edtica inaugurou, a partir de 1988, um cen\u00e1rio que garantiu a pessoas com defici\u00eancia a devida prote\u00e7\u00e3o do Estado nas \u00e1reas de sa\u00fade (art. 23, inciso II) e assist\u00eancia social (art. 203, inciso IV) , al\u00e9m da possibilidade de permitir a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para sua efetiva inclus\u00e3o na sociedade, a exemplo da previs\u00e3o de se legislar sobre a integra\u00e7\u00e3o social (art. 24, inciso XIV) , da fixa\u00e7\u00e3o da reserva de vagas em concursos p\u00fablicos (art. 37, inciso VIII) e da previs\u00e3o de acessibilidade em logradouros p\u00fablicos e ve\u00edculos de transporte coletivo (arts. 227, \u00a7 2\u00ba, e 244) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Em \u00e2mbito infraconstitucional, como era de se esperar, n\u00e3o foi diferente. Essa mesma linha afirmativa foi refor\u00e7ada pelo Decreto do Presidente da Rep\u00fablica 6.949/2009, que incorporou ao ordenamento p\u00e1trio a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia, bem como pela Lei 13.146/2015, que instituiu a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o da Pessoa com Defici\u00eancia (Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Entre os diversos dispositivos dessa lei, chamam a aten\u00e7\u00e3o aqueles com rela\u00e7\u00e3o direta com o tema tratado nestes autos, qual seja, garantir que os s\u00edtios eletr\u00f4nicos atendam aos requisitos de acessibilidade por parte de pessoas com defici\u00eancia, com vistas a permitir sua inclus\u00e3o social, entre os quais destaco:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 53. A acessibilidade \u00e9 direito que garante \u00e0 pessoa com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida viver de forma independente e exercer seus direitos de cidadania e de participa\u00e7\u00e3o social.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 63. \u00c9 obrigat\u00f3ria a acessibilidade nos s\u00edtios da internet mantidos por empresas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Pa\u00eds ou por \u00f3rg\u00e3os de governo, para uso da pessoa com defici\u00eancia, garantindo-lhe acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, conforme as melhores pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. De se observar, portanto, que \u00e9 ampla a regra que estabelece a necessidade de que os s\u00edtios da internet observem e atendam aos requisitos de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia, a alcan\u00e7ar n\u00e3o apenas s\u00edtios mantidos por \u00f3rg\u00e3os governamentais, mas tamb\u00e9m qualquer outro s\u00edtio de acesso p\u00fablico mantido por empresas do setor privado, com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Brasil. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Nesse cen\u00e1rio, o Poder P\u00fablico tem papel preponderante de buscar incentivar a correta aplica\u00e7\u00e3o e observ\u00e2ncia do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia, Lei 13.146/2015. Mais ainda, por expressa disposi\u00e7\u00e3o do disposto no art. 93 do mesmo diploma, \u00e9 dever dos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo, no curso de suas atividades fiscalizat\u00f3rias, verificar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 pessoa com defici\u00eancia. Eis o teor do referido artigo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 93. Na realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00f5es e de auditorias pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo, deve ser observado o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 pessoa com defici\u00eancia e das normas de acessibilidade vigentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Com rela\u00e7\u00e3o ao caso concreto mencionado na exordial, de que seriam indevidas as despesas da Uni\u00e3o com publicidade se destinadas a sites que n\u00e3o estejam observando os requisitos de acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia, observo que tal constata\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o ap\u00f5e a chancela de irregularidade sobre a mencionada despesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. \u00c9 que na avalia\u00e7\u00e3o de regularidade de determinada despesa, em regra, esta Corte se utiliza de crit\u00e9rios cont\u00e1beis, or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros para, ao final, concluir pela aplica\u00e7\u00e3o de eventuais puni\u00e7\u00f5es e/ou determinar a restitui\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio da despesa tida por indevida, nos termos do art. 70 e 71 da CF/1988 e, em especial, da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. A avalia\u00e7\u00e3o da legalidade da despesa se reveste, portanto, de crit\u00e9rios pr\u00f3prios do controle externo. A hip\u00f3tese trazida ao descortino \u00e9 mais ampla, na medida em que, mesmo considerada regular a despesa p\u00fablica realizada com publicidade quanto aos crit\u00e9rios mencionados, a conduta do gestor p\u00fablico poderia ser considerada reprov\u00e1vel por n\u00e3o buscar, em contrata\u00e7\u00f5es, o alinhamento ao disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015, n\u00e3o alcan\u00e7ando a regularidade da despesa propriamente dita.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. De se registrar, contudo, que a inobserv\u00e2ncia de regra de acessibilidade de s\u00edtios da internet, tratada no art. 63 da Lei 13.146/2015, constitui fator impeditivo para a obten\u00e7\u00e3o de financiamento de projeto com utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, por meio de ren\u00fancia ou de incentivo fiscal, contrato, conv\u00eanio ou instrumento cong\u00eanere, conforme estipula o art. 64 da mesma Lei.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Sobre o tema, observo que a conduta do gestor p\u00fablico deve estar pautada, entre outros, pelos princ\u00edpios da legalidade, moralidade, razoabilidade, equidade e boa-f\u00e9, a gui\u00e1-lo no mister de cumprir e fazer cumprir as disposi\u00e7\u00f5es legais relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o social da pessoa portadora de defici\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. Nesse sentido, compete \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dentro de seu campo de atua\u00e7\u00e3o, incentivar e adotar iniciativas necess\u00e1rias ao cumprimento dos dispositivos das normas relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o social e \u00e0 acessibilidade assegurada \u00e0 pessoa deficiente, raz\u00e3o pela qual deve, entre outros, zelar pela observ\u00e2ncia do art. 63 da Lei 13.146/2015, inclusive por parte das empresas e entidades privadas com as quais contrata.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18. Diante do exposto, julgo, no m\u00e9rito, parcialmente procedente a presente representa\u00e7\u00e3o para que seja dado ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es de que, nas futuras contrata\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do referido Minist\u00e9rio, as empresas e entidades contratadas devem observar o disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19. Registro, entretanto, que a proposta de ci\u00eancia ora sugerida n\u00e3o exaure o tema em debate.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20. Entendo, adicionalmente que o TCU deve atuar de forma concentrada e planejada para apurar a conduta de gestores p\u00fablicos na observ\u00e2ncia da legisla\u00e7\u00e3o que assegura acessibilidade a s\u00edtios eletr\u00f4nicos por parte de pessoas com defici\u00eancia, notadamente em raz\u00e3o do disposto no art. 93 da Lei 13.146/2015, seja em face da atua\u00e7\u00e3o direta do Estado na manuten\u00e7\u00e3o de s\u00edtios na internet, seja em raz\u00e3o do seu papel indutor de promover a contrata\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os junto a empresas que estejam aderentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de acessibilidade, como j\u00e1 mencionado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21. Acerca do tema, cabe o registro de que esta Corte j\u00e1 realizou, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1736820162\" target=\"_blank\">Processo 017.368/2016-2</a>, auditoria de amplo espectro com objetivo de avaliar o grau de ader\u00eancia dos portais na internet de 135 organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais, dos Poderes Judici\u00e1rio e Legislativo, bem como do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e de empresas estatais vinculadas ao Poder Executivo Federal, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0s boas pr\u00e1ticas definidas em guias de implementa\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o de portais de transpar\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. Na ocasi\u00e3o foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1832/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1832/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do eminente Ministro Augusto Nardes, cujo subitem 9.1.3 determinou que as p\u00e1ginas na internet de todos os entes fiscalizados observassem o disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015, conforme se verifica do trecho a seguir transcrito:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. determinar \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es fiscalizadas, com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, II, do Regimento interno do TCU que, no prazo de 180 dias, adotem as provid\u00eancias necess\u00e1rias para:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.3. desenvolver suas respectivas p\u00e1ginas de transpar\u00eancia em ader\u00eancia aos requisitos estabelecidos pelo Modelo de Acessibilidade de Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG) , de forma a apoiar o cumprimento do art. 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, VIII, da Lei 12.527/2011 e do art. 63, <i>caput</i>, da Lei 13.146/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23. Relativamente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades federais como indutores da promo\u00e7\u00e3o da adequabilidade de s\u00edtios da internet de empresas privadas aos ditames do art. 63 da Lei 13.146/2015, observo que extrapola a contrata\u00e7\u00e3o de publicidade, como mencionado na inicial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. Em verdade, o governo federal, ao promover a contrata\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os junto ao mercado, perpassa pelas mais diversas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e setores da economia, de sorte que n\u00e3o seria demais esperar que empresas e entidades do setor privado contratadas pelo governo federal e que mant\u00e9m s\u00edtios na internet observassem o referido dispositivo legal, avaliando, inclusive, a possibilidade de se criar exig\u00eancia nesse sentido como condi\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25. Tal constata\u00e7\u00e3o, se por um lado revela a complexidade do papel indutor do Estado nesse quesito, por outro, demonstra a ampla possibilidade de atua\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico federal quando assume esse papel em tema de grande relev\u00e2ncia para uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o brasileira, estimada, pelo IBGE em 2021, em 17,3 milh\u00f5es de pessoas ou 8,4% da popula\u00e7\u00e3o acima de 2 anos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26. Diante de todo o exposto e dada a relev\u00e2ncia do tema em aprecia\u00e7\u00e3o, pugno por que seja determinado \u00e0 Segecex a realiza\u00e7\u00e3o de levantamento de auditoria, nos termos do art. 238 do RITCU, para que, de acordo com a disponibilidade de recursos fixados no plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o, identifique as formas de como \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos federais podem contribuir no sentido de que s\u00edtios na internet de empresas privadas observem o disposto no art. 63 da Lei 13.146/2015, seja, por exemplo, induzindo comportamentos prescritos pela mencionada Lei por parte de empresas e entidades contratadas por \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para aquisi\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os, seja verificando a observ\u00e2ncia do disposto no art. 64 da mesma Lei, considerando a atribui\u00e7\u00e3o conferida aos controles interno e externo pelo art. 93 do referido diploma.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, voto para que o Tribunal aprove a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.  </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788195", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788195", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}