{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2515824", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 689/2022 ATA 11/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "689", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "11/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7598/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7598/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, alterado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso de revis\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. n\u00e3o conhecer do pedido de esclarecimento formulado pelo Partido Liberal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente, aos demais interessados e ao Partido Liberal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e multa, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o regular dos recursos de conv\u00eanio que tinha por objeto apoiar a realiza\u00e7\u00e3o de feira liter\u00e1ria no munic\u00edpio. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/03/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Piren\u00f3polis - GO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo (XXX.418.391-XX).<br>3.3. Recorrente: Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo (XXX.418.391-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01959320155\" target=\"_blank\">019.593/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Bruno Dantas, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2540972", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1665/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1665", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2540972", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1665/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1665", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "37.523", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jo\u00e3o Batista Cabral"}, {"numProcessoJudicial": "1047182-04.2022.4.01.3500", "siglaOrgao": "JFGO", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "NIVALDO ANT\u00d4NIO DE MELO"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 75 a 77) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 80) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de recurso de revis\u00e3o interposto por Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo (pe\u00e7as 58 a 63) , ent\u00e3o prefeito municipal de Piren\u00f3polis/GO, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7598/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7598/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 20) , de relatoria do Ministro Augusto Nardes, alterado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 44) , de relatoria da Ministra Ana Arraes, com o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, Sr. Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, caput, e 23, inciso III, da mesma Lei, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data do recolhimento, abatendo-se na oportunidade as quantias eventualmente ressarcidas, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>VALOR ORIGINAL (em R$)\tDATA DA OCORR\u00caNCIA</p><p>133.377,15\t\t\t\t19/5/2010</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. aplicar ao Sr. Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 13.000,00 (treze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do RITCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5. dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura de Piren\u00f3polis/GO que, na condu\u00e7\u00e3o de futuras licita\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5.1. a utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de licita\u00e7\u00e3o convite, em detrimento do preg\u00e3o, preferencialmente eletr\u00f4nico, na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sonoriza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, geradores de energia el\u00e9trica e palco, contraria as disposi\u00e7\u00f5es contidas no Decreto 5.504/2005, ensejando, aos agentes respons\u00e1veis, a comina\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei. 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5.2. a contrata\u00e7\u00e3o de atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e shows em geral, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de carta de exclusividade entre a contratada e autores ao inv\u00e9s de certifica\u00e7\u00e3o de exclusividade direta com o artista ou empres\u00e1rio exclusivo, com a inobserv\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 3.826/2013-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 351/2015- TCU-2\u00aa C\u00e2mara, \u00e9 pass\u00edvel da comina\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis da multa prevista no art. 58 da Lei. 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5.3. a aus\u00eancia de planejamento adequado das aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os que conduzam ao fracionamento do objeto da contrata\u00e7\u00e3o tendo por objeto o seu enquadramento abaixo do valor limite permitido para dispensa de licita\u00e7\u00e3o, portanto, sem a atenta observ\u00e2ncia dos arts. 23 e 24 da Lei 8.666/93, bem como a aus\u00eancia de verifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do objeto da contrata\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades desempenhadas pela futura contratada, nos termos dispostos na sua Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades Econ\u00f4micas (CNAE) , poder\u00e1 ensejar na aplica\u00e7\u00e3o aos agentes respons\u00e1veis da multa prevista no art. 58 da Lei. 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.6. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Goi\u00e1s, consoante o disposto no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, bem como ao Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. \t\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor de Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo, ent\u00e3o prefeito municipal de Piren\u00f3polis/GO (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013-2016) , em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o regular dos recursos provenientes do Conv\u00eanio 15/2010 (Siafi 731926) , que tinha por objeto apoiar a realiza\u00e7\u00e3o do projeto \"II Feira Liter\u00e1ria de Piren\u00f3polis - Flipiri\", conforme plano de trabalho aprovado (pe\u00e7a 1, p. 39-75) .</p><p>2.1. \t\tNos termos da cl\u00e1usula quinta do termo de conv\u00eanio, foram previstos R$ 203.174,03 para execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 194.984,03 seriam repassados pelo concedente e R$ 8.190,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida do munic\u00edpio convenente (pe\u00e7a 1, p. 51-53) .</p><p>2.2. \t\tOs recursos federais foram repassados em parcela \u00fanica, creditados na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em 19/5/2010, conforme ordem banc\u00e1ria 2010OB800684 (pe\u00e7a 4, p. 231) .</p><p>2.3. \t\tO ajuste vigeu entre 24/2/2010 e 29/5/2010, tendo sido prorrogado at\u00e9 21/8/2010, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o das contas at\u00e9 trinta dias ap\u00f3s t\u00e9rmino da vig\u00eancia, conforme cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda do termo de conv\u00eanio, e 'apostilamento' publicado no DOU de 14/5/2010 (pe\u00e7a 1, p. 115 e 119) .</p><p>2.4. \t\tO \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela ocorr\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, assim como pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos pelo convenente, conforme Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 318/2011 (pe\u00e7a 3, p. 34-54) e Notas T\u00e9cnicas de Rean\u00e1lise 1.108/2012 (pe\u00e7a 4, p. 26-62) , 649/2014 (pe\u00e7a 4, p. 168-172) e 57/2015 (pe\u00e7a 4, p. 179-184) .</p><p>2.5. \t\tO respons\u00e1vel foi regularmente citado no \u00e2mbito do TCU, mas permaneceu silente, tendo sido considerado revel, nos termos do artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>2.6.\t\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7598/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7598/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 20) , o Tribunal julgou irregulares as contas do ex-gestor, imputando-lhe d\u00e9bito e multa. Em s\u00edntese, foi consignado que \"o gestor procedeu a uma s\u00e9rie de contrata\u00e7\u00f5es por meio de modalidades inapropriadas de licita\u00e7\u00e3o, em descordo com as normas e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal\" e \"o repassador indic (ou) a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e dos demais servi\u00e7os de apoio pactuados no termo do conv\u00eanio\" (pe\u00e7a 21, p. 1) .</p><p>2.7. \t\tN\u00e3o satisfeito com o julgado, o respons\u00e1vel interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 35) , que restou conhecido e provido parcialmente, para reduzir os valores do d\u00e9bito e da multa, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 44) , de relatoria da Ministra Ana Arraes. No referido julgado, foram acatadas parte das despesas realizadas no \u00e2mbito do ajuste, conforme a seguinte tabela contida no voto condutor (pe\u00e7a 45, p. 5) :</p><p>Item do Plano de Trabalho \t\tComprovou a execu\u00e7\u00e3o \tD\u00e9bito R$</p><p>Agentes de limpeza \t\t\tSim \t\t\t-</p><p>Agentes de seguran\u00e7a \t\t\tN\u00e3o \t\t\t7.948,94</p><p>Recepcionistas \t\t\t          Em parte \t\t\t3.996,00</p><p>Sonoriza\u00e7\u00e3o \t\t\t\tSim \t\t\t-</p><p>Ilumina\u00e7\u00e3o \t\t\t\tSim \t\t\t-</p><p>V\u00eddeo e Imagem \t\t\t\tSim \t\t\t-</p><p>Stands \t\t\t\t\tSim \t\t\t-</p><p>Tendas \t\t\t\t\tSim \t\t\t-</p><p>Grupos Folcl\u00f3ricos e Artistas Locais \tN\u00e3o \t\t\t15.000,00</p><p>Servi\u00e7os de Apresenta\u00e7\u00e3o Art\u00edstica \tN\u00e3o \t\t\t106.432,21</p><p><b>Total \t\t\t\t\t\t\t\t133.377,15</b></p><p>2.8.\t\tAinda irresignado, o respons\u00e1vel ingressa com recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 58 a 63) , que passa-se a examinar.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tO exame preliminar de admissibilidade da Serur \u00e0s pe\u00e7as 64-65 prop\u00f4s conhecer do recurso de revis\u00e3o, sem concess\u00e3o de efeito suspensivo, por falta de amparo legal.</p><p>3.1.\tO Exmo. Ministro-Relator do recurso, em despacho \u00e0 pe\u00e7a 67, conheceu do apelo e suspendeu os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com fundamento no artigo 995 do C\u00f3digo de Processo Civil.</p><p><b>M\u00c9RITO</b></p><p><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1.\tConstitui objeto do recurso verificar se:</p><p>\ti) os documentos apresentados permitem atestar integral execu\u00e7\u00e3o do ajuste; e</p><p>\tii) \u00e9 poss\u00edvel afastar o d\u00e9bito em raz\u00e3o da aus\u00eancia de contrato de exclusividade com os artistas contratados para o evento.</p><p><b>5.\tDos documentos</b></p><p>5.1.\tO ex-gestor apresenta argumento nominado de \"Suplementa\u00e7\u00e3o documental\" e sustenta que as despesas do conv\u00eanio foram regularmente executadas.</p><p>5.2.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o de agentes de seguran\u00e7a, n\u00e3o aceitos pela decis\u00e3o recorrida, aponta que (pe\u00e7a 58, p. 12) :</p><p>43. Inicialmente, quanto aos servi\u00e7os de seguran\u00e7a. A eminente Ministra Relatora identificou uma discrep\u00e2ncia nas contas apresentadas: o valor a ser pago deveria ter sido R$ 8.249,90 (para 11 profissionais a uma di\u00e1ria de R$ 149,98, por cinco dias) , e n\u00e3o R$ 7.948,94.</p><p>44. No entanto, diferentemente do procedimento adotado para os servi\u00e7os de recep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se procedeu \u00e0 redu\u00e7\u00e3o proporcional do d\u00e9bito. Ora, o pagamento de R$ 7.948,94 \u00e0 empresa Rome Feiras e Promo\u00e7\u00f5es Ltda. foi efetivamente realizado com os recursos disponibilizados pelo Conv\u00eanio 15/2010. Disso n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida.</p><p>45. Portanto, assim como o valor do d\u00e9bito foi proporcionalmente reduzido no caso dos servi\u00e7os de recep\u00e7\u00e3o, \u00e9 imperioso reduzir o valor do d\u00e9bito para a diferen\u00e7a entre o valor efetivamente pago (R$ 7.948,94) e o valor de R$ 8.248,99 - o que reduziria o valor do d\u00e9bito \u00e0 quantia simb\u00f3lica de R$ 299,96.</p><p>46. Esse \u00e9, com efeito, o \u00fanico valor divergente nos c\u00e1lculos que embasaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>5.3.\tE quanto \u00e0 despesa com recepcionistas, alega que (pe\u00e7a 58, p. 12) :</p><p>47. E n\u00e3o h\u00e1 porque manter o d\u00e9bito do valor integral do servi\u00e7o de recep\u00e7\u00e3o, dado que o servi\u00e7o foi efetivamente realizado e efetivamente pago com os recursos do Conv\u00eanio 15/2010.</p><p>5.4.\tO respons\u00e1vel anexa os seguintes documentos ao recurso:</p><p>Pe\u00e7a 59: Ata 20/2018 da Segunda C\u00e2mara do Tribunal, com julgamento do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p>Pe\u00e7a 60: Peti\u00e7\u00e3o nominada de \"medida cautelar de urg\u00eancia inaudita altera parte\", em que solicita concess\u00e3o de efeito suspensivo ao ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio;</p><p>Pe\u00e7a 61: Peti\u00e7\u00e3o inicial do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral que prop\u00f5e \"A\u00e7\u00e3o de Impugna\u00e7\u00e3o de Pedido de Registro de Candidatura em desfavor de Nilvado Ant\u00f4nio de Melo\";</p><p>Pe\u00e7a 62: Peti\u00e7\u00e3o inicial de Rosilane Aparecida de Melo DUarte que prop\u00f5e \"A\u00e7\u00e3o de Impugna\u00e7\u00e3o de Pedido de Registro de Candidatura em desfavor de Nilvado Ant\u00f4nio de Melo\";</p><p>Pe\u00e7a 63: Consulta a registro de candidatura do respons\u00e1vel e pedido de impugna\u00e7\u00e3o de sua candidatura feita pelo Partido Liberal.</p><p>An\u00e1lise</p><p>5.5.\tO argumento n\u00e3o merece prosperar.</p><p>5.6.\tOs documentos juntados ao recurso n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o com as despesas impugnadas pelo Tribunal.</p><p>5.7.\tO ex-gestor anexou especialmente expedientes relacionados a impugna\u00e7\u00e3o de seu registro de candidatura \u00e0 prefeitura de Piren\u00f3polis/GO. N\u00e3o se observa poss\u00edvel acatar as despesas com agentes de seguran\u00e7a e recepcionistas a partir de tais documentos, que n\u00e3o possuem pertin\u00eancia tem\u00e1tica com o conv\u00eanio ora fiscalizado.</p><p>5.8.\tE n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que a despesa com agentes de seguran\u00e7a foi impugnada apenas em face da diverg\u00eancia de valores previstos e executados. Conforme assinalado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 45) , \"a empresa Rome n\u00e3o possui atividade econ\u00f4mica para presta\u00e7\u00e3o deste tipo de servi\u00e7o e nem cadastro no site da Pol\u00edcia Federal, como determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente (pe\u00e7a 4, p. 169) \". O pagamento feito a referida empresa, portanto, n\u00e3o se mostra id\u00f4neo para comprovar a regular presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de seguran\u00e7a previsto no conv\u00eanio.</p><p>5.9.\tPor fim, a mera afirma\u00e7\u00e3o de que o servi\u00e7o de recep\u00e7\u00e3o foi efetivamente realizado e efetivamente pago com os recursos do conv\u00eanio n\u00e3o se mostra suficiente para demonstrar a regular execu\u00e7\u00e3o deste item.</p><p>5.10.\tRestou consignado nos autos que \"o recorrente conseguiu comprovar apenas a atua\u00e7\u00e3o de 18 dos 24 profissionais, pois, somente com as imagens n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reconhecer a identidade desses prestadores. Dessa foram, deve-se reduzir o d\u00e9bito proporcionalmente para o valor de R$ 3.996,00\" (pe\u00e7a 45, p. 2) .</p><p>5.11.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o apresenta elementos probat\u00f3rios que permitam alterar o entendimento contido nos autos.</p><p><b>6.\tDa aus\u00eancia de contrato de exclusividade</b></p><p>6.1.\tO recorrente aponta que o pagamento dos recursos financeiros devidos aos artistas foi realizado pela empresa Arco-\u00edris Distribuidora de Livros Ltda., representante comercial exclusiva dos escritores. Nesse sentido anexa declara\u00e7\u00e3o da empresa \u00e0 pe\u00e7a 58, p. 13.</p><p>6.2.\tJunta ainda fotos das autoras Ita Pereira e Eliane Lage, do Trio Jazz Passagem Funda, do Grupo Folcl\u00f3rico Brasil Central, da Banda Gambira e da Orquestra de violeiros de Alex\u00e2nia (pe\u00e7a 58, p. 14 a 25) . Defende que as fotos foram tiradas no evento financiado pelo conv\u00eanio.</p><p>6.3.\tPondera que a jurisprud\u00eancia sobre o tema foi consolidada no Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago. Conclui que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento e a comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade (regularidade dos documentos comprobat\u00f3rios de liquida\u00e7\u00e3o das despesas) supera eventual impropriedade na aus\u00eancia do contrato de exclusividade assinada em cart\u00f3rio.</p><p>6.4.\tAssevera que no caso concreto foi reconhecido pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a realiza\u00e7\u00e3o do evento e a atua\u00e7\u00e3o dos artistas. Entende que somente foram observadas impropriedades nos autos, sem ind\u00edcio de ato doloso de improbidade ou dano ao Er\u00e1rio.</p><p>6.5.\tRequer a aplica\u00e7\u00e3o do mesmo entendimento adotado pelo Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que considera ser paradigm\u00e1tico e de car\u00e1ter vinculante.</p><p>An\u00e1lise</p><p>6.6.\tN\u00e3o se verifica raz\u00e3o ao recorrente.</p><p>6.7.\tDe in\u00edcio, cabe transcrever a parte dispositiva do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, citado pelo respons\u00e1vel. O julgado buscou responder questionamentos do MTur sobre contratos de exclusividade de artistas consagrados:</p><p>9.2. responder ao consulente que:</p><p>9.2.1. a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o (s) dia (s) correspondente (s) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, sendo ainda restrita \u00e0 localidade do evento, n\u00e3o atende aos pressupostos do art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, representando impropriedade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio;</p><p>9.2.2. do mesmo modo, contrariam o sobredito dispositivo legal as situa\u00e7\u00f5es de contrato de exclusividade - entre o artista/banda e o empres\u00e1rio - apresentado sem registro em cart\u00f3rio, bem como de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, pelo convenente, do pr\u00f3prio contrato de exclusividade;</p><p>9.2.3. tais situa\u00e7\u00f5es, no entanto, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento pela irregularidade das contas tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do (s) respons\u00e1vel (is) , a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto, uma vez que a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</p><p>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou</p><p>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.</p><p>6.8.\tA partir do julgado em refer\u00eancia, o Tribunal entendeu que a aus\u00eancia de contrato de exclusividade registrado em cart\u00f3rio representa irregularidade que n\u00e3o seria suficiente, por si s\u00f3, para o julgamento pela irregularidade das contas. Caberia aferir no caso concreto, em especial, se houve execu\u00e7\u00e3o do evento e se foi comprovado o nexo de causalidade.</p><p>6.9.\tNo caso dos autos, n\u00e3o foi poss\u00edvel comprovar nexo de causalidade entre os pagamentos realizados com recursos do conv\u00eanio e as despesas com artistas que teriam se apresentado no evento financiado pelo ajuste.</p><p>6.10.\tOs documentos juntados pelo respons\u00e1vel n\u00e3o demonstraram v\u00ednculo dos artistas e autores com as empresas que receberam os pagamentos feitos com recursos do conv\u00eanio.</p><p>6.11.\tNo recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 35, o respons\u00e1vel juntou declara\u00e7\u00f5es das empresas Arco-\u00edris Distribuidora de Livros (p. 45, 49 e 52) e Rome Feiras e Promo\u00e7\u00f5es Ltda. EPP (p. 59) . A primeira empresa atestou ter contratado os autores Silvano Morais Barros, Ita Pereira e Maria do Ros\u00e1rio Cassimiro, enquanto a segunda empresa declarou ter contratado o Grupo Catira da Chapada. </p><p>6.12.\tN\u00e3o foi juntado, no entanto, qualquer documento que demonstre o v\u00ednculo dessas empresas com os artistas que declaram representar. As empresas n\u00e3o apresentaram autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade ou qualquer outro documento que comprovassem que possu\u00edam v\u00ednculo com os autores e artistas, ainda que limitado aos dias do evento. N\u00e3o se trata apenas de impropriedade na documenta\u00e7\u00e3o apresentada. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar v\u00ednculo dos autores e artistas com as empresas que receberam os recursos do conv\u00eanio.</p><p>6.13.\tE como assinalado pelo voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 45, p. 5) :</p><p> (...) a empresa Arco-\u00cdris tem como atividade econ\u00f4mica o com\u00e9rcio varejista de livros, e n\u00e3o consta agenciamento de artistas/autores. O mesmo entendimento vale para a empresa Rome Feiras e Promo\u00e7\u00f5es Ltda., que n\u00e3o possui contrato de exclusividade registrado em cart\u00f3rio. Dessa forma, em que pese a comprova\u00e7\u00e3o de que grande parte desses profissionais atuou no evento, n\u00e3o se sabe se eles efetivamente receberam os valores pactuados e quanto receberam. Assim, deve ser mantido o d\u00e9bito relativo a essas contrata\u00e7\u00f5es.</p><p>6.14.\tNo caso concreto, portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel observar integral comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos do conv\u00eanio e os pagamentos realizados. Desse modo n\u00e3o h\u00e1 como aplicar o mesmo entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que trata de situa\u00e7\u00e3o diversa da observada nestes autos.</p><p>6.15.\tPor fim, impende registrar que as fotos juntadas pelo ex-gestor s\u00e3o insuficientes para comprovar, por si s\u00f3, o indispens\u00e1vel nexo de causalidade entre recursos e despesas. N\u00e3o se prestam a demonstrar, por exemplo, v\u00ednculo dos artistas e as empresas recebedoras dos recursos do conv\u00eanio.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>7. \tCom base nos elementos dos autos, entende-se que a decis\u00e3o recorrida deve ser mantida em seus exatos termos.</p><p>7.1.\tOs argumentos e elementos juntados ao recurso n\u00e3o demonstram a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio, restando ausente o nexo de causalidade entre parte dos pagamentos realizados.</p><p>7.2.\tImpende registrar, por fim, que o Partido Liberal apresentou peti\u00e7\u00e3o e documentos de pe\u00e7as 70 a 74, requerendo esclarecimentos em face da decis\u00e3o que suspendeu os efeitos do Aco\u00bfrda\u00bfo 4.710/2018-TCU-2a Ca\u00bfmara\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao fim, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e o conhecimento e o desprovimento do recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c0 pe\u00e7a 93, alguns dos patronos renunciam ao mandato e pedem a intima\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para nomea\u00e7\u00e3o de novos defensores.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Michell Cardoso Moraes (27.101/OAB-GO) e Ulisses de Oliveira Bitencourt (28.878/OAB-GO), representando Partido da Republica PR 22; Giuliano Cardoso Salvarani (390697/OAB-SP) e Indiana Amorim Pereira (45.201/OAB-GO), representando Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NOS FINS PACTUADOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. PROVIMENTO PARCIAL. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO. RECURSO DE REVIS\u00c3O. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DE ELEMENTOS APTOS A INFIRMAR OS FUNDAMENTOS DA DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de recurso de revis\u00e3o interposto por Nivaldo Ant\u00f4nio de Melo em face das delibera\u00e7\u00f5es proferidas em sede de tomada de contas especial e em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o que culminaram em sua condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento de danos ao Er\u00e1rio e ao pagamento de multa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ratifico o exame anterior de admissibilidade e conhe\u00e7o do recurso, uma vez atendidos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tomada de contas especial foi instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do emprego dos recursos provenientes do Conv\u00eanio 15/2010 (Siafi 731926) , que tinha por objeto apoiar a realiza\u00e7\u00e3o do projeto \"II Feira Liter\u00e1ria de Piren\u00f3polis - Flipiri\", cujo montante alcan\u00e7ava o valor de R$ 203.174,03, dos quais R$ 194.984,03 repassados pelo concedente e R$ 8.190,00 corresponderiam \u00e0 contrapartida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4710/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4710/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes, proferido em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, restaram n\u00e3o acolhidas ou comprovadas as despesas referentes a: (i) agentes de seguran\u00e7a, no valor de R$ 7.948,94; (ii) recepcionistas, no montante de R$ 3.996,00; (iii) grupos folcl\u00f3ricos e artistas locais, na quantia de R$ 15.000,00; e (iv) Servi\u00e7os de Apresenta\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, na cifra de R$ 106.432,21.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irresignado, o recorrente junta documentos e alega que estes permitem atestar a integral execu\u00e7\u00e3o do ajuste e a regular execu\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sustenta estarem comprovados os pagamentos referentes a recepcionistas e agentes de seguran\u00e7a. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assevera que, no caso concreto, foi reconhecido pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a realiza\u00e7\u00e3o do evento e a atua\u00e7\u00e3o dos artistas, raz\u00e3o pela qual defende a aplica\u00e7\u00e3o da tese consolidada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, no sentido de que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento e a regularidade dos documentos comprobat\u00f3rios de liquida\u00e7\u00e3o das despesas superaria eventual impropriedade na aus\u00eancia do contrato de exclusividade assinada em cart\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Junta fotos de autoras e artistas para provar a realiza\u00e7\u00e3o do evento, bem como anexa declara\u00e7\u00e3o da empresa Arco-\u00edris Distribuidora de Livros Ltda. em que esta afirma ser representante comercial exclusiva dos escritores que participaram do evento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico opinaram pelo conhecimento e desprovimento do recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feito o breve resumo, passo a examinar o m\u00e9rito recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Verifico assistir raz\u00e3o \u00e0 unidade instrutiva e ao MP/TCU, cujos pareceres incorporo \u00e0s raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como bem asseverou a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, os documentos juntados ao recurso n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o com as despesas impugnadas pelo Tribunal, uma vez que tratam da impugna\u00e7\u00e3o de seu registro de candidatura \u00e0 prefeitura de Piren\u00f3polis/GO, n\u00e3o possuindo pertin\u00eancia tem\u00e1tica com o conv\u00eanio ora fiscalizado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Basta ver que restou consignado anteriormente que o recorrente conseguiu comprovar a atua\u00e7\u00e3o de 18 dos 24 profissionais contratados para a fun\u00e7\u00e3o de recepcionista, n\u00e3o havendo, na documenta\u00e7\u00e3o ora apresentada, nada a permitir a formula\u00e7\u00e3o de outro ju\u00edzo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Semelhantemente, n\u00e3o h\u00e1 que se cogitar de regularidade da execu\u00e7\u00e3o da despesa referente aos servi\u00e7os de seguran\u00e7a, porquanto a empresa contratada n\u00e3o possui atividade econ\u00f4mica relacionada a esse tipo de servi\u00e7o, nem cadastro no site da Pol\u00edcia Federal, como determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente, n\u00e3o tendo sido juntado ao processo nenhum documento que pudesse ensejar convic\u00e7\u00e3o distinta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Melhor sorte n\u00e3o assiste ao recorrente quanto \u00e0s despesas atinentes a escritores e artistas, pois n\u00e3o h\u00e1, na documenta\u00e7\u00e3o juntada pelo respons\u00e1vel, elemento algum que demonstre v\u00ednculo destes com as empresas pagas com recursos do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Constam dos autos apenas declara\u00e7\u00f5es das empresas Arco-\u00edris Distribuidora de Livros e Rome Feiras e Promo\u00e7\u00f5es Ltda. EPP afirmando terem contratado autores e grupos musicais, mas n\u00e3o foi apresentado documento algum que demonstrasse o v\u00ednculo dessas empresas com os artistas que declaram representar. Em especial, n\u00e3o foram apresentados contratos, autoriza\u00e7\u00f5es, atestos, cartas de exclusividade ou algum outro documento que comprovasse v\u00ednculo entre autores, artistas e empresas contratadas, ainda que limitados aos dias do evento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o h\u00e1 falar, pois, em regularidade dos pagamentos ou em comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade, nada havendo a infirmar os fundamentos da decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto ao pedido de esclarecimento feito pelo Partido Liberal, tenho-o por incab\u00edvel, seja por n\u00e3o ser parte ou interessado no processo, seja por n\u00e3o ter apresentado raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no feito, raz\u00e3o bastante a conduzir ao n\u00e3o conhecimento do pleito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, verifico igualmente incab\u00edvel o pedido formulado pelos defensores que renunciaram ao mandato, no sentido de que este Tribunal notificasse o recorrente para que este nomeasse novos procuradores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ressalte-se que o dever de notificar a parte \u00e9 do pr\u00f3prio advogado, que deve comprovar ao Tribunal ter se desincumbido desse mister, nos exatos termos do art. 112 do CPC:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 112. O advogado poder\u00e1 renunciar ao mandato a qualquer tempo, </i><b><i>provando</i></b><i>, na forma prevista neste C\u00f3digo, </i><b><i>que comunicou a ren\u00fancia ao mandante, a fim de que este nomeie sucessor</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ademais, verifico que o instrumento de mandato \u00e0 pe\u00e7a 55 outorga poderes a outro advogado que n\u00e3o apresentou ren\u00fancia, permanecendo o recorrente adequadamente representado nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ainda que assim n\u00e3o fosse, a atua\u00e7\u00e3o de advogado n\u00e3o \u00e9 requisito essencial para a continuidade e validade do processo perante o TCU, n\u00e3o havendo \u00f3bice ao prosseguimento do feito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, acolho os pareceres e voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=785678", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=785678", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}