{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532374", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 732/2022 ATA 12/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "732", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "12/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/732/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 732/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 243, 250, I, e 143, inciso V, <i>\"a\"</i> do RITCU, em considerar atendidas as medidas solicitadas no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/807/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 807/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a suporta \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Roraima, e adotar a provid\u00eancia abaixo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1419320213\" target=\"_blank\">Processo 014.193/2021-3</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Roraima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. apensar, definitivamente, este processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2464920201\" target=\"_blank\">Processo 024.649/2020-1</a>, nos termos do artigo 36 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/04/2022", "ENTIDADE": " Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Roraima.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01419320213\" target=\"_blank\">014.193/2021-3</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25291436", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25291436", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}