{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527406", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 842/2022 ATA 14/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "842", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "14/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/842/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 842/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III e 169, inciso I, do Regimento Interno do TCU, em considerar cumprida a recomenda\u00e7\u00e3o constante do item 1.8.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2502/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2502/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>; adotar as medidas a seguir discriminadas e autorizar a dilig\u00eancia proposta no item 14.4 da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, dando ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o e do teor das pe\u00e7as 747-748 ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, de acordo com os pareceres da SecexEduca\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1236720214\" target=\"_blank\">Processo 012.367/2021-4</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determinar ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE que, no prazo de 120 (cento e vinte) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, apresente documentos comprobat\u00f3rios do cumprimento do plano de a\u00e7\u00e3o apresentado a este Tribunal para os subitens 9.1.5, 9.1.6 e 9.1.7 do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/496/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 496/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; ou que, dentro do prazo fixado, no caso da impossibilidade e/ou inviabilidade do cumprimento das metas originalmente pactuadas, elabore, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das justificativas cab\u00edveis, um plano de a\u00e7\u00e3o alternativo e fact\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o aos referidos subitens, para fins de aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. informar ao FNDE que, para verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento da recomenda\u00e7\u00e3o contida no item 1.8.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2502/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2502/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relativo ao plano de a\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 necess\u00e1ria corre\u00e7\u00e3o relativa ao estabelecimento de datas-limite no cronograma de todas as a\u00e7\u00f5es pactuadas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/04/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01236720214\" target=\"_blank\">012.367/2021-4</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25267126", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25267126", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}