{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528708", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 843/2022 ATA 14/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "843", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "14/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/843/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 843/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de monitoramento de determina\u00e7\u00f5es exaradas pelo Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob minha relatoria, ao apreciar processo de levantamento da Pol\u00edtica de Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, objeto do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1807520185\" target=\"_blank\">Processo 018.075/2018-5</a>, cujo escopo \u00e9 consolidar informa\u00e7\u00f5es sobre os aspectos estruturantes da governan\u00e7a da pol\u00edtica, especificamente quanto \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o, planejamento, participa\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o, bem como identificar poss\u00edveis objetos e instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, no julgamento do processo que culminou na decis\u00e3o ora monitorada, foram identificadas as seguintes fragilidades: reduzida institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, decorrente da falta de delimita\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias dos agentes envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, que deveria ser implementada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) , conforme artigo 18 do Decreto 8.752/2016; aus\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o efetiva de inst\u00e2ncias e instrumentos de planejamento previstos no marco legal, haja vista a incipi\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor Nacional, baixo alcance e representatividade dos F\u00f3runs Estaduais Permanentes de Apoio \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; falta de planejamentos estrat\u00e9gicos aprovados em n\u00edveis federal, estadual e municipal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando as defici\u00eancias estruturantes de governan\u00e7a da Pol\u00edtica de Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, o Tribunal, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarou as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.1.</b> <b>Determinar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o</b>, com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, que elabore plano de a\u00e7\u00e3o, no prazo de sessenta dias, com vistas a: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. <b>regulamentar a Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</b>, de forma a definir os objetivos, papeis, responsabilidades, recursos e obriga\u00e7\u00f5es de todos os envolvidos (matriz de responsabilidades) e os principais processos decis\u00f3rios, em observ\u00e2ncia \u00e0s boas pr\u00e1ticas internacionais do componente Institucionaliza\u00e7\u00e3o do Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU, conforme previsto nos arts. 5\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, 11, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 18 do Decreto 8.752/2016; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. <b>colocar em efetivo funcionamento o Comit\u00ea Gestor Nacional e os F\u00f3runs Estaduais Permanentes de Apoio \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica</b>, como previsto no art. 7\u00ba, \u00a7 5\u00ba, da Lei 13.005/2014 (PNE 2014-2024) , com atribui\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00e3o definidas na Portaria MEC 619/2015, e nos arts. 5\u00ba, 6\u00ba e 7\u00ba do Decreto 8.752/2016, atentando para a necess\u00e1ria participa\u00e7\u00e3o das partes interessadas nos processos decis\u00f3rios da Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e visando a interlocu\u00e7\u00e3o entre os diversos atores, em observ\u00e2ncia \u00e0s boas pr\u00e1ticas internacionais do componente Participa\u00e7\u00e3o do Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. <b>implementar o Planejamento Estrat\u00e9gico Nacional e os Planos estrat\u00e9gicos estaduais</b>, previstos na Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos termos dos arts. 4\u00ba a 11 do Decreto 8.752/2016, atentando para estabelecer objetivos, metas, resultados esperados e marcos temporais precisos e objetivamente caracterizados, em observ\u00e2ncia \u00e0s boas pr\u00e1ticas internacionais do componente Planos e Objetivos do Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. <b>adotar mecanismos para o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e a revis\u00e3o anual dos planos estrat\u00e9gicos</b>, conforme previsto no art. 5\u00ba da Lei 13.005/2014 (PNE 2014-2024) e nos arts. 7\u00ba a 10 do Decreto 8.752/2016; (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, n\u00e3o obstante o empenho do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o de grupo de trabalho destinado a regulamentar a Pol\u00edtica de Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, os resultados s\u00e3o ainda insuficientes para dar cumprimento ao subitem 9.1.1 da delibera\u00e7\u00e3o monitorada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que as medidas adotadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor Nacional e realiza\u00e7\u00e3o de estudos sobre a situa\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs estaduais permanentes n\u00e3o foram suficientes para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.1.2 da delibera\u00e7\u00e3o monitorada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a pend\u00eancia quanto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Planejamento Estrat\u00e9gico Nacional pelo Comit\u00ea Gestor Nacional do MEC, e a fragilidade da elabora\u00e7\u00e3o dos planos estrat\u00e9gicos estaduais configuram descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.1.3 da decis\u00e3o monitorada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, por fim, o empenho do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da Pesquisa de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoramento da Implementa\u00e7\u00e3o da Base Nacional Comum Curricular e na cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Gestor Nacional, as quais poder\u00e3o criar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e institui\u00e7\u00e3o de mecanismos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, dando suporte \u00e0 pol\u00edtica nacional e ao acompanhamento das atividades dos f\u00f3runs estaduais permanentes, em cumprimento ao subitem 9.1.4 da delibera\u00e7\u00e3o monitorada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 143, inciso III, e 169, inciso I, do Regimento Interno do TCU, em considerar <b>parcialmente cumpridas</b> as determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.1.2, <b>n\u00e3o-cumprida</b> a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.1.3, e <b>em cumprimento</b> a determina\u00e7\u00e3o inserida no subitem 9.1.4, todas do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, adotando-se as medidas constantes do item 1.6 da presente delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4228420210\" target=\"_blank\">Processo 042.284/2021-0</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Medidas: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.6.1. encaminhar \u00e0 Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 Assessoria Especial de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados e \u00e0 Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte do Senado Federal, c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 14 e 15 que a fundamenta;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.6.2. dar continuidade ao ciclo de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a fim de verificar o andamento dos trabalhos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Comit\u00ea Gestor Nacional, no sentido de aperfei\u00e7oar e resolver as quest\u00f5es ainda pendentes que est\u00e3o relatadas nos autos e, por consequ\u00eancia, dar cumprimento integral \u00e0s determina\u00e7\u00f5es exaradas pelo Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">1.6.3. apensar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1807520185\" target=\"_blank\">Processo 018.075/2018-5</a>, em atendimento aos artigos 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014 c/c o artigo 5\u00ba, II, da Portaria Segecex/TCU 27/2009.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/04/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04228420210\" target=\"_blank\">042.284/2021-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25363148", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25363148", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}