{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2533342", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 881/2022 ATA 14/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "881", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "14/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Capim Dourado Rent A Car Ltda. e Poty Rent A Car Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/337/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 337/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que negou provimento aos pedidos de reexame por elas impetrados contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/866/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 866/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator o Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , o qual considerou procedente representa\u00e7\u00e3o contra o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 49/2019, promovido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte de pessoas, pequenos volumes e documentos n\u00e3o postais, e declarou a inidoneidade das ora embargantes para licitar e contratar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica por tr\u00eas anos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32 e 34 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0s embargantes, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos contra decis\u00e3o que negou provimento a pedidos de reexame impetrados contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou procedente representa\u00e7\u00e3o relativa a preg\u00e3o promovido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte de pessoas, pequenos volumes e documentos n\u00e3o postais e declarou a inidoneidade das duas empresas ora embargantes  para licitar e contratar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica por 3 (tr\u00eas) anos.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/04/2022", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal", "INTERESSADOS": "3.3. Embargantes: Capim Dourado Rent A Car Ltda. (14.487.384/0001-23); Poty Rent A Car Ltda. (09.535.897/0001-22)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01545120208\" target=\"_blank\">015.451/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Bruno Dantas, Jorge Oliveira (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2538023", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1263/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1263", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2538023", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1263/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1263", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}, {"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}, {"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}, {"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}, {"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}, {"numProcessoJudicial": "1062057-85.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CAPIM DOURADO RENT A CAR"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\">\tAs empresas Capim Dourado Rent A Car Ltda. (pe\u00e7a 160) e Poty Rent A Car Ltda. (pe\u00e7a 163) interpuseram embargos de declara\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/337/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 337/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 148) , que negou provimento aos pedidos de reexame por elas impetrados contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/866/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 866/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator o Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , que, por sua vez, considerou procedente representa\u00e7\u00e3o contra o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 49/2019, promovido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte de pessoas, pequenos volumes e documentos n\u00e3o postais, e declarou a inidoneidade das ora embargantes para licitar e contratar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica por tr\u00eas anos.</p><p class=\"body_Text\">2.\tOs embargos da Capim Dourado est\u00e3o redigidos nos seguintes termos:</p><p class=\"body_Text\">\t\" (...) </p><p class=\"body_Text\"><i>\t\u00c9 sob esse ponto de vista, que se deve determinar o conhecimento e julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, pois o Ac\u00f3rd\u00e3o 337/2022-PL padece de omiss\u00e3o, quanto as premissas constantes da an\u00e1lise da tese de \"quebra de sigilo telem\u00e1tico\", no qual o Tribunal consignou que \"a requisi\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o de IP n\u00e3o configura obten\u00e7\u00e3o il\u00edcita de prova\", lastreando seu entendimento no HC 83.338-DF, cujo ac\u00f3rd\u00e3o foi publicado no DJE em 28/10/2009, ou seja, antes do Marco Civil da Internet (Lei n\u00ba 12.965/2014) , que imp\u00f5e o sigilo de registro das comunica\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tAssim, h\u00e1 omiss\u00e3o, pois ao entender pela licitude da prova, o TCU ignorou as altera\u00e7\u00f5es legislativas posteriores - Lei do Marco Civil da internet -, que passou a vigorar em 23/06/2014.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tIsto posto, torna-se imperioso acolher os embargos de declara\u00e7\u00e3o para sanar a omiss\u00e3o e obscuridade apontada, reconhecendo a ilicitude da prova.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2 - EFEITO SUSPENSIVO</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tO embargante pleiteia a concess\u00e3o do efeito suspensivo ao presente recurso, pois demonstrada a relevante fundamenta\u00e7\u00e3o e o perigo de dano irrevers\u00edvel, ante o prosseguimento das medidas executivas do cumprimento da decis\u00e3o, que o exp\u00f5e a uma situa\u00e7\u00e3o gravosa.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tAdemais, nos termos do disposto no art. 287, \u00a73\u00ba do RITCU, os embargos de declara\u00e7\u00e3o, como recurso de corre\u00e7\u00e3o, \"...suspendem os prazos para cumprimento do ac\u00f3rd\u00e3o embargado e para interposi\u00e7\u00e3o dos demais recursos previstos neste Regimento...\".</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tE nem se alegue manifesta\u00e7\u00e3o protelat\u00f3ria, pois os argumentos lan\u00e7ados s\u00e3o relevantes, o que faz impl\u00edcita a necessidade de explicita\u00e7\u00e3o por parte desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tA toda evid\u00eancia, requer que seja deferido o pedido de atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo ao recurso.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>3 - OMISS\u00c3O</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tNo caso, embora o Ac\u00f3rd\u00e3o tenha se fundamentado em decis\u00e3o do STJ acerca da mat\u00e9ria, este foi omisso quanto \u00e1 aplicabilidadedo Marco Civil da Internet (Lei n\u00ba 12.965/2014) . Mais especificamente embasa-se no art. 5\u00ba, VIII, cujo teor assevera que:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 5\u00ba Para os efeitos desta Lei, considera-se:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VIII - registros de acesso a aplica\u00e7\u00f5es de internet: o conjunto de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 data e hora de uso de uma determinada aplica\u00e7\u00e3o de internet a partir de um determinado endere\u00e7o IP. Destaquei</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tO \u00a7 1\u00ba do art. 10 da respectiva legisla\u00e7\u00e3o assegura que o registro de acesso das comunica\u00e7\u00f5es s\u00f3 se ser\u00e1 disponibilizado mediante ordem judicial, verbis:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 10. A guarda e a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos registros de conex\u00e3o e de acesso a aplica\u00e7\u00f5es de internet de que trata esta Lei, bem como de dados pessoais e do conte\u00fado de comunica\u00e7\u00f5es privadas, devem atender \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da intimidade, da vida privada, da honra e da imagem das partes direta ou indiretamente envolvidas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 1\u00ba O provedor respons\u00e1vel pela guarda somente ser\u00e1 obrigado a disponibilizar os registros mencionados no caput, de forma aut\u00f4noma ou associados a dados pessoais ou a outras informa\u00e7\u00f5es que possam contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ou do terminal, mediante ordem judicial, na forma do disposto na Se\u00e7\u00e3o IV deste Cap\u00edtulo, respeitado o disposto no art. 7\u00ba.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tConquanto o Ac\u00f3rd\u00e3o tenha mencionado entendimento do STJ no sentido de que o \"Internet Protocol (IP) \" n\u00e3o seria resguardado pelo sigilo constitucional (HC 83.338-DF) , a Lei 12.965/2014, posterior aquela mencionada decis\u00e3o, indica que o endere\u00e7o de IP deva ser mantido em sigilo.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tLogo, a franquia ao acesso dos registros de IP demanda ordem judicial pret\u00e9rita, provid\u00eancia imprescind\u00edvel \u00e0 legalidade da quebra de sigilo, salvo ordem judicial.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tDestarte, considerando a prescri\u00e7\u00e3o da Lei 12.965/2014 a respeito de que os registros de acesso \u00e0 internet, necessitam de ordem judicial, haja vista o sigilo imposto, e tendo em vista que no pr\u00f3prio Ac\u00f3rd\u00e3o Embargado houve a considera\u00e7\u00e3o de que inexiste o suposto sigilo - for\u00e7osa a altera\u00e7\u00e3o do Julgado.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tOs embargos declarat\u00f3rios buscam esclarecer a verdade da decis\u00e3o em toda a sua extens\u00e3o, cujo conte\u00fado, por raz\u00f5es in\u00fameras, possa ter ficado, em algum ponto, obscuro, omisso ou contradit\u00f3rio, nos termos do art. 287 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tOmissa \u00e9 a decis\u00e3o que deixa de responder a mat\u00e9ria essencial ao efetivo desate da controv\u00e9rsia ou que deixa de observar a intelig\u00eancia do prescrito no art. 69, II, do RITCU:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 69. S\u00e3o partes essenciais das delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>I - o relat\u00f3rio do relator, de que constar\u00e3o, quando houver, o teor integral da parte dispositiva da delibera\u00e7\u00e3o recorrida quando se tratar de recurso, as conclus\u00f5es da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, ou do servidor respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo, bem como as conclus\u00f5es dos pareceres das chefias da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, afora para os processos constantes de Rela\u00e7\u00e3o, segundo as hip\u00f3teses do art. 143;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>II - a fundamenta\u00e7\u00e3o com que o relator analisar as quest\u00f5es de fato e de direito, dispensada a elabora\u00e7\u00e3o de considerandos, exceto nos casos do \u00a7 3\u00ba do art. 143;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>III - o dispositivo com que o relator decidir sobre o m\u00e9rito do processo;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>IV - as ressalvas, quando feitas pelos votantes.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tDemais disso, o CPC, aplicado subsidiariamente (art. 153) , determina o necess\u00e1rio enfrentamento das quest\u00f5es suscitadas pelas partes, bem como o pronunciamento de decis\u00f5es devidamente fundamentadas. Nesse sentido, apresenta-se oportuna a transcri\u00e7\u00e3o dos seguintes artigos:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 489. (omissis) . </i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 1\u00ba N\u00e3o se considera fundamentada qualquer decis\u00e3o judicial, seja ela interlocut\u00f3ria, senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o que:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>IV - n\u00e3o enfrentar todos os argumentos deduzidos no processo capazes de, em tese, infirmar a conclus\u00e3o adotada pelo julgador;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tO Ac\u00f3rd\u00e3o foi, portanto, omisso em rela\u00e7\u00e3o a argumento que poderia, evidentemente, alterar o resultado do julgamento (aplicabilidade da Lei n\u00ba 12.965/2014) , o que imp\u00f5e o acolhimento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tSobre o car\u00e1ter infringente decorrente do suprimento de omiss\u00e3o existente na decis\u00e3o, veja-se a li\u00e7\u00e3o de Nelson Nery J\u00fanior e Rosa Maria de Andrade Nery:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\"Car\u00e1ter infringente. Suprimento de omiss\u00e3o. Outra hip\u00f3tese comum de EDcl modificadores da decis\u00e3o embargada ocorre quando o v\u00edcio apontado \u00e9 o de omiss\u00e3o do julgado. A infring\u00eancia \u00e9 mera decorr\u00eancia do suprimento da omiss\u00e3o e n\u00e3o ofende o sistema recursal do CPC (Nery, Recursos, n. 3.4.1.1., p. 304/305) . Na verdade, n\u00e3o haver\u00e1 propriamente infring\u00eancia do julgado, mas decis\u00e3o nova, pois a mat\u00e9ria n\u00e3o foi objeto de considera\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o embargada. (...) \".</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tDiante do exposto, pugna pelo acolhimento dos embargos, para que seja sanada a omiss\u00e3o apontada, conferindo-lhes efeitos infringentes.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>4 - PEDIDOS</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tEm face do exposto, requer:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta) Preliminarmente, que seja concedido efeito suspensivo aos embargos de declara\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tb) Quanto ao m\u00e9rito, que o Tribunal julgue procedentes os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para suprir a omiss\u00e3o consistente na aus\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o, procedendo-se a um novo julgamento que apresente motiva\u00e7\u00e3o anal\u00edtica das raz\u00f5es f\u00e1ticas e jur\u00eddicas aduzidas pelo embargante, com o fim de absolv\u00ea-lo das san\u00e7\u00f5es impostas.\"</i></p><p class=\"body_Text\">3.\tPor sua vez, os embargos da Poty est\u00e3o assim redigidos:</p><p class=\"body_Text\"><i>\t\"No caso, o Embargante requer o acolhimento dos Declarat\u00f3rios, uma vez que  o Ac\u00f3rd\u00e3o recha\u00e7ado incorreu em omiss\u00e3o, quanto aos seguintes precedentes do STF, que 'O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a despeito da relev\u00e2ncia das suas fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o est\u00e1 autorizado a requisitar informa\u00e7\u00f5es que importem a quebra de sigilo banc\u00e1rio, por n\u00e3o figurar dentre aqueles a quem o legislador conferiu essa possibilidade...' (MS 22.934) e 'A Lei Complementar n\u00ba 105, de 10/1/01, n\u00e3o conferiu ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o poderes para determinar a quebra do sigilo banc\u00e1rio de dados constantes do Banco Central do Brasil...' (MS 22801) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tAfora isso, o ac\u00f3rd\u00e3o a\u00e7oitado est\u00e1 eivado de obscuridade, mais precisamente as premissas f\u00e1ticas de que se valeu, pois a fundamenta\u00e7\u00e3o levantada, qual seja, 'interesse da sociedade de se conhecer o destino dos recursos p\u00fablicos', 'opera\u00e7\u00f5es financeiras que envolvam recursos p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e3o abrangidas pelo sigilo banc\u00e1rio', 'acesso a informa\u00e7\u00f5es relacionadas a opera\u00e7\u00f5es financiadas com recursos p\u00fablicos', 'a inoponibilidade de sigilo banc\u00e1rio e empresarial ao TCU quando se est\u00e1 diante de opera\u00e7\u00f5es fundadas em recursos p\u00fablicos', constitui situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica divergente dos autos, pois o vertente caso n\u00e3o envolve o dever de prestar contas ou da n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas sim fiscaliza\u00e7\u00e3o de atos e contratos, que n\u00e3o versam sobre preju\u00edzos ao er\u00e1rio p\u00fablico.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tD\u00favidas n\u00e3o h\u00e1 que a fundamenta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 fruto de situa\u00e7\u00f5es f\u00e1tico- jur\u00eddicas diversas, dissociada da realidade dos autos, pelo que deve ser reconhecido o desacerto judicial, com o fim de corrigir as premissas adotadas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tDenota-se, outrossim, h\u00e1 tamb\u00e9m obscuridade e omiss\u00e3o na tem\u00e1tica referente a dosimetria da san\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que no ac\u00f3rd\u00e3o foi aventado o seguinte: 'Vale registrar que o TCU n\u00e3o realiza dosimetria objetiva das san\u00e7\u00f5es'; 'aus\u00eancia de elementos atenuantes e agravantes legalmente estabelecidos'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tTodavia, ao que se percebe, \u00e9 que existem sim atenuantes, as quais n\u00e3o foram declinadas pelo Tribunal, como se v\u00ea na transcri\u00e7\u00e3o do trecho do ac\u00f3rd\u00e3o- embargado: 'Por oportuno, os julgados do TCU apresentados pelas recorrentes para sustentar o pedido de redu\u00e7\u00e3o da pena de inidoneidade n\u00e3o se aplicam ao caso concreto, j\u00e1 que tiveram como fundamento a ocorr\u00eancia de atenuantes'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tAssim, verifica-se a obscuridade/omiss\u00e3o existente no reconhecimento de atenuantes, as quais n\u00e3o ficarem registradas no ac\u00f3rd\u00e3o, de forma que nada foi dito sobre elas, para serem consideradas no julgamento, com o fim de redimensionar a san\u00e7\u00e3o aplicada.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tLogo, merece aclaramento o ac\u00f3rd\u00e3o para tornar completa e efetiva a presta\u00e7\u00e3o deste respeit\u00e1vel \u00f3rg\u00e3o, como se conclui da leitura do art. 287 do Regimento Interno deste eg. Tribunal de Contas:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 287. Cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tPor fim, deve ser concedido o efeito suspensivo aos embargos declarat\u00f3rios, conforme previs\u00e3o do art. 287, \u00a73\u00ba do Regimento Interno do TCU:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>'\u00a7 3\u00ba Os embargos de declara\u00e7\u00e3o suspendem os prazos para cumprimento do ac\u00f3rd\u00e3o embargado e para interposi\u00e7\u00e3o dos demais recursos previstos neste Regimento, aplicando-se, entretanto, o disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 285'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, requer o conhecimento e acolhimento dos embargos, concedendo-lhes efeito suspensivo, para:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Que seja sanada omiss\u00e3o contida no acord\u00e3o, consistente na aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o a respeito dos precedentes do STF (MS 22.934 e MS 22801) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Que haja o esclarecimento da premissa f\u00e1tica adotada no Ac\u00f3rd\u00e3o (fiscaliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Que seja suprida a exist\u00eancia de obscuridade/omiss\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o relativa as atenuantes.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fl\u00e1vio Soares de Sousa (4983/OAB-PI), representando Poty Rent A Car Ltda; Ricardo Lucas Calder\u00f3n (25.654/OAB-PR) e Tatiana Villordo Calderon (39.391/OAB-PR), representando Obdi Equipamentos Eireli; Andre Yokomizo Aceiro (175337/OAB-DF), representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Marco Aur\u00e9lio Dantas (2438.93/OAB-PI), Francisco de Oliveira Loiola Junior (3700/OAB-PI) e outros, representando Capim Dourado Rent A Car Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. PEDIDOS DE REEXAME. REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE PARA LICITAR E CONTRATAR COM A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE TRANSPORTE DE PESSOAS, PEQUENOS VOLUMES E DOCUMENTOS N\u00c3O POSTAIS. INEXIST\u00caNCIA DAS FALHAS APONTADAS, TENTATIVA DE REDISCUSS\u00c3O DO M\u00c9RITO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAtendidos os requisitos de admissibilidade pertinentes, podem ser conhecidos os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Capim Dourado Rent A Car Ltda. e Poty Rent A Car Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/337/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 337/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que negou provimento aos pedidos de reexame por elas impetrados contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/866/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 866/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator o Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , o qual considerou procedente representa\u00e7\u00e3o contra o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 49/2019, promovido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte de pessoas, pequenos volumes e documentos n\u00e3o postais, e declarou a inidoneidade das ora embargantes para licitar e contratar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica por tr\u00eas anos.</p><p class=\"body_Text\">2.\tA Capim Dourado apontou poss\u00edvel omiss\u00e3o da decis\u00e3o criticada na an\u00e1lise da quest\u00e3o da quebra de sigilo telem\u00e1tico, uma vez que a requisi\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o de IP feito pelo TCU \u00e0 unidade jurisdicionada foi considerada l\u00edcita com base em julgado do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ de 2009 (HC 83.338/DF) , anterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do Marco Civil da Internet (Lei 12.695/2014) , que imp\u00f5e sigilo ao registro de comunica\u00e7\u00f5es, salvo por ordem judicial em contr\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">3.\tPor sua vez, a Poty alegou existirem: (i) eventual omiss\u00e3o na considera\u00e7\u00e3o de precedentes do Supremo Tribunal Federal - STF (MS 22.801 e 22.934) que vedam ao TCU requisitar informa\u00e7\u00f5es protegidas por sigilo banc\u00e1rio; (ii) suposta obscuridade na argumenta\u00e7\u00e3o que fundamentou o entendimento de que opera\u00e7\u00f5es financeiras que envolvam recursos p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e3o resguardadas por sigilo banc\u00e1rio, uma vez que o caso em an\u00e1lise n\u00e3o envolve dever de prestar contas ou de comprovar aplica\u00e7\u00e3o de valores, \"<i>mas sim fiscaliza\u00e7\u00e3o de atos e contratos, que n\u00e3o versam sobre preju\u00edzos ao er\u00e1rio</i>\"; (iii) poss\u00edveis obscuridade e omiss\u00e3o na dosimetria da san\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o Ac\u00f3rd\u00e3o questionado anota que \"<i>o TCU n\u00e3o realiza dosimetria objetiva das san\u00e7\u00f5es</i>\", dada a \"<i>aus\u00eancia de elementos atenuantes e agravantes legalmente estabelecidas</i>\", mas tamb\u00e9m registra que \"<i>os julgados do TCU apresentados pelas recorrentes para sustentar o pedido de redu\u00e7\u00e3o da pena de inidoneidade n\u00e3o se aplicam ao caso concreto, j\u00e1 que tiveram como fundamento a ocorr\u00eancia de atenuantes</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAntes de demonstrar a inexist\u00eancia das supostas falhas apontadas, registro, tal como o fiz no Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, que os motivos que levaram \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o \u00e0s recorrentes foram a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos com conte\u00fado falso, que indicavam erroneamente a condi\u00e7\u00e3o de microempresas - ME ou empresas de pequeno porte - EPP, e a exist\u00eancia dos seguintes ind\u00edcios de conluio entre as mencionadas empresas: (i) explora\u00e7\u00e3o do mesmo objeto e do mesmo nicho de mercado; (ii) parentesco entre os s\u00f3cios, que seriam irm\u00e3os; (iii) rela\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas entre os s\u00f3cios, que participaram tamb\u00e9m de outras empresas em conjunto e com o pai e com o tio; (iv)  o fato de possu\u00edrem o mesmo contador; (v) coincid\u00eancia de telefones para contato; (vi) a anexa\u00e7\u00e3o ao sistema do certame de planilhas com propostas elaboradas pela mesma pessoa e encaminhadas do mesmo endere\u00e7o eletr\u00f4nico de IP (<i>Internet Protocol</i>) ; e (vii) representa\u00e7\u00e3o conjunta de ambas as empresas pela mesma s\u00f3cia em diversos atos distintos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tNo tocante \u00e0 quest\u00e3o da poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o de sigilo telem\u00e1tico, embora tenha sido mencionada decis\u00e3o do STJ anterior ao Marco Civil da Internet, n\u00e3o foi esse o \u00fanico fundamento da rejei\u00e7\u00e3o do argumento trazido nos pedidos de reexame. Como registrado no Relat\u00f3rio e no Voto condutores do Ac\u00f3rd\u00e3o embargado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tRELAT\u00d3RIO</p><p>\t\" (...) </p><p><i>16.2\tRelativamente \u00e0 nulidade da prova obtida mediante irregular quebra de sigilo telem\u00e1tico, os argumentos apresentados n\u00e3o merecem prosperar.</i></p><p><i>16.3\tEmbora tenha sido apresentado jurisprud\u00eancia do STF contr\u00e1ria ao fornecimento de informa\u00e7\u00f5es com base na vincula\u00e7\u00e3o entre o sigilo e a inviolabilidade do direito \u00e0 intimidade e privacidade (art. 5\u00ba, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , sabe-se que esse direito n\u00e3o \u00e9 absoluto. </i></p><p><i>16.4\tO STF, atrav\u00e9s do julgamento do MS 33.340-DF, acerca do n\u00e3o-atendimento de requisi\u00e7\u00f5es do TCU sob alega\u00e7\u00e3o de que as informa\u00e7\u00f5es estariam protegidas pelo sigilo banc\u00e1rio, manifestou-se no sentido de que o sigilo de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para preserva\u00e7\u00e3o da intimidade \u00e9 relativizado quando se est\u00e1 diante do interesse da sociedade de se conhecer o destino dos recursos p\u00fablicos. E, ainda, que as opera\u00e7\u00f5es financeiras que envolvam recursos p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e3o abrangidas pelo sigilo banc\u00e1rio a que alude a Lei Complementar 105/2001, visto que as opera\u00e7\u00f5es dessa esp\u00e9cie est\u00e3o submetidas aos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica listados no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Em tais situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 prerrogativa constitucional do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o acesso a informa\u00e7\u00f5es relacionadas a opera\u00e7\u00f5es financiadas com recursos p\u00fablicos.</i></p><p><i>16.5\tA Corte Suprema, no mencionado julgado, destacou a inoponibilidade de sigilo banc\u00e1rio e empresarial ao TCU quando se est\u00e1 diante de opera\u00e7\u00f5es fundadas em recursos p\u00fablicos. Ou seja, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos por quem est\u00e1 submetido ao controle financeiro externo inibe a alega\u00e7\u00e3o de sigilo de dados e autoriza a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o controle dos administradores, sob pena de restar inviabilizada a miss\u00e3o constitucional da Corte de Contas.</i></p><p><i>16.6\tOutrossim, no mencionado julgado, especificamente ao acesso de dados sigilosos pelo TCU, o STF entende que n\u00e3o se trata de quebra de sigilo, mas sim de transfer\u00eancia de sigilo para a Corte de Contas.</i></p><p><i>16.7\tOportuno registrar que, nos termos da Lei Org\u00e2nica do TCU, os servidores que exercem fun\u00e7\u00f5es de controle externo s\u00e3o obrigados a guardar sigilo sobre dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos em decorr\u00eancia do exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es e pertinentes aos assuntos sob sua fiscaliza\u00e7\u00e3o, utilizando-os, exclusivamente, para elabora\u00e7\u00e3o de pareceres e relat\u00f3rios (art. 86, inciso IV) . A inobserv\u00e2ncia de tal advert\u00eancia caracterizar situa\u00e7\u00e3o revestida de tipicidade disciplinar e penal, al\u00e9m de potencialmente caracterizadora de improbidade.</i></p><p><i>16.8\tPor \u00f3bvio, que o entendimento supra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ao sigilo banc\u00e1rio e empresarial tamb\u00e9m alcan\u00e7a o sigilo telem\u00e1tico.</i></p><p><i>16.9\tPara exercer suas compet\u00eancias constitucionais, relacionadas nos arts. 70 e 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o TCU, com fundamento na Teoria dos Poderes Impl\u00edcitos, est\u00e1 implicitamente autorizado a utilizar os meios necess\u00e1rios ao fiel cumprimento de suas fun\u00e7\u00f5es institucionais e ao pleno exerc\u00edcio das compet\u00eancias que lhe foram outorgadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Isso significa que a atribui\u00e7\u00e3o de poderes expl\u00edcitos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal ao TCU sup\u00f5e que lhe reconhe\u00e7a, ainda que implicitamente, a titularidade de meios destinados a viabilizar a ado\u00e7\u00e3o de medidas a conferir efetividade \u00e0s suas delibera\u00e7\u00f5es finais.</i></p><p><i>16.10\tO STF j\u00e1 discorreu, em diferentes oportunidades, sobre o assunto e deixou assente que os \u00f3rg\u00e3os estatais, para o cumprimento indispens\u00e1vel de suas compet\u00eancias constitucionais, disp\u00f5em desses poderes impl\u00edcitos (MS 24.510, relatado pela Ministra Ellen Gracie; MS 34.446, relatado pela Ministra Rosa Weber; RE 601.314, relatado pelo Ministro Edson Fachin; eADIs 2.390, 2.386, 2.397 e 2.859, relatados do Ministro Dias Toffoli) .</i></p><p><i>16.11\tEm vista disso, o TCU n\u00e3o precisa ter em m\u00e3os uma autoriza\u00e7\u00e3o, mesmo que judicial, para acesso aos dados necess\u00e1rios para exercer suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais, tampouco norma expl\u00edcita estabelecendo os meios que o TCU pode utilizar para cumprir suas atribui\u00e7\u00f5es expressamente determinadas pela Constitui\u00e7\u00e3o. Caso isso ocorra, est\u00e1-se, na pr\u00e1tica, negando efic\u00e1cia \u00e0 norma constitucional.</i></p><p><i>16.12\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 ilegalidade no fornecimento pela Caixa, a partir de requisi\u00e7\u00e3o deste Tribunal, acerca dos IPs utilizados pelas recorrentes para participa\u00e7\u00e3o no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 49/2019. Por conseguinte, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em nulidade da referida prova nem do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tVOTO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"6.\tTais argumentos, entretanto, n\u00e3o podem ser aceitos, pois:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>b - a requisi\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o de IP n\u00e3o configura obten\u00e7\u00e3o il\u00edcita de prova, uma vez que o TCU, para viabilizar o exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais, possui a prerrogativa, reconhecida pela jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal com base na Teoria dos Poderes Impl\u00edcitos (MS 24.510, 33.340  e 34.446, entre outros) , de acesso a informa\u00e7\u00f5es relativas a opera\u00e7\u00f5es que envolvam mat\u00e9ria de sua compet\u00eancia, como \u00e9 o caso da licita\u00e7\u00e3o em foco, cujos atos e documentos s\u00e3o regidos pelo princ\u00edpio da publicidade e na qual foi devidamente registrado, como requisito material imprescind\u00edvel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no certame, o  IP de onde partiram as propostas das duas empresas, sem que tenha havido qualquer viola\u00e7\u00e3o de sigilo ou acesso a dados de qualquer natureza das recorrentes; acrescente-se que o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, no Habeas Corpus - HC 83.338-DF, entendeu que a \"obten\u00e7\u00e3o de dados do usu\u00e1rio de determinado Internet Protocol (IP) consistente t\u00e3o s\u00f3 na identifica\u00e7\u00e3o da propriedade e do endere\u00e7o em que instalado o computador do qual partiu o escrito criminoso n\u00e3o est\u00e1 resguardada pelo sigilo de que cuida o art. 5\u00ba, XII, da CF/1988, nem pelo direito \u00e0 intimidade, que n\u00e3o \u00e9 absoluto, prescrito no inciso X daquele mesmo artigo\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tObserve-se, ademais, que os argumentos acima s\u00e3o suficientes para demonstrar n\u00e3o s\u00f3 a aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o a dispositivos da Lei 12.965/2014, que instituiu o Marco Civil da Internet, mas tamb\u00e9m para refutar as alega\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia de omiss\u00f5es e de obscuridade no exame da quest\u00e3o atinente ao sigilo banc\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tPor fim, inexistem as supostas omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o da dosimetria das san\u00e7\u00f5es. Embora o TCU, de fato, n\u00e3o realize uma avalia\u00e7\u00e3o objetiva, dada a aus\u00eancia de par\u00e2metros legalmente estabelecidos para tanto, como afirmado no Voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o questionada, esta Corte considera, na defini\u00e7\u00e3o das penalidades, a gravidade e a reprovabilidade das condutas dos respons\u00e1veis, bem como as atenuantes e agravantes de tais condutas existentes em cada situa\u00e7\u00e3o concreta submetida a seu crivo, de modo a definir a extens\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, respeitados os limites m\u00e1ximos estipulados em sua Lei Org\u00e2nica, exatamente como aconteceu no caso em foco e nos precedentes a que aludiram as embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tVerificada, pois, a incorr\u00eancia das falhas apontadas, devem ser rejeitados os embargos de declara\u00e7\u00e3o, na forma da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">\tTCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de abril de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790042", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790042", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}