{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528882", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 900/2022 ATA 15/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "900", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/900/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 900/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 1\u00ba, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c o inciso I do art. 169 do Regimento Interno, em considerar atendidas as medidas solicitadas nos itens 1.6.2.1 e 1.6.2.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1252/2921/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1252/2921-TCU-Plen\u00e1rio</a> e em determinar o apensamento do processo ao originador (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3518620208\" target=\"_blank\">Processo 035.186/2020-8</a>) , nos termos do art. 36 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 321/2020, dando-se ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares -Ebserh, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1593120218\" target=\"_blank\">Processo 015.931/2021-8</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representa\u00e7\u00e3o legal: Matheus Viana Ferreira (168050/OAB-MG) , Cesar Gabriel de Miranda Peliz (29.485/OAB-GO) e outros, representando Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/04/2022", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01593120218\" target=\"_blank\">015.931/2021-8</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Matheus Viana Ferreira (168050/OAB-MG), Cesar Gabriel de Miranda Peliz (29.485/OAB-GO) e outros, representando Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25402097", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25402097", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}