{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2534479", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1026/2022 ATA 17/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1026", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "17/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1026/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1026/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tTrata-se de den\u00fancia acerca de poss\u00edveis irregularidades no \u00e2mbito do Preg\u00e3o 20/2019, conduzido pelo Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, objetivando a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (coldres t\u00e1ticos) para policiais rodovi\u00e1rios federais de todas as unidades da PRF.</p><p>\tConsiderando que, ao apreciar a referida den\u00fancia por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/151/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 151/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal considerou improcedentes os fatos noticiados;</p><p>\tConsiderando que, nesta oportunidade, denunciante ingressa com pedido de reexame, requerendo a anula\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o da citada decis\u00e3o;</p><p>\tConsiderando que, de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU, o papel do denunciante consiste em iniciar a a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria, quando, ent\u00e3o, o pr\u00f3prio Tribunal toma o curso das apura\u00e7\u00f5es;</p><p>\tConsiderando que o interesse p\u00fablico j\u00e1 foi resguardado por ocasi\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de controle empreendidas por este Tribunal;</p><p>\tConsiderando, por fim, os pareceres acostados aos autos, pelo n\u00e3o conhecimento do recurso, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de legitimidade e interesse recursal;</p><p>\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de tagColegiado, com fundamento nos artigos 48, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92; c/c os artigos 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba, 282 e 286 do Regimento Interno, em n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto, e determinar o seu arquivamento, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4466720213\" target=\"_blank\">Processo 044.667/2021-3</a> (PEDIDO DE REEXAME EM DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: identidade preservada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Denyson Sales do Nascimento Rios (19995/OAB-CE) e Felipe Silveira Gurgel do Amaral (18476/OAB-CE) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/05/2022", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": " identidade preservada.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04466720213\" target=\"_blank\">044.667/2021-3</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "ADVOGADO": " Denyson Sales do Nascimento Rios (19995/OAB-CE) e Felipe Silveira Gurgel do Amaral (18476/OAB-CE). ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25424373", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25424373", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}