{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2535086", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1169/2022 ATA 19/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1169", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo autuado como representa\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo de forma apartada do Relat\u00f3rio de Auditoria, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>, em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o exarada por meio de despacho ministerial para an\u00e1lise das audi\u00eancias dos gestores da Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) em raz\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidades no processo de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o dos Corredores Estruturantes I e II, no munic\u00edpio de Salvador/BA,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.  acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Francisco Bonfim Fonseca (CPF XXX.119.865-XX) , S\u00e9rgio de Oliveira Silva, (CPF XXX.234.315-XX) e Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (CPF XXX.920.195-XX) , quanto ao item de audi\u00eancia relativo \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do ato de escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada do RDC;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (CPF XXX.920.195-XX) e Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado (CPF XXX.030.725-XX) , quanto ao item de audi\u00eancia relativo \u00e0s defici\u00eancias na gest\u00e3o dos empreendimentos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. rejeitar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (CPF XXX.920.195-XX) e Maria Helena de Oliveira Weber (CPF XXX.579.195-XX) , quanto ao item de audi\u00eancia relativo \u00e0 aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos para o julgamento de proposta t\u00e9cnica, em desacordo com art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e os arts. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, IV, 3\u00ba, 18, \u00a7 2\u00ba, e 20 da Lei 12.462/2011;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Maria Helena de Oliveira Weber (CPF XXX.579.195-XX) e Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado (CPF XXX.030.725-XX) , quanto ao item de audi\u00eancia relativo \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o decorrente de ado\u00e7\u00e3o indevida de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, contendo exig\u00eancias restritivas, em afronta ao art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao art. 1\u00b0, \u00a71\u00ba, I da Lei 12.462/2011 e ao art. 30, \u00a71\u00ba, I da Lei 8.666/1993, bem como a S\u00famula 263 do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Maria Helena de Oliveira Weber (CPF XXX.579.195-XX) e Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (CPF XXX.920.195-XX) , quanto ao item de audi\u00eancia relativo \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o de proposta e participa\u00e7\u00e3o de licitante em apenas um lote do certame, em desconformidade ao \u00a71\u00ba, incisos I e IV, do art.1\u00ba, da Lei 12.462/2011, e jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (Ac\u00f3rd\u00e3os 1.223/2013, 2.373/2013, 1252/2016 e 1.923/2016, todos do Plen\u00e1rio) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. aplicar aos respons\u00e1veis a seguir indicados, com fundamento no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/92, multa individual nos valores abaixo especificados, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Valor da multa (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maria Helena de Oliveira Weber</p></td>\t<td><p>35.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o autuada em decorr\u00eancia de auditoria realizada com o objetivo de verificar a contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o de duas vias de interliga\u00e7\u00e3o para futura instala\u00e7\u00e3o de BRT (Bus Rapid Transit) no munic\u00edpio de Salvador/BA. An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativa.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "25/05/2022", "ENTIDADE": " Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Francisco Bonfim Fonseca (XXX.119.865-XX); Jos\u00e9 Lucio Lima Machado (XXX.030.725-XX); Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (XXX.920.195-XX); Maria Helena de Oliveira Weber (XXX.579.195-XX); Sergio de Oliveira Silva (XXX.234.315-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Aroldo Cedraz.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00920820178\" target=\"_blank\">009.208/2017-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Aroldo Cedraz.<br>13.3. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.4. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada \u00e0 pe\u00e7a 39 dos autos, anu\u00edda pelos dirigentes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana - SeinfraUrbana (pe\u00e7as 40 e 41) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de processo autuado como representa\u00e7\u00e3o (apartado) em raz\u00e3o do Despacho do Exmo. Sr. Ministro Augusto Sherman (c\u00f3pia \u00e0 pe\u00e7a 12) . </p><p>2.\tO processo originador, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>,<b> </b>Relat\u00f3rio de Auditoria de obras no \u00e2mbito do Fiscobras 2016, tratou de fiscaliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) , com o objetivo de verificar a contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o de duas vias de interliga\u00e7\u00e3o (Corredores Estruturantes, Alimentadores ou Transversais I e II) para futura instala\u00e7\u00e3o de BRT (<i>Bus Rapid Transit</i>) no munic\u00edpio de Salvador/BA, no \u00e2mbito do Programa de Mobilidade Urbana e Transporte, do Programa Nacional de Acessibilidade e da 2\u00aa Etapa do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC 2) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tAp\u00f3s a avali\u00e7\u00e3o das obras, os autos foram analisados conforme instru\u00e7\u00f5es cujas c\u00f3pias foram inseridas \u00e0s pe\u00e7as 6, 8 e 10. Com isso, o Relator do processo, relativamente \u00e0s ocorr\u00eancias relacionadas nos presentes autos, assim se manifestou (pe\u00e7a 12) :</p><p>30.4.\tdeterminar, com fulcro no inc. II do art. 43 da Lei 8.443/1992, e no inc. IV do art. 250 do RI/TCU, as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis abaixo indicados, em processo apartado, por racionalidade processual, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, apresentem raz\u00f5es de justificativa acerca das seguintes ocorr\u00eancias identificadas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013 ap\u00f3s fiscaliza\u00e7\u00e3o deste Tribunal junto \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) .</p><p>\t</p><h1>EXAME T\u00c9CNICO</h1><p>4.\tEm cumprimento ao Despacho do Ministro-Relator (pe\u00e7a 12) , foi promovida a audi\u00eancia dos Srs. Francisco Bomfim Fonseca, Jos\u00e9 Lucio Lima Machado, Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, Maria Helena de Oliveira Weber e Sergio de Oliveira Silva por meio dos Of\u00edcios 1163/2017, 1164/2017, 1165/2017, 1166/2017, 1167/2017-TCU/SECEX-BA (pe\u00e7as 14 a 18) , respectivamente, todos datados de 24/4/2017.</p><p>5.\tOs respons\u00e1veis tomaram ci\u00eancia dos aludidos of\u00edcios, conforme documentos constantes das pe\u00e7as 19 a 23 e apresentaram suas raz\u00f5es de justificativa, de acordo com documentos inseridos \u00e0s pe\u00e7as das pe\u00e7as 27, 30, 31 e 32.</p><p><b><i>Raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos Srs. Francisco Bonfim Fonseca e S\u00e9rgio de Oliveira Silva (pe\u00e7a 27) </i></b></p><p>6. \tOs respons\u00e1veis foram ouvidos em raz\u00e3o das seguintes ocorr\u00eancias, descritas no Despacho do Ministro Relator \u00e0 pe\u00e7a 12.</p><p>c) S\u00e9rgio de Oliveira Silva (CPF XXX.234.315-XX) , como diretor da Diroe (Diretoria de Obras Estruturantes/Conder) , no per\u00edodo de 15/02/2013 at\u00e9 o encerramento da auditoria do TCU (junho/2016) , por, juntamente com o Sr. Francisco Bomfim Fonseca (ent\u00e3o coordenador da Sumob) , serem os respons\u00e1veis pelas informa\u00e7\u00f5es do Anexo I do Edital do RDC 02/2013, que denotam aus\u00eancia de caracteriza\u00e7\u00e3o dos pressupostos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos para escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada; da mesma forma, n\u00e3o foram efetivamente demonstrados os ganhos decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de sele\u00e7\u00e3o em tela, mormente quanto \u00e0 defendida efici\u00eancia e celeridade do modelo, de forma a embasar um maior direcionamento de riscos e de recursos p\u00fablicos ao ente particular; tamb\u00e9m n\u00e3o restou demonstrado que tenha sido observada, na justificativa para ado\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o integrada, ao menos uma das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, a saber: i) inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou t\u00e9cnica; ii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com diferentes metodologias; ou iii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com tecnologias de dom\u00ednio restrito no mercado;</p><p>7.\tOs dirigentes da Conder optaram por trazer suas raz\u00f5es de justificativa de forma conjunta, conforme documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 27, apresentando da forma descrita abaixo os seus argumentos e raz\u00f5es de justificativa. </p><p>8.\tPreliminarmente, contextualizam a quest\u00e3o, argumentando que ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, a mobilidade urbana passou a integrar mais fortemente os programas dos governos, principalmente em raz\u00e3o da proximidade dos grandes eventos esportivos que seriam realizadas no Pa\u00eds, como a Copa do Mundo (2014) e os Jogos Ol\u00edmpicos (2016) . Assim, afirmam que o Governo Federal proporcionou aos estados condi\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de recursos para melhorias da melhoria urbana. </p><p>9.\tArguem que o Governo da Bahia intensificou a\u00e7\u00f5es voltadas para a melhoria da mobilidade urbana de Salvador, dentre elas a implanta\u00e7\u00e3o Complexo Vi\u00e1rio 02 de Julho - R\u00f3tula do Aeroporto (2008/2009) , viadutos e entorno da Arena - Fonte Nova (2012/2013) , Viadutos e Vias Marginais na Av. Paralela - Imbui/Narandiba (2013/2014) , Duplica\u00e7\u00e3o da Av. Pinto de Aguiar (2013/2014) , dentre outras, muitas delas, a cargo da Conder.</p><p>10.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao caso espec\u00edfico objeto da audi\u00eancia, afirmam que as obras realizadas anteriormente aos corredores estruturantes I e II foram licitadas sob a \u00e9gide da Lei 8.666/93, pelo regime de pre\u00e7os unit\u00e1rios, a partir da apresenta\u00e7\u00e3o de projetos b\u00e1sicos/executivos. Por\u00e9m, constatou-se que nestas obras houve a incid\u00eancia de muitas altera\u00e7\u00f5es contratuais, seja para dila\u00e7\u00e3o de prazo de execu\u00e7\u00e3o, seja para aporte de valor at\u00e9 o limite de 25%.</p><p>11.\tRessaltam que a contrata\u00e7\u00e3o, nos moldes da Lei 8.666/93, n\u00e3o permite a inclus\u00e3o do remanejamento das interfer\u00eancias na planilha contratual, dado \u00e0s incertezas quanto aos cadastros das concession\u00e1rias e aos or\u00e7amentos para remanejamento das redes de servi\u00e7os p\u00fablicos, impondo \u00e0 Conder a gest\u00e3o das interfer\u00eancias atrav\u00e9s de contrata\u00e7\u00e3o direta com as concession\u00e1rias/permission\u00e1rias. Aduz que isso altera o planejamento de execu\u00e7\u00e3o da obra, pois as concession\u00e1rias/permission\u00e1rias, na maioria das vezes, subcontratam seus servi\u00e7os, e apenas tem a tarefa de gerenci\u00e1-los.</p><p>12.\tConsideram ainda que os custos para execu\u00e7\u00e3o desses remanejamentos, contratados diretamente pela Conder com as concession\u00e1rias, s\u00e3o muito mais onerosos, haja vista que tem um perfil parecido com 'contratos de ades\u00e3o'.</p><p>13.\tOutro argumento apresentado \u00e9 que o contrato firmado por meio da Lei 8.666/93 \u00e9 mais dif\u00edcil de tratar as quest\u00f5es relativas \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es, em raz\u00e3o da necessidade de contratar empresas especializadas. Aduzem que isso agrava ainda mais as dificuldades de gest\u00e3o e planejamento entre diferentes equipes, resultando na eleva\u00e7\u00e3o de custos e dilata\u00e7\u00e3o dos prazos para execu\u00e7\u00e3o.</p><p>14.\tComo exemplo, os respons\u00e1veis fazem um comparativo entre as presentes obras com outra denominada 'Via Expressa Bahia de Todos os Santos', empreendimento assemelhado. Afirmam que as obras da Via Expressa eram previstas para serem executadas em tr\u00eas anos. Por\u00e9m, acabou com prazo estendido por mais dois anos (2008 a 2013) , com aditivos de pre\u00e7o que atingiu 25%. Al\u00e9m disso, para condu\u00e7\u00e3o das obras, a Conder teve que assumir integralmente as atividades de desapropria\u00e7\u00f5es, v\u00e1rios contratos de remanejamentos de interfer\u00eancias diretamente com as concession\u00e1rias/permission\u00e1rias, al\u00e9m de alocar uma robusta equipe para gerenciamento e supervis\u00e3o das obras.</p><p>15.\tConsideram, assim, que para obras desse porte, os ganhos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos se apresentam mais vantajosos na Contrata\u00e7\u00e3o Integrada, em fun\u00e7\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os (projetos, obras, interfer\u00eancias, trabalho social etc.) , sem a possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o de aditivos, excetos nos casos previstos em lei.</p><p>16.\tOs respons\u00e1veis asseveram que a complexidade das obras dos corredores chama aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu vulto financeiro, mas tamb\u00e9m pela exist\u00eancia de estruturas complexas como t\u00faneis em rocha e em solo, canais de macrodrenagem, retifica\u00e7\u00e3o de rio, viadutos e expressivos volumes de terraplenagem.</p><p>17.\tAfirmam que a escolha da Contrata\u00e7\u00e3o Integrada est\u00e1 embasada, tamb\u00e9m, na l\u00f3gica de coopera\u00e7\u00e3o, na medida em que a Contratada \u00e9 chamada a participar do desenvolvimento do que ser\u00e1 executado a partir da concep\u00e7\u00e3o do anteprojeto. Com isso, afirmam que possibilita a obten\u00e7\u00e3o de ganhos de efici\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o do contrato, dado o seu conhecimento anterior e sua <i>expertise </i>potencial.</p><p>18.\tDestacam que nessa modalidade existe uma motiva\u00e7\u00e3o de ordem t\u00e9cnica o que possibilita atrair um n\u00famero maior de licitantes, pois a complexidade das obras traz a oportunidade de incorporar novas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e/ou metodologias construtiva, obtendo-se, assim, o resultado esperado, com redu\u00e7\u00e3o de tempo e/ou custo de execu\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tQuanto a suposta inobserv\u00e2ncia pela Conder da justificativa para ado\u00e7\u00e3o da Contrata\u00e7\u00e3o Integrada, de ao menos uma das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no art. 9\u00b0 da Lei 12.462/11 [ (i) inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou t\u00e9cnica, ii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com diferentes metodologias e iii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com tecnologias de dom\u00ednio restrito no mercado], os respons\u00e1veis afirmam que esses pr\u00e9-requisitos foram inseridos a partir da edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 630, publicada em 26/12/2013, convertida na Lei 12.980/14, em 28/5/2014, que alterou a Lei 12.462/11.</p><p>20.\tArguem que a elabora\u00e7\u00e3o dos Termos de Refer\u00eancia e do edital foram finalizados antes da MP, e o aviso de licita\u00e7\u00e3o, expedido em 27/12/2013, sob a \u00e9gide, portanto, da Lei 12.462/11 que, em seu art. 9\u00b0 descrevia 'nas licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia, no \u00e2mbito do RDC, poder\u00e1 ser utilizada a contrata\u00e7\u00e3o integrada, desde que t\u00e9cnica e economicamente justificada'.</p><p>21.\tPor fim, quanto aos demais pr\u00e9-requisitos incorporados posteriormente a lei, afirmam que dada a complexidade das obras, essas requeriam a ado\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias executivas para cada parcela. Com isso, apesar de n\u00e3o ser exig\u00edvel \u00e0 \u00e9poca, a exist\u00eancia de pelo menos um dos pr\u00e9-requisitos \u00e9 facilmente constat\u00e1vel como justificativa para utiliza\u00e7\u00e3o do RDC no regime contrata\u00e7\u00e3o integrada para  o empreendimento.</p><p><b><i>Raz\u00f5es de justificativas apresentadas pela Sra. Maria Helena de Oliveira Weder (pe\u00e7a 30) </i></b></p><p>22. \tAntes de adentrar \u00e0s quest\u00f5es especificadas no of\u00edcio de audi\u00eancia, a respons\u00e1vel, assim como os anteriores, fez uma breve explana\u00e7\u00e3o do contexto das interven\u00e7\u00f5es, objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p>23.\tQuando \u00e0s quest\u00f5es da audi\u00eancia, a Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o foi ouvida em raz\u00e3o das seguintes ocorr\u00eancias, descritas no Despacho do Ministro Relator \u00e0 pe\u00e7a 12.</p><p><i>1) Item e.1 do Despacho</i></p><p>e.1) como Presidente da Comiss\u00e3o Especial de Licita\u00e7\u00e3o da Conder e signat\u00e1ria do edital de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o 01/2013, por n\u00e3o haver observado a ocorr\u00eancia de limita\u00e7\u00e3o de atestados para comprova\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional na pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o do edital 01/2013 da Conder; fixou-se, no Anexo VII do referido edital, a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados \u00fanicos de elabora\u00e7\u00e3o de projetos/execu\u00e7\u00e3o de obras englobando, concomitantemente, v\u00e1rias atividades/servi\u00e7os que, em muitos casos, n\u00e3o possuem afinidade entre si, n\u00e3o se justificando a exig\u00eancia de atestado conjunto para as mesmas; a exig\u00eancia restritiva tamb\u00e9m atenta contra a S\u00famula 263 do TCU; ademais, a pr\u00f3pria pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o se deu anteriormente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013, instrumento de transfer\u00eancia de recursos federais, momento em que os objetos a serem contratados ainda n\u00e3o estavam definidos por completo (como, por exemplo, o item de trabalho social) ;</p><p>24.\tQuanto a esse subitem, a presidente da Comiss\u00e3o afirma que a defini\u00e7\u00e3o dos atestados elencados no Anexo VII do edital, por tratar-se exclusivamente de mat\u00e9ria que exige conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico sobre o empreendimento, \u00e9 de compet\u00eancia da \u00e1rea t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela interven\u00e7\u00e3o.</p><p>25.\tConsidera que, por mais acurada que seja a an\u00e1lise da comiss\u00e3o, n\u00e3o possui conhecimentos espec\u00edficos para avaliar os elementos intr\u00ednsecos aos diversos empreendimentos que se pretende licitar.</p><p>26.\tPor outro lado, entende que a solicita\u00e7\u00e3o de atestados t\u00e9cnicos, para fins de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, contemplou a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior na execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os considerados como parcelas relevantes, conforme o porte do empreendimento, uma vez que a vencedora da licita\u00e7\u00e3o teria que gerir a sua execu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de projetos e execu\u00e7\u00e3o de obras. Considera que essas exig\u00eancias eram compat\u00edveis com o objeto, haja vista tratar-se de execu\u00e7\u00e3o de obras em ambiente urbano e com muitos servi\u00e7os executados em vias em plena opera\u00e7\u00e3o.</p><p>27.\tQuanto ao fato de ter sido a pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o instaurada anteriormente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso, esclarece que, conquanto o referido TC houvesse sido firmado em outubro de 2013, desde maio do mesmo ano j\u00e1 havia tratativas para defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos com vistas \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do RDC.</p><p>28.\tPor fim, afirma que, \u00e0 \u00e9poca, os conceitos e a modelagem do empreendimento j\u00e1 se encontravam definidos e, por isso, entendeu estar plenamente justificada a instaura\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o em julho de 2013, \u00e9poca em que, processava-se, concomitantemente, a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso.</p><p><i>2) Item e.2.1 do Despacho</i></p><p>e.2.1) n\u00e3o haver observado que, para o julgamento da proposta t\u00e9cnica (Anexo VIII do edital em quest\u00e3o) , foram adotados crit\u00e9rios subjetivos em rela\u00e7\u00e3o ao item Conhecimento do Empreendimento/Metodologia de Execu\u00e7\u00e3o (Ceme) ; quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do item Capacidade T\u00e9cnica da Proponente (CTP) , foram fixados, sem a fundamenta\u00e7\u00e3o devida, pontua\u00e7\u00e3o para o Tempo de Atua\u00e7\u00e3o da Proponente (TAP) , que n\u00e3o se coaduna com a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade t\u00e9cnica; j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao item Experi\u00eancia Espec\u00edfica da Proponente, a Conder estabeleceu a apresenta\u00e7\u00e3o de alguns atestados com exig\u00eancias irrelevantes, se comparadas aos objetos a serem contratados, e ainda, com atribui\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00f5es desarrazoadas ou desproporcionais \u00e0 relev\u00e2ncia da atividade no conjunto das obras; as fragilidades identificadas destoam do car\u00e1ter objetivo que deve pautar o avaliador no julgamento das propostas, consoante art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso IV, da Lei 12.462/2011, qual seja, o de assegurar tratamento ison\u00f4mico entre os licitantes e a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; ademais, a subjetividade no julgamento desrespeita os art. 3\u00ba, art. 18, \u00a7 2\u00ba, art. 20 do mencionado normativo; </p><p>29.\tQuanto a essa quest\u00e3o, a respons\u00e1vel aduz que \u00e0 \u00e9poca da instaura\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o (dez/2013) era obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o, para o regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada, de licita\u00e7\u00e3o do tipo t\u00e9cnica e pre\u00e7o e que, na oportunidade, a Conder estabeleceu como pondera\u00e7\u00e3o 30%, para a proposta t\u00e9cnica e 70%, para a proposta de pre\u00e7os, considerando tratar-se de licita\u00e7\u00e3o nos moldes do RDC-CI, que implicava no fornecimento de elementos t\u00e9cnicos vinculados exclusivamente a um anteprojeto, n\u00e3o permitindo um conhecimento pr\u00e9vio mais detalhado das especificidades dos empreendimentos por parte das concorrentes.</p><p>30.\tDiante dessas premissas, afirma que no julgamento das propostas foram pontuados tr\u00eas itens que visavam avaliar a experi\u00eancia anterior das licitantes, bem como, julgar suas proposi\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es t\u00e9cnico-operacionais para consecu\u00e7\u00e3o do objeto, caso fossem apresentadas:</p><p>Conhecimento do Empreendimento/Metodologia de execu\u00e7\u00e3o: 05 pontos</p><p>Capacidade T\u00e9cnica do Proponente: 60 pontos</p><p>Capacidade da Equipe T\u00e9cnica: 35 pontos</p><p>31.\tAssegura que a capacidade t\u00e9cnica da equipe e da empresa foi verificada atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados/CAT.</p><p>32.\tQuanto ao excesso de subjetividade em rela\u00e7\u00e3o ao 'conhecimento do empreendimento/metodologia de execu\u00e7\u00e3o', aduz que esse t\u00f3pico foi analisado \u00e0 luz do que previa o edital (Descri\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o/ Plano de Ataque; Projetos; Interfer\u00eancias F\u00edsicas; Pontos Cr\u00edticos; Interface com a Comunidade e Trabalho Social) , tendo cada subitem um peso especifico.</p><p>33.\tSalienta que os licitantes poderiam ratificar as proposi\u00e7\u00f5es do anteprojeto e, incentivadas a realizar pesquisas e aprofundamentos, poderiam, inclusive, apresentar alternativas para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, na busca da melhoria na execu\u00e7\u00e3o do empreendimento durante a fase de obra e na de p\u00f3s-obra (opera\u00e7\u00e3o) .</p><p>34.\tRessalta, tamb\u00e9m, que a motiva\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de aprofundamentos se deu em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica fornecida (anteprojeto) , notadamente em rela\u00e7\u00e3o ao local e caracter\u00edsticas da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p>35.\tPor fim, quanto a quest\u00e3o da subjetividade, considera que a Administra\u00e7\u00e3o tem o dever de apurar a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos concorrentes, de modo a n\u00e3o se lan\u00e7ar em neg\u00f3cios aleat\u00f3rios com quem n\u00e3o possua, comprovadamente, condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para assumir o empreendimento licitado.</p><p>36.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao julgamento das propostas t\u00e9cnicas, informa que os participantes atenderam a exig\u00eancia do edital, a partir do anteprojeto, apresentando, inclusive, um aprofundamento e detalhamento dos dados fornecidos pela Conder.</p><p>37.\tAssim, nas an\u00e1lises realizadas nas propostas t\u00e9cnicas, quando a proposi\u00e7\u00e3o para o item continha apenas elementos e informa\u00e7\u00f5es baseadas no anteprojeto era classificada como 'Satisfat\u00f3rio - 03 pontos'; se complementada e mais bem detalhada e fundamentada, 'Muito Satisfat\u00f3rio - 05 pontos'; se alterada sem a devida Justificativa ou fundamenta\u00e7\u00e3o, 'Pouco Satisfat\u00f3rio - 01 ponto'; se omissa, 'Insatisfat\u00f3rio' - n\u00e3o pontuava. Frisa que a \u00e1rea t\u00e9cnica n\u00e3o encontrou estas duas \u00faltimas condi\u00e7\u00f5es, quando da an\u00e1lise das propostas.</p><p>38.\tConfirma que o edital definiu os crit\u00e9rios adotados para o julgamento das propostas a partir da apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos e elementos solicitados e que no subitem 1.4.1.1 do edital restou facultada \u00e0s licitantes a confirma\u00e7\u00e3o (ou retifica\u00e7\u00e3o) das informa\u00e7\u00f5es do anteprojeto, para fins de formula\u00e7\u00e3o da proposta t\u00e9cnica.</p><p>39.\tRessalta ainda que, al\u00e9m dos projetos e obras, a contratada tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico social, desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o do Programa T\u00e9cnico Social, que consiste na pesquisa socioecon\u00f4mica, cadastro f\u00edsico, identifica\u00e7\u00e3o de propriedade, pesquisa cartorial e avalia\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis. Cabendo \u00e0 Conder, t\u00e3o somente, proceder \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o e ao pagamento da desapropria\u00e7\u00e3o, ficando as atividades administrativas e operacionais por conta da Contratada.</p><p>40.\tPor fim, no que se refere ao indicativo de subjetividade indicado pela Auditoria, considera que a inten\u00e7\u00e3o foi mitigar este risco, vez que, procurou indicar itens espec\u00edficos de caracteriza\u00e7\u00e3o do objeto e as suas pondera\u00e7\u00f5es: plano de ataque (40%) ; pontos cr\u00edticos (15%) ; trabalho social (15%) , buscando conferir objetividade ao julgamento. Por\u00e9m, acredita que sempre haver\u00e1 grau de subjetividade nas avalia\u00e7\u00f5es de conhecimento do empreendimento. </p><p>41.\tQuanto ao tema Experi\u00eancia Espec\u00edfica da Proponente (TAP) , esclarece que este \u00e9 um crit\u00e9rio muito utilizado em julgamento de propostas t\u00e9cnicas, em licita\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnica e pre\u00e7o, com precedente do DNIT no RDC CI, nos Editais 412/2013-00 e 537/2013-00 (pe\u00e7a 30, p. 16-170) . Al\u00e9m disso, afirma que este item equivalia a 05 pontos. Ou seja, a menos de 10% do item.</p><p>42.\tJ\u00e1 quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o da Experi\u00eancia Espec\u00edfica da Proponente, considera que a solicita\u00e7\u00e3o do edital, referente a comprovar execu\u00e7\u00e3o de 'sistema vi\u00e1rio Integrado' e 'transporte de massa e/ou pesado', respectivamente, diz respeito a sistema vi\u00e1rio, composto de vias e/ou avenidas, utilizadas para uso do transporte p\u00fablico de passageiros ou transporte de cargas. Tais vias e/ou avenidas, poderiam, ainda, ser segregadas ou n\u00e3o, com vistas a ampliar a competitividade, possibilitando um aumento de pontua\u00e7\u00e3o das propostas t\u00e9cnicas apresentadas, sem preju\u00edzo da comprova\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia anterior, necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto licitado, em raz\u00e3o da sua especificidade. Ou seja, comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de obras em vias em plena opera\u00e7\u00e3o, onde existem limita\u00e7\u00f5es de geometria (rampas, declividades, etc.) , sem perder de vista, que as obras seriam executadas em \u00e1rea urbana, onde a acessibilidade para pedestres e o transporte n\u00e3o-motorizado, tamb\u00e9m \u00e9 de suma import\u00e2ncia, al\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es relativas as interfer\u00eancias com as redes de servi\u00e7os p\u00fablicos.</p><p>43.\tRessalta, que nos itens de servi\u00e7os inclu\u00eddos, constam as atividades de terraplenagem, pavimenta\u00e7\u00e3o e OAE (vigas de concreto e conten\u00e7\u00f5es) . Considera que essas parcelas n\u00e3o podem ser consideradas restritivas, principalmente em se tratando de obras de sistema vi\u00e1rio para transporte rodovi\u00e1rio.</p><p>44.\tJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda, considera que a sua distribui\u00e7\u00e3o e pondera\u00e7\u00e3o foi concebida em fun\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do servi\u00e7o/atividade no contexto do objeto licitado.</p><p>45.\tObserva ainda que n\u00e3o se pode considerar desconformidades no Edital, quando ele foi lan\u00e7ado de maneira pioneira na Bahia, numa \u00e9poca em que n\u00e3o se tinha nenhuma familiaridade com o regime RDC-CI, e os ac\u00f3rd\u00e3os existentes sobre o tema n\u00e3o tra\u00e7avam diretrizes para obras de mesma configura\u00e7\u00e3o.</p><p>46.\tPor fim, considera que os mecanismos de execu\u00e7\u00e3o dos certames do tipo RDC ainda hoje est\u00e3o se aperfei\u00e7oando, haja vista que at\u00e9 institui\u00e7\u00f5es que det\u00e9m larga experi\u00eancia em licita\u00e7\u00f5es sob este regime, como o Dnit, s\u00e3o instadas ainda hoje a corrigir seus editais, de modo a atender as recomenda\u00e7\u00f5es do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2725/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2725/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Walton Alencar.</p><p><i>3) Item e.2.2 do Despacho</i></p><p>e.2.2) segundo o item 4.2 do aludido instrumento convocat\u00f3rio, foi estabelecida a limita\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o de proposta e participa\u00e7\u00e3o de licitante em apenas um lote do certame, reduzindo sobremaneira a competitividade esperada para as contrata\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00e3o esta com grande potencialidade de ocasionar divis\u00e3o de mercado entre as empresas interessadas nos objetos do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013; em desconformidade ao \u00a71\u00ba, incisos I e IV, do art.1\u00ba, da Lei 12.462/2011, e jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (v. Ac\u00f3rd\u00e3os 2373/2013 e 1923/2016, ambos do Plen\u00e1rio) ;</p><p>47.\tQuanto a esse \u00faltimo t\u00f3pico, considera que o fato de ter sido vedada a apresenta\u00e7\u00e3o de proposta por uma mesma empresa ou cons\u00f3rcio para os dois lotes licitados foi amparada na l\u00f3gica de se ter, no m\u00ednimo, duas empresas e/ou Cons\u00f3rcios, para, separadamente, executarem o objeto licitado o que propiciou a elimina\u00e7\u00e3o do risco de perda de funcionamento da via, em caso de paralisa\u00e7\u00e3o do contrato contemplando os dois lotes.</p><p>48.\tAfirma que tal medida visou, tamb\u00e9m, promover a amplia\u00e7\u00e3o da competitividade, posto que possibilitou a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia atrelada \u00e0s atividades efetivamente previstas para cada Corredor. Argumenta que tal medida leva \u00e0 divis\u00e3o do mercado, mas sim evita a 'concentra\u00e7\u00e3o de mercado', o que poderia ocorrer, caso se admitisse que uma empresa pudesse concorrer e, por que n\u00e3o, vencer os dois lotes.</p><p>49.\tArgumenta, ainda quanto a esse aspecto, que havia um receio, por parte da Conder, que a futura Contratada n\u00e3o tivesse a capacidade de atendimento das demandas (projetos, obras, trabalho social, apoio \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o, etc.) e como consequ\u00eancia, ocorresse o atraso ou, at\u00e9 mesmo, a paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento.</p><p>50.\tPor fim, aduz que com uma \u00fanica contratada, n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do confronto 'positivo' de ideias para enfrentamento dos diversos problemas pelas Contratadas, onde a Conder se aperfei\u00e7oa em sua miss\u00e3o, a partir da absor\u00e7\u00e3o deste 'know-how'.</p><p><i>Conclus\u00f5es apresentadas pela respons\u00e1vel</i></p><p>51.\tAo final de suas raz\u00f5es de justificativa, a Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o considera que tentou conduzir o certame de maneira a assegurar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o e que, e se alguma falha ocorreu, fora devido ao ineditismo do regime de contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Conder e do Estado da Bahia, haja vista ser a primeira experi\u00eancia com essa nova legisla\u00e7\u00e3o.</p><p>52.\tAponta que o pr\u00f3prio TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1510/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1510/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relatoria Min. Valmir Campelo, j\u00e1 entendeu pela aus\u00eancia de culpabilidade de gestores, em raz\u00e3o de se tratar da primeira licita\u00e7\u00e3o realizada pelo \u00f3rg\u00e3o sob esse regime.</p><p><b><i>Raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos (pe\u00e7a 31) </i></b></p><p>53.\tO ex-dirigente (Presidente da Conder no per\u00edodo de 02/02/2014 a 17/01/2015, tamb\u00e9m respondendo cumulativamente pela presid\u00eancia no per\u00edodo de 27/11/2013 a 01/02/2014 no cargo de Diretor de Habita\u00e7\u00e3o) , assim como os demais respons\u00e1veis, ao apresentar suas raz\u00f5es de justificativas, entendeu pertinente fazer um arrazoado sobre a import\u00e2ncia da obra, bem como as dificuldades inerentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos contratos, haja vista o ineditismo do processo de contrata\u00e7\u00e3o integrada no \u00e2mbito da Conder. Quando \u00e0s quest\u00f5es da audi\u00eancia, o ex-dirigente foi ouvido em raz\u00e3o das seguintes ocorr\u00eancias, descritas no Despacho do Ministro Relator \u00e0 pe\u00e7a 12.</p><p><i>1) Item a.1.1 do Despacho</i></p><p>a.1) haver lan\u00e7ado, em dezembro/2013, o Edital do RDC 02/2013, no qual foram identificadas as seguintes situa\u00e7\u00f5es:</p><p>a.1.1) o Anexo I do referido edital n\u00e3o contempla caracteriza\u00e7\u00e3o dos pressupostos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos para escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada; da mesma forma, n\u00e3o foram efetivamente demonstrados os ganhos decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de sele\u00e7\u00e3o em tela, mormente quanto \u00e0 defendida efici\u00eancia e celeridade do modelo, de forma a embasar um maior direcionamento de riscos e de recursos p\u00fablicos ao ente particular; tamb\u00e9m n\u00e3o restou demonstrado que haja sido observada, na justificativa para ado\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o integrada, ao menos uma das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, a saber: i) inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou t\u00e9cnica; ii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com diferentes metodologias; ou iii) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com tecnologias de dom\u00ednio restrito no mercado;</p><p>54. \tO respons\u00e1vel justifica essa ocorr\u00eancia da mesma forma que os Srs. Francisco Bonfim Fonseca e S\u00e9rgio de Oliveira Silva, respectivamente, Diretor e Coordenador t\u00e9cnico da \u00e1rea respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o das obras. Ele argumenta que as experi\u00eancias anteriores da Conder, via Lei 8.666/93, na contrata\u00e7\u00e3o de grandes obras, n\u00e3o foram exitosas. Havendo, no decorrer da gest\u00e3o dos contratos, diversos aditivos, seja para dila\u00e7\u00e3o de prazo de execu\u00e7\u00e3o, seja para aporte de valor at\u00e9 o limite legal de 25%.</p><p>55.\tObserva ainda que a contrata\u00e7\u00e3o, nos moldes da Lei 8.666/93, n\u00e3o permitiria a inclus\u00e3o do remanejamento das interfer\u00eancias na planilha contratual, dada \u00e0s incertezas na localiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos das concession\u00e1rias.  Considera tamb\u00e9m que os or\u00e7amentos imporiam \u00e0 Conder a gest\u00e3o das interfer\u00eancias atrav\u00e9s de contrata\u00e7\u00e3o diretamente com as Concession\u00e1rias, alterando assim, todo o planejamento na execu\u00e7\u00e3o das obras, al\u00e9m de ser mais onerosos. </p><p>56.\tAssim como os outros respons\u00e1veis, o ex-presidente da Conder afirma que teria mais dificuldades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es, em raz\u00e3o da necessidade de contratar empresas especializadas. Aduz que isso agrava ainda mais as dificuldades de gest\u00e3o e planejamento entre diferentes equipes, resultando na eleva\u00e7\u00e3o de custos e dilata\u00e7\u00e3o dos prazos para execu\u00e7\u00e3o.</p><p>57.\tTamb\u00e9m considera que, para obras desse porte, h\u00e1 muitos ganhos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos favor\u00e1veis \u00e0 Contrata\u00e7\u00e3o Integrada. Havendo, ainda, possibilidade de atrair n\u00famero maior de licitantes, e possivelmente, maior desenvolvimento e otimiza\u00e7\u00e3o da engenharia.</p><p><i>2) Item a.1.2 do Despacho</i></p><p>a.1.2) para o julgamento de proposta t\u00e9cnica (Anexo VIII do edital) foram constatados crit\u00e9rios subjetivos em rela\u00e7\u00e3o ao item Conhecimento do Empreendimento/Metodologia de Execu\u00e7\u00e3o (Ceme) ; quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do item Capacidade T\u00e9cnica da Proponente (CTP) , foram fixados, sem a fundamenta\u00e7\u00e3o devida, pontua\u00e7\u00e3o para o Tempo de Atua\u00e7\u00e3o da Proponente (TAP) , que n\u00e3o se coaduna com a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade t\u00e9cnica; j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao item Experi\u00eancia Espec\u00edfica da Proponente, a Conder estabeleceu a apresenta\u00e7\u00e3o de alguns atestados com exig\u00eancias irrelevantes, se comparadas aos objetos a serem contratados, e, ainda, com atribui\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00f5es desarrazoadas ou desproporcionais \u00e0 relev\u00e2ncia da atividade no conjunto das obras; as fragilidades identificadas destoam do car\u00e1ter objetivo que deve pautar o avaliador no julgamento das propostas, consoante art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso IV, da Lei 12.462/2011, qual seja, o de assegurar tratamento ison\u00f4mico entre os licitantes e a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; ademais, a subjetividade no julgamento desrespeita os art. 3\u00ba, art. 18, \u00a7 2\u00ba, art. 20 do mencionado normativo;</p><p>58.\tQuanto a esse subitem da audi\u00eancia, o respons\u00e1vel, basicamente, repete os argumentos apresentados pela Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o. Considera que os crit\u00e9rios para julgamento das propostas \u00e9 mat\u00e9ria que exige conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico e que, pelo princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, essa avalia\u00e7\u00e3o cabe \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela requisi\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p>59.\tRessalta que \u00e0 \u00e9poca da licita\u00e7\u00e3o (dez/2013) era obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e pre\u00e7o para o regime de Contrata\u00e7\u00e3o Integrada e que a Conder estabeleceu como pondera\u00e7\u00e3o 30% para a proposta t\u00e9cnica e 70% para a proposta de pre\u00e7os.</p><p>60.\tArgumenta que foram pontuados tr\u00eas itens que visavam avaliar a experi\u00eancia anterior das licitantes, bem como, julgar suas proposi\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es t\u00e9cnicas-operacionais para consecu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p>61.\tQuanto ao grau de subjetividade dos crit\u00e9rios, escolha desarrazoada para o TAP (Tempo de Atua\u00e7\u00e3o da Proponente) e distribui\u00e7\u00e3o desbalanceada dos pontos, o respons\u00e1vel tamb\u00e9m apresenta os mesmos argumentos da Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o. Apresenta, inclusive, c\u00f3pia dos certames licitat\u00f3rios do Dnit (pe\u00e7a 31, p. 23-178) .</p><p><i>3) Item a.1.3 do Despacho</i></p><p>a.1.3) segundo o item 4.2 do aludido instrumento convocat\u00f3rio, foi estabelecida a limita\u00e7\u00e3o de  apresenta\u00e7\u00e3o de proposta e participa\u00e7\u00e3o de licitante em apenas um lote do certame, reduzindo sobremaneira a competitividade esperada para as contrata\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00e3o esta com grande potencialidade de ocasionar divis\u00e3o de mercado entre as empresas interessadas nos objetos do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013; em desconformidade ao \u00a71\u00ba, incisos I e IV, do art.1\u00ba, da Lei 12.462/2011, e jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (v. Ac\u00f3rd\u00e3os 2373/2013 e 1923/2016, ambos do Plen\u00e1rio) ;</p><p>62.\tO respons\u00e1vel afirma que limitar a participa\u00e7\u00e3o de licitante em apenas um lote do certame foi visando ter, no m\u00ednimo, duas empresas e/ou Cons\u00f3rcios, para, separadamente, executarem o objeto, mitigando risco de perda de funcionamento da via, em caso de paralisa\u00e7\u00e3o do contrato contemplando os dois lotes.</p><p>63.\tQuanto \u00e0 mencionada 'divis\u00e3o de mercado' mencionado, o respons\u00e1vel considera que, caso a medida n\u00e3o fosse adotada, poderia ocorrer a 'concentra\u00e7\u00e3o do mercado', em raz\u00e3o da possibilidade de que apenas uma empresa pudesse sagrar-se vencedora dos dois lotes. Entende, portanto, que a medida adotada evitou a restri\u00e7\u00e3o da competitividade.</p><p>64.\tAl\u00e9m disso, o ex-presidente da Conder aduz que havia receio, no momento do planejamento da licita\u00e7\u00e3o, at\u00e9 pelo pioneirismo e riscos envolvidos na ado\u00e7\u00e3o do RDC-CI, que a futura contratada n\u00e3o tivesse a capacidade de atendimento das demandas (projetos, obras, trabalho social, apoio \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o, etc.) , com ocorr\u00eancia de atrasos ou paraliza\u00e7\u00e3o das obras.</p><p>65.\tAdemais, ressalta que, com uma \u00fanica contratada, n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do confronto 'positivo' de ideias para enfrentamento dos diversos problemas.</p><p><i>4) Item a.2 do Despacho</i></p><p>a.2) gest\u00e3o deficiente dos empreendimentos do Termo de Compromisso 0421.239-74, em fun\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o das obras de engenharia, pelo prazo de 36 meses, sem tempestiva identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e tratamento adequado das grandes pend\u00eancias de desapropria\u00e7\u00e3o e remanejamento de fam\u00edlias nas \u00e1reas previstas para as vias estruturantes, entraves esses que permaneceram at\u00e9 o final de sua administra\u00e7\u00e3o na Conder, em 17/01/2015;</p><p>66.\tQuanto a este apontamento, o ex-gestor argui que as normas e regulamentos estabelecidos \u00e0 \u00e9poca (2013) pelo Minist\u00e9rio das Cidades e pela Caixa foram devidamente atendidos. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es, afirma que foram adotadas pela Conder todas as provid\u00eancias ao seu alcance para mitigar os poss\u00edveis problema, como a inclus\u00e3o de fam\u00edlias no Programa de aluguel social/provis\u00f3rio. </p><p>67.\tRessalta que as restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias da Uni\u00e3o, principalmente a partir de 2014, contribu\u00edram para o atraso no repasse de recursos e, em raz\u00e3o disso, entendeu pertinente priorizar as etapas da obra com funcionalidade e que trouxessem o menor impacto financeiro com desapropria\u00e7\u00f5es.</p><p>68.\tSalienta, ainda, que os empreendimentos habitacionais para reassentamento das fam\u00edlias, que seriam inicialmente contratados atrav\u00e9s do Programa Minha Casa Minha Vida 2, n\u00e3o foram autorizados pelo Minist\u00e9rio das Cidades, apesar de reiteradas solicita\u00e7\u00f5es e tratativas desde 2013, o que apenas veio a ocorrer em set/16 (pe\u00e7a 31, p. 179-184) . </p><p>69.\tPara demonstrar o quanto justificado, o ex-gestor encaminhou em anexo c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Desapropria\u00e7\u00f5es, com a situa\u00e7\u00e3o atualizada das desapropria\u00e7\u00f5es, contendo ainda o detalhamento das a\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 31, p. 185-186) .</p><p>70.\tAssim, j\u00e1 em sede de conclus\u00e3o de suas raz\u00f5es de justificativa, o ex-Dirigente argui que, se alguma falha ocorreu na condu\u00e7\u00e3o do certame, foi decorrente do ineditismo do regime de contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Conder e do Estado da Bahia, considerando ser a primeira experi\u00eancia com a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento por meio de RDC - CI.</p><p>71.\tO respons\u00e1vel ainda fundamenta os seus argumentos trazendo \u00e0 baila o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1510/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1510/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual ficou premente a aus\u00eancia de culpabilidade dos gestores, em raz\u00e3o de se tratar da primeira licita\u00e7\u00e3o realizada pela Infraero sob o regime de RDC, situa\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 debatida nos presentes autos. </p><p><b><i>Raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado (pe\u00e7a 32) </i></b></p><p><i>1) Item b.1 do Despacho</i></p><p>b.1) no Edital 01/2013 da Conder, para a pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o dos empreendimentos dos Corredores Estruturantes I e II, houve limita\u00e7\u00e3o de atestados para comprova\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional; fixou-se, no Anexo VII do referido instrumento convocat\u00f3rio, a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados \u00fanicos de elabora\u00e7\u00e3o de projetos/execu\u00e7\u00e3o de obras englobando, concomitantemente, v\u00e1rias atividades/servi\u00e7os que, em muitos casos, n\u00e3o possuem afinidade entre si, n\u00e3o se justificando a exig\u00eancia de atestado conjunto para as mesmas; a exig\u00eancia restritiva tamb\u00e9m atenta contra a S\u00famula 263 do TCU; ademais, a pr\u00f3pria pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o se deu anteriormente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013, instrumento de transfer\u00eancia de recursos federais, momento em que os objetos a serem contratados ainda n\u00e3o estavam definidos por completo (como, por exemplo, a inclus\u00e3o do item de trabalho social) ; al\u00e9m disso, as licita\u00e7\u00f5es das obras, posteriores ao procedimento de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, vedaram que uma mesma empresa se sagrasse vencedora simult\u00e2nea dos dois certames, circunst\u00e2ncia que, aliada ao conhecimento pr\u00e9vio do universo de participantes propiciado pelo procedimento de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, tem a potencialidade de ocasionar divis\u00e3o de mercado entre as empresas;</p><p>72.\tAssim como os demais respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia, o Sr. Jos\u00e9 L\u00facio Machado tamb\u00e9m fez uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e as dificuldades para realiza\u00e7\u00e3o das obras objeto da presente audi\u00eancia.</p><p>73.\tQuanto ao objeto da audi\u00eancia, argumenta que as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o trata de mat\u00e9ria que exige conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico sobre o empreendimento, e considerando o princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, \u00e9 de responsabilidade da \u00e1rea que requisitou a licita\u00e7\u00e3o. Aduz ainda quanto a quest\u00e3o, n\u00e3o possuir conhecimento pleno sobre as quest\u00f5es.</p><p>74.\tPor outro lado, considera que a solicita\u00e7\u00e3o de atestados t\u00e9cnicos, para fins de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, contemplou a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior na execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, considerados como parcelas relevantes, conforme o porte do empreendimento.</p><p>75.\tO respons\u00e1vel considera que as exig\u00eancias como experi\u00eancia em 'implanta\u00e7\u00e3o de ciclovia' ou 'execu\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas' n\u00e3o podem ser consideradas como restritivas, pois o objeto licitado \u00e9 um sistema que possibilita o uso da bicicleta como meio de transporte, integrado aos demais modais previstos no sistema vi\u00e1rio. Ademais, assegura que, a despeito da pretensa irrelev\u00e2ncia financeira, implica no conhecimento da execu\u00e7\u00e3o desse equipamento vi\u00e1rio e deve guardar compatibilidade com a pr\u00f3pria acessibilidade das vias, bem como com os demais mobili\u00e1rios urbanos que comp\u00f5em o sistema vi\u00e1rio.</p><p>76.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao fato de ter sido a pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o instaurada anteriormente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso esclarece que, conquanto o Termo de Compromisso houvesse sido firmado em outubro de 2013, desde maio daquele ano j\u00e1 havia tratativas para defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos com vistas \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do RDC (encaminha em anexo of\u00edcio datado agosto de 2013, destinado \u00e0 Caixa contendo o Termo de Refer\u00eancia e Projeto Social (pe\u00e7a 32, p. 15-17) .</p><p>77.\tPor fim, considera que a instaura\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o visou oportunizar \u00e0s empresas maior tempo para conhecimento e estudo dos empreendimentos, principalmente porque se tratava da primeira experi\u00eancia do Estado da Bahia na utiliza\u00e7\u00e3o do RDC.</p><p><i>2) Item b.2 do Despacho</i></p><p>b.2) gest\u00e3o deficiente dos empreendimentos do Termo de Compromisso 0421.239-74 no per\u00edodo de 19/01/2015 at\u00e9 o encerramento dos trabalhos de auditoria do TCU (junho/2016) , considerando n\u00e3o haverem sido implementadas as solu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para as grandes pend\u00eancias de desapropria\u00e7\u00e3o e remanejamento de fam\u00edlias nas \u00e1reas previstas para as vias estruturantes; como efeito, tem-se, por exemplo, o pequeno avan\u00e7o f\u00edsico das obras do Contrato 018/2014 (pouco mais de 20% em abril/2016) - Corredor Estruturante I -, em fun\u00e7\u00e3o do problema em quest\u00e3o; transcorridos mais de dois ter\u00e7os da vig\u00eancia desse instrumento, a situa\u00e7\u00e3o pouco se alterou desde o in\u00edcio do contrato; tais entraves tamb\u00e9m resultaram na altera\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia do termo de compromisso, que passou de 15/10/2015 para 14/10/2018 (mais que dobrando o prazo inicial, de dois anos, para a aven\u00e7a) ;</p><p>78.\tQuanto a esse ponto da audi\u00eancia, o respons\u00e1vel apresenta os mesmos argumentos que o Sr. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, que tamb\u00e9m exerceu a fun\u00e7\u00e3o de presidente da Conder. Assegura que atendeu as normas e regulamentos estabelecidos pelo Minist\u00e9rio das Cidades e a pela Caixa para operacionaliza\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o dos empreendimentos.</p><p>79.\tConsidera tamb\u00e9m que a Conder adotou as medidas que estavam ao seu alcance para acelerar o processo de desapropria\u00e7\u00e3o e reassentamento das fam\u00edlias atingidas. Afirma que n\u00e3o poderia realizar as desapropria\u00e7\u00f5es antecipadamente sob pena de ocorrer novas invas\u00f5es.</p><p>80.\tAduz que, j\u00e1 no planejamento da licita\u00e7\u00e3o, sinalizou para a Caixa os locais para reassentamento das fam\u00edlias, al\u00e9m de ter adequado os contratos de Consultoria para iniciar os levantamentos, com vistas a nortear os Termos de Refer\u00eancia do Projeto Social.</p><p>81.\tRessalta, por\u00e9m, que os empreendimentos habitacionais para reassentamento das fam\u00edlias, que seriam inicialmente contratados atrav\u00e9s do MCMV 2, n\u00e3o foram autorizados pelo Minist\u00e9rio das Cidades, apesar de reiteradas solicita\u00e7\u00f5es e tratativas desde 2013, o que apenas veio a ocorrer em setembro 2016, no que se refere \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, as contrata\u00e7\u00f5es do MCMV at\u00e9 esta data n\u00e3o se concretizaram.</p><p>82.\tPara demonstrar o quanto justificado, o ex-gestor encaminhou em anexo c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Desapropria\u00e7\u00f5es, com a situa\u00e7\u00e3o atualizada das desapropria\u00e7\u00f5es, contendo ainda o detalhamento das a\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 32, p. 24-25) .</p><p>83.\tO ex-Dirigente, assim como o outro ex-presidente da Conder, afirma que se alguma falha ocorreu na condu\u00e7\u00e3o do certame foi decorrente do ineditismo do regime de contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Conder e no Estado da Bahia, considerando ser a primeira experi\u00eancia com a instaura\u00e7\u00e3o de procedimento por meio de RDC-CI.</p><p>84.\tO respons\u00e1vel, por fim, fundamenta os seus argumentos trazendo \u00e0 baila o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1510/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1510/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual ficou premente a aus\u00eancia de culpabilidade dos gestores, em raz\u00e3o de se tratar da primeira licita\u00e7\u00e3o realizada pela Infraero sob o regime de RDC, situa\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 debatida nos presentes autos. </p><p><b>An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativas</b></p><p class=\"list_Paragraph\">85.\tOs presentes autos foram autuados, especificamente, com finalidade de analisar as raz\u00f5es de justificativas produzidas pelos dirigentes da Conder, em decorr\u00eancia das falhas observadas na condu\u00e7\u00e3o do certame licitat\u00f3rio RDC 02/2013, bem como na gest\u00e3o da entidade estadual no que tange \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pela Uni\u00e3o por meio do Termo de Compromisso 0421.239-74.</p><p>86.\tPor outro lado, o processo original, o Relat\u00f3rio de Auditoria TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>, passou a tratar exclusivamente das quest\u00f5es relacionadas aos poss\u00edveis sobrepre\u00e7os nos contratos, decorrentes do certame licitat\u00f3rio. O sobrepre\u00e7o foi composto por duas ocorr\u00eancias: (i) duplicidade de incid\u00eancia do fator risco no BDI e na taxa de risco da contrata\u00e7\u00e3o integrada; (ii) taxas de risco superestimadas inclu\u00eddas no valor global das obras.</p><p>87.\tPor\u00e9m, nas an\u00e1lises posteriores ocorridas no \u00e2mbito do processo original, constatou-se que n\u00e3o existiria sobrepre\u00e7o relacionado \u00e0s taxas e matriz de riscos, conforme tinha sido indicado na an\u00e1lise preliminar do Relat\u00f3rio de Auditoria.</p><p class=\"list_Paragraph\">88.\tEm raz\u00e3o disso, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/639/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 639/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou que fosse revogada a medida cautelar adotada em 10/4/2017 que havia determinado \u00e0 Caixa que fizesse a reten\u00e7\u00e3o de recursos para pagamento das obras, at\u00e9 que o Tribunal se pronunciasse sobre o m\u00e9rito do processo. Al\u00e9m disso, o Tribunal (subitem 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o) , dentre outras medidas, deu ci\u00eancia \u00e0 Conder acerca da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, e justificativas para a escolha do m\u00e9todo de c\u00e1lculo das taxas de risco nos or\u00e7amentos da licita\u00e7\u00e3o RDC 02/2013. Por fim, determinou o arquivamento dos autos. </p><p class=\"list_Paragraph\">89.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades, objeto do presente exame, h\u00e1 que se ressaltar que os dirigentes da Conder produziram justificativas de forma quase coincidentes, no que diz respeito aos argumentos utilizados. Justificaram as falhas em decorr\u00eancia da pouca ou nenhuma experi\u00eancia anterior na condu\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios da modalidade RDC - CI. Por\u00e9m, ressaltaram que a aplica\u00e7\u00e3o da modalidade de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o dos objetos foi mais vantajosa que se tivesse havido a contrata\u00e7\u00e3o nos moldes, at\u00e9 ent\u00e3o, tradicionais (Concorr\u00eancia P\u00fablica) .  </p><p class=\"list_Paragraph\">90.\tNo que se refere \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do ato de escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada (subitens 'a.1', 'c' e 'd' do Despacho Ministerial, destinadas respectivamente aos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, S\u00e9rgio de Oliveira Silva e Francisco Bomfim Fonseca) , em que pese a falta de demonstra\u00e7\u00e3o dos requisitos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos exigidos pelo art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, n\u00e3o restou evidenciado que a op\u00e7\u00e3o por outra modalidade, tais como a Concorr\u00eancia, traria mais vantagem \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou mesmo propiciaria uma maior competitividade dos certames. As experi\u00eancias anteriores da Estatal indicam poss\u00edveis dificuldades na condu\u00e7\u00e3o dos contratos sobrevindos. </p><p class=\"list_Paragraph\">91.\tAdemais, os crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das propostas, questionados pela equipe de auditoria e posteriormente constantes do Despacho Ministerial, de fato n\u00e3o foram devidamente justificados. Apenas foram explicados os motivos que levaram a ado\u00e7\u00e3o destes. N\u00e3o obstante, h\u00e1 que se ressalvar que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o havia um hist\u00f3rico de licita\u00e7\u00f5es em que esses crit\u00e9rios teriam sido adotados de forma substancialmente diferente da adotada pela Conder. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia ainda, em 2013, jurisprud\u00eancia firmada pelo Tribunal sobre os limites que poderiam ser adotados para participa\u00e7\u00e3o de licitantes em lotes distintos de um mesmo certame. Opina-se, portanto, pelo acolhimento das raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, S\u00e9rgio de Oliveira Silva e Francisco Bomfim Fonseca, relacionados, respectivamente, aos subitens 'a.1', 'c' e 'd' do Despacho Ministerial. </p><p class=\"list_Paragraph\">92.\tQuanto \u00e0s audi\u00eancias relacionadas \u00e0 gest\u00e3o deficiente dos empreendimentos, sem estar equalizada as quest\u00f5es relacionadas \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es (subitens 'a.2' e 'b.2') , os argumentos trazidos pelos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos e Jos\u00e9 L\u00facio Silva Machado perpassam \u00e0s quest\u00f5es atinentes aos presentes contratos. As quest\u00f5es de desapropria\u00e7\u00f5es habita\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de obras s\u00e3o, de fato, de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o. Envolvem graves quest\u00f5es sociais, judicializa\u00e7\u00e3o frequente dos casos, al\u00e9m, \u00e9 claro, de valores financeiros de expressiva monta.</p><p class=\"list_Paragraph\">93.\tO argumento utilizado pelos gestores, pautado no hist\u00f3rico sobre essa quest\u00e3o (obras da Via Expressa Bahia de Todos os Santos) , de fato deve ser considerado como v\u00e1lido. N\u00e3o repetir as falhas ocorridas em contrata\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas deve ser entendido como uma a\u00e7\u00e3o positiva por parte dos dirigentes. Em raz\u00e3o disso, \u00e9 poss\u00edvel acolher as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis.</p><p class=\"list_Paragraph\">94.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos itens de audi\u00eancia em que foram questionados crit\u00e9rios de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o dos empreendimentos - Edital 01/2103 (subitens 'b.1' e 'e.1' do Despacho, destinado respectivamente ao Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado e Maria Helena de Oliveira Weber) , os respons\u00e1veis pautam suas raz\u00f5es de justificativa, primeiramente com afirma\u00e7\u00e3o de que as defini\u00e7\u00f5es foram efetuadas pela \u00e1rea t\u00e9cnica competente, exigindo ainda conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico sobre o empreendimento.</p><p class=\"list_Paragraph\">94.\tArguem, por outro lado, que os atestados t\u00e9cnicos e a forma de apresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o seriam desarrazoados, mormente em raz\u00e3o da complexidade dos objetos licitados.</p><p class=\"list_Paragraph\">95.\tOs argumentos envolvem muito mais as motiva\u00e7\u00f5es que levaram a adotar a pr\u00e1tica do que contestar as ocorr\u00eancias. Em licita\u00e7\u00f5es de menor complexidade e efetuadas nos moldes da Lei 8.666/93, a pr\u00f3pria jurisprud\u00eancia do Tribunal vem ao longo tempo balizando esses limites, de forma que, as justificativas apresentadas n\u00e3o poderiam ser acatadas. Por\u00e9m, para a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender essas ocorr\u00eancias como de gravidade suficiente para apenar os gestores.</p><p class=\"list_Paragraph\">96.\tIsso porque, o ineditismo do certame no \u00e2mbito da Conder, inclusive com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pre-qualifica\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e aos dirigentes desafios incomuns para dar seguimento \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es. Ademais, conforme pode ser avaliado nas an\u00e1lises atinentes ao processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o original (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>) , eventuais falhas na condu\u00e7\u00e3o dos certames n\u00e3o representaram preju\u00edzos quantific\u00e1veis ao er\u00e1rio, haja vista que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/639/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 639/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relatoria Augusto Sherman Cavalcanti, considerou que os autos deveriam ser arquivados. Dando-se ci\u00eancia, por\u00e9m, ao \u00f3rg\u00e3o condutor do processo acerca das ocorr\u00eancias n\u00e3o justificadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">97.\tDiante disso, h\u00e1 que se acolher as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado e Maria Helena de Oliveira Weber, relativos aos subitens 'b.1' e 'e.1' do Despacho do Relator.</p><p>98.\tPor fim, as irregularidades constantes dos subitens 'e.2.1' e 'e.2.2' atribu\u00eddas \u00e0 Presidente da Comiss\u00e3o Especial de Licita\u00e7\u00e3o, Maria Helena de Oliveira Weber, tamb\u00e9m traz em sua ess\u00eancia a quest\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados para avaliar as propostas apresentadas pelas empresas. </p><p>99.\tAs justificativas relativas a essas quest\u00f5es tamb\u00e9m trazem em seu cerne a tentativa de descaracterizar as ocorr\u00eancias como irregularidades. Argumenta que os par\u00e2metros utilizados pelo edital j\u00e1 haviam sido, inclusive, utilizados por outras institui\u00e7\u00f5es, como o Dnit. Considera ainda que esses crit\u00e9rios s\u00e3o adequados para o porte e o tipo das obras licitadas.</p><p>100.\tAfirma, quanto \u00e0 alegada subjetividade dos editais, que os crit\u00e9rios foram os mais objetivos poss\u00edveis, mas que n\u00e3o poderia haver uma completa objetividade, em raz\u00e3o da pr\u00f3pria modalidade.</p><p>101.\tQuanto \u00e0 ocorr\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade, os argumentos sobre o quantitativo de atestados, quantitativos de servi\u00e7os ou mesmo quanto \u00e0 forma de comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia anterior, s\u00e3o os mesmos j\u00e1 mencionados pela Conder quando da oitiva formulada pela equipe de auditoria. Ressalta-se a ocorr\u00eancia de pouca competitividade no certame. Por\u00e9m, n\u00e3o se pode concluir que foi devido \u00e0s cl\u00e1usulas abusivas ou restritivas. Tamb\u00e9m, n\u00e3o se vislumbra que essas ocorr\u00eancias tenham o cond\u00e3o de macular as a\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel. </p><p>102.\tPor fim, a quest\u00e3o que mais fortemente atenta contra os normativos concerne \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de o mesmo interessado sagrar-se vencedor de ambos os lotes de empreendimentos ofertados (um para cada corredor estruturante) . Tal medida configura procedimento que afronta a jurisprud\u00eancia do TCU, notadamente os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.923/2016-P, de relatoria do Ministro Bruno Dantas e 2.373/2013-P, de Relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</p><p>103.\tQuanto a esse aspecto dos of\u00edcios de audi\u00eancia, as justificativas dos gestores s\u00e3o no sentido de que a decis\u00e3o tomada seria mais acertada, haja vista a possibilidade de apenas uma empresa se sagrasse vencedora de ambos os lotes. Tal como a necessidade de parcelamento do objeto. Mencionam diversas vantagens acerca da decis\u00e3o que julgam ser mais acertadas. Por\u00e9m, n\u00e3o apresentaram argumentos legais ou jurisprudenciais que respaldassem a decis\u00e3o adotada.</p><p>104.\tRessalta-se que a equipe de auditoria considerou como crit\u00e9rio restritivo a aus\u00eancia de possibilidade de um mesmo interessado poder apresentar propostas distintas para cada lote, o que poderia resultar em contrata\u00e7\u00f5es com maior vantajosidade para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p>105.\tOs gestores apresentaram supostas vantagens sobre atitude tomada pele entidade. N\u00e3o obstante, n\u00e3o foram suficientes para descaracterizar a irregularidades. Por\u00e9m, n\u00e3o se observa ter havido a gravidade suficiente para aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es por parte do Tribunal. N\u00e3o h\u00e1 not\u00edcias, por exemplo, de contesta\u00e7\u00f5es por parte de poss\u00edveis interessados quanto a a\u00e7\u00e3o adotada. Ademais, h\u00e1 que se considerar que, naquele momento, n\u00e3o havia o entendimento consolidado sobre a aplica\u00e7\u00e3o das regras do Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00e3o. </p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p>106.\tOs presentes autos, constitu\u00eddos de forma apartada do Relat\u00f3rio de Auditoria, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>, teve por finalidade a an\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativas dos gestores da Conder, em raz\u00e3o de irregularidades havidas na condu\u00e7\u00e3o do RDC 002/2013 e edital de pre-qualifica\u00e7\u00e3o 01/2013. </p><p>107.\tAs justificativas foram, em sua maioria, no sentido de apresentar as vantagens da contrata\u00e7\u00e3o integrada, comparativamente \u00e0 forma de contrata\u00e7\u00e3o tradicional. Al\u00e9m disso, os respons\u00e1veis foram un\u00e2nimes em relatar as dificuldades inerentes, haja vista que os normativos que regem a modalidade eram recentes \u00e0 \u00e9poca. </p><p>108.\tPor\u00e9m, em que pese os dirigentes n\u00e3o terem trazidos argumentos que pudessem refutar as impropriedades na condu\u00e7\u00e3o dos certames, n\u00e3o se vislumbra que as a\u00e7\u00f5es adotadas tenham trazido preju\u00edzos concretos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o. Mesmo porque, o processo originador de auditoria j\u00e1 foi encerrado sem que fossem evidenciados maiores problemas aos contratos decorrentes.</p><p>109.\tAssim, h\u00e1 que acatar as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis, promovendo em seguida o arquivamento dos presentes autos.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p>110.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos<i> </i> (CPF XXX.920.195-XX) , Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado (CPF XXX.030.725-XX) , S\u00e9rgio de Oliveira Silva, (CPF XXX.234.315-XX) , Francisco Bomfim Fonseca (CPF XXX.119.865-XX) e Maria Helena de Oliveira Weber (CPF XXX.579.195-XX) ;\t</p><p>b) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Paulo Cesar Nogueira Fernandes, representando Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PROCESSO AUTUADO COMO REPRESENTA\u00c7\u00c3O CONSTITU\u00cdDO DE FORMA APARTADA DO RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA, TC 008.594/2016-3 EM RAZ\u00c3O DE DETERMINA\u00c7\u00c3O EXARADA POR MEIO DE DESPACHO MINISTERIAL PARA AN\u00c1LISE DAS AUDI\u00caNCIAS DOS GESTORES DA COMPANHIA DE DESENVOLVIMENTO URBANO DO ESTADO DA BAHIA (CONDER) EM RAZ\u00c3O DOS IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES NO PROCESSO DE LICITA\u00c7\u00c3O PARA CONTRATA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O DAS OBRAS DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O DOS CORREDORES ESTRUTURANTES I E II, NO MUNIC\u00cdPIO DE SALVADOR/BA. ACOLHIMENTO DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DE ALGUNS GESTORES. REJEI\u00c7\u00c3O DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DE OUTROS GESTORES. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrb).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de processo autuado como representa\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo de forma apartada do Relat\u00f3rio de Auditoria, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a> em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o exarada por meio de despacho ministerial (pe\u00e7a 12) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a> tratou da auditoria realizada, no \u00e2mbito do Fiscobras 2016, com vistas a verificar a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o das obras de implanta\u00e7\u00e3o de vias transversais de interliga\u00e7\u00e3o, os Corredores Estruturantes, Alimentadores ou Transversais I e II, no munic\u00edpio de Salvador/BA, empreendimento usualmente denominado \"Corredor de \u00d4nibus de Salvador/BA\", integrante do Programa de Mobilidade Urbana e Transporte e do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento - PAC.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Para a elabora\u00e7\u00e3o dos projetos b\u00e1sico/executivo e execu\u00e7\u00e3o das obras do Corredor Alimentador I e II, a Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) promoveu licita\u00e7\u00e3o por meio do Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es, na modalidade de contrata\u00e7\u00e3o integrada (RDC Presencial 02/2013) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Como consequ\u00eancia, para o Lote I foi firmado o contrato 018/2014, com o Cons\u00f3rcio Transoce\u00e2nico Salvador, constitu\u00eddo pelas empresas: Queiroz Galv\u00e3o S.A., Constran Constru\u00e7\u00f5es e Com\u00e9rcio S.A., Axxo Construtora Ltda. e TTC Engenharia de Tr\u00e1fego e de Transporte Ltda., no valor global de R$ 647.376.003,75.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Para id\u00eanticas finalidades em rela\u00e7\u00e3o ao Lote II, foi firmado, tamb\u00e9m tendo por base o mesmo RDC, o contrato 019/2014, com a construtora OAS S.A., no pre\u00e7o global de R$ 581.537.043,68.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dos trabalhos de auditoria desenvolvidos pela extinta Secex/BA junto \u00e0 Conder, foram identificados, em s\u00edntese, os seguintes achados:</p><p>\ta) Sobrepre\u00e7o, nos contratos 018/2014 e 019/2014, decorrente de or\u00e7amento expedito ou param\u00e9trico superestimado (achado de auditoria III.1) ; </p><p>\tb) Motiva\u00e7\u00e3o deficiente do ato de escolha do regime da contrata\u00e7\u00e3o integrada do RDC (achado de auditoria III.2) ; </p><p>\tc) Restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o decorrente de ado\u00e7\u00e3o indevida de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o (achado de auditoria III.3) ;</p><p>\td) Aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos para o julgamento de proposta t\u00e9cnica (achado de auditoria III.4) ;</p><p>e) Defici\u00eancias na gest\u00e3o dos empreendimentos (achado de auditoria III.5) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naqueles autos, determinei a constitui\u00e7\u00e3o do presente processo apartado para tratar das raz\u00f5es de justificativas dos gestores da Conder em raz\u00e3o de irregularidades havidas na condu\u00e7\u00e3o do RDC 002/2013 e edital de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o 01/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dessa maneira, o processo original (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>) passou a tratar exclusivamente das quest\u00f5es relacionadas aos poss\u00edveis sobrepre\u00e7os nos contratos, decorrentes do certame licitat\u00f3rio. O sobrepre\u00e7o foi composto por duas ocorr\u00eancias: (i) duplicidade de incid\u00eancia do fator risco no BDI e na taxa de risco da contrata\u00e7\u00e3o integrada; (ii) taxas de risco superestimadas inclu\u00eddas no valor global das obras.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por\u00e9m, nas an\u00e1lises posteriores ocorridas no \u00e2mbito do processo originador, concluiu-se que deixaram de existir os fundamentos para que se pudesse afirmar, com o m\u00ednimo de seguran\u00e7a, pela efetiva exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o decorrente da duplicidade de previs\u00e3o de percentuais de risco ou do superdimensionamento destes \u00faltimos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em raz\u00e3o disso, consignei as seguintes pondera\u00e7\u00f5es no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/639/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 639/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>: </p><p class=\"list_Paragraph\">\"27. Considero importante enfatizar, contudo, quanto \u00e0s cautelares anteriormente adotadas por este Tribunal, o aspecto de n\u00e3o se poder afirmar que ambos os fundamentos que as motivaram hajam sido negados, condi\u00e7\u00e3o essa que, pelo que indicam os elementos dispon\u00edveis, somente parece poder ser associada \u00e0 quest\u00e3o da inicialmente suposta duplicidade de previs\u00e3o dos mesmos riscos tanto no BDI quanto em rubricas espec\u00edficas. <b>O mesmo, contudo, n\u00e3o se pode afirmar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de poss\u00edveis superdimensionamentos de percentuais de riscos, j\u00e1 que essa n\u00e3o chegou a ser negada</b>, apenas concluindo-se pela aus\u00eancia de elementos que permitam concluir, de forma razoavelmente segura, pela sua efetiva presen\u00e7a, ou n\u00e3o.  </p><p class=\"list_Paragraph\">29. As informa\u00e7\u00f5es adicionais ora aportadas, <b>atinentes ao acordo de leni\u00eancia firmado pela Odebrecht Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o Internacional com o Cade, sinalizam que, ao que tudo indica, as obras em tela podem, efetivamente, comportar sobrepre\u00e7o</b>. Concordo com as inst\u00e2ncias que me precederam, contudo, quanto a ainda n\u00e3o se poder concluir, com seguran\u00e7a, que tal sobrepre\u00e7o estaria embutido nos percentuais de risco. Ou seja, pode at\u00e9 ser que, a partir de novas averigua\u00e7\u00f5es que vierem a ser promovidas com base no referido acordo de leni\u00eancia, se chegue \u00e0 conclus\u00e3o de que efetivamente h\u00e1 sobrepre\u00e7o e, at\u00e9 mesmo, que ao menos parte dele haveria sido viabilizada por meio dos percentuais de risco. Contudo, no momento, n\u00e3o se disp\u00f5e de elementos para tanto. A cautelar anteriormente adotada, portanto, deve ser levantada\". (destaques acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dessa forma, no referido aresto foi determinada a revoga\u00e7\u00e3o da medida cautelar adotada em 10/4/2017 que havia determinado \u00e0 Caixa que fizesse a reten\u00e7\u00e3o de recursos para pagamento das obras, at\u00e9 que o Tribunal se pronunciasse sobre o m\u00e9rito do processo. Al\u00e9m disso, o Tribunal (subitem 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o) , dentre outras medidas, deu ci\u00eancia \u00e0 Conder acerca da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, e justificativas para a escolha do m\u00e9todo de c\u00e1lculo das taxas de risco nos or\u00e7amentos da licita\u00e7\u00e3o RDC 02/2013. Por fim, determinou o arquivamento dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por outro lado, em atendimento ao subitem 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o, foi constitu\u00eddo o processo apartado TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1610120200\" target=\"_blank\">Processo 016.101/2020-0</a> para apurar as consequ\u00eancias dos fatos narrados no acordo de leni\u00eancia (AL) firmado entre o Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (Cade) e a Odebrecht Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o Internacional, acerca de suposto cartel envolvendo as obras dos Corredores Estruturantes (ou Alimentadores) I e II, em Salvador/BA, indicando fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o no certame sob an\u00e1lise nos presentes autos (RDC 02/2013) . Esse processo se encontra em fase de oitiva para apura\u00e7\u00e3o dos fatos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feito esse breve resumo dos autos, passo a enfocar cada uma das ocorr\u00eancias objeto das audi\u00eancias dos respons\u00e1veis arrolados nos presentes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I - Da motiva\u00e7\u00e3o deficiente do ato de escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada do RDC</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Relat\u00f3rio de Auditoria apontou a aus\u00eancia de caracteriza\u00e7\u00e3o dos pressupostos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos para escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada. N\u00e3o teriam sido efetivamente demonstrados os ganhos decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de sele\u00e7\u00e3o em tela, mormente quanto \u00e0 defendida efici\u00eancia e celeridade do modelo, de forma a embasar um maior direcionamento de riscos e de recursos p\u00fablicos ao ente particular. Tamb\u00e9m n\u00e3o teria restado demonstrado que foi observada, na justificativa para ado\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o integrada, ao menos uma das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, a saber: a) inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica ou t\u00e9cnica; b) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com diferentes metodologias; ou c) possibilidade de execu\u00e7\u00e3o com tecnologias de dom\u00ednio restrito no mercado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em seu exame, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana) considerou que apesar da falta de demonstra\u00e7\u00e3o dos requisitos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos exigidos pelo art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, n\u00e3o restou evidenciado que a op\u00e7\u00e3o por outra modalidade, tais como a Concorr\u00eancia, traria mais vantagem \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o ou mesmo propiciaria uma maior competitividade dos certames. As experi\u00eancias anteriores da Estatal indicam poss\u00edveis dificuldades na condu\u00e7\u00e3o dos contratos sobrevindos. Por esses motivos, a unidade instrutiva prop\u00f5e acolher as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis com rela\u00e7\u00e3o a esse apontamento.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Concordo com o encaminhamento proposto pela SeinfraUrbana, mas com fundamentos diversos aos consignados pela unidade t\u00e9cnica, pelas raz\u00f5es que passo a expor. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A irregularidade apontada pela equipe de auditoria n\u00e3o foi em decorr\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o do RDC em detrimento de outra modalidade de licita\u00e7\u00e3o, a exemplo da Concorr\u00eancia, conforme racioc\u00ednio utilizado na an\u00e1lise da SeinfraUrbana, mas sim em raz\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada em detrimento dos outros regimes preferenciais de execu\u00e7\u00e3o consignados na Lei 12.462/2011 (empreitada por pre\u00e7o global e empreitada integral) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nessa esteira, a jurisprud\u00eancia desta Casa tem sido no sentido de que caberia aos respons\u00e1veis demonstrar que as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o desse regime n\u00e3o poderiam ser obtidas pelos outros regimes preferenciais, em termos t\u00e9cnico-econ\u00f4micos, conforme era exigido pelo caput do art. 9\u00ba da lei do RDC.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Contudo, n\u00e3o pode ser desconsiderado que, em 2013, a Lei do RDC tinha apenas dois anos de vig\u00eancia, logo, n\u00e3o havia quase nenhum contrato administrativo celebrado sob sua \u00e9gide conclu\u00eddo, de forma que se pudesse aferir, com casos concretos, a real vantajosidade de se utilizar a contrata\u00e7\u00e3o integrada em detrimento das outras op\u00e7\u00f5es previstas na referida Lei.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considero que se deve levar em conta a recentidade do RDC \u00e0 \u00e9poca da licita\u00e7\u00e3o, com um cen\u00e1rio de d\u00favidas em sua aplica\u00e7\u00e3o e incipiente jurisprud\u00eancia para orientar os gestores </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ademais, em diversos casos este Tribunal tem adotado o entendimento no sentido de n\u00e3o punir os gestores em decorr\u00eancia de insuficiente motiva\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o integrada do RDC, optando, em tais situa\u00e7\u00f5es, por exercer um papel pedag\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entidades jurisdicionadas. Isso pode ser exemplificado a partir da transcri\u00e7\u00e3o de excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1388/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1388/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatora Ministra Ana Arraes) , que destacou:</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">\"O regime diferenciado de contrata\u00e7\u00f5es e, em especial, a contrata\u00e7\u00e3o integrada, constituem inova\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo aplicadas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica <b>h\u00e1 poucos anos</b>.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><b>Os diversos entendimentos que orbitam esse novo tipo de contrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o, portanto, pacificados</b>. D\u00favidas e diverg\u00eancias s\u00e3o naturais e at\u00e9 mesmo desej\u00e1veis, porquanto provocam a discuss\u00e3o aprofundada da mat\u00e9ria e o aperfei\u00e7oamento da jurisprud\u00eancia a ela concernente.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">Trata-se, por conseguinte, de assunto sobre o qual \u00e9 relevante que este Tribunal se debruce e busque aprimorar seus entendimentos, de modo a servir de b\u00fassola segura a ser seguida pelos seus entes jurisdicionados\".  (grifou-se) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Essa delibera\u00e7\u00e3o apenas deu ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado acerca da impropriedade apurada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De igual modo, no paradigma mencionado no Relat\u00f3rio de Auditoria, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1510/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1510/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o foi aplicada qualquer san\u00e7\u00e3o, sendo apenas dada ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado das falhas verificadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nessa mesma linha e com o intuito de uniformizar o entendimento do Tribunal, votou o Ministro Walton Alencar Rodrigues, ao relatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2725/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2725/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual tamb\u00e9m se deixou de aplicar san\u00e7\u00e3o pelas desconformidades apontadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em vista disso, acolho as justificativas apresentadas pelos Srs. Francisco Bonfim Fonseca, S\u00e9rgio de Oliveira Silva e Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do ato de escolha do regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada do RDC.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - Da restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Constatou-se limita\u00e7\u00e3o de atestados para comprova\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional na pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se observou a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados \u00fanicos de elabora\u00e7\u00e3o de projetos/execu\u00e7\u00e3o de obras englobando, concomitantemente, v\u00e1rias atividades/servi\u00e7os que, em muitos casos, n\u00e3o possu\u00edam afinidade entre si, n\u00e3o se justificando a exig\u00eancia de atestado conjunto para elas. Ademais, a pr\u00f3pria pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o se deu anteriormente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013, instrumento de transfer\u00eancia de recursos federais, momento em que os objetos a serem contratados ainda n\u00e3o estavam definidos por completo. Conv\u00e9m mencionar, ainda, que as licita\u00e7\u00f5es das obras, posteriores ao procedimento de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, vedaram que uma mesma empresa se sagrasse vencedora simult\u00e2nea dos dois certames. Assim, no relat\u00f3rio de auditoria considerou-se que esse fato, associado ao conhecimento pr\u00e9vio do universo de participantes propiciado pelo procedimento de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, tinha a potencialidade de ocasionar divis\u00e3o de mercado entre as empresas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao analisar as raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis, a SeinfraUrbana consignou que os argumentos apresentados envolvem muito mais as motiva\u00e7\u00f5es que levaram a adotar a pr\u00e1tica do que contestar as ocorr\u00eancias. Por\u00e9m considera que, para a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender essas ocorr\u00eancias como de gravidade suficiente para apenar os gestores, uma vez que o ineditismo do certame no \u00e2mbito da Conder, inclusive com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e aos dirigentes desafios incomuns para dar seguimento \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es. Ademais, conforme pode ser avaliado nas an\u00e1lises atinentes ao processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o original (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>) , eventuais falhas na condu\u00e7\u00e3o dos certames n\u00e3o representaram preju\u00edzos quantific\u00e1veis ao er\u00e1rio, haja vista que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/639/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 639/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, considerou que os autos deveriam ser arquivados. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia ainda, em 2013, jurisprud\u00eancia firmada pelo Tribunal sobre os limites que poderiam ser adotados para participa\u00e7\u00e3o de licitantes em lotes distintos de um mesmo certame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ponderou, ainda, que apesar da pouca competitividade no certame, n\u00e3o se pode concluir que foi devido \u00e0s cl\u00e1usulas abusivas ou restritivas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em vista disso, a unidade instrutiva prop\u00f5e acatar as raz\u00f5es justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis acerca desse ponto por n\u00e3o vislumbrar que essas ocorr\u00eancias tenham o cond\u00e3o de macular as a\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com as devidas v\u00eanias, dissinto da an\u00e1lise promovida pela unidade t\u00e9cnica, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inicialmente, faz-se necess\u00e1rio apresentar algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito da afirma\u00e7\u00e3o exarada pela SeinfraUrbana em sua derradeira instru\u00e7\u00e3o no sentido de as an\u00e1lises promovidas no processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o original (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/859420163\" target=\"_blank\">Processo 008.594/2016-3</a>) conclu\u00edram que n\u00e3o existiria o sobrepre\u00e7o inicialmente apontado naquele processo, tendo como consequ\u00eancia o encerramento dos autos sem que fossem evidenciados maiores problemas aos contratos decorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme trecho reproduzido no item 10 acima, o entendimento disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/639/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 639/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi no sentido de que deixaram de existir os fundamentos para que se pudesse concluir, com o m\u00ednimo de seguran\u00e7a, pela efetiva exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o decorrente da duplicidade de previs\u00e3o de percentuais de risco ou do superdimensionamento destes \u00faltimos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Naquela decis\u00e3o, registrou-se, ainda, que as informa\u00e7\u00f5es adicionais aportadas no Acordo de Leni\u00eancia (AL) firmado pela Odebrecht com o Cade, sinalizam que, ao que tudo indica, as obras em tela podem, efetivamente, comportar sobrepre\u00e7o. No entanto, at\u00e9 aquele momento ainda n\u00e3o se poderia concluir, com seguran\u00e7a, que tal sobrepre\u00e7o estaria embutido nos percentuais de risco, mas que, a partir de novas averigua\u00e7\u00f5es que vierem a ser promovidas com base no referido acordo de leni\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel que se chegue \u00e0 conclus\u00e3o de que efetivamente h\u00e1 sobrepre\u00e7o e, at\u00e9 mesmo, que ao menos parte dele haveria sido viabilizada por meio dos percentuais de risco. Assim, at\u00e9 aquele momento, n\u00e3o se dispunha de elementos para corroborar com as suspeitas iniciais e, por esse motivo, a cautelar anteriormente adotada foi levantada e o processo foi encerrado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Desse modo, diferentemente do que foi aludido pela unidade t\u00e9cnica, a conclus\u00e3o naqueles autos foi no sentido de que a aus\u00eancia de elementos n\u00e3o permitiu concluir-se, com seguran\u00e7a, pela exist\u00eancia, ou n\u00e3o, do aludido sobrepre\u00e7o relacionado \u00e0s taxas de risco.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o ao presente achado de auditoria, entendo que as exig\u00eancias atinentes \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de atestados para comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional e \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de um licitante sagrar-se vencedor em mais de um lote da licita\u00e7\u00e3o na etapa de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o do certame contribu\u00edram de maneira significativa para a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o, conforme se observa pelo baixo n\u00famero de participantes na licita\u00e7\u00e3o, bem como pelos insignificantes descontos obtidos em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento da Conder.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, apresentaram propostas para o lote 1 do RDC 02/2013 o cons\u00f3rcio Transoce\u00e2nico Salvador e a empresa Cowan S/A, \u00fanicas licitantes remanescentes da sele\u00e7\u00e3o inicial. J\u00e1 para o lote 2, as propostas vieram apenas das empresas OAS S/A. e Norberto Odebrecht Brasil S/A. Ressalto que o desconto ofertado no lote 1 foi de 0,35%, enquanto no lote foi de 2,20%.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Importa destacar que a etapa de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis interessados a participarem da licita\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o ocorreu em julho de 2013 em data bem anterior \u00e0 assinatura do pr\u00f3prio Termo de Compromisso 0421.239-74/2013, que se deu em 15/10/2013. Neste momento, a pr\u00f3pria delimita\u00e7\u00e3o do escopo das contrata\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o estava definida por completo. O item relativo \u00e0s atividades de trabalho social, por exemplo, somente foi inclu\u00eddo posteriormente, por ocasi\u00e3o do edital do RDC 02/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De acordo com o edital da pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, a capacidade t\u00e9cnico-operacional das licitantes seria aferida pela comprova\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia na execu\u00e7\u00e3o de objeto de mesmo car\u00e1ter e de igual complexidade ou superior, das parcelas relevantes para cada lote, indicadas no anexo VII do edital.  Fixou-se, assim, a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de atestados \u00fanicos de elabora\u00e7\u00e3o de projetos/execu\u00e7\u00e3o de obras englobando, concomitantemente, v\u00e1rias atividades/servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ocorre que, conforme apontado pela equipe de auditoria do TCU, muitos desses servi\u00e7os/atividades n\u00e3o possuem afinidade entre si, n\u00e3o se justificando a exig\u00eancia de atestado conjunto para as mesmas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A t\u00edtulo de exemplo, n\u00e3o se mostra razo\u00e1vel a exig\u00eancia de atestado \u00fanico contemplando a execu\u00e7\u00e3o de OAE (em vigas de concreto armado pr\u00e9-moldado e vigas de concreto protendido) e a implanta\u00e7\u00e3o de ciclovia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sobre o assunto, a jurisprud\u00eancia deste tribunal orienta no sentido de que a limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de atestados ou a temporariedade dos mesmos \u00e9 uma potencial causa de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade das licita\u00e7\u00f5es, podendo resultar em preju\u00edzo para os cofres p\u00fablicos, quando considerado que a redu\u00e7\u00e3o de licitantes diminui a possibilidade de maiores disputas e maiores descontos, de modo que a proposta a ser selecionada seja a mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Ac\u00f3rd\u00e3os 7.104/2014 e 849/2014, ambos  TCU-2\u00aa C\u00e2mara; e 2.019/2013, 1.023/2013, 2.898/2012,  1.865/2012, 1231/2012, 1.733/2010, 2.150/2008 e 2.882/2008, todos TCU-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Outro ponto abordado na auditoria diz respeito \u00e0 exig\u00eancia de atestados para demonstra\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional contemplando comprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que n\u00e3o possuem relev\u00e2ncia e/ou complexidade, tampouco valor significativo para as contrata\u00e7\u00f5es que se intentavam.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por exemplo, mostra-se desarrazoada a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de 1 km de ciclovia por se tratar de interven\u00e7\u00e3o simples e de baixa complexidade t\u00e9cnica frente ao restante do empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Vale destacar que os editais de licita\u00e7\u00e3o posteriores ao procedimento de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o vedaram que uma mesma empresa se sagrasse vencedora simult\u00e2nea dos dois certames. Assim, considero que os pontos abordados acima potencializaram eventual divis\u00e3o de mercado entre as licitantes, haja vista o conhecimento pr\u00e9vio do universo de participantes proporcionado pela pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de uma mesma licitante sagrar-se vencedora em mais de um lote, ressalto que essa exig\u00eancia edital\u00edcia infringe o princ\u00edpio da sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, bem como o caput e o inciso I do \u00a71\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 12.462/2011. Al\u00e9m disso, trata-se de procedimento que afronta a jurisprud\u00eancia do TCU, notadamente os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.223/2013, 2.373/2013, 1252/2016 e 1.923/2016, todos do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Desse modo, as exig\u00eancias desnecess\u00e1rias e restritivas aqui analisadas, associada ao conhecimento pr\u00e9vio das participantes propiciado pela pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o, elevou o risco de ocorr\u00eancia de conluio no caso concreto. Observo que essas ocorr\u00eancias, ainda que n\u00e3o tivessem, por fim, levado a um efetivo conluio e consequente preju\u00edzo ao alcance da melhor proposta no certame, s\u00e3o de gravidade relevante, a justificar a apena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso presente, cabe mencionar, apenas a t\u00edtulo de registro, que, em dezembro de 2018, o Cade noticiou que celebrara Acordo de Leni\u00eancia (AL) com a Odebrecht Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o Internacional, culminando na instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo para investigar suposto cartel envolvendo as obras dos Corredores Estruturantes de Transporte de Salvador/BA.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Segundo descrito no AL, em s\u00edntese, a OAS teria solicitado \u00e0 Odebrecht que realizasse proposta de cobertura para a licita\u00e7\u00e3o do Lote 2 dos Corredores Estruturantes e, em contrapartida, faria o mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra que a Odebrecht teria interesse (Corredores de Transporte Coletivo Integrado de Salvador - Trecho Lapa - L.I.P) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O conluio em rela\u00e7\u00e3o ao Lote 2 dos Corredores Estruturantes, sob an\u00e1lise nestes autos, seria confirmado por meio do custeio do servi\u00e7o de elabora\u00e7\u00e3o da suposta proposta de cobertura, pago pela Odebrecht (pe\u00e7a 79, p. 17 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1610120200\" target=\"_blank\">Processo 016.101/2020-0</a>) e, posteriormente, integralmente reembolsado pela OAS \u00e0 Odebrecht (pe\u00e7a 79, p. 18 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1610120200\" target=\"_blank\">Processo 016.101/2020-0</a>) , entre outros ind\u00edcios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Prosseguindo na an\u00e1lise, tamb\u00e9m entendo que n\u00e3o se pode aventar a hip\u00f3tese de que o ineditismo da utiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o por parte da Conder imporia aos dirigentes desafios incomuns para dar seguimento \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es com o cond\u00e3o de elidir as irregularidades detectadas. Al\u00e9m do fato de a pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o ter sido adotada em situa\u00e7\u00e3o indevida, pois os objetos a serem contratados ainda n\u00e3o estavam definidos por completo, verificou-se, nessa etapa, exig\u00eancias que claramente propiciaram a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o. Isoladamente cada uma dessas ocorr\u00eancias j\u00e1 seria pass\u00edvel de responsabiliza\u00e7\u00e3o. Quando verificadas em conjunto, revestem-se de maior gravidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Portanto, considero que a inclus\u00e3o desse conjunto de cl\u00e1usulas restritivas no processo licitat\u00f3rio constitui severa inobserv\u00e2ncia das normas que regem as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (notadamente o art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o art. 1\u00b0, \u00a71\u00ba, I da Lei 12.462/2011 e o art. 30, \u00a71\u00ba, I da Lei 8.666/1993) , bem como a S\u00famula 263 do TCU, o que constitui culpa grave caracterizada como erro grosseiro, pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De acordo com a jurisprud\u00eancia consolidada desta Casa, tem-se por erro grosseiro \"<i>aquele que </i><b><i>pode ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal</i></b><i> ou que pode ser evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, decorrente de </i><b><i>grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado</i></b>\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4447/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4447/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Aroldo Cedraz, grifou-se) . No mesmo sentido, disp\u00f5em os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Vital do R\u00eago) , 1.689/2019-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Augusto Nardes) , 2.924/2018-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Jos\u00e9 M\u00facio) e 2.391/2018-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, n\u00e3o h\u00e1 como afastar a responsabilidade da Sra. Maria Helena de Oliveira Weber, Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o, pelos atos praticados na etapa de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o e na condu\u00e7\u00e3o do RDC 02/2013, devendo as suas raz\u00f5es de justificativas serem rejeitadas em rela\u00e7\u00e3o aos pontos tratados neste t\u00f3pico, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A responsabilidade deve alcan\u00e7ar tamb\u00e9m os presidentes da Conder, Sr. Jos\u00e9 L\u00facio Lima Machado, respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o do edital de pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o 01/2013, e Sr. Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o do edital do RDC 02/2013, pois, ao homologarem esses procedimentos, essas autoridades passaram a responder por todos os atos nele praticados, objeto de sua expressa aprova\u00e7\u00e3o, conforme entendimento jurisprudencial pac\u00edfico desta Corte de Contas, como se verifica nos seguintes precedentes extra\u00eddos da Jurisprud\u00eancia Selecionada deste Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"A homologa\u00e7\u00e3o de um procedimento licitat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 ato meramente formal, em que a autoridade competente ap\u00f5e sua assinatura e toma ci\u00eancia do resultado do certame. Trata-se, na verdade, de ato por meio do qual a autoridade administrativa exerce o controle sobre a legalidade do procedimento. Assim, caso haja alguma irregularidade no transcorrer da licita\u00e7\u00e3o, cumpre \u00e0 autoridade competente rejeitar a homologa\u00e7\u00e3o\". (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/690/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 690/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"A autoridade homologadora \u00e9 solidariamente respons\u00e1vel pelos v\u00edcios identificados nos procedimentos licitat\u00f3rios, exceto se forem v\u00edcios ocultos, dificilmente percept\u00edveis. A homologa\u00e7\u00e3o se caracteriza como um ato de controle praticado pela autoridade competente, que n\u00e3o pode ser tido como meramente formal ou chancelat\u00f3rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4843/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4843/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Portanto, as raz\u00f5es de justificativas desses respons\u00e1veis devem ser rejeitadas, devendo aplicar-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III - Da aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos para o julgamento de proposta t\u00e9cnica</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No \u00e2mbito da auditoria foram identificados, para o julgamento de proposta t\u00e9cnica, crit\u00e9rios subjetivos em rela\u00e7\u00e3o ao item Conhecimento do Empreendimento/Metodologia de Execu\u00e7\u00e3o (Ceme) . No que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do item Capacidade T\u00e9cnica da Proponente (CTP) , foram fixados, sem a fundamenta\u00e7\u00e3o devida, pontua\u00e7\u00e3o para o Tempo de Atua\u00e7\u00e3o da Proponente (TAP) , que n\u00e3o se coaduna com a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade t\u00e9cnica. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao item Experi\u00eancia Espec\u00edfica da Proponente, a Conder estabeleceu a apresenta\u00e7\u00e3o de alguns atestados com exig\u00eancias irrelevantes, se comparadas aos objetos a serem contratados, e, ainda, com atribui\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00f5es desarrazoadas ou desproporcionais \u00e0 relev\u00e2ncia da atividade no conjunto das obras.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em sua an\u00e1lise, a SeinfraUrbana asseverou que os crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das propostas, questionados pela equipe de auditoria e posteriormente constantes do despacho ministerial, de fato n\u00e3o foram devidamente justificados pelos respons\u00e1veis em sede de audi\u00eancia, os quais se restringiram a explicar os motivos que levaram a ado\u00e7\u00e3o desses crit\u00e9rios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, a unidade t\u00e9cnica ponderou que h\u00e1 que se ressalvar que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o havia um hist\u00f3rico de licita\u00e7\u00f5es em que esses crit\u00e9rios teriam sido adotados de forma substancialmente diferente da adotada pela Conder. Nesse sentido, a SeinfraUrbana prop\u00f5e o acolhimento das raz\u00f5es de justificativas apresentadas para esse achado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Divirjo da an\u00e1lise empreendida pela SeinfraUrbana.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Um dos princ\u00edpios norteadores do Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es (RDC) , especialmente quanto ao regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada, presentes no artigo 3\u00ba da Lei 12.462/2011, \u00e9 o julgamento objetivo das propostas nos certames. Al\u00e9m dele, os artigos 18, \u00a7 2\u00ba, e 20 do normativo ratificam a necessidade de que, no julgamento pela melhor combina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnica e pre\u00e7o, sejam avaliadas e ponderadas as propostas t\u00e9cnicas e de pre\u00e7o apresentadas pelos licitantes, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros objetivos, obrigatoriamente inseridos no instrumento convocat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A aus\u00eancia de crit\u00e9rios objetivos para o julgamento de proposta t\u00e9cnica \u00e9 falha grave, que afronta o princ\u00edpio do julgamento objetivo das propostas, com reflexos tamb\u00e9m no princ\u00edpio da isonomia. N\u00e3o se pode afastar, em princ\u00edpio, tamb\u00e9m a correla\u00e7\u00e3o dessa irregularidade \u00e0 baixa competitividade ocorrida no certame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso em tela, na pontua\u00e7\u00e3o do item \"Conhecimento do Empreendimento/Metodologia de Execu\u00e7\u00e3o (CEME) \" a pontua\u00e7\u00e3o indicada trazia conceitos subjetivos, a saber: \"Muito Satisfat\u00f3rio\", \"Satisfat\u00f3rio\", \"Pouco Satisfat\u00f3rio\" e \"Insatisfat\u00f3rio\"; sem especificar objetivamente o que seria cada um deles, ou de que forma o licitante seria pontuado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Al\u00e9m disso, verificou-se a indica\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00f5es desarrazoadas, como a atribui\u00e7\u00e3o de at\u00e9 03 pontos para constru\u00e7\u00e3o de ciclovias em \u00e1rea urbana, pouco menos que a experi\u00eancia em obras de OAE (item A - max. 05 pontos) ; e a mesma pontua\u00e7\u00e3o para a experi\u00eancia em elabora\u00e7\u00e3o de projetos de empreendimentos correlatos (itens J e K - max. 03 pontos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, a jurisprud\u00eancia desta Corte, anterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do certame, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1782/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1782/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, j\u00e1 orientava no sentido de que em licita\u00e7\u00f5es do tipo t\u00e9cnica e pre\u00e7o dever-se-ia atribuir pontua\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 relev\u00e2ncia e \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o individual e conjunta de cada quesito para a execu\u00e7\u00e3o contratual, evitando-se o estabelecimento de pontua\u00e7\u00e3o desarrazoada, limitadora da competitividade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No que tange \u00e0 escolha do quesito \"Tempo de Atua\u00e7\u00e3o da Proponente\", verifico que a utiliza\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio tenha precedente em julgamentos de propostas t\u00e9cnicas, e, licita\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnica e pre\u00e7o de outros \u00f3rg\u00e3os, a exemplo do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (DNIT) nos RDC's 412/2013-00 e 537/2013-00 (pe\u00e7a 30, p. 16-170) . Al\u00e9m disso, esse subitem equivalia a menos de 10% do valor total item \"Capacidade t\u00e9cnica da proponente\", sendo a pontua\u00e7\u00e3o mais relevante \u00e0quela atinente a experi\u00eancia das licitantes. Dessa forma, julgo que a irregularidade pode ser relevada em rela\u00e7\u00e3o a esse quesito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De igual modo, considero que o fato de n\u00e3o se ter fixados crit\u00e9rios para pontua\u00e7\u00e3o da metodologia construtiva apresentada pela licitante, uma vez que se tratava de contrata\u00e7\u00e3o integrada, se deveu \u00e0s incertezas referentes ao recentidade do RDC \u00e0 \u00e9poca da licita\u00e7\u00e3o, consoante analisado no item I deste voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No entanto, conforme visto acima restaram n\u00e3o elididas as irregularidades quanto \u00e0 subjetividade da pontua\u00e7\u00e3o no item CEME e a distribui\u00e7\u00e3o desbalanceada dos pontos para a \"Experi\u00eancia Espec\u00edfica do Proponente\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Essas ocorr\u00eancias s\u00e3o suficientes para caracterizar a grave inobserv\u00e2ncia das normas que regem as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (notadamente o art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e os arts. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, IV, 3\u00ba, 18, \u00a7 2\u00ba, e 20 da Lei 12.462/2011) , o que constitui culpa grave caracterizada como erro grosseiro, pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Destarte, manifesto-me pela rejei\u00e7\u00e3o parcial das raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis Maria Helena de Oliveira Weber e Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa legal a esses gestores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV - Das defici\u00eancias na gest\u00e3o dos empreendimentos</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A equipe de auditoria observou defici\u00eancias na gest\u00e3o dos empreendimentos<b> </b>do Termo de Compromisso 0421.239-74/2013, em raz\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o das obras de engenharia, pelo prazo de 36 meses, sem tempestiva identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e tratamento adequado das grandes pend\u00eancias de desapropria\u00e7\u00e3o e remanejamento de fam\u00edlias nas \u00e1reas previstas para as vias estruturantes. Salientou-se, ainda, a aus\u00eancia de um EVTE espec\u00edfico para os empreendimentos auditados, que abordasse diagn\u00f3stico dos riscos, da economicidade das alternativas e das solu\u00e7\u00f5es de engenharia propostas para as contrata\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na an\u00e1lise das audi\u00eancias, a SeinfraUrbana considerou que o argumento utilizado pelos gestores, pautado no hist\u00f3rico sobre essa quest\u00e3o (obras da Via Expressa Bahia de Todos os Santos) , deve ser considerado como v\u00e1lido, uma vez que a motiva\u00e7\u00e3o para que a gest\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es ficasse a cargo da contratada seria fato de n\u00e3o se repetir as falhas ocorridas em contrata\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas. Ademais, a unidade instrutiva ponderou que as quest\u00f5es relativas \u00e0s desapropria\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de obras s\u00e3o de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, bem como envolvem graves quest\u00f5es sociais, judicializa\u00e7\u00e3o frequente dos casos, al\u00e9m de valores financeiros de expressiva monta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em virtude disso, a SeinfraUrbana considera poss\u00edvel acolher as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a esse achado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Concordo com a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o a esse ponto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A experi\u00eancia problem\u00e1tica de contrata\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas de empresas especializadas para o gerenciamento das quest\u00f5es de desapropria\u00e7\u00e3o e remanejamento de obras pela Conder, especialmente quanto \u00e0 dila\u00e7\u00e3o de prazos de execu\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o dos valores contratados por meio de aditivos, motivou a empresa p\u00fablica a incluir como obriga\u00e7\u00e3o da contratada, os custos com interfer\u00eancias e desapropria\u00e7\u00f5es nas obras a serem licitadas pelo RDC 02/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Desse modo, a Conder, amparada na l\u00f3gica da maior efici\u00eancia, agilidade e flexibilidade inerentes ao setor privado, optou por repassar integralmente \u00e0 contratada a gest\u00e3o de servi\u00e7os que antes envolviam diretamente a Companhia, por vislumbrar ganhos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos com a ado\u00e7\u00e3o dessa medida, especialmente em fun\u00e7\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos servi\u00e7os (obras e desapropria\u00e7\u00f5es) em uma \u00fanica contratada e da facilidade e celeridade no tratamento dos entraves decorrentes dos processos de interfer\u00eancias, desapropria\u00e7\u00f5es e remanejamentos de fam\u00edlias. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considero que as circunst\u00e2ncias que envolvem os fatos, bem como o per\u00edodo em que ocorreram as a\u00e7\u00f5es praticadas pelos gestores podem ser considerados como fatores atenuantes da falha inicialmente apontada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao comparar as obras em apre\u00e7o (Corredores estruturantes I e II) , realizadas sob o regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada, com outra obra com caracter\u00edsticas similares em termos de vulto, complexidade, interfer\u00eancias e desapropria\u00e7\u00f5es, Via Expressa de Acesso ao Porto de Salvador (VEPS) , realizada nos termos da Lei 8.666/1993 sob o regime de empreitada por pre\u00e7os unit\u00e1rios, observa-se que haveria ganhos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na utiliza\u00e7\u00e3o do RDC-CI.  Como exemplo, tem-se que, no caso da VEPS, o custo com Gerenciamento/Supervis\u00e3o foi de 4,92% do valor da obra, enquanto nos Corredores I e II estes percentuais perfaziam 2,96% e 2,48%, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto a eventuais falhas no processo, h\u00e1 de se ponderar que \u00e0quele tempo o regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ainda se constitu\u00eda em inova\u00e7\u00e3o, que foi introduzida no mundo jur\u00eddico aproximadamente dois anos da data de licita\u00e7\u00e3o/contrata\u00e7\u00e3o e sobre o qual ainda pairavam d\u00favidas e questionamentos, conforme mencionado no item I acima.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A isso, some-se o fato de que, em suas respostas, os gestores apresentaram documentos que corroborariam a alega\u00e7\u00e3o de que o cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria nos investimentos do Governo Federal \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o das obras contribuiu para o atraso no repasse de recursos, tendo como consequ\u00eancia a necessidade de reorganiza\u00e7\u00e3o no cronograma das desapropria\u00e7\u00f5es. Tal situa\u00e7\u00e3o corrobora com o entendimento de que a conclus\u00e3o das desapropria\u00e7\u00f5es n\u00e3o depende unicamente da tempestividade de ado\u00e7\u00e3o de medidas internas por parte da empresa p\u00fablica e que, no caso concreto, o contingenciamento de recursos, fato alheio \u00e0 vontade e/ou poder dos gestores, teria concorrido para o atraso dos servi\u00e7os. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em vista disso, acolho a proposta da SeinfraUrbana quanto ao acatamento das raz\u00f5es de justificativas relativas a esse ponto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao. </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791721", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791721", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}