{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532571", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1341/2022 ATA 21/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1341", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Relat\u00f3rio de Acompanhamento com o objetivo de descrever m\u00e9todo de trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o remota e cont\u00ednua dos recursos de Educa\u00e7\u00e3o, denominado Projeto Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o) e os primeiros resultados alcan\u00e7ados. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, a todos os tribunais de contas brasileiros, para a divulga\u00e7\u00e3o da metodologia do Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria de Programas em Educa\u00e7\u00e3o) e dos primeiros resultados obtidos nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, devendo ser informado, no of\u00edcio de comunica\u00e7\u00e3o, que os dados e informa\u00e7\u00f5es das trilhas de auditoria e tipologias implementadas no Sinapse podem ser solicitados pelos Tribunais de Contas via e-mail ao endere\u00e7o sinapse@tcu.gov.br, c/c secexeduc@tcu.gov.br, com refer\u00eancia ao n\u00famero do ac\u00f3rd\u00e3o no campo assunto do e-mail; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. retornar os autos \u00e0 SecexEduca\u00e7\u00e3o para continuidade do acompanhamento, nos termos do item 70 do Manual de Acompanhamento do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Relat\u00f3rio de Acompanhamento com o objetivo de descrever m\u00e9todo de trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o remota e cont\u00ednua dos recursos de Educa\u00e7\u00e3o, denominado Projeto Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o) e os primeiros resultados alcan\u00e7ados.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/06/2022", "ENTIDADE": " Secretarias Estaduais e Municipais de Educa\u00e7\u00e3o de Pernambuco, Mato Grosso e Rond\u00f4nia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03686920201\" target=\"_blank\">036.869/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Bruno Dantas, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo a seguir, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto - SecexEduca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 18) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7a 19) :</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o do Trabalho</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.1.  \tVis\u00e3o Geral do Objeto </p><p class=\"a02_Texto\">A presente fiscaliza\u00e7\u00e3o apresenta o m\u00e9todo de trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o remota e regular dos recursos de Educa\u00e7\u00e3o, denominado de projeto Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o) e os primeiros resultados alcan\u00e7ados. </p><p class=\"a02_Texto\">O m\u00e9todo se presta \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e remota da aplica\u00e7\u00e3o de recursos de Educa\u00e7\u00e3o (como foco inicial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e em pol\u00edticas p\u00fablicas de execu\u00e7\u00e3o descentralizada) , abordando, gradativamente, as dimens\u00f5es de regularidade, economicidade, efici\u00eancia, efic\u00e1cia, efetividade e transpar\u00eancia, de forma a garantir que os recursos p\u00fablicos sejam corretamente utilizados. O Sistema, com algumas adapta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m pode ser utilizado para a fiscaliza\u00e7\u00e3o de despesas vinculadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior. O in\u00edcio do desenvolvimento do Sinapse deu-se por a\u00e7\u00e3o da SecexEduca\u00e7\u00e3o/TCU. A metodologia prev\u00ea, contudo, o desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o em trabalho conjunto por todos os tribunais de contas brasileiros. </p><p class=\"a02_Texto\">Por prioriza\u00e7\u00e3o, as primeiras tipologias e trilhas de auditoria focaram a fiscaliza\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o  (Fundeb) , nas redes estaduais e municipais vinculadas aos tribunais de contas part\u00edcipes do projeto no per\u00edodo de 2020/2021 (Tribunais de Contas dos Estados de Pernambuco - TCE/PE, Mato Grosso - TCE/MT e Rond\u00f4nia - TCE/RO) .</p><p class=\"a02_Texto\">Observe-se, todavia, que o Sinapse tem potencial de abrang\u00eancia nacional, de forma a atingir todos os entes federativos brasileiros (26 estados, Distrito Federal e 5.569 munic\u00edpios) .</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.2.  \tHist\u00f3rico e Ades\u00e3o dos Tribunais de Contas </p><p class=\"a02_Texto\">O desenvolvimento do Sinapse iniciou-se em abril/2020 com a condu\u00e7\u00e3o de projeto piloto com o TCE-PE. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino do projeto-piloto, j\u00e1 em 2021, houve a ades\u00e3o formal ao projeto do TCE-RO e do TCE-MT.</p><p class=\"a02_Texto\">A ades\u00e3o do TCE-RO e MT ocorreu por convite e processo de sele\u00e7\u00e3o comunicados pelos Of\u00edcios Circulares 58/2020 e 59/2020 do Conselho Nacional dos Presidentes dos Tribunais de Contas (CNPTC) a todos os tribunais de contas brasileiros. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9, gradualmente, promover a ades\u00e3o dos demais tribunais, buscando a representatividade em cada uma das cinco regi\u00f5es do Pa\u00eds.</p><p class=\"a02_Texto\">Em setembro de 2021, foi expedido novo of\u00edcio circular visando novas ades\u00f5es para in\u00edcio das atividades em 2022 (Of\u00edcios Circulares 33/2021 e 56/2021/CNPTC) . Como resultado desta nova consulta, mais seis tribunais de contas estaduais passar\u00e3o a integrar o projeto: Tribunais de Contas dos Estados do Amazonas (TCE-AM) , do Par\u00e1 (TCE-PA) , da Bahia (TCE-BA) , do Piau\u00ed (TCE-PI) , de Mato Grosso do Sul (TCE-MS) e de Minas Gerais (TCE- MG) .  </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.3. \tProcessos conexos</p><p class=\"a02_Texto\"><b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2227220194\" target=\"_blank\">Processo 022.272/2019-4</a></b>: acompanhamento com os objetivos espec\u00edficos de: 1) solicitar ao Banco do Brasil (BB) e \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal (CAIXA) , agentes financeiros do Fundeb, com vistas a permitir a identifica\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da origem e destino dos lan\u00e7amentos nas contas banc\u00e1rias (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Nardes, pendente de aprecia\u00e7\u00e3o de pedido de reexame; e 2) realizar an\u00e1lises na base de dados BD_RPG, integrante do LabContas, no que se refere \u00e0 titularidade das contas correntes \u00fanicas e espec\u00edficas do Fundeb, bem como a respeito da origem dos cr\u00e9ditos realizados nessas contas, para a constru\u00e7\u00e3o de tipologias a serem incorporadas ao Sinapse.      </p><p class=\"a02_Texto\"><b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3742420211\" target=\"_blank\">Processo 037.424/2021-1</a></b>: acompanhamento com o objetivo de analisar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais oriundos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , descentralizados pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) a munic\u00edpios, estados e Distrito Federal, no exerc\u00edcio de 2021, tamb\u00e9m com vistas a constru\u00e7\u00e3o de tipologias a serem inclu\u00eddas no Sinapse.</p><p class=\"a02_Texto\"><b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3399520176\" target=\"_blank\">Processo 033.995/2017-6</a></b>: identificar a dimens\u00e3o da ocorr\u00eancia de profissionais do magist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que n\u00e3o estariam atuando em atividades enquadradas no conceito de efetivo exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es de magist\u00e9rio, seja pelo exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00e3o administrativa na secretaria de educa\u00e7\u00e3o ou pela cess\u00e3o a outros \u00f3rg\u00e3os.</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.  \tSistema Sinapse - Descri\u00e7\u00e3o resumida do M\u00e9todo </p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse tem como refer\u00eancia trabalho desenvolvido pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip/TCU) na fiscaliza\u00e7\u00e3o de folha de pessoal da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Nesse sentido, dada a similaridade entre os m\u00e9todos, este relat\u00f3rio utiliza como refer\u00eancia conceitos do relat\u00f3rio de acompanhamento da Sefip, com as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p><p class=\"a02_Texto\">\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar, por oportuno, que o Sinapse n\u00e3o se resume a fiscaliza\u00e7\u00e3o de despesas de pessoal. O Sistema foi desenhado para fiscaliza\u00e7\u00e3o de outros tipos de gastos e observ\u00e2ncia de requisitos legais e normativos por parte das unidades jurisdicionadas em outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, conforme ser\u00e1 demostrado ao longo deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"a02_Texto\">O Sistema, em s\u00edntese, aplica trilhas de auditoria, desenvolvidas a partir da defini\u00e7\u00e3o de tipologias de irregularidades, em um conjunto de bases de dados com a finalidade de encontrar poss\u00edveis inconsist\u00eancias, denominadas de ind\u00edcios.</p><p class=\"a02_Texto\">Apesar de trilhas de auditoria e tipologias serem muitas vezes utilizados com sin\u00f4nimos, h\u00e1 diferen\u00e7as conceituais. Tipologia pode ser entendida como uma classifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de fatos irregulares, praticados com m\u00e9todos similares, de forma continuada. \u00c9 constitu\u00edda de atributos que definem a esp\u00e9cie de irregularidade, o seu <i>modus operandi</i>, o objeto de controle em que ocorre, os atores envolvidos e os sinais de alerta de sua ocorr\u00eancia. Trilha de auditoria, por sua vez, s\u00e3o os procedimentos adotados para a realiza\u00e7\u00e3o dos cruzamentos de dados e identifica\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios, tomando-se por base determinada tipologia.   </p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse, operacionalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o <i>web</i>, desenvolvida em Oracle Apex, podendo ser acessada pela <i>Internet</i>, diretamente de qualquer computador, sem a necessidade de instala\u00e7\u00e3o de programa espec\u00edfico. </p><p class=\"a02_Texto\">Ind\u00edcios, conceito-chave no Sistema, s\u00e3o ocorr\u00eancias que caracterizam poss\u00edveis irregularidades ou impropriedades na gest\u00e3o e/ou execu\u00e7\u00e3o dos programas em educa\u00e7\u00e3o e est\u00e3o fundamentados na legisla\u00e7\u00e3o e na jurisprud\u00eancia dos tribunais de contas. Ap\u00f3s serem detectados, os ind\u00edcios ficam dispon\u00edveis para serem encaminhados \u00e0s unidades jurisdicionadas - UJs (prefeituras e/ou estados e Distrito Federal) para apresentarem esclarecimentos, sempre \u00e0 conveni\u00eancia e oportunidade das equipes de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas.</p><p class=\"a02_Texto\">A responsabilidade pelo envio dos ind\u00edcios e sua respectiva an\u00e1lise est\u00e1 vinculada \u00e0 compet\u00eancia priorit\u00e1ria na fiscaliza\u00e7\u00e3o do programa de governo associado. Assim, no caso do Fundeb, este trabalho ser\u00e1 realizado por equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas dos estados ou dos munic\u00edpios (nos termos dos artigos 30 e 31 da Lei 14.113/2020) . Por outro lado, se, por exemplo, o objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o for o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , a an\u00e1lise dos ind\u00edcios ser\u00e1 conduzida por equipe do TCU. </p><p class=\"a02_Texto\">Diretamente pelo Sinapse, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o encaminha os ind\u00edcios \u00e0s UJs e os pr\u00f3prios gestores realizam a apura\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias. Na sequ\u00eancia, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o analisa os esclarecimentos prestados e elabora sua manifesta\u00e7\u00e3o, podendo decidir: (1) arquivar os ind\u00edcios j\u00e1 resolvidos; (2) colocar o ind\u00edcio em monitoramento; ou (3) tratar os ind\u00edcios em processos de controle externo espec\u00edficos, caso n\u00e3o consigam ser solucionados pelo Sistema; ou ainda (4) devolver o ind\u00edcio ao gestor para esclarecimentos adicionais. Ao final do processo, o resultado geral da fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 consolidado em relat\u00f3rio \u00fanico a ser apreciado por cada tribunal de contas.</p><p class=\"a02_Texto\">Neste momento, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel consignar ganhos advindos da utiliza\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo. Na fiscaliza\u00e7\u00e3o tradicional, a quantidade de unidades fiscalizadas (por exemplo, redes municipais/estaduais de ensino) \u00e9 normalmente reduzida, por falta de capacidade operacional. H\u00e1 ainda a necessidade de produ\u00e7\u00e3o de um ou mais relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o para cada ocorr\u00eancia. O Sinapse, por sua vez, racionaliza a quantidade de relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o a serem produzidos e tem o potencial de alcan\u00e7ar as 27 unidades federativas e os 5.570 munic\u00edpios brasileiros.   </p><p class=\"a02_Texto\">A cada novo acompanhamento, novas tipologias e trilhas de auditoria podem ser incorporadas, com o intuito de aumentar a abrang\u00eancia do controle. Ao mesmo tempo, as tipologias j\u00e1 implementadas s\u00e3o continuamente avaliadas e, se for o caso, aprimoradas ou descontinuadas.</p><p class=\"a02_Texto\">Importante salientar outras vantagens para o controle decorrentes da metodologia do Sinapse, em especial da utiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos de tipologia e trilhas de auditoria:</p><p class=\"a04_marcador\">agilidade e tempestividade na an\u00e1lise dos problemas detectados;</p><p class=\"a04_marcador\">instrumento de coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de todos os tribunais de contas brasileiros; </p><p class=\"a04_marcador\">aumento da expectativa de controle;</p><p class=\"a04_marcador\">ganho de escala (fiscaliza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios pequenos e distantes da capital; potencial para atingir os 5.569 munic\u00edpios brasileiros, os 26 estados e o Distrito Federal; na sua opera\u00e7\u00e3o, necessita de uma equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o menor, com aumento da produtividade;</p><p class=\"a04_marcador\">car\u00e1ter preventivo e pedag\u00f3gico (n\u00e3o apenas identificar problemas, mas auxiliar o gestor p\u00fablico em como solucion\u00e1-los) ;</p><p class=\"a04_marcador\">o trabalho empreendido por um tribunal de contas no desenvolvimento de determinada trilha de auditoria pode ser aproveitado pelos demais tribunais; </p><p class=\"a04_marcador\">na defini\u00e7\u00e3o de tipologias e a constru\u00e7\u00e3o de trilhas de auditoria, pode-se contar ainda com a colabora\u00e7\u00e3o de atores externos, como especialistas em Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"a02_Texto\">A figura a seguir demonstra, em resumo, o macroprocesso descrito, com in\u00edcio no envio do ind\u00edcio para esclarecimentos, sua an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o da respectiva manifesta\u00e7\u00e3o pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, bem como as possibilidades de encaminhamento.  </p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 1 - Macroprocesso do Sinapse</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: equipe do Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">No pr\u00f3ximo item, ser\u00e3o apresentadas, com mais detalhes, as etapas, conceitos e processos de trabalho que subsidiam o Sinapse.  </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.1. Abertura de processo de Fiscaliza\u00e7\u00e3o no Tribunal de Contas </p><p class=\"a02_Texto\">Previamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das atividades no Sinapse, deve ser autuado processo de controle externo no \u00e2mbito do tribunal de contas respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, com a designa\u00e7\u00e3o formal de equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o.   </p><p class=\"a02_Texto\">Inicialmente, s\u00e3o encaminhados of\u00edcios \u00e0s unidades jurisdicionadas selecionadas para recebimento dos ind\u00edcios, com orienta\u00e7\u00f5es sobre metodologia proposta, como obter login e senha de acesso ao Sinapse e a solicita\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos frente ao conjunto de ind\u00edcios detectados. </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.2. Desenvolvimento das tipologias e trilhas de auditoria </p><p class=\"a02_Texto\">Conforme definido pela Sefip/TCU no relat\u00f3rio do 5o ciclo da fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das folhas de pagamento, o processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e remota pode ser explicado como a aplica\u00e7\u00e3o de algoritmos computacionais em um conjunto de bases de dados com a finalidade de encontrar poss\u00edveis inconsist\u00eancias, chamadas de ind\u00edcios de irregularidades. Assim, esses algoritmos podem ser denominados \"trilhas de auditoria\", conforme defini\u00e7\u00f5es apresentadas no item 29 deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"a02_Texto\">Para a defini\u00e7\u00e3o de tipologias e o desenvolvimento das trilhas de auditoria no Sinapse s\u00e3o utilizadas bases de dados de diferentes fontes, a exemplo de: Banco do Brasil e Caixa Econ\u00f4mica Federal (extratos banc\u00e1rios de contas p\u00fablicas) , Inep (Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica) , FNDE (Sistema de Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o - Siope) , INSS (Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos - Sisobi) , bem como bases de dados das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas estaduais e municipais. </p><p class=\"a02_Texto\">Neste primeiro acompanhamento, foram desenvolvidas e implementadas trilhas de auditoria decorrentes das seguintes tipologias: 1) servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb, conforme registros do Siope; 2) Titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb; 3) Inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental; 4) Desobedi\u00eancia ao princ\u00edpio da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb.</p><p class=\"a02_Texto\">\u00c9 importante observar que as primeiras tipologias integrantes do Sinapse foram planejadas e desenvolvidas no \u00e2mbito da Secex Educa\u00e7\u00e3o do TCU. Observe-se, todavia, que o modelo de concep\u00e7\u00e3o do Sinapse tem como um dos objetivos a participa\u00e7\u00e3o dos demais tribunais de contas nesse processo de trabalho, de acordo com a sua conveni\u00eancia e disponibilidade.</p><p class=\"a02_Texto\">A descri\u00e7\u00e3o detalhada das tipologias e trilhas de auditoria, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o dos os resultados alcan\u00e7ados, ser\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo II deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.3. Atributos dos Ind\u00edcios </p><p class=\"a02_Texto\">O ind\u00edcio possui um conjunto de atributos que s\u00e3o registrados em relat\u00f3rios pr\u00f3prios do Sinapse. Os atributos, no total de sete, s\u00e3o divididos em gerais (programa em educa\u00e7\u00e3o associado, ente federativo associado; situa\u00e7\u00e3o e tribunal de contas respons\u00e1vel pela an\u00e1lise) e espec\u00edficos (tipologia ou tipo de ind\u00edcio; descri\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, valor, crit\u00e9rio e procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido) .</p><p class=\"a02_Texto\">A figura a seguir apresenta a tela do Sinapse \"Relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios\" com exemplos desses atributos.</p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 2 - Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edcios</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">A <b>tipologia / tipo de ind\u00edcio</b> \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da ocorr\u00eancia que caracteriza o ind\u00edcio.</p><p class=\"a02_Texto\">A <b>descri\u00e7\u00e3o</b> traz, detalhadamente, os elementos que constituem a ocorr\u00eancia tida por irregular ou impr\u00f3pria.</p><p class=\"a02_Texto\">A <b>identifica\u00e7\u00e3o </b>\u00e9 conjunto de informa\u00e7\u00f5es que individualiza o ind\u00edcio.<b> </b></p><p class=\"a02_Texto\">O <b>valor </b>\u00e9 o montante relacionado ao ind\u00edcio (aplic\u00e1vel apenas para as tipologias que envolvem recursos financeiros) .<b> </b> </p><p class=\"a02_Texto\">O <b>crit\u00e9rio</b> \u00e9 o conjunto de dispositivos legais, normativos e/ou jurispridenciais que fundamentam a identifica\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio.</p><p class=\"a02_Texto\">O <b>procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido (PAS) </b> \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o sugeridas ao gestor para a resolu\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio, com o objetivo de auxili\u00e1-lo nessa tarefa. Trata-se, portanto, de um instrumento de car\u00e1ter pedag\u00f3gico e orientador fornecido pelos tribunais de contas por meio do Sinapse. O PAS deve ser constantemente aperfei\u00e7oado, buscando enriquec\u00ea-lo com informa\u00e7\u00f5es \u00fateis aos gestores p\u00fablicos para o saneamento do ind\u00edcio e, n\u00e3o menos importante, evitar novas ocorr\u00eancias. </p><p class=\"a02_Texto\">A Figura 3 apresenta exemplos de crit\u00e9rio e vers\u00f5es iniciais do procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido. O acesso aos atributos se d\u00e1 pelo \u00edcone do olho na tela do Sinapse \"Relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios\".</p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 3 - Detalhes do Ind\u00edcio: crit\u00e9rios e procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.4. Execu\u00e7\u00e3o das trilhas de auditoria</p><p class=\"a02_Texto\">A execu\u00e7\u00e3o inicial da trilha de auditoria d\u00e1 origem aos primeiros ind\u00edcios que s\u00e3o carregados no Sistema.</p><p class=\"a02_Texto\"> De acordo com a metodologia do Sinapse, dentro de uma periodicidade a ser estabelecida para cada tipologia, as trilhas de auditoria ser\u00e3o novamente executadas e os resultados podem dar origem a novos ind\u00edcios e/ou corroborar ind\u00edcios j\u00e1 existentes. </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.5. Envio dos ind\u00edcios para esclarecimentos dos gestores</p><p class=\"a02_Texto\">O encaminhamento dos ind\u00edcios para apura\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos pelas unidades jurisdicionadas \u00e9 realizado, exclusivamente, na forma eletr\u00f4nica por interm\u00e9dio do Sinapse. Os tribunais de contas t\u00eam autonomia para selecionar as tipologias que v\u00e3o se utilizadas e os ind\u00edcios que ser\u00e3o encaminhados, considerando entre outros aspectos, a sua capacidade operacional e prioriza\u00e7\u00e3o.  </p><p class=\"a02_Texto\">A metodologia do Sinapse prev\u00ea que os ind\u00edcios sejam comunicados outros atores que possam, nos limites de suas compet\u00eancias, acompanhar as medidas adotadas pelos gestores para ao saneamento dos ind\u00edcios. No caso de tipologias relacionadas ao Fundeb, por exemplo, o Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb (CACS-Fundeb) pode tomar ci\u00eancia das ocorr\u00eancias. H\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de comunica\u00e7\u00f5es a outros \u00f3rg\u00e3os que executam atividades de controle: Controladorias-Gerais, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Poder legislativo local, entre outros.</p><p class=\"a02_Texto\">Imediatamente ap\u00f3s serem enviados, os ind\u00edcios s\u00e3o enquadrados na situa\u00e7\u00e3o \"Aguardando Esclarecimento\" e os gestores j\u00e1 est\u00e3o aptos a prestar os seus esclarecimentos. </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.6. Apura\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos esclarecimentos dos ind\u00edcios</p><p class=\"a02_Texto\">Conforme assinalado pela Sefip/TCU na sua metodologia de fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das folhas de pagamento, os ind\u00edcios disponibilizados devem ser devidamente esclarecidos pelos respons\u00e1veis da unidade jurisdicionada com base no poder-dever de autotutela. Espera-se que o gestor respons\u00e1vel adote as provid\u00eancias cab\u00edveis com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o e \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, se a conclus\u00e3o foi pela proced\u00eancia do ind\u00edcio.</p><p class=\"a02_Texto\">Esclarecimentos podem ser definidos como a forma pela qual o gestor em educa\u00e7\u00e3o do ente federativo apresenta justificativas, coment\u00e1rios e observa\u00e7\u00f5es a respeito das ocorr\u00eancias que caracterizam o ind\u00edcio.</p><p class=\"a02_Texto\">No \u00e2mbito dos entes federativos h\u00e1 dois perfis de usu\u00e1rio que podem atuar na consulta e elabora\u00e7\u00e3o de esclarecimentos a respeito de ind\u00edcios. Os gestores em educa\u00e7\u00e3o recebem o perfil Gestor UJ (unidade jurisdicionada) e s\u00e3o respons\u00e1veis pela homologa\u00e7\u00e3o dos esclarecimentos e envio para an\u00e1lise do tribunal de contas. Os demais servidores ou colaboradores do \u00f3rg\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o que registram os esclarecimentos recebem o perfil Operador UJ (unidade jurisdicionada) .</p><p class=\"a02_Texto\">Os esclarecimentos s\u00e3o prestados em formul\u00e1rio pr\u00f3prio do Sinapse (Figura 4) :</p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 4 - Formul\u00e1rio de Esclarecimento</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Cada esclarecimento \u00e9 composto por 3 partes principais. A primeira delas \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o da resposta padronizada e das justificativas, campos de preenchimento obrigat\u00f3rio. </p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse disponibiliza o seguinte conjunto de poss\u00edveis respostas padronizadas a classifica\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio: 1 - o ind\u00edcio procede e a situa\u00e7\u00e3o foi regularizada; 2 - o ind\u00edcio procede e foram adotadas medidas para regularizar a situa\u00e7\u00e3o; 3 - o ind\u00edcio procede, mas n\u00e3o foram adotadas medidas para regularizar a situa\u00e7\u00e3o; 4 - o ind\u00edcio n\u00e3o procede, pois o servidor/benefici\u00e1rio n\u00e3o se encontra nessa situa\u00e7\u00e3o; e 5 - o ind\u00edcio n\u00e3o procede, pois, a situa\u00e7\u00e3o do servidor/pensionista est\u00e1 amparada por outras normas e/ou decis\u00f5es.</p><p class=\"a02_Texto\">O outro campo que constitui a primeira parte do esclarecimento \u00e9 uma caixa de texto na qual se deve registrar \"Justificativas / Coment\u00e1rios / Observa\u00e7\u00f5es\" sobre o ind\u00edcio, associados a resposta \"Qual o posicionamento do \u00f3rg\u00e3o?\". Por exemplo, no caso de ado\u00e7\u00e3o de medidas para a resolu\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio, elas devem ser explicadas neste campo.  </p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 5 - Detalhe do formul\u00e1rio de Esclarecimento (1\u00aa parte) </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Linha\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">A segunda parte do Esclarecimento \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o de fundamentos legais, a\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria caso a resposta selecionada for a de 5 - O ind\u00edcio n\u00e3o procede, pois a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 amparada em outras normas\". Nos demais casos, a associa\u00e7\u00e3o de fundamentos legais \u00e9 opcional. \u00c9 poss\u00edvel associar um ou mais fundamentos legais ao esclarecimento.</p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 6 - Detalhe do formul\u00e1rio de Esclarecimento (2\u00aa parte) </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">A terceira e \u00faltima parte do esclarecimento \u00e9 a tarefa de \"Anexar arquivos\". Pode-se anexar um ou mais arquivos ao esclarecimento (de diversos formatos: PDF, Word, Excel, arquivos de imagens etc.) . Os arquivos anexados devem guardar estreita rela\u00e7\u00e3o com as justificativas apresentadas e com o ind\u00edcio sobre o qual se est\u00e1 elaborando o esclarecimento. </p><p class=\"a15_Figura_T\u00edtulo\">Figura 7 - Detalhe do formul\u00e1rio de Esclarecimento (3\u00aa parte) </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse.</p></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td>\t<td><p class=\"acomp_Tabela_Fonte\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Uma vez conclu\u00eddo o esclarecimento, o ind\u00edcio deve ser encaminhado pelo gestor da unidade jurisdicionada ao tribunal de contas estadual/municipal competente (ou ao TCU se for o caso) para an\u00e1lise dos esclarecimentos prestados.</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.7. An\u00e1lise dos esclarecimentos pelo tribunal de contas competente (manifesta\u00e7\u00e3o) </p><p class=\"a02_Texto\">A an\u00e1lise dos esclarecimentos prestados pelas unidades jurisdicionadas \u00e9 realizada pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do tribunal competente para a apura\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio.</p><p class=\"a02_Texto\">Como resultado da an\u00e1lise, o ind\u00edcio pode:</p><p class=\"a04_marcador\">ser <b>arquivado</b>, caso os esclarecimentos prestados sejam suficientes para resolv\u00ea-lo;</p><p class=\"a04_marcador\">colocado em <b>monitoramento</b>, caso o saneamento do ind\u00edcio ainda dependa de a\u00e7\u00f5es a serem implementadas pelo gestor e/ou a resolu\u00e7\u00e3o pode ser verificada por meio de novo cruzamento de dados;</p><p class=\"a04_marcador\">separado para <b>an\u00e1lise em processo de controle externo espec\u00edfico</b>, caso o ind\u00edcio n\u00e3o tenha sido resolvido via Sinapse e/ou em outras situa\u00e7\u00f5es que o justificarem;</p><p class=\"a04_marcador\"><b>devolvido ao gestor para a apresenta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos adicionais</b>, caso a equipe de auditoria entenda que as informa\u00e7\u00f5es prestadas s\u00e3o insuficientes para a an\u00e1lise.  </p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse prev\u00ea dois perfis de usu\u00e1rios que atuam na elabora\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es, e s\u00e3o integrantes da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o (\"Supervisor TC\" e \"Auditor TC\") . Essencialmente, os dois perfis possuem as mesmas permiss\u00f5es no Sistema. O \"Supervisor TC\" pode ser equiparado ao coordenador ou supervisor da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o perfil \"Supervisor TC\" d\u00e1 anu\u00eancia \u00e0s propostas de a\u00e7\u00f5es terminativas sobre os ind\u00edcios (arquivamento ou an\u00e1lise em processo de controle externo espec\u00edfico) .</p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.4.8. Elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final de fiscaliza\u00e7\u00e3o</p><p class=\"a02_Texto\">Como evento da conclus\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, definiu-se a data de elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio anual de acompanhamento. Este relat\u00f3rio cumprir\u00e1 as seguintes finalidades:</p><p class=\"a02_Texto\">detalhar a situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios cuja apura\u00e7\u00e3o seja compet\u00eancia do TCU;</p><p class=\"a02_Texto\">reportar informa\u00e7\u00f5es, de car\u00e1ter gerencial, sobre o andamento da apura\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios nos tribunais de contas estaduais/municipais part\u00edcipes;</p><p class=\"a02_Texto\">encaminhar, para conhecimento e avalia\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es dos ind\u00edcios vinculados aos tribunais de contas n\u00e3o part\u00edcipes do projeto.</p><p class=\"a02_Texto\">Cabe ressaltar que uma vez que a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua, muito ind\u00edcios podem estar pendentes de esclarecimento e/ou resolu\u00e7\u00e3o quando da conclus\u00e3o do relat\u00f3rio de acompanhamento anual. </p><p class=\"a02_Texto\">H\u00e1 a previs\u00e3o que cada tribunal de contas part\u00edcipe tamb\u00e9m elabore seu relat\u00f3rio acompanhamento. </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.5.  \tLimita\u00e7\u00f5es</p><p class=\"a02_Texto\">Como principal limita\u00e7\u00e3o da metodologia, neste momento de desenvolvimento do Sinapse, registra-se a inconsist\u00eancia de alguns atributos dos registros de dados, a exemplo do campo CPF no Siope e no Sisobi. O formul\u00e1rio de remunera\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o informado pelas unidades jurisdicionadas via Siope possui o campo de CPF com preenchimento declarat\u00f3rio. No que se refere ao Sisobi, verificou-se que as informa\u00e7\u00f5es registradas nos campos de CPF do falecido e do CPF do declarante est\u00e3o invertidos em poucos casos. Essas ocorr\u00eancias geram ind\u00edcios falso-positivos.</p><p class=\"a02_Texto\">A equipe do Sinapse pretende mitigar essa limita\u00e7\u00e3o com o aperfei\u00e7oamento das rotinas de verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos dados com base no mapeamento dos erros obtido dos esclarecimentos e avalia\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios.   </p><p class=\"_u_Texto_Par\u00e1grafo\"/><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o das Tipologias, Trilhas de Auditoria e Resultados Alcan\u00e7ados</p><p class=\"a02_Texto\">As tipologias implementadas e em opera\u00e7\u00e3o no Sinapse s\u00e3o quatro: (1) Inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental; (2) Titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb; (3) Cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo; (4) Servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb, ap\u00f3s o \u00f3bito. A tabela a seguir apresenta a quantidade de ind\u00edcios identificados pelas respectivas trilhas de auditoria dessas tipologias e registrados no Sinapse.  </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 1 - N\u00famero de ind\u00edcios por Tipologia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Quantidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">\t18.869 escolas</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3.768 entes federativos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3.218 entes federativos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb, ap\u00f3s o \u00f3bito</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3.315 servidores</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">29.170 ind\u00edcios</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse (situa\u00e7\u00e3o em 07/03/2022) .</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Registre-se que foram identificados ind\u00edcios relativos a pelo menos uma dessas tipologias nas 27 unidades da federa\u00e7\u00e3o e em 4.716 munic\u00edpios (85% dos munic\u00edpios brasileiros) .</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta a quantidade de ind\u00edcios em cada uma das situa\u00e7\u00f5es do seu ciclo de vida no Sinapse, ressaltando-se que apenas ind\u00edcios da jurisdi\u00e7\u00e3o dos TCE-PE, TCE-RO e TCE-MT, nesta fase inicial de opera\u00e7\u00e3o do Sinapse, tiveram o processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o iniciado. </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 2 - N\u00famero de ind\u00edcios por Situa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Situa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Quantidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Identificado por Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">28.942</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Encaminhado \u00e0 UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">29</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Esclarecimento em Elabora\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o da UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando An\u00e1lise</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Em Monitoramento</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">156</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">An\u00e1lise Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Tratado em Processo de Controle Externo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Arquivado</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">29.170</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: sinapse (situa\u00e7\u00e3o em 07/03/2022) .</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.6. \t\tInadequa\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Docente - anos finais do Ensino Fundamental</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Vis\u00e3o Geral</p><p class=\"a02_Texto\">A tipologia consiste na verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente dos professores das disciplinas de portugu\u00eas e matem\u00e1tica dos anos finais do ensino fundamental (6\u00ba ao 9\u00ba ano) nas escolas p\u00fablicas das redes estaduais e municipais, a partir de dados do Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica fornecidos pelo INEP.</p><p class=\"a02_Texto\">Os ind\u00edcios resultantes identificam o n\u00famero de doc\u00eancias nas disciplinas de portugu\u00eas e matem\u00e1tica cuja forma\u00e7\u00e3o dos respectivos professores esteja classificada na categoria 5 (docente n\u00e3o possui curso de n\u00edvel superior completo, conforme metodologia constante da Nota T\u00e9cnica Inep 020/2014) , com identifica\u00e7\u00e3o da escola e do ente federativo respons\u00e1vel.  </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Crit\u00e9rios</p><p class=\"a02_Texto\">Os docentes que atuam na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, especialmente a partir do 6\u00ba ano do ensino fundamental, devem possuir forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior em curso de licenciatura plena (Lei 9.394/1996 - LDB, artigo 62) .</p><p class=\"a02_Texto\"> A pol\u00edtica nacional de forma\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o deve assegurar que todos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica possuam forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de n\u00edvel superior, obtida em curso de licenciatura na \u00e1rea de conhecimento em que atuam (Meta 15 do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - PNE) .</p><p class=\"a02_Texto\">O docente que n\u00e3o possuir curso superior completo \u00e9 classificado na categoria 5 de adequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina que lecionaNota T\u00e9cnica Inep 020/2014, item 3.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de An\u00e1lise</p><p class=\"a02_Texto\">A adequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente \u00e9 classificada em 5 categorias, conforme apresentado na Nota T\u00e9cnica Inep 020/2014: </p><p class=\"a04_marcador\">Categoria 1:\tdocentes com forma\u00e7\u00e3o superior de licenciatura na mesma disciplina que lecionam, ou bacharelado na mesma disciplina com curso de complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica conclu\u00eddo;  </p><p class=\"a04_marcador\">Categoria 2:\tdocentes com forma\u00e7\u00e3o superior de bacharelado na disciplina correspondente, mas sem licenciatura ou complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica;  </p><p class=\"a04_marcador\">Categoria 3:\tdocente com licenciatura em \u00e1rea diferente daquela que leciona, ou com bacharelado nas disciplinas da base curricular comum e complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica conclu\u00edda em \u00e1rea diferente daquela que leciona;  </p><p class=\"a04_marcador\">Categoria 4:\tdocentes com outra forma\u00e7\u00e3o superior n\u00e3o considerada nas categorias anteriores; </p><p class=\"a04_marcador\">Categoria 5:\tdocentes que n\u00e3o possuem o curso superior completo.</p><p class=\"a02_Texto\">O Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica apresenta a quantidade de docentes classificados em cada uma das categorias, por escola e disciplina. A trilha de auditoria considera apenas como ind\u00edcio a ser apurado e esclarecido a ocorr\u00eancia de docentes de determinada escola nas disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica classificados na categoria 5.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o</p><p class=\"a02_Texto\">A descri\u00e7\u00e3o da tipologia apresenta os elementos que constituem a ocorr\u00eancia tida por irregular ou impr\u00f3pria, de forma a propiciar a an\u00e1lise do auditor respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e o entendimento do gestor do ente federativo para elaborar e fornecer esclarecimentos. A seguir, apresentamos exemplo da descri\u00e7\u00e3o desta tipologia relativo a ind\u00edcio verificado em escola da rede municipal do Munic\u00edpio de M\u00e2ncio Lima - AC.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">\"O \u00faltimo Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica indica que na escola ESC JOSE SENA h\u00e1 doc\u00eancias de disciplinas de Portugu\u00eas e/ou Matem\u00e1tica dos anos finais do ensino fundamental sendo ofertadas por professores sem forma\u00e7\u00e3o completa em curso superior de licenciatura ou sem complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para o ensino das disciplinas:</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Portugu\u00eas</b>: 3 doc\u00eancias</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Matem\u00e1tica</b>: 3 doc\u00eancias\"</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido</p><p class=\"a02_Texto\">O procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido descreve as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas pelo gestor para adequar a forma\u00e7\u00e3o dos professores classificados na categoria 5 \u00e0 LDB, de forma a tamb\u00e9m contribuir para o atingimento da Meta 15 do PNE.</p><p class=\"a02_Texto\">Nesse sentido, estas s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es sugeridas na primeira vers\u00e3o do procedimento de apura\u00e7\u00e3o, considerando que a distribui\u00e7\u00e3o dos docentes dentro da rede deve ser avaliada em seu conjunto, considerando toda a rede escolar municipal/estadual, e n\u00e3o apenas a escola em que foi detectado o ind\u00edcio:</p><p class=\"a04_marcador\">a possibilidade de remanejamento de docentes que estejam na \u00e1rea-meio da secretaria de educa\u00e7\u00e3o ou \u00f3rg\u00e3o equivalente e possuam forma\u00e7\u00e3o adequada para lecionar na turma em que foi detectado o ind\u00edcio;</p><p class=\"a04_marcador\">a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de docente com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para lecionar na turma correspondente;</p><p class=\"a04_marcador\">conforme disposto na Nota T\u00e9cnica Inep 020/2014, a alternativa de a\u00e7\u00e3o para a adequa\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o docente e a reg\u00eancia da disciplina dos docentes das categorias 4 e 5 \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o superior de licenciatura na \u00e1rea espec\u00edfica em programas convencionais.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Fontes de Dados</p><p class=\"a02_Texto\">A trilha de auditoria utiliza as seguintes bases de dados do LabContas TCU: dados relativos ao Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de 2020, fornecidos pelo Inep e cadastrados no banco de dados [BDU_SECEXEDUC], e [BD_IBGE]. </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Resultados Alcan\u00e7ados </p><p class=\"a02_Texto\">Esta trilha de auditoria foi processada em 27/08/2021 e os ind\u00edcios resultantes foram registrados no Sinapse na mesma data. Os ind\u00edcios resultantes referem-se ao Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do ano de 2020.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 3 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">690</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AL</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">449</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AM</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1.654</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">124</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">BA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2.510</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">CE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">802</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">DF</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">8</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">ES</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">45</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">GO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">267</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3.889</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MG</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">471</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MT</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">275</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2.320</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PB</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">443</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1.068</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PI</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">709</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">172</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">577</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RN</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">231</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">99</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">286</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">588</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">426</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">167</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">317</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">TO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">230</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">18.869</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Os dados da Tabela 2 indicam que h\u00e1 18.869 escolas p\u00fablicas das redes estaduais, distrital e municipais de ensino com ao menos um professor de portugu\u00eas e/ou matem\u00e1tica que ministra uma dessas disciplinas em de turmas dos anos finais do ensino fundamental sem qualquer forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios da jurisdi\u00e7\u00e3o dos TCE-RO e TCE-MT em cada uma das situa\u00e7\u00f5es previstas no Sinapse.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 4 - N\u00famero de ind\u00edcios por situa\u00e7\u00e3o nos TCE-RO e TCE-MT (1) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Situa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edcios em 04/02/2022</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">N\u00famero de Ind\u00edcios</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Identificado por Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">263</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Encaminhado \u00e0 UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Esclarecimento em Elabora\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o da UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando An\u00e1lise</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Em Monitoramento</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">102</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">An\u00e1lise Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Tratado em Processo De Controle Externo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Arquivado</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">374</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Notas: (1) O TCE-PE ainda n\u00e3o realizou fiscaliza\u00e7\u00f5es desta tipologia.</p><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.7. \tTitularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Vis\u00e3o Geral</p><p class=\"a02_Texto\">A tipologia identifica os entes federativos (estados, Distrito Federal  e munic\u00edpios) cuja titularidade da conta corrente banc\u00e1ria \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb esteja em desconformidade com a legisla\u00e7\u00e3o do Fundo.</p><p class=\"a02_Texto\">Os ind\u00edcios resultantes identificam, al\u00e9m do ente federativo respons\u00e1vel, banco, ag\u00eancia, n\u00famero e titular da conta corrente banc\u00e1ria \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb.  </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Crit\u00e9rios</p><p class=\"a02_Texto\">O repasse de valores financeiros do caixa da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino p\u00fablico originados da receita de impostos, compreendidas as transfer\u00eancias constitucionais, ocorrer\u00e1 imediatamente ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o (Lei 9.394/1996 (LDB) , artigo 69, <i>caput</i>, e \u00a75\u00ba) .</p><p class=\"a02_Texto\">Os recursos do Fundeb ser\u00e3o disponibilizados pela Uni\u00e3o, Estados e DF \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal ou ao Banco do Brasil, que realizar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o dos valores devidos aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios (Lei 14.113/2020 (Lei do Novo Fundeb) , artigo 20) .</p><p class=\"a02_Texto\">Os recursos do Fundeb ser\u00e3o repassados automaticamente, na forma prevista no artigo 69, \u00a7 5\u00ba, da Lei n\u00ba 9.394/1996 para contas \u00fanicas e espec\u00edficas dos governos estaduais, do Distrito Federal e municipais, vinculadas ao respectivo Fundo, institu\u00eddas para esse fim, e ser\u00e3o nelas executados, vedada a transfer\u00eancia para outras contas, sendo mantidas na Caixa Econ\u00f4mica Federal ou Banco do Brasil (Lei 14.113/2020 (Lei do Novo Fundeb) , artigo 21, <i>caput</i> e \u00a77\u00ba.</p><p class=\"a02_Texto\">As contas \u00fanicas e espec\u00edficas dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, destinadas \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundeb, ser\u00e3o abertas e mantidas no Banco do Brasil. ou na Caixa Econ\u00f4mica Federal, a crit\u00e9rio do Chefe do Poder Executivo ou deste em conjunto com o Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o ou do dirigente m\u00e1ximo do \u00f3rg\u00e3o equivalente, gestor dos recursos da educa\u00e7\u00e3o no ente federativo (Decreto 10.656/2021, artigo 17) .</p><p class=\"a02_Texto\">O conjunto normativo relativos aos repasses do Fundeb estabelece a obrigatoriedade de os repasses ocorrerem diretamente ao \u00f3rg\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o dos respectivos entes benefici\u00e1rios e de a titularidade das contas \u00fanicas e espec\u00edficas estarem associadas ao CNPJ desses mesmos \u00f3rg\u00e3os de forma a (i) resguardar, em sua totalidade, os recursos constitucionalmente vinculados ao Fundo; e (ii) garantir a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos vinculados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, especialmente os do Fundeb, em manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino (MDE) , evitando a sua utiliza\u00e7\u00e3o em outras fun\u00e7\u00f5es de governo, conforme a oportunidade ou necessidade do chefe do poder executivo do ente benefici\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/794/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 794/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>  - relator: Ministro Augusto Nardes) .</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de An\u00e1lise</p><p class=\"a02_Texto\">A conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb de qualquer ente federativo deve ser da titularidade do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela Educa\u00e7\u00e3o, normalmente, a secretaria estadual de educa\u00e7\u00e3o ou a secretaria municipal de educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"a02_Texto\">A verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o da titularidade tem as seguintes regras de neg\u00f3cio para o CNPJ do titular da conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb:</p><p class=\"a04_marcador\">o campo indicador do c\u00f3digo da natureza jur\u00eddica deve ser  1023 (\u00d3rg\u00e3o P\u00fablico do Poder Executivo Estadual ou do Distrito Federal) ou 1031 (\u00d3rg\u00e3o P\u00fablico do Poder Executivo Municipal) , conforme a esfera do ente federativo;</p><p class=\"a04_marcador\">o campo indicador do c\u00f3digo da atividade econ\u00f4mica principal deve ser 8412400 (Regula\u00e7\u00e3o das atividades de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os culturais e outros servi\u00e7os sociais) ;</p><p class=\"a04_marcador\">o campo de nome deve conter a express\u00e3o \"EDUCACAO\".</p><p class=\"a02_Texto\">Assim, comp\u00f5em o resultado desta tipologia todos os entes federativos que possuam conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb na titularidade de pessoa jur\u00eddica cujo CNPJ n\u00e3o esteja de acordo com os par\u00e2metros acima definidos.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o</p><p class=\"a02_Texto\">A descri\u00e7\u00e3o da tipologia apresenta os elementos que constituem a ocorr\u00eancia tida por irregular ou impr\u00f3pria, de forma a propiciar a an\u00e1lise do auditor respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e o entendimento do gestor do ente federativo para elaborar e fornecer esclarecimentos. A seguir apresentamos exemplo de enunciado desta tipologia relativo a ind\u00edcio verificado na conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica do Munic\u00edpio de Sapezal - MT.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">\"O ente federativo recebe recursos do Fundeb na conta corrente <b>156329</b> da ag\u00eancia <b>1590</b> do banco <b>001</b>.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">O titular da conta corrente \u00e9 <b>MUNICIPIO DE SAPEZAL</b> (CNPJ <b>01.614.225/0001-09</b>) .</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">A ocorr\u00eancia est\u00e1 em desacordo com a <b>LDB</b> (artigo 69, caput, e \u00a75\u00ba, da Lei 9.394/1994) e a <b>legisla\u00e7\u00e3o do Novo Fundeb</b> (artigos 20 e 21, caput e \u00a77\u00ba, da Lei 14.113/2020; e artigo 17 do Decreto 10.656/2021) , as quais determinam que os recursos devem ser automaticamente transferidos para conta \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb de titularidade do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido</p><p class=\"a02_Texto\">O procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido descreve as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas pelo gestor para adequar a titularidade da conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica do ente federativo vinculada ao Fundeb, bem como o CNPJ associado ao titular, \u00e0s normas que regem o Fundo, relacionadas nos crit\u00e9rios desta tipologia, bem como, \u00e0s normas da Receita Federal do Brasil relativas ao CNPJ.</p><p class=\"a02_Texto\">Nesse sentido, estas s\u00e3o as exig\u00eancias legais e normativas para o titular da conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica:</p><p class=\"a04_marcador\">\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o no ente federativo, com inscri\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e exclusiva no CNPJ, ou seja, de estabelecimento matriz, n\u00e3o se admitindo cadastro como estabelecimento filial da prefeitura ou governo estadual / distrital;</p><p class=\"a04_marcador\"> a inscri\u00e7\u00e3o no CNPJ deve conter no campo Natureza Jur\u00eddica o valor 102-3 (\u00d3rg\u00e3o P\u00fablico do Poder Executivo Estadual ou do Distrito Federal) ou 103-1 (\u00d3rg\u00e3o P\u00fablico do Poder Executivo Municipal) , conforme o caso;</p><p class=\"a04_marcador\">a inscri\u00e7\u00e3o no CNPJ deve conter no campo Atividade Econ\u00f4mica o valor 8412400 (Regula\u00e7\u00e3o das atividades de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os culturais e outros servi\u00e7os sociais) .</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Fontes de Dados</p><p class=\"a02_Texto\">A trilha de auditoria utiliza as seguintes bases de dados do LabContas TCU: [BD_RPG], [BD_RECEITA], [BD_IBGE] e [BDU_SECEXEDUC]. </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Resultados Alcan\u00e7ados </p><p class=\"a02_Texto\">Esta trilha de auditoria foi processada em 07/06/2021 e os ind\u00edcios resultantes foram registrados no Sinapse na mesma data. As contas correntes verificadas foram aquelas que receberam recursos do Fundeb em junho de 2021. </p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 5 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">19</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AL</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">81</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AM</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">30</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">BA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">304</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">CE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">94</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">DF</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">ES</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">GO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">216</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">137</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MG</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">416</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MT</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">121</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">133</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PB</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">171</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">137</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PI</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">141</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">273</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">47</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RN</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">33</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">382</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">154</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">69</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">457</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">TO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">130</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">3.768</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Observe-se que 67% dos 5.595 entes federativos (5.568 munic\u00edpios, 26 estados e o Distrito Federal) , cuja conta \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb foi pesquisada, apresentam impropriedade na titularidade dessas contas.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios da jurisdi\u00e7\u00e3o dos TCE-RO e TCE-MT em cada uma das situa\u00e7\u00f5es previstas no Sinapse.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 6 - N\u00famero de ind\u00edcios por situa\u00e7\u00e3o nos TCE-RO e TCE-MT (1) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Situa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edcios em 04/02/2022</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">N\u00famero de Ind\u00edcios</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Identificado por Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">116</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Encaminhado \u00e0 UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Esclarecimento em Elabora\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o da UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando An\u00e1lise</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Em Monitoramento</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">An\u00e1lise Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Tratado em Processo De Controle Externo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Arquivado</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">154</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Notas: (1) O TEC-PE ainda n\u00e3o realizou fiscaliza\u00e7\u00f5es desta tipologia.</p><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.8. \tCr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Vis\u00e3o Geral</p><p class=\"a02_Texto\">A tipologia identifica os entes federativos (estados, Distrito Federal e munic\u00edpios) cujas contas correntes \u00fanicas e espec\u00edficas vinculadas ao Fundeb possuam cr\u00e9ditos estranhos ao Fundo.</p><p class=\"a02_Texto\">Os ind\u00edcios resultantes identificam, al\u00e9m do ente federativo respons\u00e1vel, banco, ag\u00eancia, n\u00famero e titular da conta corrente banc\u00e1ria \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb e a rela\u00e7\u00e3o das movimenta\u00e7\u00f5es indevidas, discriminadas por data, descri\u00e7\u00e3o, valor e origem do cr\u00e9dito.</p><p class=\"a02_Texto\">Trata-se de tipologia conexa \u00e0 da titularidade indevida da conta banc\u00e1ria.  </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Crit\u00e9rios</p><p class=\"a02_Texto\">Os recursos dos Fundeb, provenientes da Uni\u00e3o, dos estados e do Distrito Federal, ser\u00e3o repassados automaticamente para contas \u00fanicas e espec\u00edficas dos Governos Estaduais, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, vinculadas ao respectivo Fundo, institu\u00eddas para esse fim e mantidas no Banco do Brasil ou Caixa Econ\u00f4mica Federal  (Lei 14.113/2020 - Lei do Novo Fundeb, artigo 20 e artigo 21, caput e \u00a77\u00ba e Decreto 10.656/2021, artigo 17) .</p><p class=\"a02_Texto\">O entendimento de conta \u00fanica e espec\u00edfica, sob o aspecto da receita, \u00e9 o de que todos os recursos do Fundo, relativos a cada um dos Entes, sejam creditados exclusivamente e diretamente nas respectivas contas \u00fanicas e espec\u00edficas. Nessas contas podem ser creditados apenas valores relativos a recursos do Fundeb ao qual o Ente estiver vinculado, sendo inapropriados os cr\u00e9ditos de outras origens ou para outras finalidades (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/794/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 794/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>  - relator: Ministro Augusto Nardes) .</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de An\u00e1lise</p><p class=\"a02_Texto\">Os cr\u00e9ditos t\u00edpicos do Fundeb s\u00e3o aqueles cujo campo hist\u00f3rico ([HISTORICO]) da tabela [RPG_EXTRATO] \u00e9 um dos seguintes: 'COMPLEMENTO UNIAO', 'FPE/FPM', 'ICMS-DESONER.EXPORTACO', 'IPI/EXPORTACAO', 'IPVA-PROPRIED VEICULOS AUTOMOT', 'ITCMD-TRANSM CAUSA MORTIS DOAC', 'ITR-IMPOSTO TERRITORIAL RURAL', 'RECEBIMENTO DE ICMS', 'COTA DAF - CREDITO'.</p><p class=\"a02_Texto\">Os demais cr\u00e9ditos na conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica do Ente Federativo vinculada ao Fundeb s\u00e3o considerados cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb, exceto:</p><p class=\"a04_marcador\">os relativos a estorno de opera\u00e7\u00f5es de d\u00e9bito: 'DEVOLUCAO', 'DEVOLUCAO DE JUROS', 'DOC DEVOLVIDO', 'ESTORNO DE DEBITO', 'ESTORNO DE TARIFA', 'ORDEM BANC CANCELADA', 'TED DEVOLVIDA';</p><p class=\"a04_marcador\">os relativos a resgate de aplica\u00e7\u00f5es financeiras: 'CDB/RDB', 'RESGATE AUTOMATICO', 'RESGATE AUTOM.APLIC CURTO PRAZ', 'RESGATE BB FIX', 'RESGATE BB FUNDOS EXCLUSIVOS', 'RESGATE FUNDO', 'RESGATE POUPANCA';</p><p class=\"a04_marcador\">outros hist\u00f3ricos identificados no per\u00edodo: 'DESBLOQUEIO DE DEPOSITO' (os dep\u00f3sitos bloqueados j\u00e1 foram considerados) e 'TRANSPORTE DE SALDO' (essa movimenta\u00e7\u00e3o ocorre quando a conta \u00e9 alterada) .</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o</p><p class=\"a02_Texto\">A descri\u00e7\u00e3o da tipologia apresenta os elementos que constituem a ocorr\u00eancia tida por irregular ou impr\u00f3pria, de forma a propiciar a an\u00e1lise do auditor respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e o entendimento do gestor do ente federativo para elaborar e fornecer esclarecimentos. A seguir apresentamos exemplo de enunciado desta tipologia relativo a ind\u00edcio verificado na conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica do Munic\u00edpio de Cabixi - RO.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">\"O ente federativo recebe recursos do Fundeb na conta corrente 106372 da ag\u00eancia 3998 do banco 001.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">O titular da conta corrente \u00e9 MUNICIPIO DE CABIXI (CNPJ 22.855.159/0001-20) .</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">Verificaram-se cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb nessa conta corrente, conforme os respectivos extratos, nos meses de nos meses de janeiro/2021, fevereiro/2021, mar\u00e7o/2021, abril/2021, maio/2021, junho/2021 e julho/2021.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">Veja os detalhes desses cr\u00e9ditos aqui: <b>[\u00edcone com link para o extrato]</b>.\"</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido</p><p class=\"a02_Texto\">O procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido descreve as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas pelo gestor para adequar a movimenta\u00e7\u00e3o da conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica do ente federativo vinculada ao Fundeb, \u00e0s normas que regem o Fundo, relacionadas nos crit\u00e9rios desta tipologia.</p><p class=\"a02_Texto\">Nesse sentido, o gestor dos recursos deve observar que na movimenta\u00e7\u00e3o da conta corrente \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb n\u00e3o devem ser realizados cr\u00e9ditos n\u00e3o relacionados ao Fundo.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Fontes de Dados</p><p class=\"a02_Texto\">A trilha de auditoria utiliza as seguintes bases de dados do LabContas TCU: [BD_RPG], [BD_RECEITA], [BD_IBGE] e [BDU_SECEXEDUC]. </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Resultados Alcan\u00e7ados </p><p class=\"a02_Texto\">Esta trilha de auditoria foi processada em 5/11/2021 e os ind\u00edcios resultantes foram registrados no Sinapse na mesma data. Foram pesquisadas as movimenta\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito nas contas correntes \u00fanicas e espec\u00edficas vinculadas ao Fundeb no per\u00edodo de 1/1 a 30/7/2021. </p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 7 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">12</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AL</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AM</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">32</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">BA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">278</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">CE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">111</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">DF</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">ES</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">45</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">GO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">99</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">138</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MG</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">414</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MT</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">61</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">85</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PB</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">149</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">142</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PI</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">150</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">221</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">55</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RN</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">121</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">35</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">198</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">296</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">56</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">TO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">66</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">3.218</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Observe-se que 58% dos 5.595 entes federativos (5.568 munic\u00edpios, 26 estados e o Distrito Federal) , cuja conta \u00fanica e espec\u00edfica vinculada ao Fundeb foi pesquisada, apresentaram movimenta\u00e7\u00f5es de cr\u00e9ditos estanhos ao Fundeb nessas contas, no per\u00edodo de 1/1 a 30/7/2021.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios da jurisdi\u00e7\u00e3o dos TCE-RO e TCE-MT em cada uma das situa\u00e7\u00f5es previstas no Sinapse.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 8 - N\u00famero de ind\u00edcios por situa\u00e7\u00e3o nos TCE-RO e TCE-MT (1) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Situa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edcios em 04/02/2022</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">N\u00famero de Ind\u00edcios</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Identificado por Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">91</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Encaminhado \u00e0 UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Esclarecimento em Elabora\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o da UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando An\u00e1lise</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Em Monitoramento</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">An\u00e1lise Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Tratado em Processo De Controle Externo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Arquivado</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">96</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Notas: (1) O TEC-PE ainda n\u00e3o realizou fiscaliza\u00e7\u00f5es desta tipologia.</p><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">I.9. \tServidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb ap\u00f3s a data de \u00f3bito</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Vis\u00e3o Geral</p><p class=\"a02_Texto\">A tipologia identifica os entes federativos (estados, DF e munic\u00edpios) que, nas informa\u00e7\u00f5es prestadas ao FNDE por meio do Siope (Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o) , incluam pagamento de remunera\u00e7\u00e3o a servidores que tenham falecido.</p><p class=\"a02_Texto\">Os ind\u00edcios resultantes identificam, al\u00e9m do ente federativo respons\u00e1vel, nome, CPF, data de falecimento, cargo e lota\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o dos pagamentos declarados, discriminadas por data e valor.  </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Crit\u00e9rios</p><p class=\"a02_Texto\">\u00c9 expressamente vedado o uso dos recursos do Fundeb para o pagamento de aposentadorias e pens\u00f5es (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 212, \u00a7 7\u00ba, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 108/2020.) .</p><p class=\"a02_Texto\">O pagamento de aposentadorias e pens\u00f5es n\u00e3o integram o rol de despesas consideradas de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o (Lei 9.394/1996 - LDB, artigos 70 e 71) .</p><p class=\"a02_Texto\">O falecimento do servidor \u00e9 uma das ocorr\u00eancias pelas quais decorre a vac\u00e2ncia do cargo p\u00fablico (estatuto dos servidores p\u00fablicos estaduais, distritais ou municipais, conforme o Ente Federativo respons\u00e1vel) . </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de An\u00e1lise</p><p class=\"a02_Texto\">As informa\u00e7\u00f5es prestadas pelos gestores em educa\u00e7\u00e3o dos entes federativos por meio do Siope incluem a remunera\u00e7\u00e3o dos profissionais em educa\u00e7\u00e3o, discriminados por m\u00eas/ano e valor  da folha de pagamento, bem como por CPF, nome, cargo e lota\u00e7\u00e3o do profissional.</p><p class=\"a02_Texto\">Verifica-se se o CPF do profissional consta do Sisobi (Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos) e, em caso afirmativo, consideram-se indevidos os pagamentos declarados no Siope realizados ap\u00f3s o m\u00eas subsequente ao \u00f3bito do servidor. </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Descri\u00e7\u00e3o</p><p class=\"a02_Texto\">A descri\u00e7\u00e3o da tipologia apresenta os elementos que constituem a ocorr\u00eancia tida por irregular ou impr\u00f3pria, de forma a propiciar a an\u00e1lise do auditor respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e o entendimento do gestor do ente federativo para elaborar e fornecer esclarecimentos. A seguir apresentamos exemplo de enunciado desta tipologia relativo a ind\u00edcio verificado no Munic\u00edpio de Pocon\u00e9 - MT.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">\"Irene Fernandes Gomes</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">CPF: <b>[omitido neste relat\u00f3rio]</b></p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">Pessoa faleceu em 03/03/2017 e constam pagamentos de remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb ap\u00f3s o \u00f3bito, nos anos de 2017 e 2018.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\">Veja os detalhes dos pagamentos aqui: <b>[\u00edcone com link para o extrato de folhas de pagamento]</b>. </p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Fonte do Registro de \u00d3bito:</b> Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos (Sisobi) - Paz e Notas Distrito do Coxipo da Ponte - Cuiaba/MT) .</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Fonte do Registro de Pagamento:</b> Sistema de Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o (Siope) .<b>Cargo: </b>Docente p\u00f3s-graduado em cursos de especializa\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o de docentes para educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio.</p><p class=\"a09_Cita\u00e7\u00e3o\"><b>Lota\u00e7\u00e3o: </b>CRECHE MUNICIPAL ANTONIA AUGUSTA LEITE FERREIRA.\"</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido</p><p class=\"a02_Texto\">O procedimento de apura\u00e7\u00e3o sugerido descreve as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas pelo gestor para sanear o ind\u00edcio, indicando:</p><p class=\"a04_marcador\">caso a pessoa tenha de fato falecido, a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos e a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para apura\u00e7\u00e3o dos fatos e ressarcimento dos valores aos cofres do Fundeb ou o ajuste das informa\u00e7\u00f5es prestadas ao FNDE no Siope, conforme a situa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"a04_marcador\">caso a pessoa n\u00e3o tenha falecido, a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias junto ao cart\u00f3rio de registro do \u00f3bito para regularizar a situa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Fontes de Dados</p><p class=\"a02_Texto\">A trilha de auditoria utiliza as seguintes bases de dados do LabContas TCU: [BD_SIOPE], [BD_SISOBI], [BD_FNDE], [BD_RECEITA]  e [BDU_SECEXEDUC]. </p><p class=\"a03_Intert\u00edtulo\">Resultados Alcan\u00e7ados </p><p class=\"a02_Texto\">Esta trilha de auditoria foi processada no per\u00edodo de 3/11/2020 a 22/2/2021 e os ind\u00edcios resultantes foram registrados no Sinapse no mesmo per\u00edodo.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 9 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">29</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AL</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">83</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AM</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">135</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">AP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">73</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">BA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">357</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">CE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">165</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">DF</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">15</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">ES</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">GO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">57</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">262</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MG</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">93</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">MT</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">62</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PA</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">178</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PB</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">83</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">142</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PI</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">80</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">PR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">116</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">140</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RN</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">135</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RR</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">26</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">RS</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">101</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SC</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">29</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SE</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">70</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">SP</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">670</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">TO</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">56</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">3.315</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Note-se que em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o h\u00e1 a ocorr\u00eancia de entes federativos que declararam no Siope pagamentos de remunera\u00e7\u00e3o a profissionais falecidos.</p><p class=\"a02_Texto\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios da jurisdi\u00e7\u00e3o dos TCE-RO e TCE-MT em cada uma das situa\u00e7\u00f5es previstas no Sinapse.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\">Tabela 10 - N\u00famero de ind\u00edcios por situa\u00e7\u00e3o nos TCE-RO, TCE-MT e TCE-PE</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Situa\u00e7\u00e3o dos Ind\u00edcios em 04/02/2022</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">N\u00famero de Ind\u00edcios</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Identificado por Tipologia</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">286</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Encaminhado \u00e0 UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Esclarecimento em Elabora\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o da UJ</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Aguardando An\u00e1lise</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Em Monitoramento</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">An\u00e1lise Aguardando Homologa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Tratado em Processo De Controle Externo</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">0</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">Arquivado</p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\">7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">Total</p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\">339</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\">Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"a02_Texto\">Foi a primeira tipologia implementada no Sinapse. Com base nos esclarecimentos j\u00e1 prestados e analisados, concluiu-se que na maioria dos casos o que ocorre, na pr\u00e1tica, \u00e9 o erro no preenchimento do Siope e n\u00e3o o pagamento indevido. Dessa forma, indiretamente, esta tipologia contribui para a melhoria da confiabilidade de dados de natureza declarat\u00f3ria.  </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">Pr\u00f3ximos passos </p><p class=\"a02_Texto\">A equipe do projeto estabeleceu as seguintes atividades como prioridade para 2022: </p><p class=\"a04_marcador\">ades\u00e3o dos tribunais de contas dos estados do Amazonas, Par\u00e1, Bahia, Piau\u00ed, Minas Gerais e Mato Grosso do Sul ao projeto; </p><p class=\"a04_marcador\">desenvolvimento da trilha de auditoria de disponibilidade e qualidade da Internet das escolas p\u00fablicas, em conjunto com o N\u00facleo de informa\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do Ponto BR (NIC.br) , entidade vinculada \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o das iniciativas e servi\u00e7os da Internet no Pa\u00eds;</p><p class=\"a04_marcador\">conclus\u00e3o do procedimento de incorpora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise automatizada dos ind\u00edcios;</p><p class=\"a04_marcador\">desenvolvimento da trilha de auditoria relacionada \u00e0 obedi\u00eancia ao princ\u00edpio da conta espec\u00edfica no Pnae (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3742420211\" target=\"_blank\">Processo 037.424/2021-1</a>) ;</p><p class=\"a04_marcador\">estudo da viabilidade de tipologia relacionada a cess\u00e3o irregular de professores, nos termos do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/349/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 349/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (p. 5) ;</p><p class=\"a04_marcador\">desenvolvimento de m\u00e9todo de comunica\u00e7\u00e3o a \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas subjacentes aos ind\u00edcios detectados, para que, na esfera de suas compet\u00eancias, tamb\u00e9m atuem para sanear os ind\u00edcios e evitar novos ocorr\u00eancias de mesma natureza;</p><p class=\"a04_marcador\">identifica\u00e7\u00e3o de parcerias com especialistas em educa\u00e7\u00e3o, universidades e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, visando ao desenvolvimento de novas trilhas de auditoria que enfrentem quest\u00f5es relevantes, a exemplo da busca ativa e da evas\u00e3o escolar. </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">Conclus\u00e3o </p><p class=\"a02_Texto\">O presente relat\u00f3rio de acompanhamento tem por objetivo apresentar o m\u00e9todo de trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o remota e cont\u00ednua dos recursos de Educa\u00e7\u00e3o, denominado projeto Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o) e os primeiros resultados alcan\u00e7ados nos exerc\u00edcios de 2020/2021.</p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse insere-se no escopo de atua\u00e7\u00e3o da Rede Integrar, tendo sido aprovado pelos tribunais de contas para compor o Plano Anual de Trabalho para 2022.</p><p class=\"a02_Texto\">Conforme demostrado ao longo deste relat\u00f3rio, o Sinapse fundamenta-se na defini\u00e7\u00e3o de tipologias e trilhas de auditoria para identificar ind\u00edcios de irregularidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos em Educa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 foram desenvolvidas e implementadas quatro tipologias: 1) servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb, conforme registros do Siope; 2) Titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb; 3) Inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental; 4) Cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo.</p><p class=\"a02_Texto\">  O desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o do Sinapse em conjunto por todos os tribunais de contas brasileiros confere ao Sistema o potencial de abrang\u00eancia nacional, de forma a atingir todos os entes federativos brasileiros (26 estados, Distrito Federal e os 5.569 munic\u00edpios) . </p><p class=\"a02_Texto\">Inicialmente, aderiram ao projeto os TCE-PE, TCE-RO e TCE-MT. Em 2022, h\u00e1 previs\u00e3o de os tribunais de contas dos estados do Amazonas (TCE-AM) , Par\u00e1 (TCE-PA) , Bahia (TCE-BA) , Piau\u00ed (TCE-PI) , Minas Gerais (TCE-MG) e Mato Grosso do Sul (TCE-MS) ingressarem no Sinapse. De forma gradual, os demais tribunais de contas brasileiros ser\u00e3o convidados a ingressar no projeto</p><p class=\"a02_Texto\">Uma das caracter\u00edsticas do Sinapse que merece ser destacada \u00e9 o seu car\u00e1ter pedag\u00f3gico e orientador. A prioridade n\u00e3o \u00e9 aplicar san\u00e7\u00f5es por irregularidades identificadas, mas atuar de forma preventiva, saneando os ind\u00edcios identificados e, principalmente, contribuindo para evitar novas ocorr\u00eancias de mesma natureza. </p><p class=\"a02_Texto\">Registre-se tamb\u00e9m que a metodologia do Sinapse possibilita o enfrentamento pelos \u00f3rg\u00e3os de controle do desafio de fiscalizar numerosas unidades jurisdicionadas, ante a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho dos tribunais de contas ocasionada pelas crescentes restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. </p><p class=\"a02_Texto\">O Sinapse j\u00e1 se encontra em fase operacional. As quatro primeiras tipologias implementadas permitiram identificar cerca de 30 mil ind\u00edcios na gest\u00e3o do Fundeb pelos entes federativos brasileiros. Nesta fase inicial do Projeto, foram encaminhados \u00e0s unidades jurisdicionadas 228 ind\u00edcios, pelos TCE-PE, TCE-RO e TCE-MT. </p><p class=\"a02_Texto\">O planejamento do Sinapse para 2022 inclui, al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o dos novos tribunais, o desenvolvimento das tipologias relacionada \u00e0 disponibilidade de <i>Internet</i> nas escolas p\u00fablicas, do Pnae e, destaca-se, a busca por parcerias com especialistas externos.</p><p class=\"a02_Texto\">Destacamos, ao final, excerto do Voto Condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/458/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 458/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Jorge Oliveira (proferido em processo conexo ao presente acompanhamento - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2227220194\" target=\"_blank\">Processo 022.272/2019-4</a>) que ratificou a import\u00e2ncia do desenvolvimento de uma metodologia nos moldes do Sinapse, ao analisar as caracter\u00edsticas da aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Fundeb:</p><p class=\"a02_Texto\">\"13. Embora, globalmente, sejam de elevada materialidade, os recursos do Fundeb t\u00eam natureza altamente fragmentada, uma vez que s\u00e3o repassados a muitas centenas de entes federados e utilizados em um amplo espectro de despesas. A capilaridade dessas verbas <b>torna imperativa</b>, para sua fiscaliza\u00e7\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de <b>acompanhamento automatizado</b>.\" Grifos inseridos   </p><p class=\"a02_Texto\">Como encaminhamento, ser\u00e1 proposto o encaminhamento do relat\u00f3rio, voto e ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido a todos os Tribunais de Contas dos Estados e Munic\u00edpios, para a divulga\u00e7\u00e3o da metodologia do Sinapse e dos primeiros resultados obtidos nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o disponibilizados os dados e informa\u00e7\u00f5es das tipologias implementadas, para que os tribunais, de acordo com sua conveni\u00eancia e oportunidade, adotem as medidas necess\u00e1rias ao saneamento dos ind\u00edcios j\u00e1 identificados (inclusive aos tribunais de contas que ainda n\u00e3o ingressaram no Sinapse) .</p><p class=\"a02_Texto\"> Al\u00e9m disso, considerando a especificidade do projeto Sinapse e seu est\u00e1gio inicial de desenvolvimento (que, por quest\u00e3o de efici\u00eancia, requerem matura\u00e7\u00e3o do conhecimento das for\u00e7as, fraquezas, oportunidades e amea\u00e7as da nova metodologia) , ser\u00e1 proposta a continuidade do acompanhamento neste mesmo processo, nos termos do item 70 do Manual de Acompanhamento do Tribunal.          </p><p class=\"a01_Cap\u00edtulo\">Proposta de Encaminhamento </p><p class=\"a02_Texto\">Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </p><p class=\"list_Paragraph\">a) encaminhar o ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentarem, a todos os tribunais de contas brasileiros, para a divulga\u00e7\u00e3o da metodologia do Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria de Programas em Educa\u00e7\u00e3o) e dos primeiros resultados obtidos nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">a.1.1) no of\u00edcio de comunica\u00e7\u00e3o de ser informado que os dados e informa\u00e7\u00f5es das trilhas de auditoria e tipologias implementadas no Sinapse podem ser solicitados pelos Tribunais de Contas via e-mail \u00e0 sinapse@tcu.gov.br, c/c secexeduc@tcu.gov.br, com refer\u00eancia ao n\u00famero do ac\u00f3rd\u00e3o no campo assunto do e-mail.</p><p class=\"list_Paragraph\">b) retorno dos autos \u00e0 SecexEduca\u00e7\u00e3o para continuidade do acompanhamento, nos termos do item 70 do Manual de Acompanhamento do Tribunal.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO. CRIA\u00c7\u00c3O DE M\u00c9TODO DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O REMOTA E CONT\u00cdNUA. PROJETO SINAPSE (SISTEMA INFORMATIZADO DE AUDITORIA EM PROGRAMAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O). APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS EM EDUCA\u00c7\u00c3O, COM FOCO INICIAL NOS RECURSOS DO FUNDO DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA E DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DOS PROFISSIONAIS DA EDUCA\u00c7\u00c3O (FUNDEB). IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES POR MEIO DO CRUZAMENTO E AN\u00c1LISE DE DADOS. SERVIDORES FALECIDOS RECEBENDO REMUNERA\u00c7\u00c3O COM RECURSOS DO FUNDEB AP\u00d3S A DATA DE \u00d3BITO. TITULARIDADE INDEVIDA DA CONTA \u00daNICA E ESPEC\u00cdFICA VINCULADA AO FUNDO. INADEQUA\u00c7\u00c3O DA FORMA\u00c7\u00c3O DOCENTE - DISCIPLINAS DE PORTUGU\u00caS E MATEM\u00c1TICA NOS ANOS FINAIS DO ENSINO FUNDAMENTAL. CR\u00c9DITOS ESTRANHOS AO FUNDEB REALIZADOS NA CONTA \u00daNICA E ESPEC\u00cdFICA VINCULADA. ENCAMINHAMENTO AOS TRIBUNAIS DE CONTAS BRASILEIROS PARA DIVULGA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA E PARA ADO\u00c7\u00c3O DAS MEDIDAS QUE CONSIDERAREM PERTINENTES, NO \u00c2MBITO DA COMPET\u00caNCIA DAQUELAS CORTES DE CONTAS.", "TIPOPROCESSO": "ACOMPANHAMENTO (ACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de Relat\u00f3rio de Acompanhamento com o objetivo de descrever m\u00e9todo de trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o remota e cont\u00ednua dos recursos de Educa\u00e7\u00e3o, denominado Projeto Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o) e os primeiros resultados alcan\u00e7ados. </p><p class=\"list_Paragraph\">O Projeto \u00e9 de iniciativa da Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o) e tem como uma das suas premissas o desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o em conjunto por todos os tribunais de contas brasileiros, de maneira que h\u00e1 um potencial de abrang\u00eancia nacional de forma a atingir todos os entes federativos brasileiros (26 estados, Distrito Federal e os 5.569 munic\u00edpios) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Na data deste Voto, est\u00e3o integrados ao Sinapse os tribunais de contas dos estados de Pernambuco (TCE-PE) , Mato Grosso (TCE-MT) e Rond\u00f4nia (TCE-RO) . Para esse ano de 2022, h\u00e1 previs\u00e3o de ingresso no Sinapse dos tribunais de contas dos estados do Amazonas (TCE-AM) , Par\u00e1 (TCE-PA) , Bahia (TCE-BA) , Piau\u00ed (TCE-PI) , Minas Gerais (TCE-MG) e Mato Grosso do Sul (TCE-MS) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Sinapse \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o web para a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00f5es remotas e cont\u00ednuas em programas de Educa\u00e7\u00e3o executados por qualquer dos Entes Federativos (Uni\u00e3o, estados, Distrito Federal e munic\u00edpios) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse sistema tem como objetivo a identifica\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios de irregularidades por meio do cruzamento e an\u00e1lise de dados, com a defini\u00e7\u00e3o de tipologias e aplica\u00e7\u00e3o das respectivas trilhas de auditoria, inicialmente, nas bases de dados do LabContas do TCU. Ap\u00f3s a detec\u00e7\u00e3o, os ind\u00edcios ficam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das equipes de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas para encaminhamento aos gestores estaduais e municipais de educa\u00e7\u00e3o, exclusivamente pelo sistema, para a apresenta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos e justificativas. Os ind\u00edcios s\u00e3o acompanhados por um conjunto de procedimentos de apura\u00e7\u00e3o sugeridos, consistente na descri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es a serem adotadas para sanear as ocorr\u00eancias apontadas pelos ind\u00edcios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia, ocorre a an\u00e1lise individualizada dos esclarecimentos prestados, tarefa a cargo do tribunal de contas competente para an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o das despesas (TCE, TCM ou TCU) . O ciclo se repete a cada nova carga nas bases de dados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Neste primeiro acompanhamento, foram desenvolvidas e implementadas trilhas de auditoria decorrentes das seguintes tipologias: </p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tb) titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tc) cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo.</p><p class=\"list_Paragraph\">\td) servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb ap\u00f3s a data de \u00f3bito, conforme registros do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o (Siope) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em todas as tipologias acima, a unidade t\u00e9cnica identificou ind\u00edcios de irregularidades, de maneira que, em entendimento uniforme, apresenta a seguinte proposta de encaminhamento, <b>in verbis</b>: </p><p><i>\"a) encaminhar o ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentarem, a todos os tribunais de contas brasileiros, para a divulga\u00e7\u00e3o da metodologia do Sinapse (Sistema Informatizado de Auditoria de Programas em Educa\u00e7\u00e3o) e dos primeiros resultados obtidos nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>a.1.1) no of\u00edcio de comunica\u00e7\u00e3o de ser informado que os dados e informa\u00e7\u00f5es das trilhas de auditoria e tipologias implementadas no Sinapse podem ser solicitados pelos Tribunais de Contas via e-mail \u00e0 sinapse@tcu.gov.br, c/c secexeduc@tcu.gov.br, com refer\u00eancia ao n\u00famero do ac\u00f3rd\u00e3o no campo assunto do e-mail.</i></p><p><i>b) retorno dos autos \u00e0 SecexEduca\u00e7\u00e3o para continuidade do acompanhamento, nos termos do item 70 do Manual de Acompanhamento do Tribunal.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Feito breve resumo do processo, passo a decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\">De antem\u00e3o, informo que concordo na \u00edntegra com o posicionamento uniforme da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 104 a 106) , conforme considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destaco, inicialmente, que o car\u00e1ter inovador do Sinapse na forma de atua\u00e7\u00e3o do Controle, alinhado com o esfor\u00e7o desta Casa, em conjunto com os tribunais de contas brasileiros, em buscar novas formas de atua\u00e7\u00e3o no contexto digital de forma a alavancar os impactos das a\u00e7\u00f5es de controle para a sociedade. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do m\u00e9todo Sinapse, determinados atributos da atua\u00e7\u00e3o do controle foram enfatizados (como continuidade, escala, tempestividade, monitoramento e atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica) e outros tiveram, intencionalmente, seu alcance reduzido (em especial, o vi\u00e9s sancionat\u00f3rio) .   </p><p class=\"list_Paragraph\">Dos atributos que foram real\u00e7ados pelo Sistema, destaco os dois primeiros: continuidade e escala. A continuidade possibilita processo de melhoria cont\u00ednua, com o aperfei\u00e7oamento do processo e refinamento das tipologias a cada ciclo da metodologia. Da escala, propiciada pela a\u00e7\u00e3o remota via sistema informatizado, deriva o potencial de alcan\u00e7ar todos os munic\u00edpios brasileiros, muitos dos quais, por seu porte e dist\u00e2ncia dos grandes centros, n\u00e3o s\u00e3o auditados de forma rotineira.</p><p class=\"list_Paragraph\">A redu\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s sancionador da atua\u00e7\u00e3o dos tribunais em detrimento de uma atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o \u00e9, em si mesma, uma limita\u00e7\u00e3o. A grande maioria dos gestores p\u00fablicos busca aprimorar sua atua\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, demanda orienta\u00e7\u00f5es de como proceder com regularidade e aprimorar os resultados das pol\u00edticas p\u00fablicas, como as fornecidas pelo Sinapse. De toda forma, como previsto na metodologia, fiscaliza\u00e7\u00f5es convencionais podem ser autuadas, caso a atua\u00e7\u00e3o via Sistema n\u00e3o tenha \u00eaxito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ali\u00e1s, entendo que os dois m\u00e9todos, as fiscaliza\u00e7\u00f5es convencionais e o Sinapse, podem funcionar de forma a se autocompletar. Os resultados do Sinapse identificar\u00e3o pontos de melhoria na governan\u00e7a de pol\u00edticas p\u00fablicas em Educa\u00e7\u00e3o, que podem ser mais bem enfrentados por meio de auditorias. Os resultados das auditorias, por sua vez, podem dar origem a tipologias a serem implementadas no Sinapse.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, conforme ressaltado pela unidade t\u00e9cnica, s\u00e3o muitas as vantagens da ado\u00e7\u00e3o da metodologia Sinapse:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"\u00bf\tagilidade e tempestividade na an\u00e1lise dos problemas detectados;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\tinstrumento de coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de todos os tribunais de contas brasileiros; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\taumento da expectativa de controle;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\tganho de escala (fiscaliza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios pequenos e distantes da capital; potencial para atingir os 5.569 munic\u00edpios brasileiros, os 26 estados e o Distrito Federal; na sua opera\u00e7\u00e3o, necessita de uma equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o menor, com aumento da produtividade;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\tcar\u00e1ter preventivo e pedag\u00f3gico (n\u00e3o apenas identificar problemas, mas auxiliar o gestor p\u00fablico em como solucion\u00e1-los) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\to trabalho empreendido por um tribunal de contas no desenvolvimento de determinada trilha de auditoria pode ser aproveitado pelos demais tribunais; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00bf\tna defini\u00e7\u00e3o de tipologias e a constru\u00e7\u00e3o de trilhas de auditoria, pode-se contar ainda com a colabora\u00e7\u00e3o de atores externos, como especialistas em Educa\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Ao analisar as atividades priorit\u00e1rias do projeto para 2022, sublinho a relev\u00e2ncia do desenvolvimento da tipologia relativa \u00e0 disponibilidade e qualidade da Internet das mais de 140 mil escolas p\u00fablicas, de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em parceria com o N\u00facleo de informa\u00e7\u00e3o e Coordena\u00e7\u00e3o do Ponto BR (NIC.br) . De forma inquestion\u00e1vel, a conex\u00e3o das escolas com qualidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para uma urgente \"Educa\u00e7\u00e3o Digital\" alinhada com um mundo tecnol\u00f3gico. </p><p class=\"list_Paragraph\">Vislumbro ainda consequ\u00eancias positivas do compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre os tribunais de contas no ambiente do Sinapse. Com certeza, boas pr\u00e1ticas de auditoria e atesta\u00e7\u00e3o de despesas ser\u00e3o disseminadas. Como caminhos a serem trilhados pelo projeto, refor\u00e7o uma avalia\u00e7\u00e3o da possibilidade de integra\u00e7\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os de controle, como os Minist\u00e9rios P\u00fablicos Federal e Estadual, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e os Conselhos de Controle Social.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como busquei evidenciar, apesar dos naturais riscos e dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o presentes em quaisquer projetos nascentes, o desenho do Sinapse descortina futuro bastante promissor.</p><p class=\"list_Paragraph\">Passo a seguir a analisar, de forma mais detalhada, algumas de suas premissas e os resultados preliminares alcan\u00e7ados pelo Sinapse registrados pela Unidade T\u00e9cnica no relat\u00f3rio que acompanha este Voto.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Verifico que a SecexEduca\u00e7\u00e3o optou, inicialmente, por priorizar a etapa da Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de modo mais espec\u00edfico, o Fundeb.  As raz\u00f5es mencionadas a seguir justificam a decis\u00e3o adotada. </p><p class=\"list_Paragraph\"> Primeiramente, tem-se que o modelo institucional do Fundeb e seu financiamento vem sendo constantemente aperfei\u00e7oados, desde a cria\u00e7\u00e3o do extinto Fundef em 1996 at\u00e9 a recente promulga\u00e7\u00e3o da Lei 14.113/2020. Contudo, essas tem\u00e1ticas acabaram suplantando a discuss\u00e3o da estrutura de <b>accountability</b>, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a efetividade das pol\u00edticas p\u00fablicas, conforme diuturnamente enfatizado por este Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">  O Fundeb \u00e9 o principal instrumento de financiamento da Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com recursos da ordem de R$ 220 bilh\u00f5es de reais em 2021, ante a R$ 170 bilh\u00f5es em 2020, que impactam o futuro de mais 45 milh\u00f5es de alunos. Soma-se \u00e0s elevadas materialidade e capilaridade a natureza interfederativa do Fundo, as quais n\u00e3o permitem prescindir de uma atua\u00e7\u00e3o coordenada dos \u00f3rg\u00e3os de controle.     </p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s o caminho trilhado na fiscaliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, intuo que a metodologia do Sinapse poder\u00e1, com alguns ajustes, ser utilizada na fiscaliza\u00e7\u00e3o de programas vinculados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior p\u00fablica, em especial nas a\u00e7\u00f5es conduzidas pelas institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior (a exemplo, da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos ajustes entre as institui\u00e7\u00f5es e suas funda\u00e7\u00f5es de apoio) .  </p><p class=\"list_Paragraph\">Na sequ\u00eancia, trago a principal limita\u00e7\u00e3o encontrada pelos auditores na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos referente \u00e0 inconsist\u00eancia de alguns atributos dos registros de dados, a exemplo do campo CPF no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o (Siope) e no Sistema de Controle de \u00d3bitos - (Sisobi) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que \u00e9 inadmiss\u00edvel, em pleno ano de 2022, ainda haver inconsist\u00eancias em bancos de dados na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos entes federados (Uni\u00e3o, Estados, DF e munic\u00edpios) , uma vez que tais bancos s\u00e3o essenciais para o bom funcionamento de todos os sistemas da m\u00e1quina p\u00fablica e, principalmente, para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos como este em an\u00e1lise, em que s\u00e3o utilizados batimentos de bancos de dados, com vistas a identifica\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios de irregularidades. No entanto, deixo de encaminhar determina\u00e7\u00f5es nesse sentido, uma vez que este n\u00e3o \u00e9 o objeto principal do presente processo. </p><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere aos ind\u00edcios de irregularidades identificados pela SecexEduca\u00e7\u00e3o nas quatro tipologias deste acompanhamento, trago a defini\u00e7\u00e3o constante do relat\u00f3rio que antecede este Voto: </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\"31. Ind\u00edcios, conceito-chave no Sistema, s\u00e3o ocorr\u00eancias que caracterizam poss\u00edveis irregularidades ou impropriedades na gest\u00e3o e/ou execu\u00e7\u00e3o dos programas em educa\u00e7\u00e3o e est\u00e3o fundamentados na legisla\u00e7\u00e3o e na jurisprud\u00eancia dos tribunais de contas. Ap\u00f3s serem detectados, os ind\u00edcios ficam dispon\u00edveis para serem encaminhados \u00e0s unidades jurisdicionadas - UJs (prefeituras e/ou estados e Distrito Federal) para apresentarem esclarecimentos, sempre \u00e0 conveni\u00eancia e oportunidade das equipes de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t32. A responsabilidade pelo envio dos ind\u00edcios e sua respectiva an\u00e1lise est\u00e1 vinculada \u00e0 compet\u00eancia priorit\u00e1ria na fiscaliza\u00e7\u00e3o do programa de governo associado. Assim, no caso do Fundeb, este trabalho ser\u00e1 realizado por equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas dos estados ou dos munic\u00edpios (nos termos dos artigos 30 e 31 da Lei 14.113/2020) . Por outro lado, se, por exemplo, o objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o for o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , a an\u00e1lise dos ind\u00edcios ser\u00e1 conduzida por equipe do TCU.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">A tipologia \"inadequa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o docente - disciplinas de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica nos anos finais do Ensino Fundamental\" (al\u00ednea \"a\", do subitem 6 acima) enfrenta defici\u00eancia persistente em nosso sistema de ensino, qual seja, a exist\u00eancia de professores lecionando sem possu\u00edrem forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica prevista na legisla\u00e7\u00e3o; no caso, disciplinas de L\u00edngua Portuguesa e Matem\u00e1tica ministradas por professores sem curso superior conclu\u00eddo. A tipologia utilizou metodologia constante da Nota T\u00e9cnica Inep 020/2014) , com identifica\u00e7\u00e3o da escola e do ente federativo respons\u00e1vel.  </p><p class=\"list_Paragraph\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal quanto a essa tipologia em an\u00e1lise.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\"><i>Tabela 3 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>690</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AL</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>449</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AM</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>1.654</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>124</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>BA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>2.510</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>CE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>802</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>DF</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>8</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>ES</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>GO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>267</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>3.889</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MG</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>471</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MT</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>275</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>2.320</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PB</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>443</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>1.068</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PI</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>709</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>172</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RJ</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>577</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RN</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>231</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>99</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>286</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>588</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>426</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>167</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>317</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>TO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>230</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>18.869</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\"><i>Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">No que concerne \u00e0 tipologia \"titularidade indevida da Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundeb\" (al\u00ednea \"b\", do subitem 6 acima) , trouxe expressamente no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/794/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 794/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria:</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\"10. O conjunto normativo relativo aos repasses de recursos do Fundeb (Decreto 6.253/2007, que regulamentava a antiga Lei do Fundeb; Lei 14.113/2020 (ainda pendente de regulamenta\u00e7\u00e3o) ; e Portaria Conjunta STN/FNDE 2/2018) tem como objetivos: i) a obrigatoriedade de os repasses ocorrerem diretamente ao \u00f3rg\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o dos respectivos entes benefici\u00e1rios e de a titularidade das contas \u00fanicas e espec\u00edficas estarem associadas ao CNPJ desses mesmos \u00f3rg\u00e3os; ii) resguardar, em sua totalidade, os recursos constitucionalmente vinculados ao Fundo; e iii) garantir a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos vinculados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, especialmente os do Fundeb, em manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino (MDE) , evitando a sua utiliza\u00e7\u00e3o em outras fun\u00e7\u00f5es de governo, conforme a oportunidade ou necessidade do chefe do poder executivo do ente benefici\u00e1rio.\" (Grifo no original) </i></p><p class=\"list_Paragraph\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal quanto a essa tipologia ora analisada.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Tabela 5 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>19</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AL</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>81</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AM</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>30</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>BA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>304</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>CE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>DF</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>1</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>ES</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>GO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>216</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>137</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MG</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>416</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MT</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>121</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>133</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PB</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>171</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>137</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PI</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>141</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>273</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RJ</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>47</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RN</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>77</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>33</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>382</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>154</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>69</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>457</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>TO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>130</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>3.768</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\"><i>Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Quanto aos \"cr\u00e9ditos estranhos ao Fundeb realizados na Conta \u00danica e Espec\u00edfica vinculada ao Fundo\" (al\u00ednea \"c\", do subitem 6 acima) , tamb\u00e9m se aplica a delibera\u00e7\u00e3o mencionada no ind\u00edcio anterior. Dessa forma, chegou-se ao seguinte resultado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\"><i>Tabela 7 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>12</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AL</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AM</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>32</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>7</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>BA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>278</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>CE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>111</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>DF</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>1</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>ES</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>GO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>99</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>138</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MG</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>414</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MT</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>61</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PB</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>149</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>142</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PI</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>150</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>221</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RJ</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>55</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RN</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>121</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>35</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>13</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>198</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>296</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>56</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>324</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>TO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>66</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>3.218</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\"><i>Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">No que se refere \u00e0 tipologia \"Servidor falecido recebendo remunera\u00e7\u00e3o com recursos do Fundeb ap\u00f3s a data de \u00f3bito\" (al\u00ednea \"d\", do subitem 6 acima) , verifico que \u00e9 expressamente vedado o uso dos recursos do Fundeb ou de qualquer outro recurso p\u00fablico para o pagamento a pessoas falecidas. Tamb\u00e9m \u00e9 vedado o pagamento de aposentadorias e pens\u00f5es com recursos do Fundeb, em conformidade com o artigo 212, \u00a7 7\u00ba  da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 108/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, se o CPF do profissional consta do Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos (Siobi) e, e do Siope, h\u00e1 ind\u00edcios de irregularidades a serem aprofundados.</p><p class=\"list_Paragraph\">A tabela a seguir apresenta o n\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o nas esferas estadual ou distrital e municipal nesse tema.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"a11_Tabela_T\u00edtulo\"><i>Tabela 9 - N\u00famero de ind\u00edcios por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>29</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AL</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AM</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>135</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>AP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>73</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>BA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>357</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>CE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>165</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>DF</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>15</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>ES</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>62</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>GO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>57</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>262</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MG</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>93</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>46</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>MT</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>62</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PA</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>178</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PB</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>83</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>142</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PI</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>80</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>PR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>116</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RJ</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>140</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RN</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>50</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>135</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RR</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>26</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>RS</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>101</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SC</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>29</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SE</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>70</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>SP</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>670</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>TO</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"><i>56</i></p></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td>\t<td><p class=\"a13_Tabela_Linhas\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>Total</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"><i>3.315</i></p></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td>\t<td><p class=\"a12_Tabela_Cabe\u00e7alho\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"a14_Tabela_Fonte\"><i>Fonte: Sinapse - Sistema Informatizado de Auditoria em Programas de Educa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise dos esclarecimentos prestados pelas unidades jurisdicionadas ser\u00e1 realizada pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do tribunal competente para a apura\u00e7\u00e3o do ind\u00edcio e o resultado da an\u00e1lise do ind\u00edcio poder\u00e1:</p><p class=\"a04_marcador\"><i>\"ser </i><b><i>arquivado</i></b><i>, caso os esclarecimentos prestados sejam suficientes para resolv\u00ea-lo;</i></p><p class=\"a04_marcador\"><i>colocado em </i><b><i>monitoramento</i></b><i>, caso o saneamento do ind\u00edcio ainda dependa de a\u00e7\u00f5es a serem implementadas pelo gestor e/ou a resolu\u00e7\u00e3o pode ser verificada por meio de novo cruzamento de dados;</i></p><p class=\"a04_marcador\"><i>separado para </i><b><i>an\u00e1lise em processo de controle externo espec\u00edfico</i></b><i>, caso o ind\u00edcio n\u00e3o tenha sido resolvido via Sinapse e/ou em outras situa\u00e7\u00f5es que o justificarem;</i></p><p class=\"a04_marcador\"><b><i>devolvido ao gestor para a apresenta\u00e7\u00e3o de esclarecimentos adicionais</i></b><i>, caso a equipe de auditoria entenda que as informa\u00e7\u00f5es prestadas s\u00e3o insuficientes para a an\u00e1lise.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, parabenizo a SecexEduca\u00e7\u00e3o e os tribunais de contas part\u00edcipes do projeto pela realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho inovador para o controle dos gastos p\u00fablicos de pol\u00edticas descentralizadas no pa\u00eds, bem como a Rede Integrar de Pol\u00edticas P\u00fablicas Descentralizadas, ou somente Rede Integrar, a qual foi formada pelos tribunais de contas do Brasil, por meio do acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entabulado entre IRB, Atricon, TCU e Tribunais de Contas aderentes, cujo objetivo \u00e9 estabelecer coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para fiscaliza\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento dessas pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil.</p><p>\tAnte o exposto, voto para que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em  8 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789664", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789664", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}