{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537814", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1446/2022 ATA 23/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1446", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o acerca da ocorr\u00eancia de poss\u00edveis fraudes praticadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ex-Gerente Executivo de Engenharia, nas licita\u00e7\u00f5es do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , conduzidas pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. sobrestar, com fundamento no art. 157, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, a aprecia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho nas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es que precederam a contrata\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , de Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , de Coqueamento Retardado (UCR) e de Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , todas do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos irregulares objeto deste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com o art. 87 da Lei 12.529/2011;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es) que acompanhe junto \u00e0 inst\u00e2ncia celebrante do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada acima referido os atos relativos ao cumprimento de suas cl\u00e1usulas pelo Sr.  Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, realizando as dilig\u00eancias que entender cab\u00edveis para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, alertando-a que, na insubsist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es para o sobrestamento do presente processo, seja promovida a imediata instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. notificar desta delibera\u00e7\u00e3o o respons\u00e1vel, a Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade (GRC) da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A., o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1 e a 13\u00aa Vara Federal de Curitiba.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o autuada para apurar eventual participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ex-Gerente Executivo de Engenharia da Petrobras, em fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Estatal para a implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/06/2022", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho (XXX.145.708-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00677720201\" target=\"_blank\">006.777/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Bruno Dantas, Vital do R\u00eago (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Augusto Nardes.<br>13.3. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.4. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura - SeinfraOpera\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 82) , a qual contou com a anu\u00eancia do diretor e do secret\u00e1rio da unidade (pe\u00e7as 83 e 84) , bem como o pronunciamento do representante do MPTCU nestes autos (pe\u00e7a 86) , a seguir transcritos:</p><p><b>I. INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Tratam os autos de processo de representa\u00e7\u00e3o apartado do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a> com fundamento no art. 86, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c art. 237, inciso VI, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (RI-TCU) , acerca de poss\u00edveis fraudes em licita\u00e7\u00f5es para as obras de implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , em Itabora\u00ed/RJ, contratadas pela Petr\u00f3leo Brasileiro S/A (Petrobras) .</p><p>Tendo em vista a celeridade processual que o caso requer e a complexidade das v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis ouvidos, o Exmo. Ministro Relator autorizou a constitui\u00e7\u00e3o de processos apartados para an\u00e1lise individualizada da manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. <b>Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho</b> (CPF XXX.145.708-XX) neste processo, mediante o Despacho (pe\u00e7a 1) .</p><p>Dessa maneira, este processo trata especificamente das condutas imputadas ao Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho no cometimento de poss\u00edveis fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es das unidades do Comperj (UDAV, UHCC, UCR e UHDT) , conforme indicado na representa\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 66. </p><p><b>II. HIST\u00d3RICO</b></p><p>Como mencionado, o presente processo visa apurar ocorr\u00eancia de supostas fraudes nas licita\u00e7\u00f5es das obras do Comperj. Para tornar clara a abordagem das apura\u00e7\u00f5es e as propostas de encaminhamento adiante, faz-se necess\u00e1rio contextualizar a atua\u00e7\u00e3o do TCU nas referidas obras, apresentando-a em duas fases: per\u00edodo anterior \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o da \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato\" e per\u00edodo posterior \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o da supracitada Opera\u00e7\u00e3o. A ess\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 consta na pe\u00e7a inicial da representa\u00e7\u00e3o, cabendo repis\u00e1-la aqui para fins de contextualiza\u00e7\u00e3o. Ademais, ser\u00e1 feita uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o do Comperj.</p><p><b>II.i. Per\u00edodo anterior \u00e0 \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato\"</b></p><p>O Comperj est\u00e1 localizado no munic\u00edpio de Itabora\u00ed/RJ e, desde sua concep\u00e7\u00e3o, foi divulgado como sendo um dos principais empreendimentos da Petrobras. Em 2010, o investimento previsto era da ordem de US$ 26,6 bilh\u00f5es. </p><p>Em raz\u00e3o de sua materialidade e relev\u00e2ncia, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) possui um hist\u00f3rico de fiscaliza\u00e7\u00f5es nas obras do Comperj que remonta ao ano de 2008 e, a partir de ent\u00e3o, contou com diversas auditorias anuais. Dentre essas fiscaliza\u00e7\u00f5es, destaca-se a auditoria realizada no \u00e2mbito do Fiscobras 2010 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a>) nas obras de implanta\u00e7\u00e3o da Unidade de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , da Unidade de Hidro Craqueamento Catal\u00edtico (UHCC) e da Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) . </p><p>A referida auditoria resultou na prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2537/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2537/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Jos\u00e9 Jorge, por meio do qual determinou oitivas das empresas e audi\u00eancias dos respons\u00e1veis pelos seguintes ind\u00edcios de irregularidade: (i) sobrepre\u00e7o; (ii) contrata\u00e7\u00e3o direta irregular; e (iii) ado\u00e7\u00e3o de regime de execu\u00e7\u00e3o contratual inadequado ou antiecon\u00f4mico. No entanto, o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a> foi sobrestado at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito das conclus\u00f5es do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/681020110\" target=\"_blank\">Processo 006.810/2011-0</a>, no qual foi examinado o crit\u00e9rio de aceitabilidade de pre\u00e7os adotados nas contrata\u00e7\u00f5es da Petrobras.</p><p>Os efeitos do sobrestamento cessaram com a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/571/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 571/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, momento em que a unidade t\u00e9cnica avaliou ser necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de nova inspe\u00e7\u00e3o nas obras do Comperj a fim de atualizar os dados presentes nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a>, dado o lapso de tempo e a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o nos referidos ajustes, assim como pelas not\u00edcias acerca da inten\u00e7\u00e3o da Petrobras postergar a conclus\u00e3o das obras, com a consequente rescis\u00e3o de alguns contratos.</p><p>Na inspe\u00e7\u00e3o, a unidade respons\u00e1vel do TCU \u00e0 \u00e9poca, Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Petr\u00f3leo e de G\u00e1s Natural (SeinfraPetr\u00f3leo) , incluiu o contrato das obras referentes \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da Unidade de Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , firmado com o cons\u00f3rcio formado pelas empresas Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A, Galv\u00e3o Engenharia S/A e Iesa \u00d3leo e G\u00e1s S/A. Esse contrato n\u00e3o fez parte do escopo inicial do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a>, pois seu procedimento licitat\u00f3rio ocorreu simultaneamente \u00e0 auditoria origin\u00e1ria, o que impossibilitou sua fiscaliza\u00e7\u00e3o naquela ocasi\u00e3o. </p><p>Com base nas conclus\u00f5es dos trabalhos executados na esfera daquela inspe\u00e7\u00e3o, o Plen\u00e1rio desta Corte prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Vital do R\u00eago, determinando a convers\u00e3o do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a> em tomadas de contas especial (TCE) para cada contrato analisado, para fins de apura\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de preju\u00edzos preliminarmente quantificados, que totalizavam, at\u00e9 aquele momento, R$ 544 milh\u00f5es (valores hist\u00f3ricos) , conforme Quadro 1 - transcrito da pe\u00e7a 66, p. 3:</p><p class=\"caption\"><b>Quadro 1 - Ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o apontados no relat\u00f3rio de auditoria.</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Sobrepre\u00e7o (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>0800.0056801.10.2</p></td>\t<td><p>UDAV - Unidade de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo</p></td>\t<td><p>79.769.676,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>0800.0057282.10.2</p></td>\t<td><p>UCR - Unidade de Coqueamento Retardado</p></td>\t<td><p>260.536.618,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>0800.0060702.10.2</p></td>\t<td><p>UHDT - Unidade de Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios</p></td>\t<td><p>99.311.296,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>0800.0056936.10.2</p></td>\t<td><p>UHCC - Unidade de Hidro Craqueamento Catal\u00edtico</p></td>\t<td><p>104.388.883,35</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Relat\u00f3rio de Auditoria 387/2015 (pe\u00e7a 66, p. 3, destes autos) </p><p>Al\u00e9m disso, o item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (sob a relatoria do Exmo. Ministro Vital do R\u00eago, pe\u00e7a 3) decretou cautelarmente, com fundamento no art. 44, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c art. 273 e 274 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , pelo prazo de um ano, a indisponibilidade de bens das empresas e dos cons\u00f3rcios envolvidos nas contrata\u00e7\u00f5es em que se constataram os ind\u00edcios de sobrepre\u00e7o, dando origem a 11 processos de indisponibilidade de bens - descritos no Quadro 2, transcrito da pe\u00e7a 66, p. 3:</p><p class=\"caption\"><b>Quadro 2 - Processos de indisponibilidade de bens por empresa e cons\u00f3rcio.</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Processo</b></p></td>\t<td><p><b>Empresa</b></p></td>\t<td><p><b>Montante R$</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/917420176\" target=\"_blank\">Processo 009.174/2017-6</a></p></td>\t<td><p>Techint Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o S/A</p></td>\t<td><p>260.536.618,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/917120177\" target=\"_blank\">Processo 009.171/2017-7</a></p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Techint-Andrade Gutierrez</p></td>\t<td><p>260.536.618,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/917520172\" target=\"_blank\">Processo 009.175/2017-2</a></p></td>\t<td><p>Alumini Engenharia S/A</p></td>\t<td><p>104.388.883,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/917720175\" target=\"_blank\">Processo 009.177/2017-5</a></p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio SPE - Skanska-Promon-Engevix</p></td>\t<td><p>79.769.676,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/918020176\" target=\"_blank\">Processo 009.180/2017-6</a></p></td>\t<td><p>Engevix Engenharia E Projetos S/A</p></td>\t<td><p>79.769.676,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/918120172\" target=\"_blank\">Processo 009.181/2017-2</a></p></td>\t<td><p>Promon Engenharia Ltda.</p></td>\t<td><p>79.769.676,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/919420177\" target=\"_blank\">Processo 009.194/2017-7</a></p></td>\t<td><p>Skanska Brasil Ltda.</p></td>\t<td><p>79.769.676,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/919920179\" target=\"_blank\">Processo 009.199/2017-9</a></p></td>\t<td><p>Construtora Queiroz Galv\u00e3o S/A</p></td>\t<td><p>99.311.296,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/920220170\" target=\"_blank\">Processo 009.202/2017-0</a></p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Queiroz Galv\u00e3o-Iesa-Galv\u00e3o Engenharia</p></td>\t<td><p>99.311.296,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/920420172\" target=\"_blank\">Processo 009.204/2017-2</a></p></td>\t<td><p>Galv\u00e3o Engenharia S/A</p></td>\t<td><p>99.311.296,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/920520179\" target=\"_blank\">Processo 009.205/2017-9</a></p></td>\t<td><p>Iesa \u00d3leo & G\u00e1s S/A</p></td>\t<td><p>99.311.296,73</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Relat\u00f3rio de Auditoria (pe\u00e7a 66, p. 3, destes autos) </p><p><b>II.ii. Per\u00edodo posterior ao in\u00edcio dos desdobramentos da \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-jato\"</b></p><p>A Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, deflagrada em 17 de mar\u00e7o de 2014, trouxe uma nova perspectiva \u00e0s apura\u00e7\u00f5es em curso no TCU, visto que os fatos revelados no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es conduzidas pela Pol\u00edcia Federal alinhavam-se com as irregularidades que vinham sendo apontadas pelos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p>Com efeito, as novas an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica contemplaram dados trazidos pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, concluindo pela exist\u00eancia de ind\u00edcios de carteliza\u00e7\u00e3o das contratadas e de conluio destas com dirigentes da Petrobras, para frustrar o car\u00e1ter competitivo dos procedimentos licitat\u00f3rios do Comperj e obter vantagens indevidas. Nesse sentido, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 3) determinou, em seu subitem 9.2.11, a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado para apura\u00e7\u00e3o das fraudes cometidas nessas licita\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2.11. autue processo apartado para apurar ocorr\u00eancia de fraudes em licita\u00e7\u00f5es mediante ajuste pr\u00e9vio entre as licitantes nos certames conduzidos pela Petrobras, no que se refere aos contratos de obras e servi\u00e7os relacionados aos contratos do Comperj, objetos de an\u00e1lise destes autos;</p><p>Em atendimento a esse subitem do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e ap\u00f3s an\u00e1lise realizada no processo de Relat\u00f3rio de Auditoria do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a> (pe\u00e7a 66) , que trata de apartado autuado para verificar a ocorr\u00eancia de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o nos Contratos UDAV, UHCC, UCR e UHDT do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , foi determinada a oitiva do Sr. <b>Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho</b>, para que, no prazo de at\u00e9 15 (quinze) dias, a contar do recebimento do Of\u00edcio 0995/2019-TCU/SeinfraOpera\u00e7\u00f5es de 2/9/2019 (pe\u00e7a 69) , se pronunciasse quanto \u00e0 seguinte ocorr\u00eancia e conduta: </p><p class=\"list_Paragraph\">a)\tIrregularidade: viabilizar a atua\u00e7\u00e3o do cartel e contribuir para a fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es do Comperj que precederam a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) e Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , no bojo de esquema criminoso conduzido, pelo menos, de 2003 a 2014, a partir das seguintes condutas il\u00edcitas.</p><p class=\"list_Paragraph\">b)\tCondutas: </p><p class=\"list_Paragraph\">b.1) utiliza\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia hier\u00e1rquica e funcional para, deliberadamente, facilitarem o funcionamento do cartel e o direcionamento das contrata\u00e7\u00f5es em favor das empresas cartelizadas, incorrendo em fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"list_Paragraph\">b.2) aprova\u00e7\u00e3o consciente, por meio de culpa <b>in eligendo</b>, de comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00f5es notadamente complexas pela aloca\u00e7\u00e3o de componentes sabidamente inexperientes, com preju\u00edzo para a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental da sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta e, em consequ\u00eancia, com a facilita\u00e7\u00e3o do esquema fraudulento para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"list_Paragraph\">b.3) inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o ilegal de empresas cartelizadas, nos certames, para direcion\u00e1-los em favor das empreiteiras ou cons\u00f3rcios de empreiteiras selecionados pelo cartel, caracterizando a conduta pessoal definitiva para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o posterior pagamento ilegal de numer\u00e1rios a funcion\u00e1rios da companhia e a terceiros; </p><p class=\"list_Paragraph\">b.4) contrata\u00e7\u00f5es diretas, de forma ilegal e injustificada, com infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da isonomia, da moralidade, da legalidade, da impessoalidade, da regular licita\u00e7\u00e3o e da obten\u00e7\u00e3o da melhor oferta, contribuindo para a materializa\u00e7\u00e3o de pagamentos ilegais a terceiros no decorrer dos contratos; e </p><p class=\"list_Paragraph\">b.5) . compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es sigilosas ou restritas com as empresas integrantes do cartel, de forma determinante para o direcionamento dos certames licitat\u00f3rios e para a redu\u00e7\u00e3o dos descontos nos pre\u00e7os dos certames, configurando, assim, a direta rela\u00e7\u00e3o com o esquema de pagamentos il\u00edcitos a terceiros no decorrer dos contratos.</p><p>O prazo foi prorrogado em duas oportunidades, conforme requerimento \u00e0 pe\u00e7a 70, o Despacho \u00e0 pe\u00e7a 74 e os Of\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 75 e 78) . Ao todo, o respons\u00e1vel teve praticamente o prazo de doze meses para responder o chamamento do TCU, permanecendo silente, assumindo os efeitos da sua revelia.</p><p>A presente instru\u00e7\u00e3o traz, de forma sucinta, os elementos constantes do Relat\u00f3rio de Auditoria que auxiliaram na responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho e, ao final, prop\u00f5e o encaminhamento de m\u00e9rito.</p><p><b>II.iii. Contextualiza\u00e7\u00e3o sobre os preju\u00edzos decorrentes do Comperj</b></p><p>Ao longo de sua constru\u00e7\u00e3o, o Comperj deixou de ser um projeto vi\u00e1vel para se tornar fonte de preju\u00edzo bilion\u00e1rio aos cofres da Petrobras. De acordo com o relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3345/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3345/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Exmo. Min. Vital do R\u00eago) , o Comperj foi idealizado em 2004, com previs\u00e3o de conclus\u00e3o no ano de 2011, a um custo estimado de cerca de US$ 6,1 bilh\u00f5es. Esse investimento evoluiu posteriormente para US$ 8,4 bilh\u00f5es em 2006. Ap\u00f3s uma ruptura na estrutura conceitual ocorrida em 2010, a evolu\u00e7\u00e3o dos custos chegou a US$ 26,9 bilh\u00f5es e, posteriormente, subiu para US$ 30,5 bilh\u00f5es com o advento de outras modifica\u00e7\u00f5es divulgadas no Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2013-2017. Ao final, caso fosse constru\u00eddo completamente o complexo poderia chegar ao montante de <b>US$ 47,7 bilh\u00f5es. Isso representa um acr\u00e9scimo de custos da ordem de 8,8 vezes, em d\u00f3lares americanos, ou 14,9 vezes, em reais</b>.</p><p>Contudo, de acordo com voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o supramencionado, o empreendimento j\u00e1 mostrava, no momento da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, forte car\u00e1ter deficit\u00e1rio, com preju\u00edzo estimado em US$ 14,36 bilh\u00f5es negativos (an\u00e1lise do Valor Presente L\u00edquido do empreendimento ao longo do tempo) . Ou seja, apesar de todos os investimentos feitos para construir o Comperj, mesmo com a plena opera\u00e7\u00e3o do complexo, \"as receitas operacionais obtidas pelo Complexo ao longo de toda a vida \u00fatil do projeto <b>jamais compensar\u00e3o os gastos incorridos</b>; pior ainda, o <b>preju\u00edzo final aos cofres da Estatal ser\u00e1 superior a US$ 14 bilh\u00f5es</b> (grifos acrescidos) \".</p><p>Em dezembro de 2019, a pr\u00f3pria Petrobras reconheceu publicamente, em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico \"Fatos e Dados\", que a finaliza\u00e7\u00e3o do Comperj n\u00e3o apresenta atratividade econ\u00f4mica (Fonte: https://petrobras.com.br/fatos-e-dados/estamos-avaliando-alternativas-para-o-comperj-em-itaborai-no-rio-de-janeiro.htm, acessado em 22/09/2020) .</p><p><b>II.iv. Informa\u00e7\u00f5es adicionais </b></p><p>Cumpre informar que no \u00e2mbito do processo que trata das fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima - Rnest (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1339520173\" target=\"_blank\">Processo 013.395/2017-3</a>) , os autos foram sobrestados at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/955/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 955/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler. </p><p>J\u00e1 \u00e2mbito da representa\u00e7\u00e3o que trata das fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o das obras de moderniza\u00e7\u00e3o da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas (Repar, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2999120170\" target=\"_blank\">Processo 029.991/2017-0</a>) , as irregularidades cometidas pelo Sr. <b>Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho</b>, semelhantes \u00e0s que est\u00e3o sendo tratadas nestes autos, foram consideradas graves, conforme o art. 60 da Lei 8.443/1992 c/c art. 270 do RI/TCU, \"em face da eventual possibilidade de inabilitar os referidos respons\u00e1veis [incluindo o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho] para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a pelo per\u00edodo de 8 (oito) anos na administra\u00e7\u00e3o federal, nos termos do art. 60 da Lei no 8.443, de 1992, e do art. 270 do RITCU; suspendendo, todavia, a subsequente execu\u00e7\u00e3o dessa medida e a correspondente prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em favor dos aludidos colaboradores, diante do subjacente respeito aos acordos firmados judicialmente com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1279/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1279/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, pe\u00e7a 69 daqueles autos) .</p><p><b>III. EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>Nos termos do subitem 9.2.11 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e conforme an\u00e1lise realizada no processo de Relat\u00f3rio de Auditoria do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a> (pe\u00e7a 66) , foi realizada a audi\u00eancia do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho. O respons\u00e1vel foi, por meio de tr\u00eas of\u00edcios no curso de doze meses, instado a se manifestar sobre as fraudes nos empreendimentos em quest\u00e3o do Comperj, conforme consta nos of\u00edcios. O respons\u00e1vel foi devidamente notificado no endere\u00e7o do seu representante legal (pe\u00e7as 69, 75 e 78) . Nessas notifica\u00e7\u00f5es, a seguinte irregularidade foi imputada ao respons\u00e1vel: viabilizar a atua\u00e7\u00e3o do cartel e contribuir para a fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es do Comperj que precederam a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) e Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , no bojo de esquema criminoso conduzido, pelo menos, de 2003 a 2014, a partir das seguintes condutas il\u00edcitas:</p><p class=\"list_Paragraph\">utiliza\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia hier\u00e1rquica e funcional para, deliberadamente, facilitar o funcionamento do cartel e o direcionamento das contrata\u00e7\u00f5es em favor das empresas cartelizadas, incorrendo em fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"list_Paragraph\">aprova\u00e7\u00e3o consciente, por meio de culpa <b>in eligendo</b>, de comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00f5es notadamente complexas pela aloca\u00e7\u00e3o de componentes sabidamente inexperientes, com preju\u00edzo para a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental da sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta e, em consequ\u00eancia, com a facilita\u00e7\u00e3o do esquema fraudulento para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"list_Paragraph\">inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o ilegal de empresas cartelizadas, nos certames, para direcion\u00e1-los em favor das empreiteiras ou cons\u00f3rcios de empreiteiras selecionados pelo cartel, caracterizando a conduta pessoal definitiva para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o posterior pagamento ilegal de numer\u00e1rios a funcion\u00e1rios da companhia e a terceiros;</p><p class=\"list_Paragraph\">contrata\u00e7\u00f5es diretas, de forma ilegal e injustificada, com infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da isonomia, da moralidade, da legalidade, da impessoalidade, da regular licita\u00e7\u00e3o e da obten\u00e7\u00e3o da melhor oferta, contribuindo para a materializa\u00e7\u00e3o de pagamentos ilegais a terceiros no decorrer dos contratos; e</p><p class=\"list_Paragraph\">compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es sigilosas ou restritas com as empresas integrantes do cartel, de forma determinante para o direcionamento dos certames licitat\u00f3rios e para a redu\u00e7\u00e3o dos descontos nos pre\u00e7os dos certames, configurando, assim, a direta rela\u00e7\u00e3o com o esquema de pagamentos il\u00edcitos a terceiros no decorrer dos contratos.</p><p>O Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ent\u00e3o Gerente Executivo de Engenharia, de forma resumida, utilizou-se do cargo para permitir a ocorr\u00eancia das fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras, privilegiando as empresas cartelizadas, antecipando o investimento em projetos imaturos e permitindo a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por valores acima daqueles que seriam praticados em um ambiente competitivo. Evidentemente, o respons\u00e1vel poderia, em raz\u00e3o do cargo que ocupava, ter evitado a ocorr\u00eancia das fraudes por mais de uma d\u00e9cada, caso n\u00e3o estivesse envolvido em tais fraudes e n\u00e3o estivesse recebendo valores indevidos que ele pr\u00f3prio assumiu ter recebido.</p><p>No ponto, vale resgatar alguns trechos da representa\u00e7\u00e3o no qual \u00e9 tratada a participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, inclusive citadas por ele mesmo (pe\u00e7a 66, p. 11) . No primeiro, o Sr. Alberto Youssef, em seu interrogat\u00f3rio na a\u00e7\u00e3o penal 5026212-82.2014.404.7000 (pe\u00e7a 23, p. 38, linhas 37-49) , detalhou como era acertado o vencedor do certame previamente \u00e0 licita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"body_1\">Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal: - O senhor pode afirmar ent\u00e3o que elas se reuniam? Os executivos dessas empresas confidenciaram alguma vez pro senhor essas reuni\u00f5es? </p><p class=\"body_1\">Interrogado: - <b>Sim, com certeza</b>. </p><p class=\"body_1\">Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal: - E, e como funcionava da\u00ed, depois que elas definissem a empresa que seria a vencedora pra um determinado certame, elas passavam esse nome pro senhor ou ao senhor Paulo Roberto Costa? </p><p class=\"body_1\">Interrogado: - <b>Era entregue uma lista das empresas que ia participar do certame e nessa lista j\u00e1 era dito quem ia ser, quem ia ser a vencedora</b>. Essa lista era repassada pro Paulo Roberto Costa. (grifos acrescidos) </p><p class=\"body_1\">Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal: - Em qual momento era repassada essa lista? </p><p class=\"body_1\">Interrogado: - Logo que, que ia se existir os convites. </p><p class=\"body_1\">Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal: - Abriu o certame, a lista j\u00e1 era passada?</p><p class=\"body_1\">Interrogado: - Sim.</p><p>Em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento de propinas, cite-se os seguintes trechos constantes da representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 66, p. 12-13) :</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho - Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n. 2 (pe\u00e7a 17, p. 2) :</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) QUE durante o per\u00edodo em que trabalhou com RENATO DE SOUZA DUQUE, principalmente as empresas do <b>chamado \"cartel\" pagavam propina</b> e o declarante gerenciava o pagamento de tais propinas tamb\u00e9m <b>em favor RENATO DE SOUZA</b> DUQUE; QUE dentre as empresas do \"cartel\" o declarante cita a t\u00edtulo exemplificativo a CAMARGO CORREA, a ANDRADE GUTIERREZ, a ODEBRECHT, a OAS, a QUEIROZ GALV\u00c3O, a ENGEVIX, a IESA, a MENDES JUNIOR, a MPE, a SETAL, a SKANSKA, a UTC, a PROMON e a GALV\u00c3O ENGENHARIA; QUE essas empresas comporiam o \"n\u00facleo duro', sendo que havia outras tamb\u00e9m que eventualmente pagaram propina em contratos firmados com a PETROBRAS; (grifos nossos) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">Sr. Alberto Youssef - Termo de Interrogat\u00f3rio (pe\u00e7a 21, p. 37) :</p><p><b>Juiz Federal: </b>- O senhor Paulo Roberto, que foi ouvido, ele mencionou que esse percentual seria de 3%, sendo 1% destinado ao PP. \u00c9 3% ou o senhor mencionou 1% mais 1%, o senhor pode me esclarecer? <b>Interrogado: - </b>Sempre se teve um entendimento que a Diretoria de Abastecimento era 1%, se a Engenharia cobrava mais que 1%, pra mim \u00e9 novidade. Pra mim a Diretoria de Engenharia e Servi\u00e7os tamb\u00e9m cobrava 1% e n\u00e3o 2. Se o doutor Paulo Roberto est\u00e1 dizendo que era 2, pode ser que ele soubesse mais do que eu. Eu sempre entendi que era 1% pra Diretoria de Engenharia e 1% pra Diretoria de Abastecimento. (grifos no original) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">Sr. Augusto Ribeiro de Mendon\u00e7a - Neto Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n. 2 - (pe\u00e7a 23, p. 6-7) :</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) QUE indagado sobre como se sustentava este esquema criminoso no \u00e2mbito da PETROBR\u00c1S, se havia pagamento de propinas, afirma que existia <b>\"um acerto de comiss\u00f5es\" entre as empresas do \"CLUBE</b>\", vencedoras das licita\u00e7\u00f5es da PETROBR\u00c1S, e os <b>Diretores PAULO ROBERTO COSTA e RENATO DUQUE</b>; (grifos nossos) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">47. Para que se tenha uma no\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza dos alt\u00edssimos valores de propinas pagos aos referidos agentes, cumpre-se salientar que o Sr. Pedro Barusco, depois de firmar acordo de colabora\u00e7\u00e3o com o MPF, admitiu que recebeu em torno de 97 milh\u00f5es de d\u00f3lares de propina em decorr\u00eancia do cargo que ocupava na Diretoria de Servi\u00e7os da Petrobras e dos contratos que foram celebrados pelas empresas cartelizadas com a estatal (https://www2.camara.leg.br/camaranoticias/noticias/POLITICA/483027-EM-DEPOIMENTOS-AJUSTICA,-BARUSCO-ADMITIU-TER-RECEBIDO-US$-97-MILHOES-EM-PROPINA.html) .</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">51. Nesse sentido, citam-se as alega\u00e7\u00f5es do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho consignadas no Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n. 5 (pe\u00e7a 16, p. 5) : </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) QUE verificou que nas obras do COMPLEXO PETROQU\u00cdMICO DO RIO DE JANEIRO - <b>COMPERJ tamb\u00e9m houve a\u00e7\u00e3o do cartel</b>, pois as mesmas empresas foram convidadas para os grandes pacotes, sendo que na primeira tentativa de licita\u00e7\u00e3o apresentaram pre\u00e7os excessivos e depois houve uma segunda licita\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a mesma \"t\u00e1tica\" utilizada na RNEST; (grifos nossos) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) </p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">86. Conforme consignado em seu Termo de Declara\u00e7\u00f5es n. 5 (pe\u00e7a 16, p. 6) , o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho afirma o seguinte: (</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\">...) afirma que <b>na licita\u00e7\u00e3o do HCC, do Comperj</b>, as empresas do cartel ofertaram pre\u00e7os excessivos frente ao or\u00e7amento interno, mas nesse caso uma particularidade envolvendo a empresa a ALUSA, pois, na primeira licita\u00e7\u00e3o - o bid -, ela n\u00e3o conseguiu oferecer a proposta dentro do prazo e requereu prorroga\u00e7\u00e3o para tanto, mas mesmo assim n\u00e3o conseguiu; QUE na primeira licita\u00e7\u00e3o os pre\u00e7os foram absurdos e assim foi cancelada, abrindo-se uma semana para que as empresas oferecessem novos pre\u00e7os - rebid; <b>QUE antes de abrir o rebid - nova licita\u00e7\u00e3o - o declarante manteve contato com LUIZ EDUARDO BARBOSA e MARIA, ambos da ALUSA</b>, a pedido deles, salvo engano, os quais manifestaram o interesse em ganhar a licita\u00e7\u00e3o, sendo que o declarante disse \"n\u00e3o venham com nada acima de R$ 1,5 bilh\u00f5es, pois a inten\u00e7\u00e3o era \"quebrar o cartel\", \"n\u00e3o ficar na m\u00e3o do cartel\"; QUE adotou essa postura, mesmo sendo benefici\u00e1rio de propinas, uma vez que o cartel estava abusando dos pre\u00e7os; <b>QUE com essa informa\u00e7\u00e3o privilegiada, a ALUSA ofereceu proposta de R$ 1,4 bilh\u00f5es aproximadamente e foi a vencedora do certame; QUE desse contrato da ALUSA foi acertado o pagamento de propina (...) </b> (grifos nossos) </p><p>Em adi\u00e7\u00e3o, na representa\u00e7\u00e3o foi destacado que o MPF ofereceu den\u00fancia contra executivos de diversas empresas por corrup\u00e7\u00e3o ativa em raz\u00e3o do oferecimento e promessa de pagamento de vantagens econ\u00f4micas indevidas ao Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, em percentual incidente sobre o valor dos respectivos contratos firmados com a Petrobras para execu\u00e7\u00e3o das obras da UCR e UHDT do Comperj (pe\u00e7a 66, p. 27 e 29) .</p><p>H\u00e1 nos autos, provas suficientes de que o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho tinha ci\u00eancia da exist\u00eancia e da atua\u00e7\u00e3o do cartel nas licita\u00e7\u00f5es da Petrobras. Al\u00e9m disso, foi por ele pr\u00f3prio confirmada a sua atua\u00e7\u00e3o para que as fraudes fossem perpetradas e, para isso, recebeu vantagens indevidas proporcionais aos valores dos contratos firmados entre as empresas envolvidas e a Petrobras.</p><p>Na representa\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise, transcorrido o prazo regimental fixado e tendo o respons\u00e1vel permanecido inerte, imp\u00f5e-se que ele seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao feito, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 e com o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>Diante da revelia do respons\u00e1vel e inexistindo elementos que permitissem concluir pela sua boa-f\u00e9, bem como n\u00e3o havendo outros elementos que afastassem a culpabilidade da sua conduta, a proposta natural seria de aplica\u00e7\u00e3o de multa e de san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o.</p><p>N\u00e3o obstante, h\u00e1 que se considerar que o respons\u00e1vel firmou acordo de colabora\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, e considerar, ainda, o despacho emitido pelo ent\u00e3o Exmo. Juiz Federal S\u00e9rgio Moro, da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba, no bojo da Peti\u00e7\u00e3o 5054741-77.2015.4.04.7000/PR (relativo ao compartilhamento de termos, documentos e depoimentos) , segundo o qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de provas compartilhadas contra colaboradores, exceto visando o ressarcimento ao er\u00e1rio. </p><p>Nessa linha, tendo por base os j\u00e1 referidos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, e 1.279/2020-Plen\u00e1rio, da relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, prop\u00f5e-se considerar graves as condutas praticadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es do Comperj tratadas nestes autos, sobrestando, com fundamento no art. 157, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, enquanto comprovado o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com os arts. 87 da Lei 12.529/2011, e 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.850/2013.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Os presentes autos visam avaliar a participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho nas fraudes cometidas \u00e0s licita\u00e7\u00f5es das unidades UDAV, UHCC, UCR e UHDT do Comperj. </p><p>Destacou-se, na se\u00e7\u00e3o \"Hist\u00f3rico\", a atua\u00e7\u00e3o do TCU nessas obras, que desde 2008, vem realizando auditorias anuais, chegando a apontar irregularidades como sobrepre\u00e7o, contrata\u00e7\u00e3o direta irregular e ado\u00e7\u00e3o de regime de execu\u00e7\u00e3o contratual inadequado ou antiecon\u00f4mico.</p><p>Em raz\u00e3o de novas an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica contemplarem dados trazidos pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, com robustas provas de carteliza\u00e7\u00e3o entre as empresas e de conluio dessas com dirigentes da Petrobras, para fins de frustrar o car\u00e1ter competitivo dos procedimentos licitat\u00f3rios do Comperj e de obter vantagens indevidas, este Tribunal determinou, por meio do subitem 9.2.11 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado para apura\u00e7\u00e3o das referidas fraudes. </p><p>Instado a se manifestar nos autos em tr\u00eas oportunidades, e ap\u00f3s o transcurso de aproximadamente doze meses, o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho permaneceu silente, apesar de devidamente notificado.</p><p>Considera-se que o respons\u00e1vel prestou informa\u00e7\u00f5es em seu acordo de colabora\u00e7\u00e3o que foram \u00fateis para as investiga\u00e7\u00f5es e respectivas responsabiliza\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es conduzidas desta Corte. \u00c9 fato que o respons\u00e1vel n\u00e3o acrescentou novas informa\u00e7\u00f5es nestes autos. </p><p>Entretanto, considerando: (i) as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 prestadas, os benef\u00edcios para as investiga\u00e7\u00f5es e a sua efetiva utiliza\u00e7\u00e3o para fundamenta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o tratada neste processo; (ii) o Despacho emitido pelo ent\u00e3o Exmo. Juiz Federal S\u00e9rgio Moro, da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba, no bojo da Peti\u00e7\u00e3o 5054741-77.2015.4.04.7000/PR; e (iii) o entendimento manifestado por meio dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sob a relatoria do Exmo. Ministro Benjamin Zymler, e 1.279/2020-Plen\u00e1rio, da relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, prop\u00f5e-se considerar revel o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, bem como graves as condutas por ele praticadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fraudes tratadas nestes autos, sobrestando-se, com fundamento no art. 157, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, enquanto comprovado o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com os arts. 87 da Lei 12.529/2011 e 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.850/2013.</p><p>Registra-se que a proposta formulada n\u00e3o representa a utiliza\u00e7\u00e3o de provas contra pessoa f\u00edsica que firmou acordo de colabora\u00e7\u00e3o, pois tais provas n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizadas para sancionar o colaborador. Anota-se que, salvo melhor ju\u00edzo, o que se pretendeu no Despacho do ent\u00e3o Exmo. Juiz Federal S\u00e9rgio Moro foi amplificar a efic\u00e1cia dos acordos de colabora\u00e7\u00e3o, fortalecer o instituto da colabora\u00e7\u00e3o premiada e proteger o colaborador contra san\u00e7\u00f5es excessivas. A proposta ora formulada n\u00e3o afeta tais objetivos na medida em que, t\u00e3o-somente, reconhece a responsabilidade pela pr\u00e1tica de atos que j\u00e1 s\u00e3o de conhecimento p\u00fablico e que j\u00e1 foram objeto de a\u00e7\u00f5es e/ou decis\u00f5es no \u00e2mbito c\u00edvel, criminal e do controle externo. O poder sancionat\u00f3rio desta Corte deixa de ser exercido contra o respons\u00e1vel colaborador enquanto ele estiver cumprindo os compromissos assumidos no acordo.</p><p>Em raz\u00e3o destes autos ter sido constitu\u00eddo a partir de Auditoria (TC <processo_tcu numero=\"1081620178\" >010.816/20178</processo_tcu>) para an\u00e1lise em apartado das manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel, e de este apartado se tratar de mera estrat\u00e9gia processual para atender \u00e0 razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo que o caso requer, prop\u00f5e-se ainda que, quando do encerramento do presente processo, ele seja apensado ao processo TC <processo_tcu numero=\"1081620178\" >010.816/20178</processo_tcu>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"list_Paragraph\">conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"list_Paragraph\">com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno do TCU, considerar revel o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho;</p><p class=\"list_Paragraph\">com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992, considerar graves as condutas praticadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, sobrestando, com fundamento no art. 157, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, enquanto comprovado o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p class=\"list_Paragraph\">suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos designados em an\u00e1lise neste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o especificado no item anterior quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com os arts. 87 da Lei 12.529/2011 e 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.850/2013;</p><p class=\"list_Paragraph\">dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido:</p><p class=\"list_Paragraph\">i. ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1;</p><p class=\"list_Paragraph\">ii. \u00e0 13\u00ba Vara Federal de Curitiba/PR;</p><p class=\"list_Paragraph\">iii. \u00e0 Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade da Petrobras (GRC) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">iv. \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">v. \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) .</p><p class=\"list_Paragraph\">determinar o apensamento, quando do encerramento destes autos, ao processo de Auditoria (TC <processo_tcu numero=\"1081620178\" >010.816/20178</processo_tcu>) , com vista \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es proferidas.</p><p class=\"#Par\u00e1grafoNumerado\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, assim se pronunciou:</p><p>\tTrata-se de processo de representa\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por meio do Despacho do Ministro Vital do R\u00eago \u00e0 pe\u00e7a 1, prolatado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a>, processo apartado constitu\u00eddo para verificar a ocorr\u00eancia de fraudes em licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras relacionadas \u00e0s obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das UDAV, UHCC, UCR e UHDT, do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , em atendimento ao subitem 9.2.11 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983420109\" target=\"_blank\">Processo 009.834/2010-9</a>) .</p><p>2.\tAutorizada a constitui\u00e7\u00e3o de processos apartados, de natureza \"representa\u00e7\u00e3o\", para an\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o de cada respons\u00e1vel ouvido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a>, cuidam estes autos especificamente das condutas imputadas ao Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ent\u00e3o Gerente Executivo de Engenharia, no cometimento de poss\u00edveis fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es das Unidades supra mencionadas do Comperj (cf. pe\u00e7a 66) .</p><p>3.\tNa pe\u00e7a 82, consta instru\u00e7\u00e3o elaborada pela SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, subdividida em duas partes: i) hist\u00f3rico da atua\u00e7\u00e3o do TCU em fiscaliza\u00e7\u00f5es nas obras do Comperj, nos per\u00edodos anterior \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o da \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato\" e posterior \u00e0 referida Opera\u00e7\u00e3o; e ii) exame t\u00e9cnico das condutas, provas e responsabilidade do Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho pelos il\u00edcitos apurados no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a>.</p><p>4.\tA seguinte irregularidade foi objeto de audi\u00eancia do respons\u00e1vel:</p><p>- Viabilizar a atua\u00e7\u00e3o do cartel e contribuir para a fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es do Comperj que precederam a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) e Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , no bojo de esquema criminoso conduzido, pelo menos, de 2003 a 2014, a partir das seguintes condutas il\u00edcitas:</p><p>a) utiliza\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia hier\u00e1rquica e funcional para, deliberadamente, facilitar o funcionamento do cartel e o direcionamento das contrata\u00e7\u00f5es em favor das empresas cartelizadas, incorrendo em fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es;</p><p>b) aprova\u00e7\u00e3o consciente, por meio de culpa <i>in eligendo</i>, de comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00f5es notadamente complexas pela aloca\u00e7\u00e3o de componentes sabidamente inexperientes, com preju\u00edzo para a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental da sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta e, em consequ\u00eancia, com a facilita\u00e7\u00e3o do esquema fraudulento para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es;</p><p>c) inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o ilegal de empresas cartelizadas, nos certames, para direcion\u00e1-los em favor das empreiteiras ou cons\u00f3rcios de empreiteiras selecionados pelo cartel, caracterizando a conduta pessoal definitiva para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o posterior pagamento ilegal de numer\u00e1rios a funcion\u00e1rios da companhia e a terceiros;</p><p>d) contrata\u00e7\u00f5es diretas, de forma ilegal e injustificada, com infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da isonomia, da moralidade, da legalidade, da impessoalidade, da regular licita\u00e7\u00e3o e da obten\u00e7\u00e3o da melhor oferta, contribuindo para a materializa\u00e7\u00e3o de pagamentos ilegais a terceiros no decorrer dos contratos; e</p><p>e) compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es sigilosas ou restritas com as empresas integrantes do cartel, de forma determinante para o direcionamento dos certames licitat\u00f3rios e para a redu\u00e7\u00e3o dos descontos nos pre\u00e7os dos certames, configurando, assim, a direta rela\u00e7\u00e3o com o esquema de pagamentos il\u00edcitos a terceiros no decorrer dos contratos.</p><p>5.\tO TCU remeteu tr\u00eas of\u00edcios ao Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho no curso de doze meses, instando-o a se manifestar acerca das fraudes nos empreendimentos do Comperj, tendo autorizado duas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para resposta. N\u00e3o obstante esse esfor\u00e7o, o respons\u00e1vel permaneceu silente, sendo o caso de consider\u00e1-lo revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3.\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443/1992.</p><p>6.\tA Unidade T\u00e9cnica demonstrou, mediante transcri\u00e7\u00e3o de trechos da instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 66, haver provas suficientes de que o Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho tinha ci\u00eancia da exist\u00eancia e da atua\u00e7\u00e3o do cartel nas licita\u00e7\u00f5es da Petrobras. Some-se ainda que o pr\u00f3prio respons\u00e1vel confirmou sua atua\u00e7\u00e3o na perpetra\u00e7\u00e3o das fraudes, com recebimento de vantagens indevidas proporcionais aos valores dos contratos firmados entre as empresas envolvidas e a Petrobras.</p><p>7.\tEm primeira an\u00e1lise, a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es concluiu que a proposta natural seria de aplica\u00e7\u00e3o de multa e de san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ao respons\u00e1vel. No entanto, ponderou essa proposta com a circunst\u00e2ncia de o respons\u00e1vel ter firmado acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, tendo prestado informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e ben\u00e9ficas para as investiga\u00e7\u00f5es conduzidas pelo TCU nas fraudes no Comperj.</p><p>8.\tAl\u00e9m disso, fez alus\u00e3o a outros dois fatos tamb\u00e9m relevantes: i) exist\u00eancia do Despacho emitido pelo ent\u00e3o Exmo. Juiz Federal S\u00e9rgio Moro, da 13.\u00aa Vara Federal de Curitiba, no bojo da Peti\u00e7\u00e3o n.\u00ba 5054741-77.2015.4.04.7000/PR, segundo o qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de provas compartilhadas contra colaboradores, exceto visando o ressarcimento ao er\u00e1rio; e ii) entendimentos adotados pelo Tribunal nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) e n.\u00ba 1.279/2020-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , processos que trataram, respectivamente, de fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es na Refinaria Abreu e Lima (Rnest) e na Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas (Repar) , cujas solu\u00e7\u00f5es poderiam ser aproveitadas no caso que se aprecia.</p><p>9.\tEm face dessas peculiaridades, a Unidade Instrutiva adaptou sua proposta conforme o teor abaixo.</p><p>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>\tb) com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno do TCU, considerar revel o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho;</p><p>\tc) com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992, considerar graves as condutas praticadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, sobrestando, com fundamento no art. 157, caput, do Regimento Interno do TCU, o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, enquanto comprovado o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p>\td) suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos designados em an\u00e1lise neste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o especificado no item anterior quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com os arts. 87 da Lei 12.529/2011 e 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.850/2013;</p><p>\te) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido:</p><p>i. ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1;</p><p>ii. \u00e0 13\u00ba Vara Federal de Curitiba/PR;</p><p>iii. \u00e0 Diretoria de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade da Petrobras (GRC) ;</p><p>iv. \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) ;</p><p>v. \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) .</p><p>\tf) determinar o apensamento, quando do encerramento destes autos, ao processo de Auditoria (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a>) , com vista \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es proferidas.</p><p>10.\tO eminente Relator, Ministro Vital do R\u00eago, considerando a relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria tratada neste feito, enviou os autos a este Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas para colheita de manifesta\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 62, inciso III, do Regimento Interno/TCU (cf. Despacho \u00e0 pe\u00e7a 85) .</p><p>11.\tConsidera-se que o presente processo contempla tr\u00eas quest\u00f5es a serem respondidas: i) possibilidade de o TCU utilizar informa\u00e7\u00f5es de acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada em processo em que o agente celebrante seja respons\u00e1vel, e os efeitos das colabora\u00e7\u00f5es nas san\u00e7\u00f5es do controle externo; ii)  an\u00e1lise entre as op\u00e7\u00f5es de sobrestar o julgamento do processo ou de aplicar antecipadamente as san\u00e7\u00f5es, enquanto o TCU aguarda o respons\u00e1vel cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o; e iii) possibilidade de suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU at\u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela celebra\u00e7\u00e3o do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada.</p><p>12.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o (possibilidade de o TCU utilizar informa\u00e7\u00f5es de acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada em processo em que o agente celebrante seja respons\u00e1vel e os efeitos das colabora\u00e7\u00f5es nas san\u00e7\u00f5es do controle externo) , o Tribunal tem sido favor\u00e1vel a incorporar, no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias, documentos, provas, ind\u00edcios ou outros elementos que o colaborador apresente a \u00f3rg\u00e3os estatais externos, pelas vias legais permitidas, se forem eles \u00fateis e ben\u00e9ficos \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>13.\tRemetidas as informa\u00e7\u00f5es ao TCU, n\u00e3o h\u00e1 impeditivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das provas compartilhadas no processo de controle externo, exigindo-se apenas cita\u00e7\u00e3o/audi\u00eancia pr\u00e9via dos gestores para manifesta\u00e7\u00e3o sobre seu conte\u00fado. Al\u00e9m de elementos e documentos oriundos de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrados com base na Lei n.\u00ba 12.850/2013, o Tribunal admite provas provenientes de acordos de leni\u00eancia, inqu\u00e9ritos policiais, den\u00fancias, a\u00e7\u00f5es penais em curso ou finalizadas, processos disciplinares, e at\u00e9 intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e outros documentos protegidos por sigilo.</p><p>14.\tO compartilhamento \u00e9 v\u00e1lido mesmo se a prova na outra inst\u00e2ncia for apresentada por colaborador que seja respons\u00e1vel em processo do TCU. Nesse sentido, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Augusto Sherman) , decidiu o TCU que  a celebra\u00e7\u00e3o de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada, ainda que contenham cl\u00e1usula de veda\u00e7\u00e3o ao compartilhamento de provas neles produzidas para utiliza\u00e7\u00e3o nas esferas c\u00edvel e administrativa em preju\u00edzo do colaborador, n\u00e3o afasta as compet\u00eancias constitucionais e legais do TCU e, portanto, n\u00e3o impede que o Tribunal proceda \u00e0 cita\u00e7\u00e3o do colaborador, com fundamento em tais provas, para que responda por eventuais danos causados ao er\u00e1rio.</p><p>15.\tRegra geral, ajustes celebrados por outras inst\u00e2ncias n\u00e3o subordinam a atua\u00e7\u00e3o do TCU, que se mant\u00e9m livre para apreciar e valorar as provas compartilhadas de acordo com os objetivos dos processos de sua al\u00e7ada. Contudo, em prest\u00edgio \u00e0 coer\u00eancia e integridade da atua\u00e7\u00e3o estatal, a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com outros \u00f3rg\u00e3os pode ser considerada como circunst\u00e2ncia atenuante na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU.</p><p>16.\tPara fins de dosimetria, ou mesmo afastamento integral das san\u00e7\u00f5es, deve ser avaliado se as irregularidades tratadas no processo do TCU, conexas \u00e0s condutas dos colaboradores, estiveram ou n\u00e3o abrangidas no escopo do acordo de colabora\u00e7\u00e3o. Quanto a esse aspecto, h\u00e1 decis\u00f5es que fixaram que a atenua\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de controle externo seria admitida em caso de aus\u00eancia de provas produzidas pelo Tribunal, sendo decisivas para a comprova\u00e7\u00e3o das irregularidades as informa\u00e7\u00f5es coletadas no bojo do acordo. O enunciado abaixo da Jurisprud\u00eancia Selecionada exprime tal posicionamento.</p><p>Em processo que analisa a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o pelo TCU, \u00e9 cab\u00edvel o seu sobrestamento relativamente a respons\u00e1vel que tenha celebrado acordo de colabora\u00e7\u00e3o, ou instrumento similar, junto a outras inst\u00e2ncias de investiga\u00e7\u00e3o, quando ausentes provas aut\u00f4nomas \u00e0quelas obtidas mediante o acordo. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1690/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1690/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e n.\u00ba 1.310/2021-TCU-Plen\u00e1rio, ambos relatados pelo Ministro Benjamin Zymler) </p><p>17.\tOutros precedentes conclu\u00edram que mesmo quando as informa\u00e7\u00f5es do acordo de colabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem utilizadas para a instru\u00e7\u00e3o do processo de controle externo, o mero fato de sua celebra\u00e7\u00e3o, que retrata uma postura colaborativa com o Poder P\u00fablico, pode ser considerado como circunst\u00e2ncia atenuante para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa colaboradora perante o TCU (ver <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1527/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1527/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3016/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3016/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Sherman) .</p><p>18.\tIndependentemente do entendimento adotado, se o colaborador, em dada situa\u00e7\u00e3o concreta, tiver sua responsabiliza\u00e7\u00e3o atenuada no TCU em fun\u00e7\u00e3o de sua contribui\u00e7\u00e3o junto a outro \u00f3rg\u00e3o, h\u00e1 de se endossar que tais efeitos cingem-se \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n.\u00ba 8.443/1992 (no caso de pessoa f\u00edsica colaboradora, multas dos arts. 57 e 58, e inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do art. 60) , mas n\u00e3o alcan\u00e7a o dever de ressarcir o er\u00e1rio por eventual dano causado pelo colaborador.</p><p>19.\tPara os casos de acordo de leni\u00eancia, essa regra est\u00e1 contida no art. 16, \u00a7 3.\u00ba, da Lei n.\u00ba 12.846/2013, que estabelece que a pessoa jur\u00eddica celebrante do acordo n\u00e3o ficar\u00e1 eximida da obriga\u00e7\u00e3o de reparar integralmente o dano causado. Embora os institutos do acordo de leni\u00eancia e de colabora\u00e7\u00e3o premiada sejam distintos, sua teleologia se assemelha. A celebra\u00e7\u00e3o de um ou outro n\u00e3o pode servir de salvo conduto para que o agente n\u00e3o responda pelo dano a que deu causa.</p><p>20.\tEm confirma\u00e7\u00e3o a essa tese, a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es lembrou do Despacho emitido pelo ent\u00e3o Juiz Federal S\u00e9rgio Moro, da 13.\u00aa Vara Federal de Curitiba, no bojo da Peti\u00e7\u00e3o n.\u00ba 5054741-77.2015.4.04.7000/PR, que n\u00e3o viu \u00f3bice \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de provas compartilhadas contra os colaboradores se for para ressarcimento do er\u00e1rio.</p><p>21.\tA jurisprud\u00eancia do TCU tamb\u00e9m se alinha a esse posicionamento, permitindo, sob certas condi\u00e7\u00f5es, a compensa\u00e7\u00e3o de valores de d\u00e9bito com pagamentos realizados a outras inst\u00e2ncias a t\u00edtulo de ressarcimento de danos.</p><p>Os pagamentos efetuados no \u00e2mbito dos acordos de leni\u00eancia e de colabora\u00e7\u00e3o premiada, a t\u00edtulo de ressarcimento de danos, multas de natureza indenizat\u00f3ria ou confiscos, podem ser considerados para amortiza\u00e7\u00e3o dos valores dos d\u00e9bitos imputados pelo TCU contra os respons\u00e1veis colaboradores, desde que configurada a identidade dos fatos geradores e do cofre credor. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/462/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 462/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler; n.\u00ba 2.688/2020-TCU-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho; e n.\u00ba 2.619/2019-TCU-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Benjamin Zymler) </p><p>22.\tO mesmo conceito foi incorporado aos comandos abaixo do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica que entre si celebraram o MPF, a CGU, a AGU, o MJSP e o TCU em rela\u00e7\u00e3o aos acordos de leni\u00eancia da Lei n.\u00ba 12.846/2013.</p><p>- Quinto princ\u00edpio (da atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes em mat\u00e9ria de acordos de leni\u00eancia) : da busca do consenso entre as SIGNAT\u00c1RIAS DO ACT quanto \u00e0 apura\u00e7\u00e3o e eventual quita\u00e7\u00e3o de danos decorrentes de fatos abrangidos no acordo, sem preju\u00edzo da obrigatoriedade do ressarcimento integral do dano pelos fatos e circunst\u00e2ncias n\u00e3o abrangidos no acordo;</p><p>- Segundo pilar (dos acordos de leni\u00eancia) : do ressarcimento ao er\u00e1rio dos valores apurados consensualmente, sem preju\u00edzo da obrigatoriedade do ressarcimento integral do dano pelos fatos e circunst\u00e2ncias n\u00e3o abrangidos no acordo de leni\u00eancia;</p><p>23.\tVoltando ao caso destes autos, percebe-se que a descoberta da irregularidade que ensejou a audi\u00eancia do Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho n\u00e3o decorreu de iniciativa do TCU, mas de confiss\u00e3o do conhecimento dos il\u00edcitos vinda do pr\u00f3prio respons\u00e1vel, conforme se infere do trecho abaixo do Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n.\u00ba 5, firmado entre a Pol\u00edcia Federal/Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e o ex-gerente da Petrobras (pe\u00e7a 18) .</p><p>\tQUE verificou que nas obras do COMPLEXO PETROQU\u00cdMICO DO RIO DE JANEIRO - COMPERJ tamb\u00e9m houve a\u00e7\u00e3o do cartel, pois as mesmas empresas foram convidadas para os grandes pacotes, sendo que na primeira tentativa de licita\u00e7\u00e3o apresentaram pre\u00e7os excessivos e depois houve uma segunda licita\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a mesma \"t\u00e1tica\" utilizada na RNEST; QUE no COMPERJ os grandes pacotes de obras come\u00e7aram a ser negociados com essas grandes empresas do cartel, com valores muito pr\u00f3ximo ao limite superior, mas houve iniciativa interna de convidar outras empresas para inibir as a\u00e7\u00f5es do cartel;</p><p>24.\tDesse modo, considerando a participa\u00e7\u00e3o direta e efetiva do Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho no desvelamento das irregularidades objeto destes autos, sendo ele pr\u00f3prio o agente p\u00fablico alvo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, sua colabora\u00e7\u00e3o com a PF/MPF constitui circunst\u00e2ncia atenuante de sua conduta il\u00edcita, de modo que o Tribunal pode, sob as condi\u00e7\u00f5es que ainda ser\u00e3o discutidas neste parecer, deixar de aplicar-lhe a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei n.\u00ba 8.443/1992, ou de inabilit\u00e1-lo para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, nos termos do art. 60 da mesma Lei.</p><p>25.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda quest\u00e3o, an\u00e1lise entre as op\u00e7\u00f5es de sobrestar o julgamento do processo ou de aplicar antecipadamente as san\u00e7\u00f5es, enquanto o TCU aguarda o respons\u00e1vel cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o, trata-se de definir qual o encaminhamento mais adequado e coerente com a sistem\u00e1tica processual do Tribunal em casos como o ora observado.</p><p>26.\tPela primeira op\u00e7\u00e3o, o Tribunal determina que a aprecia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do colaborador na irregularidade que conduziu \u00e0 audi\u00eancia seja sobrestada, com fundamento no art. 157, <i>caput</i>, do Regimento Interno, at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de cumprimento, por parte do agente, do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada firmado com a inst\u00e2ncia competente.</p><p>27.\tNa segunda op\u00e7\u00e3o, o Tribunal aplica a san\u00e7\u00e3o que entender cab\u00edvel (multa e/ou inabilita\u00e7\u00e3o) , em decis\u00e3o de m\u00e9rito, antes do cumprimento das cl\u00e1usulas do acordo de colabora\u00e7\u00e3o, com eventual atenua\u00e7\u00e3o e/ou redu\u00e7\u00e3o das penas como pr\u00eamio para o colaborador.</p><p>28.\tNo Voto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Representa\u00e7\u00e3o para apurar a participa\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Roberto Costa em supostas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o da Rnest; Rel. Min. Benjamin Zymler) , mencionado pela SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, destaca-se o trecho que justificou a ado\u00e7\u00e3o da primeira op\u00e7\u00e3o.</p><p>62. Retomando ao presente caso, a eventual extin\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva do TCU, contudo, somente deve ocorrer, ap\u00f3s a comprova\u00e7\u00e3o de que o colaborador cumpriu as obriga\u00e7\u00f5es acertadas no acordo que assinou com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Isso porque, o eventual descumprimento dos deveres pactuados ensejaria a perda dos benef\u00edcios consignados no respectivo termo de colabora\u00e7\u00e3o e permitiria, por conseguinte, a utiliza\u00e7\u00e3o das provas produzidas no \u00e2mbito criminal para a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</p><p>63. Sendo assim, pedindo v\u00eanias por divergir dos pareceres anteriores, julgo adequado sobrestar, com fundamento no art. 157, caput, do Regimento Interno do TCU, a aprecia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Roberto Costa nas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o das Tubovias de Interliga\u00e7\u00f5es, da Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) , da Unidade de Hidrotratamento de Diesel e de Nafta (UHDT) , da Unidade de Gera\u00e7\u00e3o de Hidrog\u00eanio (UGH) e da Unidade de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica (UDA) e das obras de terraplenagem, da Rnest, admitidas por ele, at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de houve o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o que ele firmou com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p>64. Tal op\u00e7\u00e3o guarda coer\u00eancia com o decido pelo ju\u00edzo penal, na senten\u00e7a preferida na A\u00e7\u00e3o Penal n\u00ba 503652823.2015.4.04.7000/PR, j\u00e1 mencionada (pe\u00e7a 9) :</p><p>[...]</p><p>65. Dessa forma, somente ap\u00f3s a demonstra\u00e7\u00e3o do cumprimento do acordo, ser\u00e1 poss\u00edvel a expedi\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o decretando a extin\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva do TCU em favor do infrator, na linha do que disp\u00f5e o art. 86, \u00a7 4\u00ba, inciso I, da Lei 12.529/2011, em intepreta\u00e7\u00e3o extensiva.</p><p>29.\tO item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi assim prolatado:</p><p>9.1. sobrestar, com fundamento no art. 157, caput, do Regimento Interno do TCU, a aprecia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Roberto Costa na fraude ocorrida nas licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o das Tubovias de Interliga\u00e7\u00f5es, da Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) , da Unidade de Hidrotratamento de Diesel e de Nafta (UHDT) , da Unidade de Gera\u00e7\u00e3o de Hidrog\u00eanio (UGH) e da Unidade de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica (UDA) e das obras de Terraplenagem, da Rnest, at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de que ele cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p>30.\tNaqueles autos (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1339520173\" target=\"_blank\">Processo 013.395/2017-3</a>) , o auditor da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es concluiu ter sido comprovada a ocorr\u00eancia da irregularidade imputada ao interessado. Ao sopesar a gravidade das ocorr\u00eancias com o fato de o ex-Diretor de Abastecimento [Paulo Roberto Costa] ter celebrado acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com o MPF, o auditor, secundado pelo diretor, prop\u00f4s inabilitar o respons\u00e1vel para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a por 5 anos e 4 meses, com fundamento no art. 60 da Lei n.\u00ba 8.443/1992. O MPTCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, concordou com os fundamentos da an\u00e1lise do auditor, por\u00e9m prop\u00f4s outra dosimetria da pena (inabilita\u00e7\u00e3o pelo per\u00edodo de 14 anos, 2 meses e 20 dias) . Tal solu\u00e7\u00e3o de antecipa\u00e7\u00e3o da pena, que n\u00e3o foi acolhida pelo Relator, \u00e9 um exemplo da segunda op\u00e7\u00e3o acima.</p><p>31.\tNa justificativa da dosimetria da pena, o auditor instrutor do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1339520173\" target=\"_blank\">Processo 013.395/2017-3</a> prop\u00f4s aplicar uma redu\u00e7\u00e3o de 1/3 na san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel colaborador, sob a motiva\u00e7\u00e3o abaixo (pe\u00e7a 123, p. 19) .</p><p>\tEmbora tenha prestado colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Federal, Paulo Roberto Costa n\u00e3o admitiu seus atos ante o TCU, ou seja, n\u00e3o se pode dar a ele o mesmo tratamento dado a quem admita, como foi o caso de Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1339720176\" target=\"_blank\">Processo 013.397/2017-6</a>. Naqueles autos, a proposta foi de redu\u00e7\u00e3o de 2/3 da san\u00e7\u00e3o, por aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do \u00a72\u00ba do art. 16 da Lei 12.846/2013. Para o presente caso, prop\u00f5e-se, portanto, uma atenua\u00e7\u00e3o do fator redutor. </p><p>32.\tNo caso do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1279/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1279/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Representa\u00e7\u00e3o em face das evid\u00eancias de fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es nas obras da Repar, que teve audi\u00eancia dos colaboradores Paulo Roberto Costa e Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho; Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , tamb\u00e9m mencionado pela SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, a delibera\u00e7\u00e3o foi aprovada com o seguinte item:</p><p>9.4. considerar, preliminarmente, graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas por Paulo Roberto Costa e Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 270, \u00a7 1\u00ba, do RITCU, em face da eventual possibilidade de inabilitar os referidos respons\u00e1veis para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a pelo per\u00edodo de 8 (oito) anos na administra\u00e7\u00e3o federal, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 270 do RITCU; suspendendo, todavia, a subsequente execu\u00e7\u00e3o dessa medida e a correspondente prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em favor dos aludidos colaboradores, diante do subjacente respeito aos acordos firmados judicialmente com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p>33.\tNessa decis\u00e3o, verifica-se que foi utilizada uma t\u00e9cnica distinta do sobrestamento do julgamento ou da aprecia\u00e7\u00e3o do processo (art. 157 do Regimento Interno) , j\u00e1 que o ac\u00f3rd\u00e3o fixou o prazo de inabilita\u00e7\u00e3o dos referidos respons\u00e1veis para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a (em 8 anos) , mas determinou que a execu\u00e7\u00e3o da medida fosse suspensa em defer\u00eancia aos acordos firmados pelos colaboradores com o MPF.\t</p><p>34.\tEm nosso entendimento, das duas op\u00e7\u00f5es levantadas, mostra-se mais consent\u00e2neo com as normas procedimentais do TCU que o processo seja sobrestado em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis que tenham celebrado acordo com outro \u00f3rg\u00e3o, evitando-se que se antecipe o julgamento de m\u00e9rito, ainda que se cogite adotar san\u00e7\u00f5es premiais em benef\u00edcio do colaborador.</p><p>35.\tAo sobrestar o julgamento do processo, o Tribunal ter\u00e1 melhores condi\u00e7\u00f5es de avaliar, <i>a posteriori</i>, o n\u00edvel de comprometimento do colaborador com o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas, e assim decidir, com elementos mais s\u00f3lidos, pela conveni\u00eancia e oportunidade de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es ou pelo arquivamento do processo sem imputa\u00e7\u00e3o de pena.</p><p>36.\tA antecipa\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito, com a fixa\u00e7\u00e3o do <i>quantum</i> da multa ou da inabilita\u00e7\u00e3o, exclui da aprecia\u00e7\u00e3o do julgador a possibilidade de aquilatar o comportamento real do colaborador em rela\u00e7\u00e3o aos compromissos assumidos perante o Estado. Saliente-se que na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es deve-se avaliar sempre as circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas do caso concreto, evitando-se decis\u00f5es com base em elementos abstratos.</p><p>37.\tRetirado o sobrestamento, o Tribunal poder\u00e1 sopesar com acuidade, em cada caso, os aspectos influenciadores da dosimetria das san\u00e7\u00f5es. Embora n\u00e3o haja na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao TCU um rol taxativo de agravantes e atenuantes para a fixa\u00e7\u00e3o das penas, a jurisprud\u00eancia indica diversos crit\u00e9rios a serem observados, como explicam os enunciados abaixo.</p><p>- A dosimetria da multa aplicada pelo TCU - respeitados os limites fixados na sua Lei Org\u00e2nica e no seu Regimento Interno e observados os princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade - deve ser orientada, a cada caso, por crit\u00e9rios como: o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados; a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas; a materialidade envolvida; o grau de culpabilidade dos respons\u00e1veis; a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1882/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1882/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>; Rel. Min. Aroldo Cedraz) </p><p>- Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, o TCU deve considerar a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, os danos que dela provieram para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente, nos termos do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>; Rel. Min. Bruno Dantas) </p><p>38.\tO art. 22 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do Direito Brasileiro (Decreto-Lei n.\u00ba 4.657/1942) positivou os crit\u00e9rios para aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es aos administrados. </p><p>Art. 22.  Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados. </p><p>[...]</p><p>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente.</p><p>39.\tH\u00e1 ainda a possibilidade de se considerar na dosimetria o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es pelo colaborador, como se extrai do entendimento abaixo do Sum\u00e1rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) .</p><p>2. Al\u00e9m do n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos, da materialidade envolvida, do grau de culpabilidade do agente e das circunst\u00e2ncias do caso concreto, o Tribunal pode considerar na dosimetria da pena o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es que venham a contribuir com as apura\u00e7\u00f5es e o reconhecimento da participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos.</p><p>40.\tNote-se que o comportamento do agente na fase de execu\u00e7\u00e3o do acordo de colabora\u00e7\u00e3o revela sua boa-f\u00e9 processual. Os excertos abaixo do Voto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) trataram da considera\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 processual na mitiga\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas pelo TCU.</p><p>Al\u00e9m de prestigiar a decis\u00e3o do d. Ju\u00edzo da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba, que estabeleceu condicionantes ao uso das provas compartilhadas oriundas de acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada, observo que tais respons\u00e1veis apresentaram comportamento <i>post factum</i> compat\u00edveis ao que se espera de um colaborador, especialmente sua boa-f\u00e9 processual. A boa-f\u00e9 processual, positivada nos arts. 5\u00ba e 6\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil (Lei 13.105/2015) , imp\u00f5e obriga\u00e7\u00e3o, aos litigantes e a todos os demais participantes do processo, de agir de acordo com as normas processuais, a \u00e9tica e os valores insculpidos no ordenamento jur\u00eddico, de forma a contribuir para o exerc\u00edcio da atividade jurisdicional, de modo justo, efetivo e c\u00e9lere.</p><p>[...]</p><p>Corroboro com as informa\u00e7\u00f5es acima. \u00c9 ineg\u00e1vel que as colabora\u00e7\u00f5es desses dois respons\u00e1veis est\u00e3o entre as principais evid\u00eancias utilizadas pelo TCU nos processos em que se apuram irregularidades nas obras da Rnest.</p><p>Em acr\u00e9scimo \u00e0s considera\u00e7\u00f5es que realizei no t\u00f3pico anterior, ao isentar a Construtora Odebrecht e seus ex-executivos da pena da multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992, avalio que o comportamento da parte no curso do processo, ou seja, a sua boa-f\u00e9 processual, pode ser computada na dosimetria das san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas por conta dos il\u00edcitos cometidos. \u00c9 certo que subsiste espa\u00e7o mais amplo de discricionariedade atribu\u00eddo \u00e0 autoridade competente para aplicar san\u00e7\u00f5es administrativas.</p><p>Al\u00e9m de n\u00e3o vedada pelas normas processuais, a considera\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 processual pelo julgador de contas pode ser fundamentada no princ\u00edpio da equidade e nas disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Penal pertinentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da pena, aplicadas por analogia nos processos de controle externo.</p><p>41.\tPortanto, dadas as caracter\u00edsticas do presente caso, h\u00e1 fundamento l\u00f3gico para que a aprecia\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares atribu\u00eddos ao Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho seja sobrestada, de modo que eventual necessidade de apena\u00e7\u00e3o por multa e/ou inabilita\u00e7\u00e3o do ex-gerente da Petrobras seja decidida ap\u00f3s o Tribunal ser cientificado do grau de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es acertadas no acordo de colabora\u00e7\u00e3o. Essa avalia\u00e7\u00e3o depender\u00e1 de o TCU realizar acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do acordo junto ao \u00f3rg\u00e3o celebrante.</p><p>42.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terceira quest\u00e3o, possibilidade de suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU at\u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela celebra\u00e7\u00e3o do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada, entendemos tratar-se de solu\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e adequada, conforme veremos.</p><p>43.\tNo retro mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Representa\u00e7\u00e3o para apurar a participa\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo Roberto Costa em supostas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o da Rnest) , o TCU convalidou esse posicionamento, nos termos do item abaixo.</p><p>9.2. suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos designados em an\u00e1lise neste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o especificado no item anterior quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Sr. Paulo Roberto Costa, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>44.\tEm seu Voto, o eminente Relator, Ministro Benjamin Zymler, justificou a op\u00e7\u00e3o de aplicar o instituto da suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o nos seguintes termos:</p><p>68. \u00c0 m\u00edngua de disposi\u00e7\u00e3o legal a respeito do assunto, a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, neste caso, pode ser fundamentada na interpreta\u00e7\u00e3o extensiva do art. 87 da Lei 12.529/2011, novamente invocado como forma de dar coer\u00eancia ao microssistema de combate a il\u00edcitos contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Segue o texto do dispositivo:</p><p>\"Art. 87. Nos crimes contra a ordem econ\u00f4mica, tipificados na Lei n\u00ba 8.137, de 27 de dezembro de 1990, e nos demais crimes diretamente relacionados \u00e0 pr\u00e1tica de cartel, tais como os tipificados na Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993, e os tipificados no art. 288 do Decreto-Lei n\u00ba 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo Penal, a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia, nos termos desta Lei, determina a suspens\u00e3o do curso do prazo prescricional e impede o oferecimento da den\u00fancia com rela\u00e7\u00e3o ao agente benefici\u00e1rio da leni\u00eancia.\"</p><p>69. Com isso, cabe a declara\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Sr. Paulo Roberto Costa.</p><p>45.\tNa aus\u00eancia de norma espec\u00edfica que trate dos prazos prescricionais nos processos do TCU, pode-se fazer uso da analogia, de modo a colmatar a lacuna normativa com a aplica\u00e7\u00e3o de outro texto legal que regule hip\u00f3tese semelhante.</p><p>46.\tA Lei n.\u00ba 12.529/2011, mencionada no Voto acima, que disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es contra a ordem econ\u00f4mica, \u00e9 a que melhor se ad\u00e9qua, no que tange \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, ao modelo de atua\u00e7\u00e3o jurisdicional do TCU, em casos de responsabiliza\u00e7\u00e3o de pessoa colaboradora ou de empresa signat\u00e1ria de acordo de leni\u00eancia.</p><p>47.\tA uma, porque a forma\u00e7\u00e3o de cartel constitui fato jur\u00eddico comum a reclamar tanto a atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de defesa da concorr\u00eancia (CADE) , quanto do \u00f3rg\u00e3o de controle externo (TCU) , respeitados os limites de atua\u00e7\u00e3o de cada inst\u00e2ncia. A duas, porque o art. 87 da referida lei determina que se suspenda o curso do prazo prescricional, na seara criminal, ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia de compet\u00eancia do CADE. Do ponto de vista final\u00edstico, os efeitos ali pretendidos n\u00e3o diferem substancialmente dos objetivos perseguidos pelo direito administrativo sancionador. Em ambos os casos, assegura-se a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o penal e administrativa impedindo-se o avan\u00e7o da prescri\u00e7\u00e3o enquanto n\u00e3o cumpridos os acordos de leni\u00eancia ou de colabora\u00e7\u00e3o premiada.</p><p>48.\tA suspens\u00e3o/interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional foi op\u00e7\u00e3o deliberada do legislador inclu\u00edda na lei das organiza\u00e7\u00f5es criminosas (Lei n.\u00ba 12.850/2013) , na lei anticorrup\u00e7\u00e3o (Lei n.\u00ba 12.846/2013) e na lei de infra\u00e7\u00f5es contra a ordem econ\u00f4mica (Lei n.\u00ba 12.529/2011) , para situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas reguladas por cada diploma, nos termos abaixo.</p><p>- Lei n.\u00ba 12.850/2013:</p><p>\u00a7 3\u00ba [do Art. 4.\u00ba] O prazo para oferecimento de den\u00fancia ou o processo, relativos ao colaborador, poder\u00e1 ser suspenso por at\u00e9 6 (seis) meses, prorrog\u00e1veis por igual per\u00edodo, at\u00e9 que sejam cumpridas as medidas de colabora\u00e7\u00e3o, suspendendo-se o respectivo prazo prescricional.</p><p>- Lei n.\u00ba 12.846/2013:</p><p>\u00a7 9\u00ba [do Art. 16] A celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia interrompe o prazo prescricional dos atos il\u00edcitos previstos nesta Lei.</p><p>- Lei n.\u00ba 12.529/2011: </p><p>\u00a7 2\u00ba [do Art. 46] Suspende-se a prescri\u00e7\u00e3o durante a vig\u00eancia do compromisso de cessa\u00e7\u00e3o ou do acordo em controle de concentra\u00e7\u00f5es.</p><p>49.\tDiante dessas pondera\u00e7\u00f5es, justifica-se que o TCU, para preservar a efic\u00e1cia futura de suas delibera\u00e7\u00f5es, determine que seja suspensa a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o aos fatos il\u00edcitos imputados ao Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, na linha do que prop\u00f5e a Unidade T\u00e9cnica, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o definitiva do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo respons\u00e1vel.</p><p>50.\tNa instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 66 (pp. 43-44) , a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es concluiu n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no que respeita aos atos fraudulentos das licita\u00e7\u00f5es do Comperj. Para tanto, admitiu v\u00e1lidos e aplic\u00e1veis os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que fixou o entendimento de que a prescri\u00e7\u00e3o em processo de controle externo subordina-se ao prazo geral de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p>51.\tSobre o tema da prescri\u00e7\u00e3o, em recentes pareceres exarados nos processos de controle externo, ap\u00f3s a tese firmada pelo Supremo Tribunal Federal no RE n.\u00ba 636.886 (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas tem defendido que seja adotado o regime previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999 como solu\u00e7\u00e3o adequada para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, tanto por observar os par\u00e2metros que preponderam no conjunto de normas do direito p\u00fablico, como por ser, tamb\u00e9m, a norma que j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para reger a limita\u00e7\u00e3o temporal ao poder sancionador do TCU. Outrossim, entende-se que deva ser aplicado o mesmo marco normativo para as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio.</p><p>52.\tEm pesquisa ao portal do STF, verifica-se que foi certificado o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o tomada no RE n.\u00ba 636.886 em 5/10/2021. Portanto, se j\u00e1 era poss\u00edvel o julgamento imediato de causas sobre o tema do precedente firmado, independentemente da publica\u00e7\u00e3o ou do tr\u00e2nsito em julgado do \"<i>leading case</i>\", com a certid\u00e3o mencionada acima o entendimento fixado pela Suprema Corte se consolida em definitivo.</p><p>53.\tCabe registrar que a prescri\u00e7\u00e3o e a decad\u00eancia s\u00e3o mat\u00e9rias de ordem p\u00fablica que podem ser arguidas em qualquer tempo e grau de jurisdi\u00e7\u00e3o e, inclusive, ser reconhecidas de of\u00edcio pelo julgador, o que nos leva \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que o novo entendimento veiculado pelo RE n.\u00ba 636.886 tem aplica\u00e7\u00e3o imediata a todos os processos em curso no TCU, independentemente da \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos.</p><p>54.\tA Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1.\u00ba, <i>caput</i>) , e um prazo especial, previsto no art. 1.\u00ba, \u00a7 2.\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\". Com rela\u00e7\u00e3o a essa particular hip\u00f3tese, registre-se o entendimento do STJ no sentido de que a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00e3o administrativa que tamb\u00e9m configura crime em tese somente se sujeita ao prazo prescricional criminal quando instaurada a respectiva a\u00e7\u00e3o penal (REsp 1116477/DF, Rel. Ministro TEORI ALBINO ZAVASCKI, PRIMEIRA TURMA, julgado em 16/08/2012, DJe 22/08/2012) .</p><p>55.\tH\u00e1 nos autos men\u00e7\u00e3o a quatro a\u00e7\u00f5es penais (n.\u00ba 5026212-82.2014.404.7000, pe\u00e7a 52; n.\u00ba 5083351-89.2014.4.04.7000/PR, pe\u00e7a 44; n.\u00ba 5036518-76.2015.4.04.7000/PR, pe\u00e7a 46; e n.\u00ba 5012331-04.2015.4.04.7000, pe\u00e7a 56) . Nesta quarta a\u00e7\u00e3o, o Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho foi condenado, com tr\u00e2nsito em julgado, \u00e0 pena de dezoito anos e quatro meses de reclus\u00e3o (concurso material) , pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o passiva, lavagem de dinheiro e associa\u00e7\u00e3o criminosa (pe\u00e7a 56, pp. 196-197 e 210) . Individualmente, as penas foram de nove anos de reclus\u00e3o para a corrup\u00e7\u00e3o passiva, oito anos e quatro meses de reclus\u00e3o para a lavagem de dinheiro, e um ano para a associa\u00e7\u00e3o criminosa (pe\u00e7a 56, pp. 208-209) .</p><p>56.\tAplicando-se os crit\u00e9rios do C\u00f3digo Penal (arts. 109, inciso II, e 110) \u00e0 situa\u00e7\u00e3o corrente, verifica-se que o prazo prescricional a ser adotado \u00e9 de dezesseis anos (prescri\u00e7\u00e3o relativa ao delito de maior pena entre os tr\u00eas acima) . Considerando que os contratos do Comperj objeto de fraude foram celebrados em 2010 (pe\u00e7a 66, pp. 43-44) , sendo este o termo <i>a quo</i> do prazo prescricional, n\u00e3o se operou no caso concreto o decurso do prazo previsto no art. 1.\u00ba, \u00a7 2.\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.873/1999.</p><p>57.\tPor fim, consideramos inapropriada para este momento a proposi\u00e7\u00e3o da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es de considerar graves as condutas praticadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, com fundamento no art. 60 da Lei n.\u00ba 8.443/1992. Ao nosso ver, a incid\u00eancia desse dispositivo dever\u00e1 ser avaliada na fase posterior ao exame do cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o celebrado pelo respons\u00e1vel com a PF/MPF.</p><p>58.\tPelo exposto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e:</p><p>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>\tb) com fundamento no art. 12, \u00a7 3.\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a7 8.\u00ba, do Regimento Interno/TCU, considerar revel o Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho;</p><p>\tc) sobrestar, com fundamento no art. 157, <i>caput</i>, do Regimento Interno/TCU, a aprecia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho na viabiliza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do cartel e na contribui\u00e7\u00e3o para a fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es do Comperj que precederam a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) e Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com a PF/MPF;</p><p>\td) suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos irregulares objeto deste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho; e</p><p>\te) determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es que acompanhe junto \u00e0 inst\u00e2ncia celebrante do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada acima referido os atos relativos ao cumprimento de suas cl\u00e1usulas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, realizando as dilig\u00eancias que entender cab\u00edveis para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, alertando-a que, na insubsist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es para o sobrestamento do presente processo, seja promovida a imediata instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.</p><p class=\"#Par\u00e1grafoNumerado\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Luis Gustavo Rodrigues Flores (OAB/PR 27.865), Ant\u00f4nio Augusto Lopes Figueiredo Basto (OAB/PR 16.950) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. APURA\u00c7\u00c3O DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO RESPONS\u00c1VEL EM FRAUDES \u00c0 LICITA\u00c7\u00c3O NO COMPERJ. OITIVA. REVELIA. CELEBRA\u00c7\u00c3O DE ACORDO DE COLABORA\u00c7\u00c3O PREMIADA COM O MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL. SOBRESTAMENTO DA APLICA\u00c7\u00c3O DE EVENTUAL SAN\u00c7\u00c3O AT\u00c9 A DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DO CUMPRIMENTO DO ACORDO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o autuada de forma apartada do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a> para apurar eventual participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ex-Gerente Executivo de Engenharia da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) , em fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Estatal, relacionadas \u00e0s obras do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) .</p><p>Inicialmente relembro que a autua\u00e7\u00e3o desse e dos demais processos apartados foi motivada pelos resultados das auditorias que este Tribunal j\u00e1 vinha realizando nas contrata\u00e7\u00f5es relativas ao Comperj, desde 2008, cujos resultados, mais tarde, alinharam-se aos fatos descortinados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, deflagrada em 2014 (pe\u00e7a 284 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1081620178\" target=\"_blank\">Processo 010.816/2017-8</a>) .</p><p>A Opera\u00e7\u00e3o tornou p\u00fablica a exist\u00eancia de um esquema criminoso que atuava na Petrobras e que envolvia a pr\u00e1tica de crimes contra a ordem p\u00fablica, corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, com a forma\u00e7\u00e3o de um poderoso cartel, autodenominado de \"Clube\". Nesse esquema, para cada contrata\u00e7\u00e3o, o \"Clube\" definia a empresa que seria a vencedora do certame e as demais que dariam cobertura, apresentando propostas de pre\u00e7os maiores ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o ofertando propostas. Assim, contando com a colabora\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios da Petrobras corrompidos, impedia-se a concorr\u00eancia real e os pre\u00e7os contratados ficavam muitas vezes acima dos referenciais de mercado, superfaturados.</p><p>Diante da complexidade dos fatos tratados e do grande n\u00famero de empresas envolvidas, esta Corte de Contas decidiu ent\u00e3o, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/632/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 632/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, subitem 9.2.11, por autuar um processo apartado para cada empresa e respons\u00e1vel citados, a exemplo deste.</p><p>Desse modo, estes autos cuidam especificamente das condutas do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho que teriam contribu\u00eddo para as mencionadas fraudes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es das unidades do Comperj.</p><p>Para tanto o respons\u00e1vel foi chamado a se pronunciar pela seguinte irregularidade: \"viabilizar a atua\u00e7\u00e3o do cartel e contribuir para a fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es do Comperj que precederam a contrata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o e montagem das Unidades de Destila\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica e a V\u00e1cuo (UDAV) , Hidrocraqueamento Catal\u00edtico (UHCC) , Unidade de Coqueamento Retardado (UCR) e Hidrotratamento de Destilados M\u00e9dios (UHDT) , no bojo de esquema criminoso conduzido, pelo menos, de 2003 a 2014, a partir das seguintes condutas il\u00edcitas:</p><p>a) utiliza\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia hier\u00e1rquica e funcional para, deliberadamente, facilitar o funcionamento do cartel e o direcionamento das contrata\u00e7\u00f5es em favor das empresas cartelizadas, incorrendo em fraude \u00e0s licita\u00e7\u00f5es;</p><p>b) aprova\u00e7\u00e3o consciente, por meio de culpa <i>in eligendo</i>, de comiss\u00f5es de licita\u00e7\u00f5es notadamente complexas pela aloca\u00e7\u00e3o de componentes sabidamente inexperientes, com preju\u00edzo para a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio fundamental da sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta e, em consequ\u00eancia, com a facilita\u00e7\u00e3o do esquema fraudulento para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es;</p><p>c) inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o ilegal de empresas cartelizadas, nos certames, para direcion\u00e1-los em favor das empreiteiras ou cons\u00f3rcios de empreiteiras selecionados pelo cartel, caracterizando a conduta pessoal definitiva para o direcionamento das licita\u00e7\u00f5es e, consequentemente, o posterior pagamento ilegal de numer\u00e1rios a funcion\u00e1rios da companhia e a terceiros;</p><p>d) contrata\u00e7\u00f5es diretas, de forma ilegal e injustificada, com infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da isonomia, da moralidade, da legalidade, da impessoalidade, da regular licita\u00e7\u00e3o e da obten\u00e7\u00e3o da melhor oferta, contribuindo para a materializa\u00e7\u00e3o de pagamentos ilegais a terceiros no decorrer dos contratos; e</p><p>e) compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es sigilosas ou restritas com as empresas integrantes do cartel, de forma determinante para o direcionamento dos certames licitat\u00f3rios e para a redu\u00e7\u00e3o dos descontos nos pre\u00e7os dos certames, configurando, assim, a direta rela\u00e7\u00e3o com o esquema de pagamentos il\u00edcitos a terceiros no decorrer dos contratos.</p><p>O mesmo procedimento foi adotado para as apura\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Ipojuca/PE, tamb\u00e9m denominada de Refinaria do Nordeste (Rnest) , e da Refinaria Presidente Get\u00falio Vargas (Repar) , sendo que os dois processos relativos ao Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho j\u00e1 foram apreciados.</p><p>Nos dois casos, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/954/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 954/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1279/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1279/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho. Este Tribunal decidiu por sobrestar os autos at\u00e9 que haja a demonstra\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p>Neste processo, o TCU remeteu tr\u00eas of\u00edcios ao Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, no curso de doze meses, instando-o a se manifestar acerca das fraudes nos empreendimentos do Comperj. Al\u00e9m disso, foram autorizadas duas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para resposta. N\u00e3o obstante esse esfor\u00e7o, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Assim, diante da revelia do respons\u00e1vel e inexistindo elementos que permitissem concluir pela sua boa-f\u00e9, bem como n\u00e3o havendo outros elementos que afastassem a culpabilidade da sua conduta, a Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es) concluiu que proposta natural seria de aplica\u00e7\u00e3o de multa e de san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o.</p><p>Contudo, pelos mesmos motivos considerados quando do julgamento dos ac\u00f3rd\u00e3os mencionados, a unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m de outras medidas acess\u00f3rias, prop\u00f5e:</p><p>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>\tb) com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do Regimento Interno do TCU, considerar revel o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho;</p><p>\tc) com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992, considerar graves as condutas praticadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, sobrestando, com fundamento no art. 157, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, enquanto comprovado o efetivo cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o firmado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p>\td) suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, com rela\u00e7\u00e3o aos fatos designados em an\u00e1lise neste processo, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o especificado no item anterior quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, com fulcro no subitem 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, combinado com os arts. 87 da Lei 12.529/2011 e 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.850/2013.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, acompanha o cerne da proposta da unidade t\u00e9cnica, com algumas sugest\u00f5es de reda\u00e7\u00e3o. Sugere, ainda, que a proposi\u00e7\u00e3o de \"considerar graves as condutas praticadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho\" seja avaliada na fase posterior ao exame do cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o celebrado pelo respons\u00e1vel com a PF/MPF.</p><p><b>II</b></p><p>Feito o resumo dos autos passo a decidir. De pronto, informo que acompanho as propostas da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, com os ajustes sugeridos pelo MPTCU, e adoto as an\u00e1lises de ambos como minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que farei.</p><p>A participa\u00e7\u00e3o do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho nas condutas il\u00edcitas ocorridas no Comperj resta comprovada pela manifesta\u00e7\u00e3o de outros envolvidos e por ele pr\u00f3prio, inclusive. A t\u00edtulo de exemplo, cito o seguinte trecho do Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n. 2 do respons\u00e1vel:</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) QUE durante o per\u00edodo em que trabalhou com RENATO DE SOUZA DUQUE, principalmente as empresas do <b>chamado \"cartel\" pagavam propina</b> e o declarante gerenciava o pagamento de tais propinas tamb\u00e9m <b>em favor RENATO DE SOUZA</b> DUQUE; QUE dentre as empresas do \"cartel\" o declarante cita a t\u00edtulo exemplificativo a CAMARGO CORREA, a ANDRADE GUTIERREZ, a ODEBRECHT, a OAS, a QUEIROZ GALV\u00c3O, a ENGEVIX, a IESA, a MENDES JUNIOR, a MPE, a SETAL, a SKANSKA, a UTC, a PROMON e a GALV\u00c3O ENGENHARIA; QUE essas empresas comporiam o \"n\u00facleo duro', sendo que havia outras tamb\u00e9m que eventualmente pagaram propina em contratos firmados com a PETROBRAS; (grifos nossos) </p><p>J\u00e1 no Termo de Colabora\u00e7\u00e3o n. 5, o Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho confirma a exist\u00eancia das fraudes especificamente nas obras do Comperj, nos seguintes termos:</p><p class=\"par\u00e1grafo_-_1\u00ba_n\u00edvel\"> (...) QUE verificou que nas obras do COMPLEXO PETROQU\u00cdMICO DO RIO DE JANEIRO - <b>COMPERJ tamb\u00e9m houve a\u00e7\u00e3o do cartel</b>, pois as mesmas empresas foram convidadas para os grandes pacotes, sendo que na primeira tentativa de licita\u00e7\u00e3o apresentaram pre\u00e7os excessivos e depois houve uma segunda licita\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a mesma \"t\u00e1tica\" utilizada na RNEST; (grifos nossos) </p><p>Desse modo, \u00e9 incontest\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel nas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras para a implanta\u00e7\u00e3o do Comperj. Acrescento que o pr\u00f3prio respons\u00e1vel admitiu ter recebido cerca de 97 milh\u00f5es de d\u00f3lares de propina em decorr\u00eancia do cargo que ocupava na Diretoria de Servi\u00e7os da Petrobras e dos contratos que foram celebrados pelas empresas cartelizadas com a estatal.</p><p>Nesse cen\u00e1rio, alinho-me \u00e0s conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico acerca da comprovada participa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel nas fraudes ocorridas nas licita\u00e7\u00f5es do Comperj. Todavia, pelos mesmos motivos ponderados nos Ac\u00f3rd\u00e3os 954/2019 e 1.279/2020, ambos do Plen\u00e1rio, deixo de propor as penas de multa ou inabilita\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel neste momento.</p><p>Adoto o entendimento desta Corte de Contas de que, em defer\u00eancia aos acordos firmados por outros \u00f3rg\u00e3os de controle, n\u00e3o cabe sancionar gestor colaborador cujas informa\u00e7\u00f5es do termo de colabora\u00e7\u00e3o acrescentaram algo \u00e0s apura\u00e7\u00f5es deste Tribunal, enquanto o respons\u00e1vel estiver adimplente com as obriga\u00e7\u00f5es consignadas no respectivo acordo.</p><p>Seguindo as propostas precedentes, perfilo por sobrestar o julgamento deste processo at\u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do Sr. Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com a PF/MPF.</p><p>Por outro lado, at\u00e9 que haja manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o signat\u00e1rio do acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada quanto ao cumprimento ou descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, \u00e9 devido suspender a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU com rela\u00e7\u00e3o aos fatos irregulares objeto deste processo.</p><p>Para tanto, incorporo como fundamento para a essa suspens\u00e3o do prazo prescricional da conduta aqui em debate as disposi\u00e7\u00f5es do art. 87 da Lei 12.529/2011, tal qual sugerido pelo MPTCU e pela unidade t\u00e9cnica:</p><p>Art. 87. Nos crimes contra a ordem econ\u00f4mica, tipificados na Lei n\u00ba 8.137, de 27 de dezembro de 1990, e nos demais crimes diretamente relacionados \u00e0 pr\u00e1tica de cartel, tais como os tipificados na Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993, e os tipificados no art. 288 do Decreto-Lei n\u00ba 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo Penal, a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia, nos termos desta Lei, determina a suspens\u00e3o do curso do prazo prescricional e impede o oferecimento da den\u00fancia com rela\u00e7\u00e3o ao agente benefici\u00e1rio da leni\u00eancia.</p><p>No tocante \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de \"considerar graves as condutas praticadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho\", ponto de discord\u00e2ncia entre as propostas da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es e do MPTCU, acompanho o entendimento da Procuradora-Geral pelos seguintes motivos expostos em seu parecer:</p><p>34.\tEm nosso entendimento, das duas op\u00e7\u00f5es levantadas, mostra-se mais consent\u00e2neo com as normas procedimentais do TCU que o processo seja sobrestado em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis que tenham celebrado acordo com outro \u00f3rg\u00e3o, evitando-se que se antecipe o julgamento de m\u00e9rito, ainda que se cogite adotar san\u00e7\u00f5es premiais em benef\u00edcio do colaborador.</p><p>35.\tAo sobrestar o julgamento do processo, o Tribunal ter\u00e1 melhores condi\u00e7\u00f5es de avaliar, <i>a posteriori</i>, o n\u00edvel de comprometimento do colaborador com o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es pactuadas, e assim decidir, com elementos mais s\u00f3lidos, pela conveni\u00eancia e oportunidade de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es ou pelo arquivamento do processo sem imputa\u00e7\u00e3o de pena.</p><p>36.\tA antecipa\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito, com a fixa\u00e7\u00e3o do <i>quantum</i> da multa ou da inabilita\u00e7\u00e3o, exclui da aprecia\u00e7\u00e3o do julgador a possibilidade de aquilatar o comportamento real do colaborador em rela\u00e7\u00e3o aos compromissos assumidos perante o Estado. Saliente-se que na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es deve-se avaliar sempre as circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas do caso concreto, evitando-se decis\u00f5es com base em elementos abstratos.</p><p> (grifos acrescidos) </p><p>Portanto, deixo para fase processual posterior, ap\u00f3s o exame do cumprimento do acordo de colabora\u00e7\u00e3o celebrado pelo respons\u00e1vel com a PF/MPF, a proposta de considerar graves as condutas praticadas pelo Senhor Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho.</p><p>Por fim, considero importante tamb\u00e9m registrar que adoto as conclus\u00f5es precedentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que esta n\u00e3o se consumou pelos ditames do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tampouco pelo que disp\u00f5e a Lei 9.873/1999, como bem pontuado pela cuidadosa avalia\u00e7\u00e3o do MPTCU.</p><p>Diante de todo o exposto, voto para que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794515", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794515", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}