{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2484438", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1495/2022 ATA 25/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1495", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "25/2022", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. e DMDL Montagens de Stands Ltda., contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, em:</p><p>9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s recorrentes e demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que declarou a inidoneidade para licitar das recorrentes, em raz\u00e3o de irregularidades verificadas em contrata\u00e7\u00f5es da entidade. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/06/2022", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda (88.157.789/0001-30); Ciaset Expos Loca\u00e7\u00f5es Eireli (03.486.512/0001-06); DMDL Montagens de Stands Ltda. (05.332.851/0001-55); Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda (54.481.148/0001-14); Jos\u00e9 Ricardo Santana (XXX.736.888-XX); Luciana Gatto Fonseca (XXX.029.411-XX); Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda (02.065.049/0001-58); Rog\u00e9rio Bellini dos Santos (XXX.097.746-XX).<br>3.2. Recorrentes: Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda (54.481.148/0001-14); DMDL Montagens de Stands Ltda. (05.332.851/0001-55)..", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03168420157\" target=\"_blank\">031.684/2015-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5022897-18.2018.4.03.6100", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DMDL Montagens de Stands Ltda."}, {"numProcessoJudicial": "5022897-18.2018.4.03.6100", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DMDL Montagens de Stands Ltda."}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como parte do relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tVersa a esp\u00e9cie sobre Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. (pe\u00e7a 150) e DMDL Montagens de Stands Ltda. (pe\u00e7a 155) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 109) , de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que possui o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. julgar regulares com ressalva as contas dos srs. Rog\u00e9rio Bellini dos Santos, Jos\u00e9 Ricardo Santana e Luciana Gatto Fonseca, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 1\u00b0, inciso I; 16, inciso II; 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. julgar irregulares as contas da CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda., nos termos dos arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, condenando-a ao pagamento das quantias abaixo relacionadas, com a incid\u00eancia dos devidos encargos legais, calculados a partir das datas correspondentes at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, </p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 459.579,11</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 318.594,81</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 51.552,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 16.265,50</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (R$ 8.193,74) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. fixar o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o, para que a respons\u00e1vel de que trata o subitem anterior comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres da Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) , nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992 c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. aplicar \u00e0 respons\u00e1vel abaixo arrolada a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, de acordo com o valor indicado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">478.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. fixar o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o, para que a respons\u00e1vel de que tratam o subitem anterior  comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 269 do RI/TCU) , o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas, quando pagas ap\u00f3s seu vencimento, monetariamente desde a data de prola\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. autorizar, desde j\u00e1, caso requerido, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, alertando aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. declarar, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, a inidoneidade da empresa CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda. para participar, por cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.9. declarar, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, a inidoneidade das empresas Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda., Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda.; DMDL Montagem de Stands Ltda. e Set Loca\u00e7\u00f5es Ltda. para participar, por dois anos, de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.1. \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o para que, atendendo \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es exaradas no item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1986/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1986/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, possa proceder aos registros e \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es pertinentes;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.2. ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o para a inscri\u00e7\u00e3o das entidades indicadas nos itens 9.8. e 9.9. deste ac\u00f3rd\u00e3o no Cadastro Nacional de Empresas Inid\u00f4neas e Suspensas (CEIS) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.10.3. ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Distrito Federal e \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Pol\u00edcia Federal no Distrito Federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tOriginalmente, estes autos tratavam de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2419/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2419/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em sede de representa\u00e7\u00e3o que apurava irregularidades na organiza\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Rio+20) , realizada na cidade do Rio de Janeiro - RJ, em 2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tPor meio de acordo de coopera\u00e7\u00e3o ajustado com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , publicado a menos de dois meses de in\u00edcio do evento, coube \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos - ApexBrasil (servi\u00e7o social aut\u00f4nomo supervisionado pelo MRE) a execu\u00e7\u00e3o dos seguintes projetos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Pavilh\u00e3o Brasil, instalado no Parque dos Atletas, em frente ao Riocentro, com o prop\u00f3sito de expor a posi\u00e7\u00e3o do governo brasileiro sobre quest\u00f5es de meio ambiente, no valor de R$ 20 milh\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) Arena Socioambiental, no Aterro do Flamengo, dirigida ao p\u00fablico em geral, composta por uma tenda de debates, dedicada a uma exposi\u00e7\u00e3o de Portinari e v\u00eddeos diversos, al\u00e9m de espa\u00e7os vizinhos ocupados nos pilotis do Museu de Arte Moderna, onde eram expostos e comercializados produtos sustent\u00e1veis da economia brasileira, no valor de R$ 6,5 milh\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2419/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2419/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, al\u00e9m de converter os autos de representa\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial, apurou d\u00e9bito a ensejar a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. Nesse sentido, assim est\u00e1 descrito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2419/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2419/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade estabelecidos nos arts. 235, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, e 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. determinar, nos termos do art. 46 da Lei 8.443/1992, a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva das empresas Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda.; Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda.; DMDL Montagem de Stands Ltda.; Ciaset Set Loca\u00e7\u00f5es S/S Ltda. e CBM Empresa Brasileira de Montagens Ltda. para que se manifestem acerca dos ind\u00edcios de fraude na apresenta\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos que justificaram a contrata\u00e7\u00e3o da Apex pela Empresa Brasileira de Montagem Ltda. - CBM (Contrato 10-05/2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. converter os autos em tomada de contas especial, nos termos do art. 47 da Lei 8.443/92 e do art. 252 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. autorizar, nos termos dos arts. 12, inciso II, da Lei 8.443/92, a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis abaixo arrolados para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolham, aos cofres da Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) , as quantias indicadas no quadro abaixo, com os devidos encargos legais, a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 10-05/2012, firmado entre a Apex-Brasil e a Empresa Brasileira de Montagem Ltda. (CBM) , com pre\u00e7os acima dos valores praticados no mercado:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.1. Respons\u00e1veis: CBM - Empresa Brasileira de Montagem Ltda.; Sra. Luciana Gatto Fonseca; Sr. Jos\u00e9 Ricardo Santana e Sr. Rog\u00e9rio Bellini dos Santos:</p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Elevadores hidr\u00e1ulicos</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">459.579,11</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetores Panasonic</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">318.594,81</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Painel de LED</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">51.552,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Piso Easyfloor</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.265,50</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Computadores</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (8.193,74) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/5/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, aos respons\u00e1veis, ao Departamento de Pol\u00edcia Federal e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tEstabelecido o devido processo legal, cujos corol\u00e1rios s\u00e3o o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, o Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 109) , no que tange \u00e0s empresas recorrentes, julgou irregulares as contas da empresa CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda., condenando-a ao d\u00e9bito especificado em seu item 9.2, al\u00e9m de aplicar-lhe multa (item 9.4) . Al\u00e9m disso, declarou inid\u00f4neas as empresas Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda., Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda.; DMDL Montagem de Stands Ltda. e Set Loca\u00e7\u00f5es Ltda. para participar, por dois anos, de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal (item 9.9) , e por cinco anos a empresa CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda. (item 9.8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tO d\u00e9bito apurado por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido origina-se de superfaturamento na execu\u00e7\u00e3o mediante dispensa de licita\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 9\u00ba, XVIII, do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil - participa\u00e7\u00e3o em feiras e exposi\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tNos termos do Voto (pe\u00e7a 111) , condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7a 109) atacado, assim est\u00e1 descrito o d\u00e9bito apurado:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. O referido instrumento, no valor de R$ 9.400.000,00, teve por objeto a constru\u00e7\u00e3o, montagem, decora\u00e7\u00e3o, apoio, manuten\u00e7\u00e3o e desmontagem do Pavilh\u00e3o Brasil. Os principais itens do contrato referiam-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos pavilh\u00f5es - R$ 4.811.000,00 - alugu\u00e9is de equipamentos de imagem e som - R$ 3.382.188,00 - e instala\u00e7\u00e3o da infraestrutura - R$ 490.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. O superfaturamento apontado ocorreu nos seguintes termos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o fornecedora contratada (R$) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (a) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o pesquisa mercado (R$)        (b) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o com BDI (19,6%)                        (c) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o pago (R$) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (d) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bito (R$) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (d-c) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Elevadores hidr\u00e1ulicos (loca\u00e7\u00e3o e montagem) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">196.004,09 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> ... </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">234.420,89 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">694.000,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">459.579,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetores Panasonic</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">. </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">203.181,60 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">243.005,19 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">561.600,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">318.594,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Painel de LED</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> ... </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">168.000,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">200.928,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">252.480,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">51.552,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Piso Easyfloor</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> ... </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">72.625,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">86.859,50 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">103.125,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.265,50 </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Computadores </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> ... </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">100.764,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">120.513,74 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">112.320,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (8.193,74) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Total:</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">196.004,09 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">544.570,60 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">885.727,33 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.723.525,00 </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">837.797,67 </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">* valor atualizado at\u00e9 23/04/2018: R$ 1.196.458,17.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Esse valor de sobrepre\u00e7o representa 48,6% da amostra de R$ 1.723.525,00 e 8,9% do total contratado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tO Relator a quo, no que tange \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa relativos ao valor do d\u00e9bito, fundamentou suas raz\u00f5es de decidir conforme motiva\u00e7\u00e3o constante do voto de pe\u00e7a 111, do qual se extraem os excertos que ser\u00e3o transcritos conforme o item da tabela acima.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos Elevadores hidr\u00e1ulicos (loca\u00e7\u00e3o e montagem) , assim se pronunciou o Relator a quo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos elevadores hidr\u00e1ulicos, a empresa argumenta que n\u00e3o foram considerados outros servi\u00e7os os quais justificariam os pagamentos recebidos por esses equipamentos - execu\u00e7\u00e3o de funda\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos auxiliares (geradores, estabilizadores, dentre outros) e despesas referentes aos prestadores de servi\u00e7os (passagem, hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o, etc.) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17. A respeito desse item, consoante constante do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2419/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2419/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o projeto arquitet\u00f4nico previa a instala\u00e7\u00e3o de dois elevadores fornecidos pela empresa Rohr S.A. Estruturas Met\u00e1licas com capacidade individual de carga de 1.500 kg (vinte passageiros) , modelo 15/30 (pe\u00e7a 41, p. 16 e 176) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18. Em decorr\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco efetuada pela unidade t\u00e9cnica, quando da realiza\u00e7\u00e3o do evento, realizou-se pesquisa de mercado de elevadores que atenderiam \u00e0s necessidades de organiza\u00e7\u00e3o do evento, obtendo-se o pre\u00e7o de at\u00e9 R$ 135.600,00 para a aquisi\u00e7\u00e3o e montagem de duas m\u00e1quinas com capacidade de at\u00e9 oito passageiros ou 630 kg (pe\u00e7a 44, p. 9-10 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19. Entretanto, n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia nos autos, nem mesmo na proposta da contratada, de maiores detalhes acerca das m\u00e1quinas efetivamente oferecidas, como tipo de porta de cabine, velocidade, capacidade de carga, altura de alcance, revestimento interno etc. Essas caracter\u00edsticas, observo, influenciam significativamente no pre\u00e7o do equipamento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20. J\u00e1 as notas fiscais da empresa fornecedora do equipamento (Rohr S.A. Estruturas Met\u00e1licas) , consideradas aquelas em que foi poss\u00edvel relacion\u00e1-las \u00e0 loca\u00e7\u00e3o e \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos elevadores, apresentaram o valor de R$ 196.004,09, perfazendo R$ 234.420,89 com a incid\u00eancia do BDI - (pe\u00e7a 19, p. 21-22 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) . Por sua vez, o valor pago pela Apex-Brasil foi R$ 694.000,00, configurando um d\u00e9bito de R$ 459.579,11.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21. Em sendo assim, considerando que a pesquisa de pre\u00e7os efetuada pela unidade t\u00e9cnica versou sobre m\u00e1quinas diversas daquelas constantes do projeto arquitet\u00f4nico e que h\u00e1 d\u00favidas acerca de qual equipamento foi fornecido, entendeu-se pertinente a utiliza\u00e7\u00e3o das notas fiscais da subcontratada como refer\u00eancia de pre\u00e7o, cujos valores, destaco, n\u00e3o discrepam significativamente da pesquisa efetuada junto ao mercado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22. Por outro lado, tal qual colocado nos pareceres precedentes, a empresa n\u00e3o apresentou nenhum elemento comprobat\u00f3rio de que foram realizados servi\u00e7os acess\u00f3rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos elevadores e que justificariam os pre\u00e7os praticados. Assim, o d\u00e9bito referente a esses equipamentos resta devidamente configurado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tQuanto aos Projetores Panasonic, assim se pronunciou o Relator a quo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28. Quanto aos projetores, foram locados doze da marca Panasonic PTD-6000US ao pre\u00e7o unit\u00e1rio de R$ 46.800,00, totalizando R$ 561.600,00 (pe\u00e7a 24, p. 23-26, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29. A respeito, a unidade t\u00e9cnica assim se manifestou:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"N\u00e3o foram localizados pre\u00e7os de loca\u00e7\u00e3o do projetor especificado, mas somente de aquisi\u00e7\u00e3o, conforme as p\u00e1ginas na internet das empresas E-projetores (pe\u00e7a 28, p. 27-28) , HTec Multim\u00eddia (pe\u00e7a 28, p. 29-31) e Power Home \u00c1udio e V\u00eddeo (pe\u00e7a 28, p. 32) . Nas p\u00e1ginas das empresas E-projetores e HTec Multim\u00eddia foi poss\u00edvel, ainda, obter os pre\u00e7os de envio ao Centro do Rio de Janeiro/RJ, respectivamente, R$ 101,80 e R$ 85,00. O valor m\u00e9dio dos fretes, R$ 93,40, foi somado ao pre\u00e7o praticado pela Power Home \u00c1udio e V\u00eddeo, j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel obter o valor de envio dessa empresa. Portanto, os pre\u00e7os da tabela a seguir s\u00e3o aquisi\u00e7\u00e3o com entrega no Centro do Rio de Janeiro.\"</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Produto</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o pago \u00e0 CBM (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o de venda da empresa e-projetores (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o de venda da empresa HTec (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o Power Home (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetores Panasonic PTD-6000 US (12 unid.) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">561.600,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">203.181,60</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">126.420,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">173.320,80</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30. Ou seja, considerando a cota\u00e7\u00e3o de maior valor com a incid\u00eancia de BDI, o pre\u00e7o de mercado seria R$ 243.005,19, enquanto foram pagos R$ 561.600,00, configurando um d\u00e9bito de R$ 318.594,81.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tNo que tange ao Painel de LED, assim se pronunciou o Relator a quo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31. Quanto aos pain\u00e9is de LED, a lista de equipamentos da Mostra Audiovisual demonstra que foram disponibilizados 240 m\u00f3dulos, ao pre\u00e7o total de R$ 252.480,00 (pe\u00e7a 24, p. 23-26, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32. A pesquisa de pre\u00e7os efetuada pela unidade t\u00e9cnica assim ocorreu:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Foram recebidos or\u00e7amentos das empresas Play Loc (pe\u00e7a 28, p. 38) e F.F. Bernardes Com\u00e9rcio e Loca\u00e7\u00e3o de Equipamentos Audiovisuais Ltda., nome fantasia Universal Loca\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 28, p. 39) . Ambos or\u00e7amentos incluem transporte, montagem e estrutura de equipamentos e se referem \u00e0 loca\u00e7\u00e3o para o Rio de Janeiro/RJ por per\u00edodo similar ao de dura\u00e7\u00e3o da Rio+20. A tabela a seguir compila os dados coligidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Produto</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o pago \u00e0 CBM</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o da Play Loc</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o da Universal</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pain\u00e9is de Led</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 252.480,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 168.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 150.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33. Ou seja, considerando a cota\u00e7\u00e3o de maior valor com a incid\u00eancia de BDI, o pre\u00e7o de mercado seria de R$ 200.928,00, enquanto foram pagos R$ 252.480,00, configurando um d\u00e9bito de R$ 51.552,00.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34. Acerca desses equipamentos, a empresa alegou que, acrescidos aos custos espec\u00edficos de fornecimento dos equipamentos, teriam sido executados servi\u00e7os de montagem, adapta\u00e7\u00e3o, regulagem, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e testes nas cinco noites que antecederam o evento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35. A respeito, registro, tal qual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es anteriores, que a empresa n\u00e3o apresentou documentos comprobat\u00f3rios da incid\u00eancia de tais custos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36. Ademais, ao se analisar a proposta da empresa verifica-se que a \u00fanica exig\u00eancia referente ao fornecimento dos equipamentos para loca\u00e7\u00e3o era que \"todos os equipamentos devem ser fornecidos com cabeamento, suportes e acess\u00f3rios necess\u00e1rios para sua perfeita instala\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 23, p. 8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37. Essa constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o entendimento da unidade t\u00e9cnica de que os valores ora tratados referiam-se exclusivamente \u00e0 loca\u00e7\u00e3o dos equipamentos, sendo que os custos de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o estariam relacionados a outras rubricas do or\u00e7amento, tais como: instala\u00e7\u00e3o da infraestrutura e servi\u00e7os t\u00e9cnicos de apoio/manuten\u00e7\u00e3o para audiovisual (pe\u00e7a 23, p. 5, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38. Assim, tamb\u00e9m essa parcela do d\u00e9bito n\u00e3o foi afastada pela Empresa Brasileira de Montagem.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tNo tocante ao Piso Easyfloor, assim se pronunciou o Relator a quo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23. Em rela\u00e7\u00e3o ao piso dos pavilh\u00f5es (modelo Easyfloor) , registro que foram utilizados 2.750 m2 de piso na cor cinza claro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24. A empresa busca justificar os pre\u00e7os praticados ao argumento de que as mantas do piso n\u00e3o se encaixavam perfeitamente nos espa\u00e7os, de forma que teria havido grande quantidade de ajustes e perdas, al\u00e9m de maiores despesas com m\u00e3o de obra. Ademais, em alguns setores, teriam sido utilizados pisos mais refor\u00e7ados que o tradicional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25. A respeito, registro que, para o c\u00e1lculo do valor de refer\u00eancia desse item, houve consulta a duas empresas no mercado, entre elas a Caprimar Ltda., que, segundo a CBM, foi a fornecedora do piso para a constru\u00e7\u00e3o do Pavilh\u00e3o Brasil. As cota\u00e7\u00f5es obtidas foram assim compiladas (os pre\u00e7os de aluguel incluem transporte, montagem e desmontagem e referem-se a per\u00edodo equivalente ao da realiza\u00e7\u00e3o do evento - pe\u00e7a 28, p. 40-43, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4598320127\" target=\"_blank\">Processo 045.983/2012-7</a>) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Produto</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o pago \u00e0 CBM</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o da T & M</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pre\u00e7o da Caprimar</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Piso Easy Floor (2750 m\u00b2) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 103.125,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 72.625,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">R$ 33.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26. Considerando-se a proposta de maior valor com a incid\u00eancia do BDI, obteve-se o valor de R$ 86.859,50, inferior \u00e0quele pago - R$ 103.125,00 - e, portanto, configurando um d\u00e9bito de R$ 16.265,50.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27. Por n\u00e3o apresentar nenhum elemento comprobat\u00f3rio de que houve despesas adicionais \u00e0quelas resultantes da pesquisa de pre\u00e7os efetuada por esta Corte, o d\u00e9bito referente a esse item tamb\u00e9m resta configurado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tEmbora o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 109) tenha julgado irregulares as contas de diversas pessoas e aplicado san\u00e7\u00e3o de inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal a cinco empresas, somente as empresas Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. (pe\u00e7a 150) e DMDL Montagens de Stands Ltda. (pe\u00e7a 155) interpuseram recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tNesse sentido, ser\u00e3o transcritos, em seguida, os fundamentos da apena\u00e7\u00e3o dessas pessoas jur\u00eddicas, levando em considera\u00e7\u00e3o a divis\u00e3o em itens adotada pelo Relator a quo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tQuanto aos \"ind\u00edcios de conluio na apresenta\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos\", assim fundamentou as raz\u00f5es de decidir o Relator a quo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">63. Trato agora das oitivas acerca dos ind\u00edcios de fraude na apresenta\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">64. Fa\u00e7o, antes, um breve retrospecto acerca dos procedimentos que culminaram com a contrata\u00e7\u00e3o da Empresa Brasileira de Montagens Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">65. Para contratar a constru\u00e7\u00e3o (montagem) , decora\u00e7\u00e3o e desmontagem do Pavilh\u00e3o Brasil na Confer\u00eancia Rio+20, foram consultados os pre\u00e7os de cinco empresas: Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda.; Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda.; DMDL Montagem de Stands Ltda.; Set Loca\u00e7\u00f5es Ltda. e CBM.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">66. As cinco propostas apresentadas referiam-se a nove produtos: 1) constru\u00e7\u00e3o do Pavilh\u00e3o Brasil; 2) constru\u00e7\u00e3o das Ilhas do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; 3) instala\u00e7\u00e3o da infraestrutura do Pavilh\u00e3o Brasil; 4) mobili\u00e1rio, paisagismo, decora\u00e7\u00e3o e cenografia do Pavilh\u00e3o Brasil; 5) loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para Mostra, Lounge, \u00c1rea Administrativa e Copas; 6) sinaliza\u00e7\u00e3o do Pavilh\u00e3o e impress\u00e3o material gr\u00e1fica da Mostra; 7) servi\u00e7os de apoio; 8) seguros; e 9) suprimentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">67. Nas propostas apresentadas por todas as empresas, somente os produtos \"5\" (loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para Mostra, Lounge, \u00c1rea Administrativa e Copas) , \"6\" (sinaliza\u00e7\u00e3o do Pavilh\u00e3o e impress\u00e3o material gr\u00e1fica da Mostra) , \"7\" (servi\u00e7os de apoio) e \"9\" (suprimentos) foram desmembrados em itens. Os demais produtos n\u00e3o continham nenhum tipo de detalhamento por pre\u00e7o unit\u00e1rio, mas apenas o valor total.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">68. A loca\u00e7\u00e3o de equipamentos da Mostra Audiovisual (item 5) consistiu de 37 itens. Segundo exposto no in\u00edcio deste voto, o padr\u00e3o de comportamento dos pre\u00e7os desses itens, quando comparadas as diferentes propostas, revelam ind\u00edcios de que estas teriam sido elaboradas para simular uma competi\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">69. A diferen\u00e7a de pre\u00e7os entre as propostas para 35 itens foi percentualmente constante. A tabela abaixo apresenta a varia\u00e7\u00e3o para dois desses itens e, em seguida, para o total dos 35 itens:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Item</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CBM</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">SET</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">OCTAPLAN</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ESTRUTURAL</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">DMDL</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetor PTD 6000-US</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">280.800,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">313.092,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">317.304,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">321.516,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">325.728,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Monitores de Tela Plana 60 Polegadas</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">234.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">260.910,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">264.420,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">267.930,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">271.440,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Total 35 itens</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.452.490,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.734.526,34</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.771.313,70</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.808.100,84</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.844.888,40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Varia\u00e7\u00f5es</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11,5000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13,0000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14,5000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16,0000%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">70. Ressalte-se que ocorreu a perfeita uniformidade proporcional entre os valores de 35 itens de cinco propostas. Ora, a possibilidade probabil\u00edstica de isso acontecer ao acaso, ou seja, mediante a elabora\u00e7\u00e3o de cinco propostas de forma independente, \u00e9 nula ou pr\u00f3xima disso. Assim, na aus\u00eancia de outra explica\u00e7\u00e3o minimamente razo\u00e1vel para tal ocorr\u00eancia, o que se conclui \u00e9 que as propostas das empresas Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda., Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda., DMDL Montagem de Stands Ltda. e Set Loca\u00e7\u00f5es Ltda. tiveram por base a proposta da empresa CBM. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">71. Em outras palavras, foram elaboradas quatro propostas n\u00e3o com o intuito de fornecer os servi\u00e7os para a Apex-Brasil, mas sim com a inten\u00e7\u00e3o de justificar os pre\u00e7os praticados pela proposta que deveria sair vencedora na vis\u00e3o das empresas respons\u00e1veis por essas quatro propostas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">72. A montagem das propostas de forma artificial tamb\u00e9m \u00e9 observada em rela\u00e7\u00e3o aos outros dois itens fornecidos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">73. O valor do projetor de v\u00eddeo, marca NEC, modelo NP M300XS, segue os mesmos percentuais da tabela anterior, exceto para a empresa DMDL. Trata-se, contudo, ao que tudo indica, de falha relacionada a erro de digita\u00e7\u00e3o, pois basta inverter dois algarismos do valor proposto pela CBM que o percentual da \u00faltima coluna passa a se alinhar exatamente em 16,0000%:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Item</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CBM</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">SET</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">OCTAPLAN</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ESTRUTURAL</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">DMDL</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetor NP M300XS</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">70.785,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">78.925,27</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">79.987,05</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">81.048,82</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">82.215,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Varia\u00e7\u00f5es</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11,5000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13,0000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14,5000%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16,1475%</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Invers\u00e3o de algarismos</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">70.875,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">78.925,27</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">79.987,05</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">81.048,82</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">82.215,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Varia\u00e7\u00f5es</p></td>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11,3584%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12,8565%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14,3546%</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16,0000%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74. J\u00e1 o valor do projetor de 35.000 l\u00famens varia em exatos R$ 13.367,25 a partir do pre\u00e7o da empresa Ciaset:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Item</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CBM</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">SET</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">OCTAPLAN</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ESTRUTURAL</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">DMDL</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Projetor 35.000 lumens</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">817.603,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">993.632,25</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.006.999,50</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.020.366,75</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.033.734,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diferen\u00e7a</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.367,25</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.367,25</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.367,25</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">75. Refor\u00e7a-se, pois, mais uma vez, o entendimento de que houve uma simula\u00e7\u00e3o de propostas com o intuito de justificar os pre\u00e7os praticados pela CBM.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">76. A respeito dessas constata\u00e7\u00f5es, as empresas, em s\u00edntese, argumentam que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ti) n\u00e3o teria fundamento a alega\u00e7\u00e3o de conluio pelo fato de as empresas participantes serem concorrentes entre si; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tii) os produtos n\u00e3o seriam de propriedade das empresas consultadas e n\u00e3o s\u00e3o facilmente encontrados no mercado, de forma que as diferen\u00e7as observadas referem-se \u00e0s diferentes margens de lucro que cada uma praticava.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">77. Quanto ao primeiro argumento, registro que o fato de as empresas serem concorrentes entre si constitui um dos elementos da atua\u00e7\u00e3o de cart\u00e9is. Veja-se, a respeito, a defini\u00e7\u00e3o, efetuada pelo Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (Cade) (Anexo I da Resolu\u00e7\u00e3o 20/1999) : \"Cart\u00e9is - acordos expl\u00edcitos ou t\u00e1citos entre concorrentes do mesmo mercado, envolvendo parte substancial do mercado relevante, em torno de itens como pre\u00e7os, quotas de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o territorial, na tentativa de aumentar pre\u00e7os e lucros conjuntamente para n\u00edveis mais pr\u00f3ximos dos de monop\u00f3lio\" (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">78. J\u00e1 de acordo com a Secretaria de Direito Econ\u00f4mico do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (Combate a cart\u00e9is em licita\u00e7\u00e3o: guia pr\u00e1tico para pregoeiros e membros de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. Publica\u00e7\u00e3o Oficial, 2008) , a experi\u00eancia internacional demonstra que as empresas participantes de cart\u00e9is em licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas utilizam-se das seguintes estrat\u00e9gias: propostas fict\u00edcias ou de cobertura (\"cover bidding\") ; supress\u00e3o de propostas (\"bid suppression\") ; propostas rotativas ou rod\u00edzio (\"bid rotation\") ; divis\u00e3o do mercado (\"market allocation\" ou \"market division\") ; e subcontrata\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">79. Em rela\u00e7\u00e3o ao segundo argumento, registro que o fato de os equipamentos deverem ser objeto de subcontrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o justifica a uniformidade dos pre\u00e7os propostos. Isso porque, mesmo que se considere que as empresas tenham baseado suas propostas em id\u00eanticos fornecedores (mesmos custos de subloca\u00e7\u00e3o) , o que se cogita apenas por hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 justificativas para que as margens de lucro e outras despesas operacionais apresentem o comportamento verificado nas propostas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">80. Em suma, n\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que id\u00eanticos custos de subloca\u00e7\u00e3o provoquem que os respectivos pre\u00e7os unit\u00e1rios constantes de cinco propostas apresentem o comportamento ora verificado, caracterizado por uma varia\u00e7\u00e3o percentual uniforme, refletida at\u00e9 na casa dos centavos, que se repete em 37 itens de cada proposta. Mais uma vez, como dito, trata-se de uma coincid\u00eancia matem\u00e1tica que beira o imposs\u00edvel, n\u00e3o permitindo outra conclus\u00e3o cr\u00edvel a n\u00e3o ser aquela de que houve a exist\u00eancia de fraude.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tNo que tange \u00e0 \"exist\u00eancia de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o\", o Relator a quo assim fundamentou suas raz\u00f5es de decidir (pe\u00e7a 111) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">81. Estabelecidas as condutas das empresas Octaplan, Estrutural, Montagem e Empreendimentos, DMDL Montagem de Stands, Set Loca\u00e7\u00f5es e CBM, cabe analisar a subsun\u00e7\u00e3o dos fatos ao previsto no art. 46 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Verificada a ocorr\u00eancia de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, o Tribunal declarar\u00e1 a inidoneidade do licitante fraudador para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal\" (Grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">82. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entende inaplic\u00e1vel ao caso o dispositivo legal em comento ao argumento de que a Apex-Brasil (integrante do Sistema \"S\") \u00e9 uma entidade alheia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de forma que n\u00e3o estaria sujeita ao dever de realizar licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para a contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Como refor\u00e7o argumentativo da tese, \u00e9 destacado o entendimento desta Corte referente \u00e0 inaplicabilidade da Lei 8.666/1993 aos Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">83. A respeito, registro que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que as entidades integrantes do Sistema \"S\", mesmo que tenham natureza jur\u00eddica de direito privado, est\u00e3o sujeitas, por prestarem servi\u00e7os de interesse p\u00fablico com recursos originados de contribui\u00e7\u00f5es parafiscais, \u00e0 observ\u00e2ncia de princ\u00edpios gerais que norteiam a execu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1584/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1584/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">84. Nessa linha, embora os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos n\u00e3o se submetam \u00e0 Lei 8.666/1993 (por n\u00e3o estarem inclu\u00eddos na lista de entidades enumeradas no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba dessa lei) , eles devem obedi\u00eancia aos seus regulamentos pr\u00f3prios devidamente publicados, os quais tem de se pautar pelos princ\u00edpios gerais do processo licitat\u00f3rio e consent\u00e2neos ao contido no art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2198/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2198/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">85. Veja-se que o instituto licitat\u00f3rio tem sede constitucional, quer expressamente, tal qual previsto no art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, quer implicitamente, em decorr\u00eancia dos princ\u00edpios constitucionais aplic\u00e1veis \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">86. \u00c9 bem verdade que essa primeira hip\u00f3tese n\u00e3o se aplica diretamente aos Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos, porque o art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 dirigido \u00e0s entidades integrantes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta ou indireta, o que n\u00e3o seria o caso do Sistema \"S\". Entretanto, a obrigatoriedade de licitar desses \u00faltimos entes decorre da segunda hip\u00f3tese, pois a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica supre a necessidade de garantir que as contrata\u00e7\u00f5es efetuadas com recursos p\u00fablicos decorram de acordo com os princ\u00edpios constitucionais da moralidade, impessoalidade e economicidade, dentre outros, assegurando-se, pois, igualdade de condi\u00e7\u00f5es a todos os particulares interessados na contrata\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">87. Nessa linha, por estarem os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos sujeitos ao regime jur\u00eddico das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, entendo que o termo \"licita\u00e7\u00e3o\" de que trata o art. 46 da Lei 8.443/1992 abrange tamb\u00e9m as contrata\u00e7\u00f5es efetuadas pelas entidades do Sistema \"S\", pois a delimita\u00e7\u00e3o do alcance da lei ocorreu sob o aspecto objetivo, n\u00e3o havendo raz\u00f5es para limit\u00e1-la aos \u00f3rg\u00e3os/entidades integrantes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">88. Registro, outrossim, que n\u00e3o cabe delimitar o alcance do art. 46 da Lei 8.443/1992 a licita\u00e7\u00f5es efetuadas com fulcro na Lei 8.666/1993, pois esse \u00e9 apenas um dos diplomas normativos que buscam dar efetividade ao mencionado mandamento constitucional. H\u00e1 outros, como: a Lei 10.520/2002 - Lei do preg\u00e3o; a Lei 12.462/2011 - Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00e3o; a Lei 12.232/2010 - Contrata\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Publicidade; a Lei 13.303/2016 - Regime Jur\u00eddico das Empresas Estatais; e, como mencionado, os regulamentos pr\u00f3prios do Sistema \"S\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">89. A quest\u00e3o, contudo, comporta outras considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">90. A contrata\u00e7\u00e3o de que trata estes autos n\u00e3o decorreu de um processo licitat\u00f3rio em sentido estrito, pois foi decorr\u00eancia do enquadramento do objeto como uma das hip\u00f3teses de dispensa de licita\u00e7\u00e3o prevista no Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil (art. 9\u00ba do inciso XVIII - participa\u00e7\u00e3o em feiras e exposi\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">91. A respeito, destaco que o art. 46 da Lei 8.443/1992 estabelece a ocorr\u00eancia de \"fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o\" para a configura\u00e7\u00e3o da figura t\u00edpica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">92. Em uma primeira an\u00e1lise, poder-se-ia compreender que o termo \"licita\u00e7\u00e3o\" refere-se exclusivamente aos procedimentos formais assim nomeados e previstos nos diferentes diplomas normativos que regem a mat\u00e9ria (v.g. concorr\u00eancia, tomada de pre\u00e7os, preg\u00e3o, regime diferenciado de contrata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">93. Rememore-se, entretanto, que a previs\u00e3o constitucional da realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas busca garantir que as contrata\u00e7\u00f5es efetuadas com recursos p\u00fablicos ocorram de acordo com os princ\u00edpios constitucionais pertinentes (moralidade, impessoalidade, isonomia, economicidade, dentre outros) . Ou seja, o bem tutelado pela mencionada norma da Lei 8.443/1992 \u00e9 a lisura das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">94. Em sendo assim, o entendimento que, aparentemente, melhor busca concretizar a vontade da lei e impede o seu desvirtuamento, permitindo que abranja as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como um todo, \u00e9 aquele que entende o termo \"licita\u00e7\u00e3o\" como o conjunto de procedimentos pr\u00e9vios praticados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (termo aqui utilizado em sentido lato, abrangendo os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomo) com o intuito de garantir que as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ocorram de acordo com os princ\u00edpios constitucionais aplic\u00e1veis. Assim, sob essa \u00f3tica, a express\u00e3o legal n\u00e3o estaria restrita aos procedimentos licitat\u00f3rios em sentido estrito e abarcariam as contrata\u00e7\u00f5es diretas como aquele objeto destes autos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">95. Embora esse n\u00e3o seja um tema pac\u00edfico nesta Corte de Contas, destaco haver relevantes precedentes nesse sentido (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 100/2003, 1.293/2011 e 185/2018) . O seguinte trecho do voto condutor desse primeiro ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 esclarecedor a respeito:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"O processo administrativo pelo qual a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica - sem escolher uma das modalidades de licita\u00e7\u00e3o previstas no art. 22 da Lei n. 8.666/1993 - realiza pesquisa de pre\u00e7os no mercado \u00e9 tamb\u00e9m um procedimento licitat\u00f3rio, pois objetiva a contrata\u00e7\u00e3o da empresa que oferecer a melhor proposta\" (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">96. Sobre o tema, assim exp\u00f5e Mar\u00e7al Justen Filho (in Coment\u00e1rios \u00e0 Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos, Ed. Dial\u00e9tica, 17\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 2016, p\u00e1g. 467, 617 e 618) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A Contrata\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o significa inaplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios b\u00e1sicos que orientam a atua\u00e7\u00e3o administrativa. Nem se caracteriza uma livre atua\u00e7\u00e3o administrativa. O administrador est\u00e1 obrigado a seguir um procedimento administrativo determinado, destinado a assegurar (ainda nesses casos) a preval\u00eancia dos princ\u00edpios jur\u00eddicos fundamentais. Permanece o dever de realizar a melhor contrata\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, dando tratamento igualit\u00e1rio a todos os poss\u00edveis contratantes. ...</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Na contrata\u00e7\u00e3o direta, a administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 liberada de promover todas as atividades de pesquisa de pre\u00e7os e de solicita\u00e7\u00e3o de ofertas do potencias interessados. A aus\u00eancia de um procedimento licitat\u00f3rio formal n\u00e3o significa a elimina\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o - ressalvados os casos de sua inviabilidade. ...</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tal como afirmado in\u00fameras vezes, \u00e9 incorreto afirmar que a contrata\u00e7\u00e3o direta exclui um procedimento licitat\u00f3rio. Os casos de dispensa e inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o envolvem, na verdade, um procedimento especial e simplificado para sele\u00e7\u00e3o do contrato mais vantajoso para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. H\u00e1 uma s\u00e9rie ordenada de atos, colimando selecionar a melhor proposta e o contratante mais adequado\" (Grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">97. Por certo, pode-se afirmar que se estaria diante de interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, a qual guarda restri\u00e7\u00e3o a sua aplica\u00e7\u00e3o no direito sancionat\u00f3rio em raz\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade. Acontece que essa restri\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 absoluta como se depreende do seguinte julgado do Supremo Tribunal Federal:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"1. Pratica infra\u00e7\u00e3o grave, na forma prevista no art. 50, VII, da Lei 7.210/84, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei 11.466/2007, o condenado \u00e0 pena privativa de liberdade que \u00e9 flagrado na posse de acess\u00f3rios de aparelhos celulares em unidade prisional.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.  A interpreta\u00e7\u00e3o extensiva no direito penal \u00e9 vedada apenas naquelas situa\u00e7\u00f5es em que se identifica um desvirtuamento na mens legis.\" (RHC 106481, Rel. Min. C\u00e1rmem L\u00facia, Primeira Turma, 08/02/2011) (Grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">98. Destaco, ainda, que, em outros precedentes desta Corte, foi aceita a interpreta\u00e7\u00e3o extensiva do art. 46 da Lei 8.443/1992 para que o termo \"licitante\" abrangesse particulares que n\u00e3o figurassem na condi\u00e7\u00e3o de licitantes em sentido estrito (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rio 2.851/2016, 300/2018 e 414/2018) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">99. Em sendo assim, entendo que a interpreta\u00e7\u00e3o que melhor protege o bem tutelado pela norma \u00e9 aquela que permite que o art. 46 da Lei 8.443/1992 abranja os procedimentos pr\u00e9vios a contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como um todo, englobando, portanto, as fraudes analisadas nestes autos. (grifos constantes dos originais) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tHaja vista o elemento subjetivo nas condutas das pessoas e agentes envolvidos, o Relator a quo assim se manifestou para definir a dosimetria das san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">100. Trato, agora, das consequ\u00eancias jur\u00eddicas das condutas imputadas aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">104. Em raz\u00e3o de entender que n\u00e3o deram causa ao d\u00e9bito apurado, as contas dos srs. Rog\u00e9rio Bellini dos Santos, Luciana Gatto Fonseca e Jos\u00e9 Ricardo Santana devem ser julgadas regulares com ressalva.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">105. Por ter dado causa ao preju\u00edzo apontado e em raz\u00e3o da aus\u00eancia de boa-f\u00e9, a CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda. deve ter suas contas julgadas irregulares com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito. Em raz\u00e3o da gravidade da conduta atribu\u00edda \u00e0 empresa, deve ainda sofrer a pena de multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 478.000,00 - equivalente a cerca de 40% do valor atualizado do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">106. Por ser benefici\u00e1ria direta da fraude, que vem associada \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, a CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda. proponho tamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992, devendo a empresa ser declarada inid\u00f4nea para participar, por cinco anos (pena m\u00e1xima) , de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. Nessa linha, em que se aplicou tal dose de san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o com base em propostas simuladas, menciono o decidido mediante os Ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rio 185/2018, 834/2014, 2.528/2011.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">107. As demais empresas tiveram um papel menos relevante na fraude, pois, em princ\u00edpio, n\u00e3o obtiveram benef\u00edcio do il\u00edcito. Assim, por praticarem conduta menos gravosa do que a empresa contratada, essas empresas devem receber san\u00e7\u00e3o de menor dose.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">108. No bojo dos Ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rio 300/2018 e 414/2018, tamb\u00e9m se apreciou condutas de empresas que agiram de forma secund\u00e1ria para beneficiar a contrata\u00e7\u00e3o de terceiros. Nos autos do primeiro ac\u00f3rd\u00e3o, considerando que a empresa participou de fraude em cerca de sete certames, quer mediante supress\u00e3o de propostas (cinco) , quer mediante a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de coberturas (duas) , foi imputada \u00e0 fraudadora a pena de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade pelo prazo de tr\u00eas anos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">109. Assim, na linha dos mencionados precedentes jurisprudenciais, entendo que as empresas Octaplan Arquitetura e Promo\u00e7\u00e3o Ltda., Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda.; DMDL Montagem de Stands Ltda. e Set Loca\u00e7\u00f5es Ltda., por apresentarem uma proposta de cobertura, devem ser declaradas inid\u00f4neas para participar, por dois anos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tO Ministro Bruno Dantas apresentou Declara\u00e7\u00e3o de Voto (pe\u00e7a 110) com anu\u00eancia \u00e0 proposta do Relator a quo, conforme se extrai do seguinte excerto:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao tempo em que acompanho o ilustre Ministro Benjamin Zymler pelo Voto oferecido nestes autos, fa\u00e7o quest\u00e3o de refor\u00e7ar que compartilho do entendimento acerca da aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992 nos casos de contrata\u00e7\u00f5es diretas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tCom esses fundamentos adotados como raz\u00e3o de decidir, nos termos do Voto constante da pe\u00e7a 111, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 109) , transcrito no item 1\u00ba destra instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tA empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. interp\u00f4s Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, conhecidos e rejeitados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2087/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2087/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 152) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tEstrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. (pe\u00e7a 150) e DMDL Montagens de Stands Ltda. (pe\u00e7a 155) , n\u00e3o conformadas com o decisum proferido pelo Tribunal, interpuseram Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 150 e 155) , que passam a ser analisados nos aspectos de admissibilidade e de m\u00e9rito. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tRatificam-se os exames de admissibilidade realizados por esta Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 157-158) , que se manifestou pelo conhecimento dos recursos interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. e DMDL Montagens de Stands Ltda., com fundamento nos artigos 32, I, e 33, da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 285, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU - RI/TCU, suspendendo-se os efeitos do item 9.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tO Relator deste Recurso, Ministro Walton Alencar Rodrigues, anuiu ao exame de admissibilidade (pe\u00e7a 162) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23. Delimita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.1.\tConstitui objeto dos presentes recursos verificar se houve as irregularidades no processo licitat\u00f3rio realizado pela Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos, que ensejaram a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas recorrentes para licitarem com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tPassa-se \u00e0 an\u00e1lise individual dos recursos interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. e DMDL Montagens de Stands Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25. Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. (pe\u00e7a 150) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.1.\tDepois de mencionar a tempestividade do recurso e formular \"breve s\u00edntese dos fatos\", a recorrente adentra cap\u00edtulo \"da necessidade de reforma da r. decis\u00e3o recorrida\", que passa a ser analisado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.2\tA recorrente inaugura suas argumenta\u00e7\u00f5es recursais de m\u00e9rito com a seguinte informa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 150, p. 4) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) a ora Recorrente e seus respectivos representantes legais n\u00e3o possuem qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o profissional ou pessoal com as demais empresas acima mencionadas ou com seus respectivos s\u00f3cios, N\u00c3O HAVENDO, NO CASO CONCRETO, ELEMENTOS SUFICIENTES \u00c0 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE CONLUIO OU DE CARTEL. (grifos constantes do original) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.3.\tContinua a recorrente:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao rev\u00e9s, o que se tem de concreto \u00e9 a circunst\u00e2ncia de que a ora Recorrente, em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o formulada pelos organizadores da Rio+20, ofertou cota\u00e7\u00e3o para fornecimento de 35 (trinta e cinco) itens para a realiza\u00e7\u00e3o do referido evento, sobretudo para a constru\u00e7\u00e3o dos estandes da \"Pavilh\u00e3o Brasil\" e da \"Arena Socioambiental\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.4\tA recorrente menciona que, para realizar a cota\u00e7\u00e3o, foram levados em considera\u00e7\u00e3o diversos itens, como, dentre outros, \"montagem, decora\u00e7\u00e3o e desmontagem dos estandes, a complexidade para se executar o projeto, a dist\u00e2ncia entre o dep\u00f3sito da empresa e o local onde ele seria realizado, a necessidade de subcontratar parte dos servi\u00e7os e de aquisi\u00e7\u00e3o de produtos/equipamentos de terceiros, o prazo para entrega estabelecido na solicita\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.5.\tEntende a recorrente n\u00e3o haver nos autos documentos que demonstrem sua participa\u00e7\u00e3o \"para eventual superfaturamento perpetrado pela Empresa Brasileira de Montagens Limitada - CBM, que celebrou contrato com a Apex-Brasil.\"</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.6.\tAinda que se admitisse a tese de que houve fraude ao processo licitat\u00f3rio, a recorrente menciona que n\u00e3o se poderia aplicar a san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46, da Lei 8.443/1992, pois a Apex-Brasil \"integra o Sistema S\", motivo por que n\u00e3o estaria obrigada a realiza\u00e7\u00e3o licita\u00e7\u00e3o, \"tampouco est\u00e1 adstrita aos ditames do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.7.\tA fim de mais bem fundamentar a tese de inaplicabilidade da obrigatoriedade de licitar por parte do \"Sistema S\", a recorrente colaciona doutrina de Lucas Rocha Furtado, Subprocurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No momento em que a Uni\u00e3o cria entidade que n\u00e3o integra a Administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, esta entidade fica automaticamente liberada do cumprimento dos deveres impostos pelo art. 37 do texto constitucional \u00e0s entidades e \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Referida entidade n\u00e3o se submete ao dever de licitar da Lei n\u00b0 8.666/93, n\u00e3o realiza concurso para a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal etc.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.8.\tAl\u00e9m dessa doutrina, a recorrente transcreve precedente desta Corte de Contas, que, segundo a recorrente, \"os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos n\u00e3o se encontram sujeitos ao cumprimento das regras insculpidas na Lei n\u00ba 8.666/1993\", nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) visto que, por n\u00e3o estarem inclu\u00eddos na lista de entidades enumeradas no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba da Lei n\u00b0 8.666/93, os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0 observ\u00e2ncia dos estritos procedimentos na referida lei, e sim aos seus regimentos pr\u00f3prios devidamente publicados. (TCU - Plen\u00e1rio - Decis\u00e3o n\u00b0 907/1997 - Rel. Min. Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) (grifou-se) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.9.\tEm outro precedente, a recorrente, avoca fundamento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, mesmo relator do Ac\u00f3rd\u00e3o atacado, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No caso sob exame, a convenente \u00e9 uma entidade privada sem fins lucrativos, n\u00e3o estando sujeita \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de licitar imposta pela Lei 8666/93. Os procedimentos a serem observados pela empresa est\u00e3o previstos no Decreto 6.170/2007 e na Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, cujos dispositivos estabelecem que, no m\u00ednimo, deveria ser t realizada cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os, observando os princ\u00edpios da impessoalidade, moralidade e economicidade. APESAR DE TER SIDO OBSERVADOAFRONTA AOS PRINC\u00cdPIOS. O FATO N\u00c3O SE APLICA AO TIPO LEGAL DA PRETENDIDA SAN\u00c7\u00c3O.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Entendo que o posicionamento adotado pelo Parquet especializado \u00e9 o mais adequado para o caso em quest\u00e3o. A IMPUTA\u00c7AO DA PENALIDADE SUGERIDA SIGNIFICARIA APLICAR \u00c0S ENTIDADES DISPOSITIVO LEGAL DE CAR\u00c1TER SANCIONAT\u00d3RIO A PARTIR DA INTERPRETA\u00c7\u00c3O EXTENSIVA DA NORMA. O QUE JULGO N\u00c3O SER O MAIS INDICADO NO CASO EM EXAME. (TCU - Plen\u00e1rio - Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 3.611/2013 - Rel. Min. Benjamin Zymler) (sem destaques no original) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.10.\tEm rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo precedente, a recorrente traz manifesta\u00e7\u00e3o do MP/TCU, de autoria do ent\u00e3o Procurador-Geral Paulo Soares Bugarin, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Com o fito de delimitar o alcance do termo 'licita\u00e7\u00e3o', tal como empregado no art. 46 da Lei n\u00b0 8.443/92, entendo inadequado reportar-se diretamente \u00e0 Lei n\u00b0 8.666/93, tal como pretende a unidade t\u00e9cnica. Com efeito, o instituto licitat\u00f3rio tem sede constitucional, radicando-se no art. 37, inciso XXI, da Lei fundamental (...) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Reconhe\u00e7o, contudo, que o presente caso concreto - qual seja, cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o realizada por entidade albarr\u00e2nea ao aparelho de Estado - refoge ao conceito constitucional de licita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o caput do art. 37 da Carta expressamente endere\u00e7a a obrigatoriedade de licitar \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, registradas as pondera\u00e7\u00f5es acima, aquies\u00e7o \u00e0 conclus\u00e3o pela inviabilidade de enquadrar a empresa Conhecer Consultoria e Marketing Ltda. na figura reitora do art. 46 da Lei n\u00b0 8.443/92. EM HARMONIA COM O DECIDIDO NO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>. (TCU - 1\u00aa C\u00e2mara - Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00b0 1.295/2016 - Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) (sem destaques no original) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.11.\tA m\u00e1-f\u00e9 ou o conluio, como mencionado pela recorrente, h\u00e1 de ser provado, j\u00e1 que a boa-f\u00e9 deve ser presumida. Para se apurar eventual m\u00e1-f\u00e9, devem ser considerados os documentos e fatos constantes dos autos, a fim de caracteriz\u00e1-la ou n\u00e3o. A partir dessa premissa, devem ser analisados todos os documentos e argumentos em conjunto e em confronto com os j\u00e1 constantes dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.12.\tAinda que a recorrente mencione a inexist\u00eancia de qualquer v\u00ednculo pessoal ou profissional com as demais empresas e pessoas a elas vinculadas, os fatos acenam no sentido de ter ocorrido combina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, nos exatos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o do Relator a quo, sen\u00e3o vejamos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.13.\tAo se analisar uma planilha de pre\u00e7os com o objetivo de apurar o vencedor do certame licitat\u00f3rio, deve haver a formula\u00e7\u00e3o de propostas sem qualquer v\u00ednculo entre elas. Uma vez demonstrada inter-rela\u00e7\u00e3o entre as propostas, restar\u00e1 configurado conluio entre as licitantes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.14.\tCausa perplexidade, a exist\u00eancia de quatro empresas formularem propostas com mesma varia\u00e7\u00e3o percentual entre os itens. Fato observado em todas as propostas. O quadro j\u00e1 transcrito no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o (69 do Voto) \u00e9 preciso ao estabelecer de forma t\u00e9cnico-sistem\u00e1tica a varia\u00e7\u00e3o em percentual dos itens da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.15.\tObserve-se que existe, a partir da empresa que cotou o menor pre\u00e7o, perfeita varia\u00e7\u00e3o entre os itens e as empresas. Assim, resta demonstrado que a empresa Set formulou pre\u00e7os com varia\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas itens de 11,5% em rela\u00e7\u00e3o ao menor pre\u00e7o; a empresa Octaplan, 13%; a empresa Estrutural, 14,5%; a empresa DML 16%.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.16.\tO conjunto de ind\u00edcios transforma-se em robusto meio de prova quando de uma premissa v\u00e1lida se chega \u00e0 conclus\u00e3o l\u00f3gica. N\u00e3o pode ser recepcionado o argumento de inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre a empresa recorrente e a empresa vencedora, qui\u00e7\u00e1 entre todas as empresas, quando se identifica perfeita simetria nas propostas dos itens cotados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.17.\tInd\u00edcios concatenados, harm\u00f4nicos, sistematizados e demonstrados constituem prova indireta ou indici\u00e1ria, pois v\u00e1rios ind\u00edcios coincidentes s\u00e3o prova robusta do que se pretende demonstrar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.18.\tNessa linha de fundamenta\u00e7\u00e3o, deve-se transcrever nesta instru\u00e7\u00e3o excerto do Voto, que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1005/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1005/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Marcos Bemquerer Costa, em que ele menciona diversos precedentes sobre a robustez dos ind\u00edcios como meios de prova, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11. Como j\u00e1 afirmei, a imputa\u00e7\u00e3o da pena ocorreu devido a conluio praticado com vistas a fraudar certame p\u00fablico. A prop\u00f3sito, cumpre trazer a lume excertos de Votos e/ou Propostas de Delibera\u00e7\u00e3o em que esta Corte assentou que a exist\u00eancia de ind\u00edcios v\u00e1rios e convergentes s\u00e3o suficientes para caracterizar fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A prova indici\u00e1ria, constitu\u00edda por somat\u00f3rio de ind\u00edcios que apontam na mesma dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 suficiente para caracterizar fraude a licita\u00e7\u00e3o mediante conluio de licitantes, devendo ser declarada a inidoneidade das empresas para licitar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (art. 46 da Lei 8.443/1992) .\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1829/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1829/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A exist\u00eancia de ind\u00edcios v\u00e1rios e concordantes faz prova de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e conduz \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas que participaram do ato il\u00edcito.\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1107/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1107/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A conflu\u00eancia de ind\u00edcios robustos que apontem no sentido de ter havido fraude a licita\u00e7\u00e3o justifica a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas que a praticaram. A aplica\u00e7\u00e3o de tal san\u00e7\u00e3o independe da ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio.\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2596/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2596/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relatora: Ministra Ana Arraes;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A exist\u00eancia de fortes ind\u00edcios de conluio entre os participantes de procedimento licitat\u00f3rio pode levar \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de empresa licitante, independentemente de ela ter colhido algum benef\u00edcio, bastando que tenha concorrido para a fraude ou dela participado.\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1737/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1737/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro Valmir Campelo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pode ser declarada quando constatada fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, assim configurada pela ocorr\u00eancia ou exist\u00eancia de fortes ind\u00edcios de conluio entre os participantes do processo, independentemente de a empresa licitante ter colhido algum benef\u00edcio, bastando que tenha concorrido para a fraude ou dela participado.\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1618/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1618/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.19.\tA simetria nas propostas formuladas pelas empresas, inclusive pela ora recorrente, consiste em ind\u00edcios concatenados, harm\u00f4nicos, sistematizados e demonstrados que constituem prova indireta ou indici\u00e1ria a demonstrar a exist\u00eancia de conluio entre as empresas apenadas por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.20.\tNo que tange ao argumento de inexist\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o em eventual superfaturamento perpetrado pela Empresa Brasileira de Montagens Limitada - CBM, algumas considera\u00e7\u00f5es se imp\u00f5em.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.21.\tO d\u00e9bito apurado foi imputado \u00e0 empresa CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda., motivo por que foi condenada em d\u00e9bito, conforme item 9.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ou seja, n\u00e3o houve imputa\u00e7\u00e3o \u00e0 ora recorrente do dano apurado. Logo, d\u00e9bito n\u00e3o h\u00e1 para a empresa Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda. O fato de n\u00e3o haver d\u00e9bito para a recorrente, n\u00e3o afasta outras irregularidades apuradas nos autos, que possam ensejar sua apena\u00e7\u00e3o com fundamento no art. 46 da Lei 8443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.22.\tA exist\u00eancia do conluio demonstrado nos itens 25.11/25.19 desta instru\u00e7\u00e3o materializa fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o apta a ensejar san\u00e7\u00e3o por esta Corte de Contas, nos termos do art. 46, da Lei 8.443/1992. Uma vez que houve, por meio de cota\u00e7\u00e3o com perfeita simetria nos itens, conluio entre as empresas, n\u00e3o h\u00e1 como excluir a fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.23.\tAssim, ainda que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o tenha imputado d\u00e9bito \u00e0 empresa Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda., resta configurada sua participa\u00e7\u00e3o na apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imposto \u00e0 empresa CBM - Empresa Brasileira de Montagens Ltda., uma vez verificada verossimilhan\u00e7a na uniformidade dos percentuais das propostas apresentadas pelas empresas apenadas pelo Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.24.\tMesmo que a Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos - Apex-Brasil possua natureza jur\u00eddica de servi\u00e7o social aut\u00f4nomo supervisionado pelo MRE, ela n\u00e3o se afasta por completo da obriga\u00e7\u00e3o de licitar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.25.\tA obrigatoriedade de licitar decorre da Norma Fundamental, que prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o por parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, para obras, servi\u00e7os, compras e aliena\u00e7\u00f5es, nos termos de seu art. 37, XXI. Ademais, a Apex possui regulamento pr\u00f3prio de licita\u00e7\u00f5es e contratos (http://www.apexbrasil.com.br/uploads/RegulamentoLicitacoesContratosApexBrasil20132015.pdf) , do qual n\u00e3o pode se afastar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.26.\tContudo, deve-se enfatizar que o termo \"licita\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o est\u00e1 adstrito \u00e0 Lei 8.666/1993, pois outros diplomas tamb\u00e9m regem as licita\u00e7\u00f5es e contratos, como, por exemplo, a Lei 12.462/2011 - Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00e3o, a Lei 13.303/2016 - Regime Jur\u00eddico das Empresas Estatais, a Lei 10.520/2002 - Lei do Preg\u00e3o, al\u00e9m dos regulamentos pr\u00f3prios do Sistema \"S\". Nesse sentido, qualquer viola\u00e7\u00e3o aos diversos diplomas que tratam das licita\u00e7\u00f5es est\u00e1 sujeita \u00e0 san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46, da Lei 8.443/1992, que contempla a possibilidade de declarar a inidoneidade do licitante fraudador para participar, por at\u00e9 cinco anos, de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal. Logo, se a Apex realiza licita\u00e7\u00e3o, e os recursos s\u00e3o de compet\u00eancia fiscalizadora do TCU, emerge a incid\u00eancia da Lei 8.443/1992, bem como do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.27.\tOra, qualquer que seja o normativo a ser aplicado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios; \u00e0s entidades privadas sem fins lucrativos, como, por exemplo, aquelas regidas pelo Decreto 6.170/2007 e a atual Portaria Interministerial 424/2016, os \u00f3rg\u00e3os integrantes do \"Sistema S\", nenhum deles pode ser condescendente com conluio ou fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.28.\tA obrigatoriedade de licitar das entidades integrantes do \"Sistema S\" pode ser observada conforme entendimento consubstanciado por diversos precedentes desta Corte de Contas, inclusive conforme fundamenta\u00e7\u00e3o constante do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/744/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 744/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24. No que toca \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de despesas sem amparo contratual, com Pesquisa de Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados da GEOR - Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica Orientada para Resultados, divirjo dos pareceres quanto \u00e0 irregularidade apontada. Tem raz\u00e3o o Sebrae/MS ao afirmar que os entes do Sistema S n\u00e3o devem observ\u00e2ncia estrita \u00e0 Lei 8.666/1993, mas, sim, a seus regulamentos pr\u00f3prios, que devem guardar conson\u00e2ncia apenas com os princ\u00edpios maiores do processo licitat\u00f3rio e os postulados gerais aplic\u00e1veis \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, consoante jurisprud\u00eancia j\u00e1 consolidada neste Tribunal (justificativas \u00e0 pe\u00e7a 190 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1801620060\" target=\"_blank\">Processo 018.016/2006-0</a>) . (grifou-se) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.29\tComo se observa nesse precedente, n\u00e3o se est\u00e1 a falar da inobserv\u00e2ncia dos princ\u00edpios basilares das licita\u00e7\u00f5es a fundamentar a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os das entidades integrantes desse Sistema, mas de sua vincula\u00e7\u00e3o ao seu regulamento pr\u00f3prio de licita\u00e7\u00f5es e contratos, que n\u00e3o pode se distanciar dos mandamentos principiol\u00f3gicos e basilares da Lei 8666/1993, al\u00e9m do disposto no caput do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, conforme entendimento do STF (MS 33.442/DF) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.30.\tConluio e fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o albergados por qualquer norma regente de licita\u00e7\u00f5es e contratos, seja do \"Sistema S\", seja da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal, estadual, distrital ou municipal, seja, em hip\u00f3teses mais restritas, das entidades privadas sem fins lucrativos que administrem recursos p\u00fablicos federais vinculados ao Decreto 6170/2007 ou pela Portaria Interministerial 424/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.31.\tA doutrina de Lucas Rocha Furtado mencionada pela recorrente (Item 25.7 desta instru\u00e7\u00e3o) n\u00e3o a socorre, conforme a an\u00e1lise j\u00e1 realizada nos itens antecedentes. Contudo, enfatize-se que as entidades do \"Sistema S\", ainda que de forma mitigada, devem realizar \"procedimento\" licitat\u00f3rio para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, conforme regulamento pr\u00f3prio que n\u00e3o pode afastar-se dos mandamentos basilares da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da Lei 8666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.32.\tDe igual forma, os precedentes mencionados pela recorrente (itens 25.9 e 25.10 desta instru\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m n\u00e3o a socorrem.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.33.\tA men\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler (item 25.9 desta instru\u00e7\u00e3o) consiste em equ\u00edvoco da recorrente, quando tenta avoc\u00e1-lo como fundamento a amparar suas raz\u00f5es recursais. Esse Ac\u00f3rd\u00e3o trata de conv\u00eanios celebrados com a Uni\u00e3o, regidos pelo Decreto 6170/2007 e, naquela \u00e9poca, pela Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, j\u00e1 revogada pela Portaria Interministerial 424/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.34.\tAd argumentandum Tantum, o art. 11, do Decreto 6170/2007, estabelece o modus operandi para realiza\u00e7\u00e3o de \"licita\u00e7\u00e3o\" pelas entidades privadas sem fins lucrativos que celebrem conv\u00eanios com a Uni\u00e3o, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 11. Para efeito do disposto no art. 116 da Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993, a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com recursos da Uni\u00e3o transferidos a entidades privadas sem fins lucrativos dever\u00e3o observar os princ\u00edpios da impessoalidade, moralidade e economicidade, sendo necess\u00e1ria, no m\u00ednimo, a realiza\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os no mercado antes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.35.\tDiversamente e at\u00e9 de forma contr\u00e1ria ao precedente mencionado pela recorrente, como se verifica, at\u00e9 as entidades privadas sem fins lucrativos devem realizar \"licita\u00e7\u00e3o\" para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os com recursos p\u00fablicos transferidos pela Uni\u00e3o, nos termos desse dispositivo, bem como da Portaria Interministerial ou Instru\u00e7\u00e3o Normativa vigente ao tempo da celebra\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o do objeto ajustado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.36.\tPor fim, a manifesta\u00e7\u00e3o do MP/TCU (item 25.10 desta instru\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m n\u00e3o socorre a recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.37.\tMais uma vez, a recorrente tenta fundamentar suas raz\u00f5es recursais em processos referentes a Conv\u00eanios celebrados com a Uni\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 enfrentada por meio dos itens antecedentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1295/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1295/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , cuja disciplina do processo licitat\u00f3rio aplicados \u00e0s entidades que os celebram est\u00e1 tratada no Decreto 6170/2007 e na Portaria Interministerial vigente ao tempo de sua celebra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.38.\tNesse sentido, todos os argumentos recursais formulados pela empresa Estrutural Montagem e Empreendimentos Ltda. n\u00e3o afastam as irregularidades ensejadoras da san\u00e7\u00e3o que lhe fora aplicada por meio do item 9.9, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26. DMDL Montagens de Stands Ltda. (pe\u00e7a 155) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.1.\tDepois de formular \"breve s\u00ednteses dos fatos\", em preliminar, a empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. argui a \"anula\u00e7\u00e3o do processo por cerceamento de defesa\", para, ent\u00e3o adentrar as raz\u00f5es recursais propriamente ditas, que passam a ser analisadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27. Cerceamento de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.1.\tA empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. argumenta que \"pretendia produzir prova pericial cont\u00e1bil e prova testemunhal no \u00e2mbito administrativo, para corroborar a razoabilidade dos valores indicados na proposta apresentada \u00e0 Apex-Brasil, a fim de demonstrar que as informa\u00e7\u00f5es ali prestadas s\u00e3o veross\u00edmeis e condizentes com as pr\u00e1ticas de mercado da \u00e9poca, e que n\u00e3o houve nenhum tipo de ajuste entre os concorrentes\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.2.\tEntretanto, menciona a prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido \"de forma s\u00fabita, sem oportunizar \u00e0 ora recorrente a produ\u00e7\u00e3o dessas provas, o que configura cerceamento de defesa\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.3.\tA recorrente avoca o art. 5\u00ba, LV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a fim de tentar induzir \u00e0 exist\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal, ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa. Tamb\u00e9m menciona os arts. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XI, e 38 da Lei 9.784/1999, como garantia ao direito de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.4.\tA empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. tamb\u00e9m argumenta que \" (...) paralelamente \u00e0 Lei n\u00ba 8.443/1992 - a Lei n\u00ba 9.784/1999, que \u00e9 mais recente, regula o processo administrativo tamb\u00e9m quanto aos feitos de tramita\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, conforme artigo 1 \u00ba, \u00a7 1\u00ba\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.5.\tA argumenta\u00e7\u00e3o exposta no recurso n\u00e3o se ajusta \u00e0 processual\u00edstica aplicada ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao arguir a pretens\u00e3o de produzir provas testemunhais para tentar demonstrar a verossimilhan\u00e7a dos pre\u00e7os praticados no mercado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.6.\tN\u00e3o se desconhece que todas as provas admitidas no Direito devem ser admitidas nos processos judiciais e administrativos. Entretanto, h\u00e1 especificidades e normas especiais que afastam normas gerais, em atendimento ao brocado \"lex specialis derogat legi generali\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.7.\tDe fato, ainda que no processo judicial sejam admitidas provas testemunhais, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, sua admiss\u00e3o se d\u00e1 por meio de documento, nos exatos termos do disposto no caput, do art. 162 do RI/TCU, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 162. As provas que a parte quiser produzir perante o Tribunal devem sempre ser apresentadas de forma documental, mesmo as declara\u00e7\u00f5es pessoais de terceiros.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.8.\tNesse sentido, deveria a empresa recorrente valer-se dos testemunhos na forma documental para exerc\u00ea-los como meio de prova, perfeitamente admiss\u00edvel nos processos conduzidos por esta Corte de Contas. N\u00e3o consta nos autos qualquer indeferimento de produ\u00e7\u00e3o de provas por parte da recorrente, motivo por que n\u00e3o se sustenta essa argumenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.9.\tO TCU n\u00e3o profere suas decis\u00f5es de \"forma s\u00fabita\", como alegado pela recorrente. Ao contr\u00e1rio h\u00e1 previs\u00e3o legal e regimental do modus operandi para prola\u00e7\u00e3o das delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal (T\u00edtulo IV, arts. 92-143, do Regimento Interno) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.10.\tRegistre-se que as pautas das sess\u00f5es ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias \"dever\u00e3o ser divulgadas mediante a afixa\u00e7\u00e3o em local pr\u00f3prio e acess\u00edvel do edif\u00edcio-sede do Tribunal, a publica\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os oficiais e a disponibiliza\u00e7\u00e3o no Portal do TCU na internet, at\u00e9 quarenta e oito horas antes da sess\u00e3o\", nos termos do art. 141, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU. A fim de comprovar a inexist\u00eancia de \"decis\u00f5es s\u00fabitas\" pelo TCU, a pauta da sess\u00e3o do Plen\u00e1rio realizada no dia 6/6/2018 foi divulgada no D\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00ba 105, de 4/6/2018, p. 92 na forma regimental (fonte: http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?data=04/06/2018&jornal=515&pagina=92&totalArquivos=110) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.11.\tQualquer ato praticado com error in procedendo, deve ser reparado, inclusive com eventual anula\u00e7\u00e3o desse ato. Entretanto, n\u00e3o se verificou qualquer error in procedendo que ensejasse cerceamento \u00e0 defesa da ora recorrente, tampouco decis\u00e3o \"de forma s\u00fabita\", como alegado pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.12.\tA Lei 9784/1999, Lei do Processo Administrativo, tamb\u00e9m n\u00e3o a socorre.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.13.\tA Lei do Processo Administrativo \u00e9 de aplica\u00e7\u00e3o em toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal, desde que n\u00e3o se refira \u00e0 atividade t\u00edpica do \u00f3rg\u00e3o, como \u00e9 o caso do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos processos decorrentes de sua compet\u00eancia constitucional (arts. 70-71, CF) . Ademais, n\u00e3o se pode perder de vista o disposto no art. 69, da Lei 9784/1999, nos seguintes termos: \"Os processos administrativos espec\u00edficos continuar\u00e3o a reger-se por lei pr\u00f3pria, aplicando-se-lhes apenas subsidiariamente os preceitos desta Lei.\"</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.14.\tOra, se o TCU possui Lei Org\u00e2nica e Regimento Interno, esses devem ser os normativos prim\u00e1rios a reger os processos de sua compet\u00eancia, sem preju\u00edzo de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria da Lei 9784/1999, do C\u00f3digo de Processo Civil, dentre outros. Mas sempre em car\u00e1ter subsidi\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.15.\tEquivoca-se a representante ao tentar induzir ao entendimento de que lei posterior derroga lei anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.16.\tOcorrer\u00e1 essa hip\u00f3tese quando lei nova regular por completo tema constante de outra lei, quando for com ela incompat\u00edvel ou quando expressamente a revogar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.17.\tRegistre-se que a rela\u00e7\u00e3o processual nesta Corte de Contas aperfei\u00e7oa-se com a cita\u00e7\u00e3o, audi\u00eancia ou notifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lidas. Eventual v\u00edcio nesses institutos pode ensejar a nulidade do chamamento do respons\u00e1vel para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa ou suas raz\u00f5es de justificativa, bem como dos atos sucessivos que com elas se relacionarem.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.18.\tNos termos do Of\u00edcio 0120/2016-TCU/SecexDesenvolvimento, de 28/3/2016 (pe\u00e7a 94) , houve notifica\u00e7\u00e3o da empresa DMDL Montagens de Stands Ltda., por meio de seu representante legal, a fim de que pronunciasse quanto \u00e0 seguinte ocorr\u00eancia: \"ind\u00edcios de fraude na apresenta\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos que justificaram a contrata\u00e7\u00e3o da Apex pela Empresa Brasileira de Montagem Ltda. - CBM (Contrato 10-05/2012) \".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.19.\tTamb\u00e9m consta o Aviso de Recebimento de pe\u00e7a 95, em que comprova o recebimento do Of\u00edcio descrito no item anterior pela multicitada empresa. Uma vez realizada notifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, resta configurado o aperfei\u00e7oamento da rela\u00e7\u00e3o processual, para a marcha do processo nesta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.20.\tTamb\u00e9m consta nos autos manifesta\u00e7\u00e3o da empresa DMDL Montagens de Stands Ltda., em atendimento ao Of\u00edcio 0629/2015 - TCU/SecexDesenvolvimento, de 14/10/2015 (pe\u00e7as 37 e 8, respectivamente) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.21.\tO devido processo legal, o contradit\u00f3rio e a ampla defesa s\u00e3o mandamentos nucleares do ordenamento constitucional, dos quais n\u00e3o pode afastar-se o TCU. Como demonstrado nos itens anteriores desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o houve qualquer viola\u00e7\u00e3o a esses pressupostos basilares do Estado de Direito, motivo por que devem ser rejeitados todos os argumentos, em sede de preliminar, acerca de suposto cerceamento da defesa da multicitada empresa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28. N\u00e3o sujei\u00e7\u00e3o da Apex ao regime jur\u00eddico das licita\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.1.\tA recorrente argumenta sobre a natureza jur\u00eddica da Apex, conforme art. 1\u00ba, da Lei 10.668/2003, que autorizou o Poder Executivo a instituir o Servi\u00e7o Social Aut\u00f4nomo Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil - Apex-Brasil, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Aqui, \u00e9 pertinente trazer a lume que a Apex-Brasil \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o legal, uma entidade privada com car\u00e1ter de \"Servi\u00e7o Social Aut\u00f4nomo\", equiparada, portanto, aos integrantes do denominado \"Sistema S\" (Senai, Sesc, Senac, etc.) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.2.\tPor entender que se trata de pessoa jur\u00eddica de direito privado, a recorrente argumenta que \"as contrata\u00e7\u00f5es promovidas por tais entidades n\u00e3o se subordinam ao regime jur\u00eddico que, usualmente, disciplina as contrata\u00e7\u00f5es firmadas por \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, especialmente as disposi\u00e7\u00f5es da Lei 8.666/1993 e normas infralegais expedidas com o prop\u00f3sito de regulament\u00e1-la\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.3.\tA recorrente menciona precedente do STF (MS 33.442-DF, de relatoria do Ministro Gilmar Mendes) , acerca da n\u00e3o incid\u00eancia da Lei 8666/1993, nas licita\u00e7\u00f5es realizadas por servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos. Sobre esse item, conclui suas argumenta\u00e7\u00f5es nos seguintes termos: \"Entendimento diverso implicaria em conferir INTERPRETA\u00c7\u00c3O EXTENSIVA a uma norma punitiva, violando o princ\u00edpio da legalidade\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.4.\tEm que pese a similitude de argumenta\u00e7\u00e3o da empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. com a da empresa Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda., j\u00e1 analisada por meio dos itens 25.24-25.35 desta instru\u00e7\u00e3o, que aqui tamb\u00e9m se ratificam, algumas considera\u00e7\u00f5es se imp\u00f5em.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.5.\tMesmo que uma entidade privada sem fins lucrativos n\u00e3o esteja vinculada, strcito sensu, aos ditames da Lei 8.666/1993, n\u00e3o pode afastar-se da conduta do bonus pater familiae, cuja tradu\u00e7\u00e3o livre pode ser compreendida como conduta do bom pai de fam\u00edlia, ou seja, do homem m\u00e9dio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.6.\tN\u00e3o \u00e9 comum as propostas de quatro empresas possu\u00edrem um percentual fixo nos itens licitados. Ao contr\u00e1rio, acena no sentido de conluio o estabelecimento gradativo dos pre\u00e7os entre essas empresas. O quadro transcrito no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa d\u00favidas sobre as varia\u00e7\u00f5es percentuais uniformes entre as propostas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.7.\tEssa pr\u00e1tica atenta contra os princ\u00edpios basilares de qualquer licita\u00e7\u00e3o, seja o \u00e2mbito privado, seja na esfera p\u00fablica, fato que deve ser reprimido pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, qui\u00e7\u00e1 pelos \u00f3rg\u00e3os competentes para ingresso das a\u00e7\u00f5es judiciais cab\u00edveis. Deixar-se-\u00e1 de propor o encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal para ado\u00e7\u00e3o das medidas julgadas pertinentes, em raz\u00e3o de j\u00e1 o haver disso adotado por meio do item 9.10.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.8.\tA recorrente avocou decis\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal, em sede do MS 33.442/DF. Parece que a recorrente n\u00e3o se atentou para a ementa do Agravo Regimental em sede desse mesmo Mandado de Seguran\u00e7a, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Agravo regimental em mandado de seguran\u00e7a. 2. Ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Exig\u00eancia de que conste nos editais de licita\u00e7\u00e3o do SENAC o or\u00e7amento estimado em planilhas de quantitativos e custos unit\u00e1rios, bem como de crit\u00e9rio de aceitabilidade. Desnecessidade. 3. Servi\u00e7o Social Aut\u00f4nomo. Natureza privada. N\u00e3o se submete ao processo licitat\u00f3rio previsto pela Lei 8.666/93. Necessidade de regulamento pr\u00f3prio. Procedimento simplificado que observe os princ\u00edpios gerais previstos no art. 37, caput, CF. Atendimento. 4. Aus\u00eancia de argumentos capazes de infirmar a decis\u00e3o agravada. 5. Agravo regimental desprovido. (grifou-se) (Fonte: http://www.stf.jus.br/portal/jurisprudencia/listarJurisprudencia.asp?s1=%2833442%2ENUME%2E+OU+33442%2EACMS%2E%29&base=baseAcordaos&url=http://tinyurl.com/jmnbrto) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.9.\t\u00c9 o pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, nos termos do mesmo precedente mencionado pela recorrente, que afirma a obrigatoriedade de o Sistema \"S\" observar os princ\u00edpios da legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia, nos ternos do caput do art. 37, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.10.\tN\u00e3o se est\u00e1 a afirmar peremptoriamente a submiss\u00e3o da Apex \u00e0s estritas vias do Estatuto das Licita\u00e7\u00f5es, conforme, inclusive, an\u00e1lise j\u00e1 enfrentada nesta instru\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o podem passar \u00e0s margens do controle realizado por este Tribunal as provas indici\u00e1rias de conluio entre as participantes, conforme j\u00e1 descritas no item 25.19 desta instru\u00e7\u00e3o, mas que pela pertin\u00eancia devem ser repisadas nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.19. A simetria nas propostas formuladas pelas empresas, inclusive pela ora recorrente, consiste em ind\u00edcios concatenados, harm\u00f4nicos, sistematizados e demonstrados que constituem prova indireta ou indici\u00e1ria a demonstrar a exist\u00eancia de conluio entre as empresas apenadas por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.11.\tComo se verifica, a Apex n\u00e3o pode deixar de observar as balizas mestras dos processos licitat\u00f3rios, inclusive como reconhecido pelo Supremo Tribunal Federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29. Da inocorr\u00eancia de combina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.1.\tDepois de mencionar adjetivos acerca de sua idoneidade, a empresa DMDL Montagens de Stands Ltda. menciona que \"n\u00e3o cometeu nem participou de fraude no processo de contrata\u00e7\u00e3o feito pela Apex-Brasil\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.2.\tSobre o pre\u00e7o por ela proposto, assim se manifesta:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O pre\u00e7o proposto pela ora recorrente \u00e9 absolutamente condizente com as condi\u00e7\u00f5es de mercado, o que justifica a alegada semelhan\u00e7a com os pre\u00e7os apresentados pelas empresas concorrentes, e que at\u00e9 ent\u00e3o eram desconhecidos pela ora recorrente (estranho seria se os pre\u00e7os fossem absolutamente d\u00edspares) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, as suposi\u00e7\u00f5es contra a ora recorrente n\u00e3o se sustentam por si mesmas, haja vista que os pre\u00e7os indicados como percentuais de indica\u00e7\u00e3o se justificam por se tratarem de produtos e objetos fabricados e fornecidos por ind\u00fastrias e fornecedores existentes no mercado praticando a empresa o percentual aceit\u00e1vel que achar cab\u00edvel, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es moment\u00e2neas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim como em qualquer licita\u00e7\u00e3o de interesse para a empresa, a ora recorrente realizou suas cota\u00e7\u00f5es junto ao mercado, por meio de contatos pessoais para elabora\u00e7\u00e3o coerente do or\u00e7amento apresentado, levando em conta todas as caracter\u00edsticas do evento. Possivelmente, seus concorrentes tamb\u00e9m o fizeram, mas cada qual arbitrou para si uma margem percentual de lucro diferente, sem \"combinarem\" com a ora recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">E, como a maioria dos produtos constantes da planilha encaminhada pela APEX n\u00e3o eram de propriedade da ora recorrente, bem como das concorrentes, n\u00e3o restaram alternativas que n\u00e3o a sucumbir diante do mercado de pre\u00e7os praticados \u00e0 \u00e9poca e, por isso, a diferen\u00e7a de pre\u00e7os em percentuais de uma concorrente para outra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cabe ressaltar, ainda, que as empresas participantes s\u00e3o concorrentes entre si e, abrir m\u00e3o de um trabalho em favor de outra, \u00e9 deixar de atender as suas pr\u00f3prias necessidades, como folha de pagamento de pessoal, pagamento de impostos, de aluguel de seus equipamentos, local e seu objetivo maior, que \u00e9 o lucro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.3.\tN\u00e3o se desconhece que, em uma concorr\u00eancia perfeita, onde n\u00e3o existam monop\u00f3lios, oligop\u00f3lios ou outros v\u00edcios, h\u00e1 de haver competitividade acirrada entres os licitantes que pretendam fornecer determinado bem ou servi\u00e7o a entidade p\u00fablica ou privada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.4.\t\u00c9 esse ambiente de concorr\u00eancia perfeita que possibilita a obten\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para quem realiza a licita\u00e7\u00e3o, com pre\u00e7os justos, variados e sem a coincid\u00eancia de equidist\u00e2ncia percentual exata entre os itens a serem fornecidos pelo vencedor do certame.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.5.\tToda a argumenta\u00e7\u00e3o no sentido de inexist\u00eancia de combina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre os licitantes fica mitigada quando da an\u00e1lise dos pre\u00e7os fornecidos e bem destacados pelo Relator a quo, com varia\u00e7\u00f5es percentuais de 11,5%, 13%, 14,5% e 16%, em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o vencedor. N\u00e3o se trata de uma diferen\u00e7a percentual global, em que os itens variaram em percentuais, mas sim de uma diferen\u00e7a percentual id\u00eantica entre os itens licitados, fato muito pouco comum.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.6.\tSem preju\u00edzo dessas considera\u00e7\u00f5es, empresta-se a este item a an\u00e1lise constante dos itens 25.11/25.19 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tDessa forma, todos os argumentos e documentos apresentados por DMDL Montagens de Stands Ltda. e Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. n\u00e3o s\u00e3o capazes de alterar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, motivo por que se deve negar provimento aos recursos interpostos por essa empresas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se com fundamento nos art. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer dos recursos interpostos por DMDL Montagens de Stands Ltda. e Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda., para, no m\u00e9rito, negar a eles provimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, bem como do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentarem \u00e0s recorrentes; \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o; ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o; ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Distrito Federal; \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Pol\u00edcia Federal no Distrito Federal; aos demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o divergiu da unidade t\u00e9cnica nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Examina-se recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. (pe\u00e7a 150) e DMDL Montagens de Stands Ltda. (pe\u00e7a 155) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler - pe\u00e7a 109) . O item 9.9 daquele aresto declarou a inidoneidade das recorrentes, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, em decorr\u00eancia do comportamento cartelizado das apelantes, que apresentaram propostas simuladas, com diferen\u00e7as percentuais id\u00eanticas em 35 itens do certame promovido pela Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) para a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Rio+20) em 2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tPassamos \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, nessa ordem, das raz\u00f5es recursais, da respectiva an\u00e1lise realizada pela Secretaria de Recursos (Serur) e, finalmente, ao cerne deste parecer.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>II - Argumentos recursais</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tA Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. se insurgiu contra a penalidade imposta, argumentando que, por n\u00e3o possuir \"qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o profissional ou pessoal com as demais empresas acima mencionadas ou com seus respectivos s\u00f3cios\", n\u00e3o haveria \"elementos suficientes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de conluio ou de cartel\" (pe\u00e7a 150, p. 4) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tProssegue alegando que, ainda que a irregularidade tivesse sido caracterizada, n\u00e3o poderia sofrer a penalidade do art. 46 da Lei 8.443/1992, uma vez que a entidade contratante integraria o Sistema Social Aut\u00f4nomo (\"Sistema S\") e, portanto, \"n\u00e3o se encontra obrigada a licitar, tampouco est\u00e1 adstrita aos ditames do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\" (pe\u00e7a 150, p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tEvoca, como precedente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , em que o Colegiado entendera que a tipifica\u00e7\u00e3o efetuada pelo art. 46 da Lei 8.443/1992 (\"fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o\") inviabilizaria a condena\u00e7\u00e3o de empresas contratadas por associa\u00e7\u00f5es privadas convenentes, as quais pautar-se-iam pelas diretrizes estampadas \"no Decreto 6.170/2007 e na Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008\" (Voto a nortear o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3611/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tA DMDL Montagens de Stands Ltda., a seu turno, preliminarmente alega cerceamento ao exerc\u00edcio de seu direito \u00e0 ampla defesa, uma vez que \"pretendia produzir prova pericial cont\u00e1bil e prova testemunhal no \u00e2mbito administrativo, para corroborar a razoabilidade dos valores indicados na proposta apresentada \u00e0 Apex-Brasil (...) Contudo, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi proferido de forma s\u00fabita\" (pe\u00e7a 155, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tNo m\u00e9rito, a segunda recorrente reprisa argumentos da Estrutural Montagens Ltda., ao ponderar que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tais entidades (incluindo a Apex-Brasil) n\u00e3o integram a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Ao contr\u00e1rio, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es privadas, com caracter\u00edstica paraestatal, criadas para atuar ao lado do Estado na persecu\u00e7\u00e3o de interesses sociais relevantes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 por esse motivo que as contrata\u00e7\u00f5es promovidas por tais entidades [semelhantes \u00e0 Apex] n\u00e3o se subordinam ao regime jur\u00eddico que, usualmente, disciplina as contrata\u00e7\u00f5es firmadas por \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, especialmente as disposi\u00e7\u00f5es da Lei n\u00ba 8.666/1993 e normas infralegais expedidas com o prop\u00f3sito de regulament\u00e1-la. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Na verdade, cumpre \u00e0 Apex-Brasil editar regulamentos pr\u00f3prios, os quais evidentemente devem observar a principiologia que rege as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAlega, ainda, que a Apex realizou dispensa de licita\u00e7\u00e3o, o que excluiria a aplica\u00e7\u00e3o de censura por \"fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o\", consoante a reda\u00e7\u00e3o do tipo previsto no art. 46 da Lei 8.443/1992, sendo que \"Entendimento diverso implicaria em conferir interpreta\u00e7\u00e3o extensiva a uma norma punitiva, violando o princ\u00edpio da legalidade\" (pe\u00e7a 155, p. 8) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tSustenta n\u00e3o ter havido combina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre as concorrentes, justificando a equidist\u00e2ncia entre os pre\u00e7os das propostas mediante a aplica\u00e7\u00e3o de margens de lucro em percentuais diferentes pelas concorrentes. Faltaria, portanto, conduta dolosa a ser imputada \u00e0 recorrente (pe\u00e7a 155, p. 10) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>III - An\u00e1lise da Secretaria de Recursos (Serur) </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tA Serur, inicialmente, refuta a alega\u00e7\u00e3o recursal de falta de elementos probat\u00f3rios, caracterizado o fato de as \"quatro empresas formularem propostas com mesma varia\u00e7\u00e3o percentual entre os itens\" (pe\u00e7a 183, p. 15) - a saber: superiores ao menor pre\u00e7o em exatamente 11,5% (empresa Set) , 13% (empresa Octaplan) , 14,5% (empresa DMDL Ltda.) e 16% (empresa Estrutural Montagens Ltda.) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tEm seguida, a Serur pontua que a Apex \"n\u00e3o se afasta por completo da obriga\u00e7\u00e3o de licitar\" imposta \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pelo art. 37, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, suas diretrizes internas assumiram o t\u00edtulo de \"Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e de Contratos\" (http://www.apexbrasil.com.br/uploads/RegulamentoLicitacoesContratosApexBrasil20132015.pdf) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tRegistra que \"Conluio e fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o albergados por qualquer norma regente de licita\u00e7\u00f5es e contratos, seja do \"Sistema S\", seja da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\" (pe\u00e7a 183, p. 17) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tQuanto \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de cerceamento de defesa, a unidade t\u00e9cnica invoca a regulamenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de prova no \u00e2mbito do TCU no respectivo Regimento Interno (art. 162) para afastar os argumentos da recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tNo mais, a Serur sublinha a reprovabilidade da conduta das recorrentes e a necessidade de se repreender a pr\u00e1tica de conluio, afirmando que \"uma entidade privada sem fins lucrativos [embora] n\u00e3o esteja vinculada, stricto sensu, aos ditames da Lei 8.666/1993, n\u00e3o pode afastar-se da conduta do bonus pater familiae\" (pe\u00e7a 183, p. 21) , n\u00e3o lhe sendo l\u00edcito atentar \"contra os princ\u00edpios basilares de qualquer licita\u00e7\u00e3o, seja o \u00e2mbito privado, seja na esfera p\u00fablica\" (pe\u00e7a 183, p. 21) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tEm consequ\u00eancia, a secretaria propugna o desprovimento de ambos os recursos em ep\u00edgrafe.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>IV - An\u00e1lise do Parquet </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tO teor do art. 46 da Lei 8.443/1993 \u00e9 notadamente punitivo, atraindo a aplicabilidade direta do princ\u00edpio jur\u00eddico-constitucional da nulla poena sine lege praevia scripta. Nesse sentido, resta inadmiss\u00edvel a interpreta\u00e7\u00e3o extensiva das elementares da conduta tipificada - mais especificamente, dos conceitos de \"fraude\" e \"licita\u00e7\u00e3o\" - que permita alcan\u00e7ar condutas n\u00e3o perfeitamente enquadr\u00e1veis no dispositivo sancionat\u00f3rio. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tNo caso sob exame, importa sobremaneira esclarecer os exatos lindes do termo \"licita\u00e7\u00e3o\", presente no art. 46 do art. 8.443/1992. Nessa quadra, os expoentes do Direito Administrativo brasileiro concordam fundamentalmente em tr\u00eas pontos: 1) que se trata de procedimento administrativo; 2) que tem por escopo selecionar contratante; e 3) que tem por protagonista a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tSublinha-se, assim, assistir raz\u00e3o aos recorrentes quando evocam o pronunciamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas acolhido quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1295/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1295/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , e cujo cerne vale reprisar:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Com o fito de delimitar o alcance do termo 'licita\u00e7\u00e3o', tal como empregado no art. 46 da Lei n\u00b0 8.443/92. entendo inadequado reportar-se diretamente \u00e0 Lei n\u00b0 8.666/93. tal como pretende a unidade t\u00e9cnica. Com efeito, o instituto licitat\u00f3rio tem sede constitucional, radicando-se no art. 37, inciso XXI, da Lei fundamental (...) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Reconhe\u00e7o, contudo, que o presente caso concreto - qual seja, cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o realizada por entidade albarr\u00e2nea ao aparelho de Estado - refoge ao conceito constitucional de licita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o caput do art. 37 da Carta expressamente endere\u00e7a a obrigatoriedade de licitar \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tDiante do exposto, ainda que vinculados aos princ\u00edpios insculpidos no art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o, os procedimentos levados a efeito por entes estranhos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o se enquadram no conceito t\u00e9cnico-jur\u00eddico de licita\u00e7\u00e3o, com ele n\u00e3o podendo ser equiparados para fins de aplica\u00e7\u00e3o de penalidades.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tPrivilegiando tal converg\u00eancia de entendimento no campo do Direito Administrativo, entendemos que descabe ao Tribunal elastecer, em regra punitiva, o alcance do termo \"licita\u00e7\u00e3o\" estampado no art. 46 da Lei 8.443/1992, indevidamente inovando no campo repressor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tNo mais, cumpre destacar dois t\u00f3picos dos argumentos recursais e respectiva an\u00e1lise pela Secretaria de Recursos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tEm primeiro lugar, \u00e9 equivocado o argumento da DMDL Montagens Ltda. no sentido de que o art. 46 da Lei 8.443/1992 n\u00e3o se aplicaria a casos de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, tendo em vista a li\u00e7\u00e3o de Jess\u00e9 Torres Pereira J\u00fanior:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A <b>Administra\u00e7\u00e3o</b> instaurar\u00e1 processo administrativo em qualquer hip\u00f3tese, seja para realizar a licita\u00e7\u00e3o, ou para fundamentar a decis\u00e3o que autorizar\u00e1 a aquisi\u00e7\u00e3o direta do objeto, vale dizer, sem licita\u00e7\u00e3o. [Jess\u00e9 Torres Pereira Jr. Coment\u00e1rios \u00e0 Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contrata\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: ed. Renovar, 1997. p. 3, apud Emir Netto de Ara\u00fajo, op cit., p. 579]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tPor fim, cabe assinalar que o coment\u00e1rio da Serur, no sentido de que \"Conluio e fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o albergados por qualquer norma regente de licita\u00e7\u00f5es e contratos, seja do 'Sistema S', seja da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\" (pe\u00e7a 183, p. 17) , nada esclarece sobre a mat\u00e9ria em causa, qual seja, os limites do ius puniendi estatal fundado no art. 46 da Lei 8.443/1992 em caso de aquisi\u00e7\u00f5es realizadas por entidades alheias \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>V - Proposta de encaminhamento do Parquet </b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tNesse quadrante, com as v\u00eanias devidas \u00e0 diligente unidade t\u00e9cnica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o diverge da proposta de encaminhamento inserida \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 23, opinando por que sejam conhecidos e providos os recursos de pe\u00e7as 150 e 155, tornando-se insubsistente, por consequ\u00eancia, o item 9.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 109) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Carla Maluf Elias (110819/OAB-SP), Rubens Carmo Elias Filho (138871/OAB-SP) e outros; Gustavo Scagliarini Jardim (14799/OAB-DF) e Vilma Braz da Cruz (31780/OAB-DF); Vanessa Alves Pereira Barbosa (24336/OAB-DF), Laura Mariana de Freitas Porto (35269/OAB-DF) e outros; Alan Gustavo de Oliveira (237.936/OAB-SP); Jose Alfredo Lion (74074/OAB-RJ); Eduardo Lowenhaupt da Cunha (6856/OAB-DF), Guilherme Gon\u00e7alves Martin (42989/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Organiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Rio+20). Constru\u00e7\u00e3o do Pavilh\u00e3o Brasil. Contrata\u00e7\u00e3o direta. Fraude EM licita\u00e7\u00e3o. Superfaturamento. Contas irregulares. D\u00e9bito. Multa. Declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade. Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o. Conhecimento. N\u00c3O provimento. Ci\u00eancia.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesen).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. e DMDL Montagens de Stands Ltda., contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1280/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1280/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, entre outras medidas, declarou as recorrentes inid\u00f4neas para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal por dois anos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA tomada de contas especial em que ocorreu a condena\u00e7\u00e3o decorreu do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2419/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2419/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades na organiza\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Rio+20) , realizada na cidade do Rio de Janeiro - RJ, em 2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c0 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (ApexBrasil) coube a execu\u00e7\u00e3o dos projetos do Pavilh\u00e3o Brasil e da Arena Socioambiental.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO ac\u00f3rd\u00e3o recorrido concluiu que as recorrentes praticaram fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o consistente na apresenta\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos que justificaram a contrata\u00e7\u00e3o direta da Empresa Brasileira de Montagem Ltda. (CBM) pela Apex Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor sua vez, a CBM foi condenada a recolher d\u00e9bito decorrente de superfaturamento e ao pagamento de multa, al\u00e9m de considerada inid\u00f4nea por cinco anos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEstrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. alegou n\u00e3o existirem elementos suficientes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de conluio ou de cartel e que, ainda que se admitisse a tese de fraude, n\u00e3o se poderia aplicar a san\u00e7\u00e3o prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992, pois a Apex-Brasil n\u00e3o estaria obrigada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o ou adstrita aos ditames do artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDMDL Montagens de Stands Ltda. arguiu cerceamento de defesa e necessidade de aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.784/1999 aos processos de controle externo, n\u00e3o sujei\u00e7\u00e3o da ApexBrasil ao regime jur\u00eddico das licita\u00e7\u00f5es e n\u00e3o ocorr\u00eancia de combina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA Secretaria de Recursos propugnou pelo n\u00e3o provimento dos recursos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO <i>Parquet</i> divergiu, no sentido de excluir do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido a san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para licitar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConhe\u00e7o dos recursos por preencherem os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo m\u00e9rito, com as v\u00eanias de estilo ao MPTCU, alinho-me ao parecer da Secretaria de Recursos, adotando-o como raz\u00f5es de decidir. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO ac\u00f3rd\u00e3o recorrido demonstrou claramente a ocorr\u00eancia de fraude na apresenta\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tForam ofertados percentuais de descontos constantes para 35 itens, sendo que a empresa Set formulou pre\u00e7os com varia\u00e7\u00e3o 11,5% em rela\u00e7\u00e3o ao menor pre\u00e7o; a empresa Octaplan, 13%; a Estrutural, 14,5%; e DML, 16%.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte no sentido de que ind\u00edcios concatenados, harm\u00f4nicos, sistematizados e demonstrados constituem prova robusta de fraude.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor isso, devem ser refutados argumentos relacionados \u00e0 inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o entre as empresas recorrentes e a empresa vencedora e demais proponentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo que se refere \u00e0 possibilidade de aplicar a san\u00e7\u00e3o prevista no artigo 46 da Lei 8.443/1992 a empresas contratadas por servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos, adiro integralmente aos fundamentos utilizados pelo E. Relator <i>a quo, </i>corroborados por in\u00fameras outras decis\u00f5es desta Corte<i>.</i> </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO bem tutelado pela Lei 8.443/1992 \u00e9 a lisura das contrata\u00e7\u00f5es realizadas com recursos p\u00fablicos, que devem ocorrer com total observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios constitucionais da moralidade, impessoalidade, isonomia e economicidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal j\u00e1 afirmou a obrigatoriedade de o Sistema \"S\" observar os princ\u00edpios da legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia, nos termos do <i>caput</i> do art. 37, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAssim, tendo em vista que os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos utilizam recursos p\u00fablicos e fazem parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido amplo, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel afastar o alcance da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade de compet\u00eancia desta Corte, pelo fato de n\u00e3o serem obrigados a seguir a Lei 8.666/1993 ou da contrata\u00e7\u00e3o em tela ter sido realizada de forma direta.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em sendo assim, o entendimento que, aparentemente, melhor busca concretizar a vontade da lei e impede o seu desvirtuamento, permitindo que abranja as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como um todo, \u00e9 aquele que entende o termo \"licita\u00e7\u00e3o\" como o conjunto de procedimentos pr\u00e9vios praticados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (termo aqui utilizado em sentido lato, abrangendo os Servi\u00e7os Sociais Aut\u00f4nomos) com o intuito de garantir que as contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ocorram de acordo com os princ\u00edpios constitucionais aplic\u00e1veis. Assim, sob essa \u00f3tica, a express\u00e3o legal n\u00e3o estaria restrita aos procedimentos licitat\u00f3rios em sentido estrito e abarcariam as contrata\u00e7\u00f5es diretas como aquele objeto destes autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAdemais, a ApexBrasil tem regulamento pr\u00f3prio de contrata\u00e7\u00e3o e viola\u00e7\u00f5es aos diversos diplomas que tratam das licita\u00e7\u00f5es est\u00e3o sujeitas \u00e0 san\u00e7\u00e3o de inidoneidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPor isso, divirjo do MPTCU quanto \u00e0 tese de indevida interpreta\u00e7\u00e3o extensiva do artigo 46 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCabe destacar que o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 decidiu que \u00e9 poss\u00edvel interpretar de forma extensiva dispositivo do direito penal nos casos em que n\u00e3o h\u00e1 contrariedade ao esp\u00edrito da lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNesse sentido, for\u00e7oso concluir que a finalidade da Lei 8.443/1992 \u00e9 coibir, mediante a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade, a pr\u00e1tica de fraude, n\u00e3o somente em licita\u00e7\u00f5es, de forma restrita, mas tamb\u00e9m em procedimentos similares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o procede o argumento de DMDL quanto ao cerceamento de defesa decorrente da decis\u00e3o do Tribunal ter ocorrido antes da apresenta\u00e7\u00e3o de provas testemunhais sobre a adequa\u00e7\u00e3o e regularidade dos or\u00e7amentos apresentados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAs provas no TCU, de acordo com o artigo 162 do Regimento Interno, devem ser documentais. A recorrente, quando chamada a se manifestar ou no recurso ora analisado, poderia ter apresentado documentos capazes de afastar o conluio praticado e n\u00e3o o fez.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o h\u00e1, nos autos, indeferimento para apresenta\u00e7\u00e3o das provas que a empresa entendesse pertinentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tSobre a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.784/1999 aos processos do TCU, registro que, nos termos desse pr\u00f3prio diploma, os processos administrativos espec\u00edficos s\u00e3o regidos por leis pr\u00f3prias, aplicando-lhes a referida norma apenas subsidiariamente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo TCU, os processos s\u00e3o regidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Lei 8.443/1992 e seu Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDiante do exposto, nego provimento aos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Estrutural Montagens e Empreendimentos Ltda. e DMDL Montagens de Stands Ltda., e voto para que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794904", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794904", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}