{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538220", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1526/2022 ATA 25/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1526", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "25/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, cumulada com pedido de medida cautelar, formulada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, contra poss\u00edveis irregularidades verificadas no Edital de Concorr\u00eancia 2/2021, promovida pela Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es (Secom/MCom) , cujo objeto \u00e9 contrata\u00e7\u00e3o de empresa prestadora de servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o corporativa do Governo Federal, estimada em R$ 60 milh\u00f5es, abrangendo a execu\u00e7\u00e3o das seguintes atividades: prospec\u00e7\u00e3o, planejamento, implementa\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e monitoramento de solu\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o corporativa do MCom, no seu relacionamento com a imprensa e na sua atua\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em territ\u00f3rio nacional e internacional; e cria\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de a\u00e7\u00f5es e/ou materiais de comunica\u00e7\u00e3o corporativa e de conte\u00fado multim\u00eddia, no \u00e2mbito do contrato;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, mediante despacho de 25/11/20211 (pe\u00e7a 11) , o relator, verificados os requisitos de admissibilidade, conheceu da representa\u00e7\u00e3o e determinou a realiza\u00e7\u00e3o da oitiva pr\u00e9via da unidade jurisdicionada a fim de se manifestar sobre seguintes irregularidades veiculadas na inicial:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da economicidade da estimativa do pre\u00e7o de refer\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o a outros contratos de mesma natureza;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- aus\u00eancia de parcelamento de objeto, com potencial preju\u00edzo ao aproveitamento das potencialidades de mercado;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- falta de fundamenta\u00e7\u00e3o para escolha de localidades no exterior onde dever\u00e3o ser prestados servi\u00e7os de natureza internacional, com risco de direcionamento do certame e de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- ado\u00e7\u00e3o de desconto linear m\u00ednimo inferior \u00e0quele comumente praticado em licita\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- inconsist\u00eancias nas informa\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser divulgadas pela empresa a ser contratada pelo Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, constantes do Anexo 3 - <i>Briefing</i>, a exemplo das informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4245920214\" target=\"_blank\">Processo 042.459/2021-4</a> em apenso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, mediante despacho de 29/1/2022 (pe\u00e7a 30) , ap\u00f3s an\u00e1lise preliminar da resposta \u00e0 oitiva pr\u00e9via da unidade jurisdicionada, o relator considerou ausentes os requisitos do <i>periculum in mora</i> e do <i>fumus boni iuris</i>, indeferiu o pedido de medida cautelar e restituiu os autos \u00e0 Secretaria de Controle Externo de Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) para exame aprofundado dos documentos e informa\u00e7\u00f5es disponibilizados pela Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social e instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, ao analisar o m\u00e9rito das informa\u00e7\u00f5es e documentos apresentados pela Secom/MCom (pe\u00e7as 18, 20, 22 e 24) , a SecexAdmin verificou que o Edital de Concorr\u00eancia 02/2021 n\u00e3o cont\u00e9m elementos que indiquem desvio de finalidade do objeto da contrata\u00e7\u00e3o com vista a promover a imagem pessoal do Presidente da Rep\u00fablica, em per\u00edodo eleitoral;\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que conte\u00fado do <i>Briefing</i>, inserido no Anexo 3 do Edital, n\u00e3o se destina a veicula\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es falsos, mas constitui, apenas, ferramenta prevista na Instru\u00e7\u00e3o Normativa 4, de 2018, da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, para que as licitantes promovam o levantamento de informa\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise do ambiente e dos cen\u00e1rios dom\u00e9stico e internacional do Governo Federal e de suas tem\u00e1ticas priorit\u00e1rias, com o qual dever\u00e3o elaborar plano estrat\u00e9gico de comunica\u00e7\u00e3o a ser avaliado pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o, observada a melhor t\u00e9cnica e pre\u00e7o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a necessidade de centraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o centro de governo, de acordo com a Portaria MCOM 3.525, de setembro de 2021, justificou a aus\u00eancia de parcelamento do objeto, observados os ditames da Lei 8.666/1992 e o Enunciado 247 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, diante das limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, a defini\u00e7\u00e3o das cidades internacionais onde dever\u00e3o ser prestados os servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o corporativa foi devidamente justificada, tendo por base as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, financeiras e culturais que permitem interlocu\u00e7\u00e3o com maior n\u00famero de pa\u00edses em cada grande \u00e1rea, n\u00e3o havendo risco de direcionamento ou restri\u00e7\u00e3o da competitividade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o desconto linear m\u00ednimo de 4% estabelecido no edital est\u00e1 aderente \u00e0 m\u00e9dia de descontos de outros contratos administrativos da esp\u00e9cie, tomados como refer\u00eancia, al\u00e9m do que a licita\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise envolve a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais, a serem prestados diretamente pela contratada, e n\u00e3o por terceiros, o que justificaria menor percentual de desconto;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que foi verificada a economicidade da estimativa da futura contrata\u00e7\u00e3o derivada da Concorr\u00eancia 02/2021, tendo por base ampla pesquisa de pre\u00e7os, bem como o largo escopo e a abrang\u00eancia dos servi\u00e7os a ser aven\u00e7ados;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, por fim, que n\u00e3o foram identificados ind\u00edcios de direcionamento e restri\u00e7\u00e3o da competitividade no edital da Concorr\u00eancia 2/2021.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, artigos 143, 169, inciso V, 237, par\u00e1grafo \u00fanico, e 250 do Regimento Interno, e artigo 37, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259, de 2014, quanto ao processo a seguir relacionado, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, determinar o arquivamento do processo, e encerrar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4245920214\" target=\"_blank\">Processo 042.459/2021-4</a>, em apenso, dando-se ci\u00eancia ao representante, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4248120210\" target=\"_blank\">Processo 042.481/2021-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4245920214\" target=\"_blank\">Processo 042.459/2021-4</a> (Representa\u00e7\u00e3o) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es; Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/06/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es; Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (extinta).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04248120210\" target=\"_blank\">042.481/2021-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25651775", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25651775", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}