{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2541301", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1546/2022 ATA 26/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1546", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "26/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1546/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1546/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando tratar-se de den\u00fancia a respeito de poss\u00edveis irregularidades na posse de servidor p\u00fablico no cargo de T\u00e9cnico Judici\u00e1rio do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF1) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que os fatos apresentados n\u00e3o oferecem amea\u00e7as para os objetivos do TRF1, considerando que se trata de um fato pontual, que n\u00e3o compromete a atividade fim do \u00f3rg\u00e3o, e de baixa relev\u00e2ncia, por n\u00e3o ser suficiente para provocar a interrup\u00e7\u00e3o dos trabalhos e das metas da unidade jurisdicionada;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que os fatos apresentados possuem baixos risco e relev\u00e2ncia para o TRF1, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o direta do TCU no caso concreto, sendo suficiente a a\u00e7\u00e3o corretiva por parte da unidade jurisdicionada para dar o adequado tratamento ao fato noticiado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o TCU apreciou para fins de registro o ato de posse do servidor denunciado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3713620208\" target=\"_blank\">Processo 037.136/2020-8</a>, o qual deu origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13263/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13263/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, tendo sido naquela ocasi\u00e3o considerado legal e recebido o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que n\u00e3o restaram caracterizados os pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar, nos termos da an\u00e1lise empreendida na pe\u00e7a 7;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, a fim de resguardar o sigilo e a prote\u00e7\u00e3o do denunciante, qualquer documento em que conste sua identifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 juntado ao processo como pe\u00e7a sigilosa, classificada quanto \u00e0 confidencialidade como informa\u00e7\u00e3o pessoal, \u00e0 luz da Lei 12.527/2011;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, ainda, que a reclassifica\u00e7\u00e3o do processo de den\u00fancia como p\u00fablico, ap\u00f3s a decis\u00e3o definitiva, n\u00e3o alcan\u00e7a as pe\u00e7as que contenham a identifica\u00e7\u00e3o do denunciante, as quais permanecem classificadas como informa\u00e7\u00e3o pessoal e delas n\u00e3o se conceder\u00e1 vista ou c\u00f3pia durante o prazo de vig\u00eancia da restri\u00e7\u00e3o, salvo nas hip\u00f3teses legais;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso XVI, e 53, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXIV, 15, inciso I, al\u00ednea \"p\", 143, inciso III, 234 e 235, todos do Regimento Interno/TCU, e arts. 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em conhecer a den\u00fancia e consider\u00e1-la procedente; indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo (a) denunciante; adotar as medidas transcritas no subitem 1.8 a seguir; levantar o sigilo que recai sobre as pe\u00e7as destes autos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daquelas que contenham informa\u00e7\u00e3o pessoal do denunciante, nos termos dos arts. 104, \u00a7 1\u00ba, e 108, par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014; encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7) ao (\u00e0) denunciante e ao TRF1; e apensar estes autos ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3713620208\" target=\"_blank\">Processo 037.136/2020-8</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/921520220\" target=\"_blank\">Processo 009.215/2022-0</a> (DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8.1. encaminhar todas as pe\u00e7as da presente den\u00fancia \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas Gerais, para que adote as medidas cab\u00edveis que porventura entenda necess\u00e1rias, em face da poss\u00edvel pr\u00e1tica de crime de falsidade ideol\u00f3gica, tipificado no art. 299, do C\u00f3digo Penal, eventualmente perpetrado pelo servidor denunciado; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8.2. comunicar a Ditip/Sefip, respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3713620208\" target=\"_blank\">Processo 037.136/2020-8</a>, que deu origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13263/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13263/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para que avalie a necessidade de adotar ou n\u00e3o provid\u00eancias necess\u00e1rias para a revis\u00e3o de of\u00edcio do mencionado decisum, nos termos do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/07/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00921520220\" target=\"_blank\">009.215/2022-0</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2550376", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2065/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2065", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2550376", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2065/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2065", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25845771", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25845771", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}