{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542353", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1622/2022 ATA 27/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1622", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "27/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro, prolatado nos autos deste processo de Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Eduardo Braga, relativamente a supostas irregularidades noticiadas pelo Jornal \"O Estado de S\u00e3o Paulo\", de 13/4/2016, com o t\u00edtulo \"Relat\u00f3rio exp\u00f5e farra de gastos do ONS\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) combinado com o art. 287 do Regimento Interno do TCU, conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar cumprido o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do RI/TCU<i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou representa\u00e7\u00e3o sobre supostas irregularidades ocorridas no Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "13/07/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio de Minas e Energia; Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico - ONS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (02.270.669/0001-29).<br>3.2. Recorrente: Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico - Ons (02.831.210/0001-57)..", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01184820162\" target=\"_blank\">011.848/2016-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo, na \u00edntegra, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da SeinfraEl\u00e9trica, com a qual se manifestaram de acordo os seus dirigentes (pe\u00e7as 57-59) :</p><h1><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></h1><p><i>\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Operador Nacional do Sistema (pe\u00e7as 37-40) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Min. Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 33) , por meio do qual esta Corte de Contas conheceu de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Eduardo Braga, relativamente a supostas irregularidades ocorridas no Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS) , noticiadas pelo Jornal \"O Estado de S\u00e3o Paulo\", de 13/4/2016, com o t\u00edtulo \"Relat\u00f3rio exp\u00f5e farra de gastos do ONS\", nos termos dos arts. 235 e 237, inciso III, do RI TCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente e determinar \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) </i><b><i> </i></b><i>que informe ao TCU da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014 da ONS.</i></p><p><i>\tO embargante alega que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi obscuro e contradit\u00f3rio. As obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es estariam caracterizadas na: (i) inexist\u00eancia de qualquer decis\u00e3o de m\u00e9rito final da Aneel da avalia\u00e7\u00e3o do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013-2014 do ONS, o que impediria considerar a representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente (obscuridade) ; e (ii) considera\u00e7\u00e3o da proced\u00eancia parcial, tendo como estal\u00e3o suposto reconhecimento de irregularidades de gastos n\u00e3o presentes pela instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica (UT) que informou que o procedimento fiscalizat\u00f3rio da Ag\u00eancia Reguladora n\u00e3o tinha conclus\u00e3o, com atua\u00e7\u00e3o diligente da entidade (contradi\u00e7\u00e3o) .</i></p><p><i>\tRequer, por fim, o acolhimento dos presentes embargos a fim de sanear a obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o existentes e aplicados efeitos infringentes para alterar o ac\u00f3rd\u00e3o e considerar a representa\u00e7\u00e3o improcedente.</i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO</i></h1><p><i>Este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o recebeu, em 19/4/2016, o Aviso 34/2016-GM-MME do ent\u00e3o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Eduardo Braga, comunicando a solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 Aneel a respeito de mat\u00e9ria publicada sobre gastos do Operador Nacional do Sistema (ONS) e solicitou ao TCU que examinasse o assunto (pe\u00e7a 1) . Conforme exposto em instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 3, foram encontrados alguns ind\u00edcios de irregularidades envolvendo gastos do operador:</i></p><p><i>4.\t A reportagem (pe\u00e7a 2) relata a exist\u00eancia de gastos do ONS de R$ 26.662,50 na compra de terno, cal\u00e7a e camisa social em uma loja de grife, de R$ 41.387,72 na compra de sapatos, cintos, su\u00e9teres e meias, de R$ 22.646,25 em restaurantes de luxo, de R$ 214.523,55 em coffee break, de R$ 605.000,00 relativos a fundo de reserva ou de conting\u00eancia do im\u00f3vel alugado, valores que deveriam ser de responsabilidade do propriet\u00e1rio, bem como em abastecimento de ve\u00edculos com cart\u00f5es corporativos em fins de semana e em valores superiores ao necess\u00e1rio para encher o tanque.</i></p><p><i>Nesse plano, esta unidade t\u00e9cnica, lastreada em delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia insculpida no art. 1\u00ba, inciso I, da Portaria-GM-JM 1/2011 c/c a segunda parte do \u00a7 2\u00ba do art. 234 do RITCU, diligenciou \u00e0 Aneel, por meio do Of\u00edcio 142/2016-TCU/SeinfraEl\u00e9trica, de 2/5/2016 (pe\u00e7a 6) , acerca (1) da regulamenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do ONS, (2) da fase de an\u00e1lise de contas do ciclo 2013/2014 apresentadas pelo Operador, (3) do cronograma de an\u00e1lise dessas contas, (4) bem como de poss\u00edveis medidas administrativas adotadas em rela\u00e7\u00e3o ao Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Financeira (SFF) .</i></p><p><i>A Ag\u00eancia se manifestou por meio do Of\u00edcio 28/2016-AIN/Aneel, informando, entre outras coisas, que a Resolu\u00e7\u00e3o Aneel 373/1999, de 29/12/1999, define as regras para apresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos anuais do ONS; que a Ag\u00eancia aguardava o encaminhamento de novos elementos pela defesa do ONS; que, em face das fases processuais, subsistia a impossibilidade de definir um cronograma para conclus\u00e3o da an\u00e1lise das contas, e que inexistiam outras medidas administrativas, no \u00e2mbito das contas do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013/2014, al\u00e9m daquelas constantes do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da SFF (pe\u00e7a 8, pp. 3 e 4) .</i></p><p><i>Com vistas \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, esta SeinfraEl\u00e9trica diligenciou novamente \u00e0 Aneel, por meio do Of\u00edcio 352/2019-TCU/SeinfraEl\u00e9trica, de 19/9/2019 (pe\u00e7a 14) , requisitando informa\u00e7\u00f5es e documentos sobre: (1) poss\u00edveis atualiza\u00e7\u00f5es em normativos e regulamentos que disciplinam a presta\u00e7\u00e3o de contas do ONS para \u00e0 Aneel; (2) fase processual, cronograma previsto para conclus\u00e3o e medidas administrativas tomadas no \u00e2mbito da an\u00e1lise de contas do ciclo 2013/2014; e (3) termos de notifica\u00e7\u00e3o exarados ao ONS pelas \u00e1reas de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Aneel.</i></p><p><i>A Ag\u00eancia se manifestou ulteriormente, por meio do Of\u00edcio 77/2019-AIN/Aneel, de 30/9/2019, apresentando a documenta\u00e7\u00e3o requisitada e informando que: (1) houve altera\u00e7\u00f5es na resolu\u00e7\u00e3o que define crit\u00e9rios para o ONS desempenhar atividades de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, bem como na resolu\u00e7\u00e3o relativa aos procedimentos, par\u00e2metros e crit\u00e9rios para imposi\u00e7\u00e3o de penalidades aos agentes do setor de energia el\u00e9trica e diretrizes gerais de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Aneel (pe\u00e7a 17, pp. 1 e 2) ; (2) a avalia\u00e7\u00e3o do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013/2014 culminou em dois termos de notifica\u00e7\u00e3o exarados pela SFF, para os quais o ONS interp\u00f4s recursos administrativos, que, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o da SFF em 2019, aguardam decis\u00e3o da Diretoria da Aneel (pe\u00e7a 17, pp. 2 a 4) ; e (3) as presta\u00e7\u00f5es de contas do per\u00edodo de junho de 2014 a dezembro de 2018 t\u00eam previs\u00e3o de conclus\u00e3o at\u00e9 o final de outubro de 2019 para emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e do respectivo termo de notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 17, p. 7) .</i></p><p><i>Continuando, a instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 2 avaliou sumariamente a admissibilidade da representa\u00e7\u00e3o opinando favoravelmente nos seguintes termos:</i></p><p><i>2.\t O of\u00edcio e as informa\u00e7\u00f5es encaminhadas foram recebidos como representa\u00e7\u00e3o, em exame preliminar de admissibilidade, pois Ministro de Estado \u00e9 legitimado a representar, nos termos do art. 237, Inciso III, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , a mat\u00e9ria \u00e9 de compet\u00eancia do Tribunal, j\u00e1 que referente ao Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS) e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) , ambos jurisdicionados, os documentos foram redigidos em linguagem clara e objetiva e revelam ind\u00edcio de irregularidade, nos termos do art. 235 do RITCU.</i></p><p><i>A instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 30, destacou que a sujei\u00e7\u00e3o do ONS \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, conforme declarada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/798/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 798/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Vital do Rego, foi ratificada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2661/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2661/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Ana Arraes. Persiste, ent\u00e3o, a compet\u00eancia do TCU para fiscalizar o Operador Nacional do Sistema (ONS) bem como a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) , por for\u00e7a do art. 71, incisos II e IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o que refor\u00e7ou receber a pe\u00e7a 1 como representa\u00e7\u00e3o, dada a subsist\u00eancia dos pressupostos do art. 235 do RITCU.</i></p><p><i>A equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Aneel, em an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013/2014, constatou, gastos irregulares do ONS com coffee break, restaurantes de luxo e despesas com combust\u00edvel em finais de semana, sem justificativa razo\u00e1vel. Em uma segunda etapa da fiscaliza\u00e7\u00e3o, a equipe da Aneel constatou ainda o pagamento irregular de benef\u00edcios aos gestores.</i></p><p><i>A Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira (SFF) concluiu que os valores dispendidos irregularmente deveriam ser revertidos \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria. O ONS apresentou recurso administrativo em decorr\u00eancia da decis\u00e3o proferida, que h\u00e1 \u00e9poca aguardava delibera\u00e7\u00e3o da Diretoria Colegiada da Ag\u00eancia.</i></p><p><i>O Of\u00edcio 646/2014-SFF/Aneel (13/10/2014) , comunicou ao ONS o in\u00edcio dos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Ciclo 2013-2014, com solicita\u00e7\u00e3o de diversos documentos (remunera\u00e7\u00e3o e gratifica\u00e7\u00f5es de pessoal, aquisi\u00e7\u00e3o de materiais, aquisi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de terceiros e arrendamento e alugu\u00e9is, pe\u00e7a 18) .</i></p><p><i>O Termo de Notifica\u00e7\u00e3o (TN) 23/2016, da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Financeira (SFF) , encaminhou ao ONS o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (29/3/2016) , com a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do ONS no Ciclo 2013/2014 (pe\u00e7a 19, p. 8, 9 e 28) . Foram apontadas doze constata\u00e7\u00f5es, quatro n\u00e3o-conformidades, dezessete determina\u00e7\u00f5es e duas recomenda\u00e7\u00f5es. Os destaques da representa\u00e7\u00e3o se encontram entre os apontamentos do relat\u00f3rio mencionado.</i></p><p><i>O referido relat\u00f3rio apontou, igualmente, a impossibilidade de obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a folha de pagamento e a sua sonega\u00e7\u00e3o, e opinou pela necessidade de o ONS disponibilizar a abertura individualizada dos sal\u00e1rios pagos a cada um dos seus empregados, m\u00eas a m\u00eas (pe\u00e7a 19, p. 8, 9 e 28) . A equipe da SFF retomou os trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e o TN 021/2017-SFF (22/11/2016) encaminhou ao ONS outro Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (22/11/2017) , apresentando outras treze determina\u00e7\u00f5es e quatro recomenda\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 20) .</i></p><p><i>O segundo relat\u00f3rio apresentou as seguintes constata\u00e7\u00f5es: o pagamento de adicional de penosidade sobre horas-extras; o pagamento de adicional de periculosidade sem que houvesse per\u00edcia t\u00e9cnica capaz de atestar a situa\u00e7\u00e3o de perigo a que se submetem seus empregados; o n\u00e3o encaminhamento pelo ONS, \u00e0 Aneel, da pol\u00edtica de remunera\u00e7\u00e3o de Diretores, descumprindo o art. 17, inciso XX, do Estatuto do ONS; a extens\u00e3o, aos ocupantes de cargos de Diretoria, n\u00e3o inclu\u00eddos nas categorias profissionais do ONS, dos direitos concedidos por meio de Acordo Coletivo de trabalho aos empregados do ONS; o custeio de benef\u00edcios, aos Diretores do ONS, n\u00e3o aprovados pela Assembleia Geral do ONS; o custeio integral da taxa de administra\u00e7\u00e3o do fundo de previd\u00eancia privada Eletros pelo ONS. O relat\u00f3rio concluiu pela necessidade de restitui\u00e7\u00e3o de R$ 1.304.769,98 (valores hist\u00f3ricos) , bem como pela interrup\u00e7\u00e3o do pagamento do adicional de periculosidade at\u00e9 que seja realizada a per\u00edcia para comprovar a situa\u00e7\u00e3o de perigo a que se submetem os empregados do ONS (pe\u00e7a 20) .</i></p><p><i>O ONS manifestou-se sobre as constata\u00e7\u00f5es do TN 23/2016 por meio da Carta ONS 723/100/2016, de 9/5/2016 (pe\u00e7a 21) , que em s\u00edntese traz os seguintes argumentos:</i></p><p><i>a) compra de terno, cal\u00e7a e camisa social, bem como de sapatos, cintos, su\u00e9teres e meias, representam a aquisi\u00e7\u00e3o de uniforme exclusivo para Operadores de Sistema e Engenheiros de Tempo Real, que foram precedidas de procedimento licitat\u00f3rio;</i></p><p><i>b) gastos com servi\u00e7os de coffee break, s\u00e3o para a reuni\u00f5es realizadas com profissionais de outras organiza\u00e7\u00f5es, ou reuni\u00f5es internas de longa dura\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>c) pagamentos em restaurantes de luxo, refere-se \u00e0 premia\u00e7\u00e3o anual do programa de reconhecimento de contribui\u00e7\u00f5es relevantes dos empregados do ONS, alinhados ao seu Planejamento Estrat\u00e9gico;</i></p><p><i>d) forma\u00e7\u00e3o de fundo de reserva do im\u00f3vel alugado, s\u00e3o para o custeio de despesas ordin\u00e1rias de responsabilidade do Locat\u00e1rio;</i></p><p><i>e) gastos com abastecimento de ve\u00edculos, informou que os ve\u00edculos s\u00e3o utilizados pelos Diretores e que o regime de trabalho da Diretoria n\u00e3o se limita a hor\u00e1rios comerciais.</i></p><p><i>Complementarmente, o ONS manifestou-se sobre as constata\u00e7\u00f5es presentes no TN 21/2017 por meio da Carta ONS 1657/DGL/2017, 14/12/2017 (pe\u00e7a 22) , que em s\u00edntese traz os seguintes argumentos:</i></p><p><i>a) pagamento de adicional de penosidade sobre horas-extras, n\u00e3o existe regulamenta\u00e7\u00e3o infraconstitucional do tema, e poderia ser estabelecido em acordo coletivo, sendo o percentual de 5% oriundo de negocia\u00e7\u00e3o coletiva e aplicado sobre o sal\u00e1rio base total (S\u00famula 203 do Tribunal Superior do Trabalho) ;</i></p><p><i>b) pagamento de adicional de periculosidade, o pagamento seria pr\u00e1tica adotada pela empresa da qual o ONS recebeu os centros de opera\u00e7\u00e3o, sendo suspenso o seu pagamento aos Operadores de Sistemas e empregados que trabalham em regime de turno de escala de revezamento, incorporando os valores aos sal\u00e1rios;</i></p><p><i>c) extens\u00e3o aos Diretores dos direitos concedidos por meio de Acordo Coletivo de trabalho aos empregados, os itens que comp\u00f5em o Acordo Coletivo de Trabalho s\u00e3o de conhecimento do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e s\u00e3o pr\u00e1ticas de mercado e da pol\u00edtica de remunera\u00e7\u00e3o do ONS, no entanto, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontraria vinculado a esses benef\u00edcios;</i></p><p><i>d) custeio integral do patrocinador da taxa de administra\u00e7\u00e3o do fundo de previd\u00eancia privada Eletros, seria pol\u00edtica de atratividade oferecida pelo ONS e referendada pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e pela Assembleia Geral.</i></p><p><i>Os argumentos do ONS foram apreciadas pela SFF (Nota T\u00e9cnica 25/2019-SFF, pe\u00e7a 23) , em que foram aceitos os gastos com compra de vestu\u00e1rio. Entretanto, foram mantidos os seguintes apontamentos: pagamentos de restaurantes, servi\u00e7os de coffee break, abastecimento de ve\u00edculos com cart\u00f5es corporativos em fins de semana, pagamento de fundo de reserva na condi\u00e7\u00e3o de locat\u00e1rio irregularidades relativas aos pagamentos realizados aos Diretores, pagamento integral do patrocinador das cotas da previd\u00eancia privada, pagamentos dos adicionais concedidos aos empregados por meio de acordo coletivo. Ent\u00e3o, por meio do Despacho 505/2019-SFF/Aneel, de 19/2/2019, a SFF decidiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o de R$ 2.748.763,42 (valor hist\u00f3rico) , que seria revertido \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria (pe\u00e7a 23, p. 41) .</i></p><p><i>A SFF instaurou Processo Administrativo Punitivo 4853.000849/2019-00-01 (pe\u00e7a 24) , onde exarou o Auto de Infra\u00e7\u00e3o (AI) 1/2019 (18/3/2019) , com convers\u00e3o em advert\u00eancia de potencial multa de R$ 1.833.913,20 pelo pagamento do fundo de reserva (pe\u00e7a 24, p. 17-18) . Al\u00e9m disso, o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es relativas aos demais apontamentos (previd\u00eancia privada e taxa de administra\u00e7\u00e3o, bem como outros benef\u00edcios concedidos aos funcion\u00e1rios por meio de acordo coletivo) s\u00f3 produziriam efeitos ap\u00f3s sua confirma\u00e7\u00e3o pela Diretoria da Aneel (pe\u00e7a 24, p. 18) .</i></p><p><i>O ONS recorreu (22/7/2019) para que sejam anulados o AI SFF 1/2019 e o Despacho 505/2019, pela inexist\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o para a devolu\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o aprovados \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria (pe\u00e7a 25) . Quanto ao m\u00e9rito o ONS sustentou sua regularidade, como feito acima.</i></p><p><i>O Diretor-Geral da Aneel (em 12/4/2019) , decidiu pelo conhecimento do recurso sem efeito suspensivo (pe\u00e7a 26) . Posteriormente, a NT 79/2019-SFF/Aneel (24/5/2019) , que deu prosseguimento aos autos arguiu que n\u00e3o houve impugna\u00e7\u00e3o dos apontamentos relativos ao coffee break e combust\u00edvel para ve\u00edculos, devendo o respectivo montante ser revertido \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria (pe\u00e7a 27, p. 4) .</i></p><p><i>Ademais, sustenta que, ap\u00f3s ju\u00edzo de m\u00e9rito realizado pela Diretoria Colegiada da Ag\u00eancia, caber\u00e1 ao pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o determinar o momento da glosa dos valores n\u00e3o aprovados e que a Diretoria Colegiada det\u00e9m compet\u00eancia normativa para criar obriga\u00e7\u00f5es e emitir determina\u00e7\u00f5es, de forma que os atos por ela emanados est\u00e3o aptos a inovar e interferir na esfera patrimonial e dispon\u00edvel dos agentes regulados (pe\u00e7a 27, p. 5) .</i></p><p><i>A instru\u00e7\u00e3o da SeinfraEl\u00e9trica (pe\u00e7a 30) consignou que os fatos apresentados na representa\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria se confirmaram e o trabalho realizado pela Aneel constatou a exist\u00eancia de outras irregularidades. Por outro lado, houve atua\u00e7\u00e3o definitiva da ag\u00eancia reguladora, que h\u00e1 \u00e9poca aguardava delibera\u00e7\u00e3o final de sua Diretoria Colegiada. Assim, n\u00e3o foi configurada sua des\u00eddia ou omiss\u00e3o e o TCU atuaria caso a efici\u00eancia e a efetividade da fiscaliza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia fosse comprometida. Contudo, n\u00e3o foi esgotada a tramita\u00e7\u00e3o do procedimento administrativo da Aneel e se deixaria de propor qualquer medida. Ent\u00e3o, propor-se-ia o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, para no m\u00e9rito, julg\u00e1-la improcedente. A proposta foi acolhida pela UT, conforme despachos de pe\u00e7as 31 e 32.</i></p><p><i>Em seu voto de pe\u00e7a 34, o Exmo. Ministro Relator Raimundo Carreiro conheceu da missiva encaminhada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado como representa\u00e7\u00e3o. Inclusive, na mesma oportunidade relembrou que o ONS \u00e9 entidade jurisdicionada ao TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/798/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 798/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Relator Vital do Rego) e 2.661/2019-TCU-Plen\u00e1rio (Ministra Relatora Ana Arraes) . Salientou que, os presentes autos tratam de fiscaliza\u00e7\u00e3o de segunda ordem, ou seja, verificar se as provid\u00eancias foram consonantes com as respectivas normas e se a decis\u00e3o posterior \u00e9 ressonante com a legisla\u00e7\u00e3o e adequadamente motivada, no caso em lume a Lei 9.648/1998, art. 13. Deixou patente que, a Aneel demonstrou estar atuando satisfatoriamente no caso o que n\u00e3o demandava a atua\u00e7\u00e3o imediata desta Corte de Contas. Por fim, concordou com o encaminhamento proposto pela UT, somente modulando a representa\u00e7\u00e3o como </i><b><i>parcialmente procedente</i></b><i>, pela persist\u00eancia de alguns apontamentos da Aneel.</i></p><p><i>Assim, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 33) :</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (RITCU) , para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</i></p><p><i>9.2. determinar \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica que informe ao Tribunal quando da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva sobre eventuais determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es expedidas ao Operador por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014;</i></p><p><i>9.3. encaminhar c\u00f3pia do inteiro teor do presente julgado ao representante, ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica e ao Operador Nacional do Sistema;</i></p><p><i>9.4. restituir os autos \u00e0 SeinfraEl\u00e9trica para monitoramento da determina\u00e7\u00e3o constante do item 79.2.</i></p><p><i>Irresignado o ONS apresentou os presentes embargos com efeitos infringentes contra o ac\u00f3rd\u00e3o acima (pe\u00e7as 37-40) .</i></p><p><i>Em Despacho de 22/9/2020 (pe\u00e7a 42) , o Exmo. Ministro Relator Raimundo Carreiro determinou que a SeinfraEl\u00e9trica realizasse o exame de admissibilidade e a instru\u00e7\u00e3o dos embargos interpostos pelo ONS, o que ser\u00e1 feito na presente instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Adicionalmente, em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do item 9.2 do referido ac\u00f3rd\u00e3o, a Aneel encaminhou o Of\u00edcio 1/2021-AIN-Aneel (pe\u00e7a 49) , contemplando a decis\u00e3o final da Diretoria Colegiada da Ag\u00eancia sobre a mat\u00e9ria em lume. Assim, em t\u00f3pico espec\u00edfico, tamb\u00e9m ser\u00e1 examinada a manifesta\u00e7\u00e3o trazida pela Ag\u00eancia, em aten\u00e7\u00e3o ao item 9.4 da aludida delibera\u00e7\u00e3o. </i></p><h1><i>\tEXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></h1><p><i>\tInicialmente, deve-se registrar que os embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos gerais de admissibilidade, alusivos a todas as esp\u00e9cies recursais, conforme a an\u00e1lise a seguir:</i></p><p><i>\ta) Cabimento - a decis\u00e3o \u00e9 recorr\u00edvel; </i></p><p><i>\tb) Singularidade - \u00e9 a primeira vez o recorrente est\u00e1 opondo os embargos de declara\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>\tc) Tempestividade - os embargos foram opostos dentro do prazo previsto no art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>\td) Legitimidade - o recorrente \u00e9 parte leg\u00edtima para opor embargos de declara\u00e7\u00e3o, consoante o estabelecido no art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>\te) Interesse de agir - n\u00e3o houve sucumb\u00eancia da parte ou perda de objeto.</i></p><p><i>\tf) Adequa\u00e7\u00e3o - a pe\u00e7a recursal foi apresentada em conformidade com o disposto no art. 32, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 277, inciso III, do RI/TCU.</i></p><p><i>\tAssim, por atenderem os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os embargos podem ser conhecidos.</i></p><h1><i>\tEXAME T\u00c9CNICO</i></h1><h2><i>\t\t\tI. Do recurso do ONS (pe\u00e7as 37-40) </i></h2><p><i>\tEm conformidade com o art. 287, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, os embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser utilizados quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal, devendo o recorrente, al\u00e9m de alegar, apontar a obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o que pretende impugnar no corpo da decis\u00e3o.</i></p><p><i>No caso em exame, o embargante aduz que a instru\u00e7\u00e3o da UT informou que a Aneel, durante o procedimento fiscalizat\u00f3rio do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013/2014 do ONS, emitiu dois termos de notifica\u00e7\u00e3o, que tiveram recursos administrativos interpostos, sem decis\u00e3o definitiva da Diretoria da autarquia. Portanto, o processo fiscalizat\u00f3rio encontrava-se em tramita\u00e7\u00e3o e sem o devido tr\u00e2nsito em julgado, sendo esse o motivo da UT ter proposto conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para no m\u00e9rito consider\u00e1-la improcedente. Entretanto, o Sr. Ministro Relator acatou parcialmente a instru\u00e7\u00e3o, divergindo em raz\u00e3o de a Aneel ainda ter constatado a realiza\u00e7\u00e3o de gastos irregulares, quando redefiniu a representa\u00e7\u00e3o como parcialmente procedente (pe\u00e7a 37, p. 2-3) .</i></p><p><i>Segundo o embargante nesse ponto residem a obscuridade e a contradi\u00e7\u00e3o. Alega que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e9 obscuro, pois inexiste decis\u00e3o merit\u00f3ria definitiva da Aneel acerca do processo fiscalizat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013-2014 e inexistem evid\u00eancias para sustentar a decis\u00e3o de considerar a representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente. Prosseguindo, aduz que os recursos administrativos interpostos poder\u00e3o ser acatados em sua integralidade, uma vez que \u00e9 a inst\u00e2ncia m\u00e1xima competente para tal julgamento (pe\u00e7a 37, p 3) .</i></p><p><i>O recorrente acrescentou que o ac\u00f3rd\u00e3o prolatado cont\u00e9m uma contradi\u00e7\u00e3o, tendo conclu\u00eddo pela proced\u00eancia parcial, apesar da n\u00e3o conclus\u00e3o do procedimento administrativo fiscalizat\u00f3rio e da reconhecida atua\u00e7\u00e3o correta da Aneel. Desta forma, ficaria expl\u00edcita a contradi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o combatida (pe\u00e7a 37, p 3-4) .</i></p><p><i>Concluindo, o ONS aponta que o ac\u00f3rd\u00e3o em lume apresenta obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o, pois carece de evid\u00eancias que sustentem a conclus\u00e3o do seu voto condutor, e se contradiz com o reconhecimento de que o procedimento administrativo fiscalizat\u00f3rio n\u00e3o foi conclu\u00eddo e n\u00e3o se poderia considerar os pontos levantados pela \u00e1rea t\u00e9cnica da Aneel como irregularidades (pe\u00e7a 37, p 4) .</i></p><p><i>Destarte, o recorrente requereu o conhecimento do recurso apresentado, para conhecer a presen\u00e7a dos v\u00edcios apontados, saneando-se a obscuridade e a contradi\u00e7\u00e3o, aplicados efeitos infringentes para alterar o ac\u00f3rd\u00e3o e julgar improcedente a representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 37, p 4) .</i></p><p><i>O ponto para sustentar a quest\u00e3o de obscuridade do ac\u00f3rd\u00e3o em debate \u00e9 a inexist\u00eancia de decis\u00e3o administrativa definitiva da Aneel, pois a nova decis\u00e3o poderia chavear a decis\u00e3o inicial e considerar sem irregularidades o ciclo or\u00e7ament\u00e1rio em lume. Se considerado o racioc\u00ednio defendido pelo ONS ter-se-ia uma contradi\u00e7\u00e3o, pois, o recorrente defende que a representa\u00e7\u00e3o somente poderia ser reconhecida como procedente ou parcialmente procedente, com a certeza absoluta da exist\u00eancia de irregularidades. Mas, se considerarmos tal premissa n\u00e3o seria necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o da ampla defesa dos respons\u00e1veis, pois, ter-se-ia a certeza absoluta da exist\u00eancia ou n\u00e3o das irregularidades. Desta maneira, seriam necess\u00e1rias somente as fases processuais terminativas como: arquivamento sum\u00e1rio quando da improced\u00eancia, multa aos respons\u00e1veis na ocorr\u00eancia de infra\u00e7\u00f5es e condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito com multa, quando na ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Com o racioc\u00ednio defendido, seria in\u00fatil a instaura\u00e7\u00e3o de um processo de Tomada de Contas Especial (TCE) para o \u00faltimo caso. Restaria saber por qual meio se chegaria a tais conclus\u00f5es, sem a realiza\u00e7\u00e3o da ampla defesa para se aceitar as raz\u00f5es de justificativas apresentadas, ou se aplicar multa na constata\u00e7\u00e3o de irregularidades, ou se instaurar o processo de TCE quando verificada a ocorr\u00eancia de danos aos cofres p\u00fablicos.</i></p><p><i>N\u00e3o se est\u00e1 aqui omitindo os casos em que s\u00e3o aplicados os procedimentos corretos de an\u00e1lise processual e se verifique, de plano, a inexist\u00eancia de irregularidades, o que dispens\u00e1ria que os respons\u00e1veis se manifestassem nos autos. Ao se conhecer de uma representa\u00e7\u00e3o, esta Corte de Contas admite seu poder-dever de continuar o deslinde do caso at\u00e9 atingir a decis\u00e3o mais adequada para ele. Ao julg\u00e1-la parcialmente procedente, o Tribunal apenas reconheceu a exist\u00eancia de ind\u00edcios m\u00ednimos de irregularidades, ainda que em fase de apura\u00e7\u00e3o na Aneel, conforme restou claro no voto do relator (pe\u00e7a 34, p. 3) , o que n\u00e3o representa ju\u00edzo de valor definitivo sobre a mat\u00e9ria. </i></p><p><i>Como alicerce da contradi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o ONS aponta a n\u00e3o conclus\u00e3o do procedimento administrativo fiscalizat\u00f3rio de responsabilidade da Aneel. Deve-se expor que o TCU possui jurisprud\u00eancia pr\u00f3pria, em ess\u00eancia, prevista na CF/1988, arts. 70 e 71. Assim, pelo princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, esta Corte de Contas n\u00e3o se vincula \u00e0s decis\u00f5es emitidas em outras inst\u00e2ncias, exceto quando da exist\u00eancia de senten\u00e7a penal absolut\u00f3ria (Decreto-Lei 3.689/1941, art. 386, inc. I e IV) ou condenat\u00f3ria (Decreto-Lei 2.848/1940, art. 91, inc. I) . Conforme jurisprud\u00eancia do TCU: Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-Plen\u00e1rio 131/2017 (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) , 2609/2020 (Ministro-Relator Aroldo Cedraz) ; Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-1\u00aa C\u00e2mara 2.850/2019 (Ministro-Relator Vital do Rego) ; Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-2\u00aa C\u00e2mara 940/2019 (Ministro-Relator Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>Continuando, apesar de o TCU ter decidido por aguardar a decis\u00e3o administrativa definitiva da Aneel, esta Corte de Contas n\u00e3o se vincula a ela e pode divergir do que for adotado. Isso, conforme as circunst\u00e2ncias apuradas em procedimento pr\u00f3prio do TCU, alicer\u00e7ado na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e devidamente motivada. Ainda, caso esta Corte de Contas verificasse que poderia ser danoso ao er\u00e1rio aguardar o procedimento instaurado pela Aneel, poderia decidir que seu pr\u00f3prio procedimento correria autonomamente e concomitantemente ao processo administrativo da entidade.</i></p><p><i>Por certo que a decis\u00e3o administrativa deve ser avaliada pelo TCU no momento em que adotar a sua pr\u00f3pria. Contudo, n\u00e3o existir\u00e1 uma vincula\u00e7\u00e3o absoluta da primeira com a segunda.</i></p><p><i>Assim, considerando que o embargante n\u00e3o apontou obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o atacado, nos termos do art. 287, \u00a71\u00ba, do RI/TCU, </i><b><i>prop\u00f5e-se conhecer dos presentes embargos, por atenderem aos requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, para no m\u00e9rito rejeit\u00e1-los e negar-lhes os efeitos infringentes solicitados</i></b><i>.</i></p><h2><i>\tII. Da manifesta\u00e7\u00e3o da Aneel (pe\u00e7a 49) </i></h2><p><i>Por meio do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi expedida determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Aneel para que informasse ao Tribunal quando da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva sobre eventuais determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es expedidas ao ONS por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014.</i></p><p><i>Em cumprimento a essa determina\u00e7\u00e3o, a Ag\u00eancia encaminhou o Of\u00edcio 1/2021-AIN-Aneel (pe\u00e7a 49) , informando da decis\u00e3o final da Diretoria Colegiada da Ag\u00eancia.</i></p><p><i>Em s\u00edntese, a Diretoria da Ag\u00eancia decidiu pela manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o emanada no Despacho 505/2019-SFF/Aneel, mantendo todas as glosas apontadas na Nota T\u00e9cnica 25/2019-SFF/Aneel e na Nota T\u00e9cnica 79/2019-SFF/Aneel.</i></p><p><i>Por meio do Despacho 3.455/2020, a Diretoria da Aneel decidiu: (i) conhecer do Recurso Administrativo interposto pelo ONS em face do Despacho 505/2019-SFF/Aneel, e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; e (ii) determinar que o valor corrigido de R$ 2.748.763,42 seja coberto por contribui\u00e7\u00e3o associativa extraordin\u00e1ria e incluso no or\u00e7amento econ\u00f4mico do ONS, para o ciclo de janeiro de 2022 a dezembro de 2024 (pe\u00e7a 49, p. 1-2) .</i></p><p><i>Em consulta ao processo 48500.0XXX.742016-XX no site da Aneel, cuja integra foi acostada aos autos (pe\u00e7as 54-56) , verificou-se que novos recursos administrativos foram apresentados pelo ONS em face do Despacho 3.455/2020-Aneel (pe\u00e7a 56, p. 205-211) , contudo, n\u00e3o foram conhecidos pela Diretoria Colegiada da Aneel, consoante entendimento firmando no Despacho 979/2021, de 13/4/2021 (pe\u00e7a 55, p. 225-226) .</i></p><p><i>Nota-se, portanto, que o processo seguiu os devidos tr\u00e2mites na ag\u00eancia reguladora, tendo sido apreciado no m\u00e9rito pela Diretoria Colegiada, e atualmente encontra-se arquivado. Assim, em linha com o entendimento apresentado anteriormente pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 30, p.7-9) e endossado pelo voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.340/202-TCU-Plen\u00e1rio, relatado pelo Min. Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 34, p. 3) , entende-se, no presente caso, que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de omiss\u00e3o ou des\u00eddia por parte da Aneel no desempenho de sua atribui\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de quaisquer medidas por parte do controle externo. </i></p><p><i>Diante do exposto, </i><b><i>prop\u00f5e-se considerar cumprido o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></b><i> </i></p><h1><i>CONCLUS\u00c3O</i></h1><p><i>Quanto aos embargos de declara\u00e7\u00e3o, entende-se que n\u00e3o se pode aceitar o racioc\u00ednio defendido pelo ONS, por se tratar de uma contradi\u00e7\u00e3o, porque levaria a conclus\u00e3o equivocada de que uma representa\u00e7\u00e3o somente poderia ser reconhecida como procedente ou parcialmente procedente, com a absoluta certeza da exist\u00eancia de irregularidades. Sob esse prisma, n\u00e3o seria necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o do movimento dial\u00e9tico pr\u00f3prio de um processo judicial, administrativo ou de contas.</i></p><p><i>Portanto, o argumento acostado pelo ONS n\u00e3o pode prevalecer, pois \u00e9 a nega\u00e7\u00e3o do natural desenvolvimento processual. Assim, n\u00e3o se encontrou qualquer obscuridade e/ou contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o atacado, sendo proposto conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, para no m\u00e9rito rejeit\u00e1-los e negar-lhes os efeitos infringentes solicitados.</i></p><p><i>Por fim, quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o proferida no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para que a Aneel informasse ao Tribunal quando da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva sobre eventuais determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es expedidas ao ONS por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014, ser\u00e1 proposto considera-l\u00e1 cumprida.</i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p><i>Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, para posterior encaminhamento ao Gabinete do Ministro Relator Ant\u00f4nio Anastasia, propondo:</i></p><p><i>\ta) conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Operador Nacional do Sistema contra o Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-Plen\u00e1rio 2.340/2020, com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 e no art. 287 do RI/TCU, para no m\u00e9rito rejeit\u00e1-los e negar-lhes os efeitos infringentes solicitados;</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>b) considerar cumprido o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>c) encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao embargante e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</i></p><p class=\"body_Text_2\"><i>d) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do RI/TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rogerio Amado da Silva, Pablo Espindola da Silva Borges (138.097/OAB-RJ) e outros, representando Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico - Ons; Sidnei Furlan, Alexandre Gon\u00e7alves Filho e outros, representando Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de delibera\u00e7\u00e3o que considerou parcialmente procedente representa\u00e7\u00e3o relativa a irregularidades noticiadas pela imprensa acerca de gastos realizados pelo Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS). Alega\u00e7\u00f5es de obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o. Conhecimento. N\u00e3o provimento. Ci\u00eancia. Arquivamento.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica (SeinfraEle).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro, prolatado nos autos deste processo de Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Eduardo Braga, relativamente a supostas irregularidades noticiadas pelo Jornal \"O Estado de S\u00e3o Paulo\", de 13/4/2016, com o t\u00edtulo \"Relat\u00f3rio exp\u00f5e farra de gastos do ONS\" (pe\u00e7as 37-40) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A delibera\u00e7\u00e3o embargada considerou parcialmente procedente a Representa\u00e7\u00e3o e determinou \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) que informe ao Tribunal quando da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva sobre eventuais determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es expedidas ao Operador por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O embargante alega que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi obscuro e contradit\u00f3rio. As obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es estariam caracterizadas na: (i) inexist\u00eancia de qualquer decis\u00e3o de m\u00e9rito final da Aneel da avalia\u00e7\u00e3o do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio 2013-2014 do ONS, o que impediria considerar a representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente (obscuridade) ; e (ii) considera\u00e7\u00e3o da proced\u00eancia parcial, tendo como fundamento suposto reconhecimento de irregularidades de gastos n\u00e3o presentes na instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica, segundo a qual o procedimento fiscalizat\u00f3rio da Aneel n\u00e3o tinha conclus\u00e3o, com atua\u00e7\u00e3o diligente da entidade (contradi\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s analisar a mat\u00e9ria, a SeinfraEl\u00e9trica formulou a seguinte proposta de encaminhamento (pe\u00e7a 57) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Operador Nacional do Sistema contra o Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-Plen\u00e1rio 2.340/2020, com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 e no art. 287 do RI/TCU, para no m\u00e9rito rejeit\u00e1-los e negar-lhes os efeitos infringentes solicitados;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) considerar cumprido o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao embargante e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do RI/TCU<i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pelos seus pr\u00f3prios fundamentos, acolho a proposta de encaminhamento da SeinfraEl\u00e9trica, sem preju\u00edzo das seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>Segundo a reportagem, teria havido gastos do ONS de R$ 26.662,50 na compra de terno, cal\u00e7a e camisa social em uma loja de grife, de R$ 41.387,72 na compra de sapatos, cintos, su\u00e9teres e meias, de R$ 22.646,25 em restaurantes de luxo, de R$ 214.523,55 em <i>coffee break</i>, de R$ 605.000,00 relativos a fundo de reserva ou de conting\u00eancia do im\u00f3vel alugado, valores que deveriam ser de responsabilidade do propriet\u00e1rio, bem como em abastecimento de ve\u00edculos com cart\u00f5es corporativos em fins de semana e em valores superiores ao necess\u00e1rio para encher o tanque.</p><p>\tEsses fatos foram objeto de apura\u00e7\u00e3o pela Aneel que, ap\u00f3s contradit\u00f3rio com o ONS, decidiu pela aceita\u00e7\u00e3o dos gastos com compra de vestu\u00e1rio. Entretanto, a Aneel manteve o seu entendimento pela irregularidade dos seguintes pagamentos: de restaurantes, de servi\u00e7os de <i>coffee break</i>, de abastecimento de ve\u00edculos com cart\u00f5es corporativos em fins de semana, de fundo de reserva na condi\u00e7\u00e3o de locat\u00e1rio, irregularidades relativas aos pagamentos realizados aos Diretores, pagamento integral do patrocinador das cotas da previd\u00eancia privada, pagamentos dos adicionais concedidos aos empregados por meio de acordo coletivo. A Aneel decidiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o de R$ 2.748.763,42 (valor hist\u00f3rico) , que seria revertido \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria (pe\u00e7a 23, p. 41) .</p><p>\tAl\u00e9m disso, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Financeira da Aneel (SFF) instaurou Processo Administrativo Punitivo, no qual exarou Auto de Infra\u00e7\u00e3o com convers\u00e3o em advert\u00eancia de potencial multa de R$ 1.833.913,20 pelo pagamento do fundo de reserva (pe\u00e7a 24, p. 17-18) . Adicionalmente, o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es relativas aos demais apontamentos (previd\u00eancia privada e taxa de administra\u00e7\u00e3o, bem como outros benef\u00edcios concedidos aos funcion\u00e1rios por meio de acordo coletivo) s\u00f3 produziriam efeitos ap\u00f3s sua confirma\u00e7\u00e3o pela Diretoria da Aneel (pe\u00e7a 24, p. 18) .</p><p>\tEste Tribunal de Contas, no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2340/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2340/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ora embargado, determinou \u00e0 Aneel que informasse esta Corte quando da delibera\u00e7\u00e3o conclusiva sobre eventuais determina\u00e7\u00f5es/recomenda\u00e7\u00f5es expedidas ao ONS por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o em \u00faltimo recurso das contas relativas ao ciclo 2013/2014.</p><p>\tEm cumprimento \u00e0 aludida determina\u00e7\u00e3o, a Aneel informou este Tribunal acerca da decis\u00e3o final da sua Diretoria Colegiada, pela manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o emanada no Despacho 505/2019-SFF/Aneel, mantendo todas as glosas apontadas na Nota T\u00e9cnica 25/2019-SFF/Aneel e na Nota T\u00e9cnica 79/2019-SFF/Aneel (pe\u00e7a 49) .</p><p>\tPor meio do Despacho 3.455/2020, a Diretoria da Aneel decidiu: (i) conhecer do Recurso Administrativo interposto pelo ONS em face do Despacho 505/2019-SFF/Aneel, e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; e (ii) determinar que o valor corrigido de R$ 2.748.763,42 seja coberto por contribui\u00e7\u00e3o associativa extraordin\u00e1ria e incluso no or\u00e7amento econ\u00f4mico do ONS, para o ciclo de janeiro de 2022 a dezembro de 2024 (pe\u00e7a 49, p. 1-2) .</p><p>\tEm consulta ao processo 48500.0016742016-92 no site da Aneel, cuja integra foi acostada aos autos (pe\u00e7as 54-56) , a SeinfraEl\u00e9trica verificou que novos recursos administrativos foram apresentados pelo ONS em face do Despacho 3.455/2020-Aneel (pe\u00e7a 56, p. 205-211) , contudo, n\u00e3o foram conhecidos pela Diretoria Colegiada da Aneel, consoante entendimento firmando no Despacho 979/2021, de 13/4/2021, motivo pelo qual o processo relativo a esse assunto est\u00e1 arquivado na Aneel, ap\u00f3s ter seguido todo o seu regular processamento e julgamento (pe\u00e7a 55, p. 225-226) .</p><p>\tComo se v\u00ea, n\u00e3o h\u00e1 o que prover nos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, porquanto a delibera\u00e7\u00e3o ora embargada considerou, acertadamente, procedente a presente representa\u00e7\u00e3o, sem qualquer omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o.</p><p>\tEm face do exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796609", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796609", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}