{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2513454", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1701/2022 ATA 29/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1701", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se apreciam pedido de reexame interposto por Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal, ao apreciar representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades ocorridas no procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o realizado pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte para contrata\u00e7\u00e3o emergencial do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia (Samu) , declarou, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, a recorrente inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de seis meses,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento para tornar sem efeito o item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 recorrente, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Belo Horizonte/MG e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas Gerais.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que condenou a recorrente inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, bem como considerou parcialmente procedente  representa\u00e7\u00e3o sobre irregularidades ocorridas em procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o realizado para contrata\u00e7\u00e3o emergencial do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia (Samu).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/07/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Belo Horizonte - MG.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. (68.322.411/0001-37). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02147420184\" target=\"_blank\">021.474/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Bruno Dantas (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p>Por registrar as principais ocorr\u00eancias do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 162) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7a 163) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Cuida-se de pedido de reexame em processo de representa\u00e7\u00e3o interposto por Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. (pe\u00e7a 128-130) , buscando impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 119) , por meio do qual o respons\u00e1vel foi sancionado com a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade pelo prazo de 6 (seis) meses (art. 46 da Lei 8.443/92) , em fun\u00e7\u00e3o de irregularidades identificadas no Procedimento de Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 58/2018 para contrata\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia (Samu) no Munic\u00edpio de Belo Horizonte.</p><p>2. Eis o extrato da decis\u00e3o recorrida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> - pe\u00e7a 119) :</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o que trata de irregularidades ocorridas no procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o 58/2018 realizado pelo munic\u00edpio de Belo Horizonte para contrata\u00e7\u00e3o emergencial do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia - Samu; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p>9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c o art. 113, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993) e no art. 103, \u00a71\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p>9.2. indeferir o novo requerimento de medida cautelar formulado pela empresa representante, tendo em vista o reconhecimento da presen\u00e7a, dada a natureza do objeto contratado, do <i>periculum in mora</i> in reverso, nos termos do art. 276 do Regimento Interno/TCU;</p><p>9.3. indeferir o novo pedido da representante para ingresso como parte interessada no processo;</p><p>9.4. acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos Srs. Jackson Machado Pinto (CPF XXX.498.336-XX) e Lorena Abreu Aguiar Mafra (CPF XXX.473.376-XX) ;</p><p>9.5. aplicar \u00e0 Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. (CNPJ 68.322.411/0001-37) , com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992 (LOTCU) , c/c o art. 271 do Regimento Interno/TCU, a san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelo prazo de 6 (seis) meses;</p><p>9.6. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o para a inscri\u00e7\u00e3o da empresa indicada no subitem anterior no Cadastro Nacional de Empresas Inid\u00f4neas e Suspensas (Ceis) ;</p><p>9.7. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o, \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Belo Horizonte/MG e aos Srs. Jackson Machado Pinto (CPF XXX.498.336-XX) e Lorena Abreu Aguiar Mafra (CPF XXX.473.376-XX) ; \u00e0 Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. (CNPJ 68.322.411/0001-37) e \u00e0 representante;</p><p>9.8. encaminhar c\u00f3pia da presente decis\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias que entender pertinentes, haja vista o poss\u00edvel enquadramento na conduta tipificada no art. 90 da Lei 8.666/1993.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3. Na origem, foi submetida representa\u00e7\u00e3o \u00e0 Corte de Contas Federal para aprecia\u00e7\u00e3o de irregularidade na expedi\u00e7\u00e3o de Atestado de Capacidade T\u00e9cnica apresentado pela empresa Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. para fornecimento de 29 (vinte e nove) ve\u00edculos para o servi\u00e7o de transporte m\u00f3vel de urg\u00eancia (SAMU) no bojo do Procedimento de Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 58/2018 realizado pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte.</p><p>4. Em s\u00edntese, o atestado apresentado declarava a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o an\u00e1logo para a Prefeitura de Fortaleza, embora: a) o servi\u00e7o n\u00e3o houvesse se iniciado em fun\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o ocorrida em Fortaleza por determina\u00e7\u00e3o judicial (Mandado de Seguran\u00e7a 01090097-60.2018.8.06.0001) e a subsequente suspens\u00e3o do contrato; b) o ve\u00edculo fornecido em Fortaleza seria distinto daquele demandado pela Prefeitura de Belo Horizonte; c) o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela expedi\u00e7\u00e3o do Atestado de Capacidade T\u00e9cnica n\u00e3o teria compet\u00eancia pessoal para o ato.</p><p>5. Ap\u00f3s o devido processo legal, o respons\u00e1vel foi sancionado com a pena de inidoneidade prevista no art. 46 da Lei 8.443/92 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , decis\u00e3o contra a qual se insurge o recorrente.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>6. Nenhuma diverg\u00eancia a ser apontada quanto a proposta positiva de admissibilidade contida na pe\u00e7a 132 e acolhida pelo e. Relator Min. Bruno Dantas (pe\u00e7a 138) .</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>7. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>8. \u00c9 objeto do recurso analisar:</p><p>a) a ocorr\u00eancia de conluio, m\u00e1-f\u00e9, dano ao er\u00e1rio e dolo espec\u00edfico como fundamentos para incid\u00eancia da san\u00e7\u00e3o;</p><p>b) a pondera\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios econ\u00f4micos hauridos pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte na nova contrata\u00e7\u00e3o;</p><p>c) a tipifica\u00e7\u00e3o da conduta de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o;</p><p>d) a comprova\u00e7\u00e3o em momento posterior da exist\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica pelo desempenho da atividade no Munic\u00edpio de Fortaleza e em outras localidades;</p><p>e) a incid\u00eancia da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 do MPOG e do suplemento de eventual lacuna normativa;</p><p>f) o cumprimento de exig\u00eancias inseridas no edital de dispensa de licita\u00e7\u00e3o e da impossibilidade de exig\u00eancias de limita\u00e7\u00e3o temporal;</p><p>g) a compatibilidade da atividade desempenhada pelo recorrente com o objeto contratado;</p><p>h) a proporcionalidade da san\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza de irregularidade formal;</p><p> i) o risco de influ\u00eancia na competitividade do mercado de fornecimento do servi\u00e7o debatido pela inabilita\u00e7\u00e3o do agente econ\u00f4mico.</p><p><b>9. Quest\u00e3o preliminar: da an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o com a incid\u00eancia do julgamento do RE 669.069/STF</b></p><p>10. Considerando a orienta\u00e7\u00e3o contida no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016-TCU-Plen\u00e1rio para an\u00e1lise <i>ex officio</i> da quest\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o (item 9.1.6) , passemos a an\u00e1lise da eventual ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o no presente caso, segundo os entendimentos mais recentes do STF e do TCU.</p><p>An\u00e1lise</p><p>11. No caso em exame, a irregularidade atribu\u00edda ao recorrente se refere a juntada do atestado de capacidade t\u00e9cnica elaborado em <b>25/1/2018</b> (pe\u00e7a 3, p. 39) , com a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em <b>3/9/2018</b> (pe\u00e7a 90) e julgamento em <b>19/8/2020 </b> (pe\u00e7a 119) , evidenciando, portanto, a inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) .</p><p><b>12. Da ocorr\u00eancia de conluio, m\u00e1-f\u00e9 ou dano ao er\u00e1rio como fundamento de aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o e do elemento subjetivo do tipo sancionador</b></p><p>13. Alega o recorrente a inexist\u00eancia de provas de conluio entre a empresa e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, fato ressaltado nos debates ocorridos durante a sess\u00e3o de julgamento e no parecer elaborado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. Entende o recorrente que a aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio e a aus\u00eancia de ato fraudulento importariam a aplica\u00e7\u00e3o do precedente contido no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.172/2019-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Bruno Dantas) , em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 ora analisada.</p><p>14. Afirma, ao final, a aus\u00eancia de inten\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica de conduta antijur\u00eddica pela aus\u00eancia de necessidade do atestado para a participa\u00e7\u00e3o do certame emergencial, n\u00e3o tendo sido caracterizada conduta il\u00edcita.</p><p>An\u00e1lise</p><p>15. Diversamente do que alega o recorrente e do que foi mencionado em sess\u00e3o de julgamento, a emiss\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica teve a inger\u00eancia direta do recorrente, segundo se observa no termo de declara\u00e7\u00e3o feito em processo de sindic\u00e2ncia (pe\u00e7a 99, p. 6-9) , sendo que <b>a empresa enviou por e-mail 'modelo do certificado de capacidade t\u00e9cnica' ao servidor Daniel Souza Lima</b>, fato inclusive documentado pela impress\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o entre a empresa e o servidor, conforme testemunhado naquele processo.</p><p>16. Portanto, ainda que a exist\u00eancia de conluio n\u00e3o seja elemento do tipo normativo sancionat\u00f3rio, bastando apenas a demonstra\u00e7\u00e3o de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o (art. 46 da Lei 8.443/92) , \u00e9 de se notar que, em tendo o recorrente a possibilidade de influir de forma determinante no conte\u00fado do certificado emitido, deixou de orientar o servidor quanto a elementos relevantes do servi\u00e7o prestado, tais como a natureza prec\u00e1ria decorrente de contrata\u00e7\u00e3o emergencial (e n\u00e3o do contrato firmado com o Munic\u00edpio) , bem como o prazo de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p>17. Ou seja, se existe a comprova\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do recorrente na elabora\u00e7\u00e3o do documento ilegal, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a exonera\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela alegada aus\u00eancia de dolo, uma vez que foi evidenciada a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o, com a exist\u00eancia de um dolo espec\u00edfico de influir no processo de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, afastando a aplica\u00e7\u00e3o de entendimentos em julgados diversos que n\u00e3o guardam analogia.</p><p>18. No mesmo sentido, a aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 elemento determinante para afastar a condena\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se exige a ocorr\u00eancia de dano direto ao er\u00e1rio como elemento de caracteriza\u00e7\u00e3o da fraude licitat\u00f3ria.</p><p><b>19. Da ocorr\u00eancia de benef\u00edcios \u00e0 Prefeitura de Belo Horizonte durante o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o contratual</b></p><p>20. Narra o recorrente a exist\u00eancia de benef\u00edcios econ\u00f4micos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica contratante (redu\u00e7\u00e3o de gastos) , bem como a ocorr\u00eancia de sucateamento da frota pela empresa antecessora (TRL) que importou a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos pela contratada, n\u00e3o se justificando a imposi\u00e7\u00e3o de penalidade \u00e0 empresa.</p><p>An\u00e1lise</p><p>21. Deve ser observado que eventuais benef\u00edcios decorrentes da execu\u00e7\u00e3o contratual <i>a posteriori</i> n\u00e3o importam a exonera\u00e7\u00e3o do recorrente quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de fraude licitat\u00f3ria detectada em momento anterior \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, sendo que os benef\u00edcios indicados s\u00e3o decorr\u00eancia processo de escolha de nova contratada, justificando, com mais raz\u00e3o, a necessidade de um escrut\u00ednio rigoroso no processo de sele\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o.</p><p><b>22. Da aus\u00eancia de conduta concreta pela empresa na ocorr\u00eancia da fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o</b></p><p>23. Alega o recorrente que o atestado apresentado possu\u00eda amparo na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os efetivamente ocorrida, inexistindo falsidade no conte\u00fado apresentado, uma vez que o curto prazo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (10 dias) n\u00e3o poderia caracterizar a fraude licitat\u00f3ria, especialmente pela men\u00e7\u00e3o expressa na decis\u00e3o quanto \u00e0 possibilidade de regularidade na emiss\u00e3o do atestado.</p><p>An\u00e1lise</p><p>24. Deve ser conjugado o fato de que o atestado foi elaborado sob a orienta\u00e7\u00e3o da ora recorrente com a aus\u00eancia de qualquer men\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio documento quanto ao ex\u00edguo prazo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sugerindo de forma indevida que o servi\u00e7o houvera sido extensamente avaliado pelo Munic\u00edpio de Fortaleza, declara\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com o per\u00edodo da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (16/01/2018 a 31/01/2018) e a data de emiss\u00e3o do atestado (25/1/2018) .</p><p>25. Assim, a irregularidade na certifica\u00e7\u00e3o decorrente da incompatibilidade apontada imp\u00f5e o reconhecimento da imprestabilidade do atestamento apresentado no procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, devendo ser sancionada a empresa pela apresenta\u00e7\u00e3o de certificado cujo teor era sabidamente incompleto, com a caracteriza\u00e7\u00e3o de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p><b>26. Da exist\u00eancia de novos documentos comprobat\u00f3rios de atendimentos realizados pelo recorrente</b></p><p>27. Requer o recorrente a juntada de novos documentos comprobat\u00f3rios de servi\u00e7os prestados no per\u00edodo de 16/01/2018 a 14/3/2018, com a realiza\u00e7\u00e3o de 2.500 atendimentos a pacientes e de quase 200 atendimentos no per\u00edodo do certificado, com a observ\u00e2ncia da norma da Portaria GM/MS 2.048/2002, afastando o pressuposto contido no julgamento quanto \u00e0 impossibilidade de evidencia\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica do recorrente.</p><p>An\u00e1lise</p><p>28. N\u00e3o existe discuss\u00e3o nos autos quanto \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os referenciada no atestado apresentado pelo recorrente, raz\u00e3o pela qual os novos documentos apresentados (pe\u00e7a 130) n\u00e3o modificam o acervo probat\u00f3rio de forma significativa, uma vez que, ainda que demonstrada a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, resta inconteste o fato declarado, qual seja, a impossibilidade do Munic\u00edpio em atestar de forma definitiva a exist\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica na data de expedi\u00e7\u00e3o do atestado, dada a exiguidade do prazo de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (10 dias) .</p><p>29. Assim, o atestado expedido n\u00e3o expressa um conhecimento existente no momento da expedi\u00e7\u00e3o do documento, na medida em que n\u00e3o se evidenciaram os meios de real controle por parte Administra\u00e7\u00e3o da qualidade dos servi\u00e7os prestados, n\u00e3o existindo um servi\u00e7o prestado de forma duradoura que pudesse ser qualificado pelo servidor.</p><p><b>30. Da incid\u00eancia da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 do MPDG, da incid\u00eancia de norma de regulamenta\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica e da imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o fundamentada em novo entendimento jurisprudencial (art. 23 e 24 da LINDB) </b></p><p>31. Afirma o recorrente que a IN 5/2017 teria aplica\u00e7\u00e3o restrita \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Federal, n\u00e3o regulando a expedi\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica no \u00e2mbito municipal. Alega, ademais, que o procedimento de contrata\u00e7\u00e3o urgente n\u00e3o pressupunha a exist\u00eancia de contrato, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel a expedi\u00e7\u00e3o de atestado apenas ao final da contrata\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o havia prazo final para os servi\u00e7os demandados.</p><p>32. Alega que o item 10.8 do Anexo VII-A da IN 5/2017 autoriza a expedi\u00e7\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica em prazo inferior \u00e0 1 (um) ano, com a exce\u00e7\u00e3o contida na parte final ('exceto se firmado para ser executado em prazo inferior') .</p><p>33. Aponta o recorrente que a incid\u00eancia anal\u00f3gica da norma contida na IN 5/2017 importaria uma inova\u00e7\u00e3o interpretativa posterior aos fatos, com a viola\u00e7\u00e3o dos art. 23 e 24 da LINDB, bem como aos princ\u00edpios da tipicidade e da legalidade, sendo que, em julgamento que tratou da norma em comento, a irregularidade foi considerada como falha formal.</p><p>An\u00e1lise</p><p>34. Raz\u00e3o parcial assiste ao recorrente quanto ao \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o da IN 5/2017, por se tratar de norma limitada ao \u00e2mbito federal. Todavia, a invoca\u00e7\u00e3o ao normativo decorre da autoriza\u00e7\u00e3o do art. 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (Lei 12.376/2010) , ante a lacuna normativa quanto \u00e0s regras de emiss\u00e3o de atestados de capacidade t\u00e9cnica, com a aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do normativo indicado.</p><p>35. Note-se que a discuss\u00e3o quanto \u00e0 possibilidade de emiss\u00e3o de atestado para servi\u00e7os prestados em prazo inferiores a 1 (um) ano \u00e9 irrelevante, uma vez que o debate recai sobre a compatibilidade material entre o fato certificado e o ex\u00edguo prazo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, n\u00e3o existindo uma base de servi\u00e7os prestados, no momento da expedi\u00e7\u00e3o do atestado, suficiente para atestar a capacidade t\u00e9cnica do recorrente compat\u00edvel com o prazo da licita\u00e7\u00e3o.</p><p>36. Um elemento que n\u00e3o pode ser olvidado \u00e9 que a documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o deve expressar 'desempenho de atividade pertinente e compat\u00edvel em caracter\u00edsticas, <b>quantidades e prazos com o objeto da licita\u00e7\u00e3o</b>' (art. 30, II, da Lei 8.666/93) , n\u00e3o sendo poss\u00edvel equival\u00eancia entre os 10 (dez) dias de presta\u00e7\u00e3o contidos no atestado com o per\u00edodo total indicado no termo de refer\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o emergencial (180 dias) .</p><p>37. Ou seja, no caso concreto, n\u00e3o poderia o proponente-licitante promover a juntada de atestado de capacidade t\u00e9cnica de um servi\u00e7o prestado pelo prazo de 10 (dez) dias entre o in\u00edcio da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e a data de expedi\u00e7\u00e3o do atestado, sem qualquer men\u00e7\u00e3o nos documentos, escamoteando a incompatibilidade do prazo do servi\u00e7o prestado e o prazo do objeto licitado.</p><p>38. No que tange \u00e0 suposta retroatividade na aplica\u00e7\u00e3o da IN 5/2017 do MPDG, al\u00e9m da anterioridade da norma mencionada em rela\u00e7\u00e3o aos fatos em discuss\u00e3o, o fato \u00e9 que o recorrente n\u00e3o logrou apresentar um julgado ou orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial contr\u00e1ria \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dada ao art. 46 da Lei 8.443/93 e adotada pela Corte no julgamento.</p><p>39. Deste modo, os fatos descritos correspondem \u00e0 <i>fattispecie</i> concreta, n\u00e3o havendo viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da tipicidade e da legalidade, uma vez que o julgamento n\u00e3o versa sobre a aplica\u00e7\u00e3o do item 10.8 do Anexo VII-A da IN 5/2017 <i>per se</i>, mas da impossibilidade material do atestamento de capacidade t\u00e9cnica pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pelo prazo de 10 (dez) dias e da incompatibilidade do atestado com o prazo da licita\u00e7\u00e3o para a qual foi utilizado o documento.</p><p><b>40. Do cumprimento da exig\u00eancia de habilita\u00e7\u00e3o do certame emergencial nos termos do item 10.3 do Edital</b></p><p>41. Afirma o recorrente a aus\u00eancia de exig\u00eancia de tempo m\u00ednimo de experi\u00eancia anterior na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, conforme indicado no item 10.3 do Edital, tendo o recorrente observado o instrumento convocat\u00f3rio, n\u00e3o sendo pass\u00edvel de san\u00e7\u00e3o.</p><p>An\u00e1lise</p><p>42. Conforme pontuado no item anterior, o atestado de capacidade t\u00e9cnica deve guardar pertin\u00eancia e compatibilidade com os<b> </b>prazos do objeto da licita\u00e7\u00e3o (art. 30, II, da Lei 8.666/93) , motivo pelo qual a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pelo prazo de 10 (dez) dias, n\u00e3o qualifica automaticamente o recorrente para a contrata\u00e7\u00e3o emergencial por prazo superior (180 dias) .</p><p><b>43. Da impossibilidade de exig\u00eancia de limita\u00e7\u00e3o temporal contida no art. 30, \u00a7 5\u00ba, da Lei 8.666/93 e da relev\u00e2ncia do tempo de servi\u00e7os prestados \u00e0 Prefeitura de Fortaleza</b></p><p>44. Assevera o recorrente que o art. 30, \u00a75\u00ba, da Lei 8.666/93 afastaria exig\u00eancia de limita\u00e7\u00e3o temporal na comprova\u00e7\u00e3o de atividade certificada, sendo que a exig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica conforme indicada no julgamento importaria restri\u00e7\u00e3o de competitividade em desfavor do interesse p\u00fablico.</p><p>45. Entende que a natureza do servi\u00e7o prestado importaria a exist\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 no primeiro dia de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sendo que os atendimentos realizados durante o per\u00edodo de contrata\u00e7\u00e3o emergencial comprovariam a capacidade t\u00e9cnica do recorrente.</p><p>An\u00e1lise</p><p>46. Diversamente do que alega o recorrente, a exig\u00eancia de prazo de servi\u00e7os est\u00e1 alcan\u00e7ada pela al\u00ednea II do art. 30 da Lei 8.666/93, uma vez que se exige a congru\u00eancia entre o prazo de servi\u00e7os prestados e o prazo dos servi\u00e7os licitados conforme debatido em itens anteriores, n\u00e3o havendo restri\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da ampla competitividade com a exig\u00eancia de crit\u00e9rios m\u00ednimos de qualifica\u00e7\u00e3o previstos na Lei.</p><p>47. Note-se que a veda\u00e7\u00e3o contida no art. 30, \u00a75\u00ba, da Lei 8.666/93 n\u00e3o afasta a exig\u00eancia geral de aptid\u00e3o t\u00e9cnica compat\u00edvel com o per\u00edodo do objeto licitado, afastando apenas a inser\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas de limita\u00e7\u00e3o que desbordam do objeto contratado pela administra\u00e7\u00e3o. Ademais, o debate sobre a exig\u00eancia de limita\u00e7\u00e3o temporal ofusca o principal fundamento do julgado, qual seja, a impossibilidade material de expedi\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o pelo Munic\u00edpio de Fortaleza para uma atividade desempenhada pelo prazo de 10 (dez) dias.</p><p>48. No que concerne \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ao Munic\u00edpio de Fortaleza ocorreu sem qualquer apontamento de defeito seria suficiente para demonstra\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, o argumento erigido pelo recorrente passa ao largo da discuss\u00e3o quanto \u00e0 exigibilidade da capacita\u00e7\u00e3o no momento espec\u00edfico do atestado analisado, raz\u00e3o pela qual a demonstra\u00e7\u00e3o <i>a posteriori</i> da capacidade t\u00e9cnica \u00e9 irrelevante para o julgamento da fraude na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do atestado utilizado no procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o.</p><p><b>49. Do cumprimento do art. 30, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/93 com a compatibilidade de objeto</b></p><p>50. Assevera o recorrente que os servi\u00e7os prestados \u00e0 Prefeitura de Fortaleza seriam compat\u00edveis com os servi\u00e7os exigido pela Prefeitura de Belo Horizonte (disponibiliza\u00e7\u00e3o de motoristas socorristas, gerenciamento e treinamento de motoristas, manuten\u00e7\u00e3o e gerenciamento da frota) , raz\u00e3o pela qual o atestado apresentado cumpriria a legisla\u00e7\u00e3o corrente, pela comprova\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com complexidade an\u00e1loga.</p><p>An\u00e1lise</p><p>51. A exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o t\u00e9cnica dos servi\u00e7os com compatibilidade operacional equivalente ou superior contida no art. 30, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.666/93 n\u00e3o afasta a compatibilidade de prazo prevista nas al\u00edneas do art. 30 da Lei 8.666/93, sendo que, ainda que admitida a compatibilidade do objeto, o atestado exibido pelo recorrente n\u00e3o atendida a exig\u00eancia de compatibilidade pela dura\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o prestado, n\u00e3o sendo fidedigna as informa\u00e7\u00f5es contidas no atestado pela impossibilidade concreta de atestamento dos servi\u00e7os no momento da expedi\u00e7\u00e3o do documento.</p><p><b>52. Da comprova\u00e7\u00e3o de requisitos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica pela apresenta\u00e7\u00e3o de atestado de servi\u00e7os em outras localidades</b></p><p>53. Afirma o recorrente que a apresenta\u00e7\u00e3o de outros atestados de capacidade t\u00e9cnica evidenciaria a irrelev\u00e2ncia do atestado obtido junto ao Munic\u00edpio de Fortaleza, uma vez que o atestado emitido pelo Estado do Rio Grande do Sul seria suficiente para comprovar a exist\u00eancia de capacidade t\u00e9cnica, associado ao fato de que o recorrente estaria prestando servi\u00e7os ao Munic\u00edpio de Belo Horizonte at\u00e9 o presente momento.</p><p>An\u00e1lise</p><p>54. A exist\u00eancia de outro atestado de capacidade t\u00e9cnica foi considerada na dosimetria da pena (itens 44-45 do <i>decisum</i>) , sem, todavia, importar a exclus\u00e3o da san\u00e7\u00e3o aplicada, uma vez que, ainda que comprovada a capacidade t\u00e9cnica pelos servi\u00e7os executados para o Estado do Rio Grande do Sul, o recorrente efetivamente participou na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do atestado considerado irregular pela Corte, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a exonera\u00e7\u00e3o pela demonstra\u00e7\u00e3o <i>a posteriori</i> da capacidade t\u00e9cnica.</p><p>55. Ademais, n\u00e3o se pode ignorar que o atestado de capacidade t\u00e9cnica dos servi\u00e7os prestados para o Estado do Rio Grande do Sul indica a manuten\u00e7\u00e3o de frota de 16 ve\u00edculos (8 ambul\u00e2ncias Tipo D e 8 ambul\u00e2ncias tipo D - pe\u00e7a 52, p. 2) , conquanto o objeto da licita\u00e7\u00e3o era para o fornecimento de 29 (vinte e nove) ve\u00edculos para o servi\u00e7o de transporte m\u00f3vel de urg\u00eancia (SAMU) .</p><p><b>56. Da desproporcionalidade da san\u00e7\u00e3o pela possibilidade de qualifica\u00e7\u00e3o como irregularidade formal</b></p><p>57. Assevera o recorrente a exist\u00eancia de desproporcionalidade entre a san\u00e7\u00e3o aplicada e a ocorr\u00eancia identificada, uma vez que se trataria de mera irregularidade formal, n\u00e3o podendo ser classificada como fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, uma vez a empresa detinha efetiva capacidade t\u00e9cnica demonstrada pela execu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os para a Prefeitura de Fortaleza, sem considerar os benef\u00edcios financeiros ao Munic\u00edpio.</p><p>An\u00e1lise</p><p>58. Novamente n\u00e3o deve prosperar o argumento do recorrente que busca questionar a san\u00e7\u00e3o aplicada em fun\u00e7\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o da efetiva capacidade t\u00e9cnica, uma vez que a exist\u00eancia da capacidade apenas leva ao abrandamento da san\u00e7\u00e3o (aus\u00eancia de preju\u00edzo na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte de pacientes) , n\u00e3o se podendo desconsiderar que o atestado apresentado, al\u00e9m de elaborado sob orienta\u00e7\u00e3o do recorrente, sugeria uma longa presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os fiscalizada pelo Munic\u00edpio, n\u00e3o podendo ser classificado como mera irregularidade formal, dada a potencialidade de exclus\u00e3o de outros licitantes.</p><p><b>59. Do perigo de elimina\u00e7\u00e3o de empresa do mercado e da possibilidade de danos ao interesse p\u00fablico</b></p><p>60. Afirma o recorrente que a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o n\u00e3o atenderia ao interesse p\u00fablico, uma vez que a sua retirada do mercado relevante impediria a continuidade na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os j\u00e1 contratados, causando preju\u00edzos \u00e0 competividade das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, evidenciado pela pr\u00f3pria assun\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no Munic\u00edpio de Belo Horizonte.</p><p>An\u00e1lise</p><p>61. De plano, deve ser destacado que a san\u00e7\u00e3o aplicada pela Corte produz efeitos <i>ex nunc</i>, por\u00e9m n\u00e3o afeta automaticamente contratos em andamento celebrados antes da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade, conforme julgado no Ac\u00f3rd\u00e3o 432/2014-TCU-Plen\u00e1rio. Rel. Min. Aroldo Cedraz, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o existe preju\u00edzo nos contratos atuais e, por conseguinte, ao princ\u00edpio da continuidade do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>62. Embora se reconhe\u00e7a preju\u00edzo de ordem pr\u00e1tica na suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de determinado participante do mercado em tela, inexiste uma previs\u00e3o para exclus\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pelo motivo invocado, uma vez que, em se verificando a ocorr\u00eancia do tipo normativo previsto no art. 46 da Lei 8.443/92 e demonstrada a fraude na apresenta\u00e7\u00e3o de atestado cujo conte\u00fado n\u00e3o guarda fidedignidade com a forma de contrata\u00e7\u00e3o da empresa, n\u00e3o se mostra poss\u00edvel a exonera\u00e7\u00e3o por fundamentos de natureza pr\u00e1tica.</p><p><b>CONCLUS\u00d5ES</b></p><p>63. Foi comprovado durante a instru\u00e7\u00e3o que a elabora\u00e7\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica teve a inger\u00eancia do recorrente, raz\u00e3o pela qual se afasta o reconhecimento de boa-f\u00e9 na conduta de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, uma vez que o documento exibia informa\u00e7\u00f5es incompletas quanto ao prazo dos servi\u00e7os executados, n\u00e3o havendo tempo suficiente para que a Administra\u00e7\u00e3o pudesse avaliar a atividade prestada pelo prazo de 10 (dez) dias, caracterizando um dolo espec\u00edfico de influir no processo de dispensa de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>64. Os benef\u00edcios econ\u00f4micos da contrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o suficientes para ilidir retroativamente a responsabilidade no que tange ao documento irregular de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tamb\u00e9m n\u00e3o socorrendo ao recorrente o fato de posteriormente comprovar efetiva qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para a atividade, uma vez que a an\u00e1lise se circunscreve aos elementos existentes no momento da expedi\u00e7\u00e3o do atestado.</p><p>65. A invoca\u00e7\u00e3o \u00e0 IN 5/2017 ocorre apenas de forma anal\u00f3gica, preenchendo uma lacuna normativa quanto ao prazo m\u00ednimo para emiss\u00e3o de atestado t\u00e9cnico, devendo ser ressaltada a exist\u00eancia da norma pr\u00f3pria que exige que a comprova\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o deve guardar rela\u00e7\u00e3o com o prazo do objeto da licita\u00e7\u00e3o (art. 30, II, da Lei 8.666/93) , especialmente na situa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o existe demonstra\u00e7\u00e3o de que a Administra\u00e7\u00e3o concretamente avaliou os servi\u00e7os prestados no interregno de 10 (dez) dias.</p><p>66. \u00c9 razo\u00e1vel a exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica compat\u00edvel com o prazo da contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existindo viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da ampla competitividade com a imposi\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias m\u00ednimas, sendo que, no caso concreto, a fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o se caracteriza pela impossibilidade de a Administra\u00e7\u00e3o ter analisado o servi\u00e7o executado em per\u00edodo absolutamente ex\u00edguo (10 dias) .</p><p>67. A apresenta\u00e7\u00e3o no processo de dispensa de licita\u00e7\u00e3o de outros atestados de capacidade t\u00e9cnica implica apenas uma dosimetria mais favor\u00e1vel da san\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a exonera\u00e7\u00e3o de responsabilidade desconsiderar a ocorr\u00eancia concreta de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o por meio do documento de atestamento irregular.</p><p>68. A san\u00e7\u00e3o de inidoneidade n\u00e3o importa a rescis\u00e3o contratual imediata, raz\u00e3o pela qual fica mitigado eventual preju\u00edzo na continuidade do servi\u00e7o p\u00fablico. Embora a san\u00e7\u00e3o possa gerar eventual preju\u00edzo pr\u00e1tico ao mercado para o qual \u00e9 fornecido o servi\u00e7o especializado, n\u00e3o se mostra justificativa legal para a exonera\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o aplicada nos autos.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Deste modo, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do pedido de reexame interposto por Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> para propor, com base nos artigos 32 e 48 da Lei 8.443/92, conhecer e negar provimento ao recurso, dando ci\u00eancia ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais da decis\u00e3o que vier a ser adotada.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em oitiva regimental, manifestou-se em discord\u00e2ncia com a unidade instrutora, pelo provimento do pedido de reexame de forma a tornar insubsistente o item 9.5 da decis\u00e3o recorrida, conforme fa\u00e7o transcrever (pe\u00e7a 165) :</p><p>\"14. Com as devidas v\u00eanias, considero que a recorrente trouxe aos autos elementos capazes de refor\u00e7ar o entendimento anteriormente apresentado pelo MPTCU, de que <b>n\u00e3o h\u00e1 nestes autos evid\u00eancias suficientes</b> para afirmar que a apresenta\u00e7\u00e3o pela Medicar do atestado de capacidade t\u00e9cnica fornecido pela SMS/Fortaleza tenha caracterizado fraude \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da SMS/Belo Horizonte.</p><p>15. No parecer \u00e0 pe\u00e7a 115, foi destacado o teor da decis\u00e3o do MPE/CE - de arquivamento do Inqu\u00e9rito Civil instaurado em raz\u00e3o dos mesmos fatos, ante a constata\u00e7\u00e3o de inocorr\u00eancia de crime ou ato de improbidade administrativa -, conforme se segue:</p><p>' (...) o <i>parquet</i> estadual ressalta haver evid\u00eancias de que o atestado foi realmente assinado pelo gerente do SAMU de Fortaleza registrando que a Medicar executou os servi\u00e7os de forma satisfat\u00f3ria e dentro das especifica\u00e7\u00f5es e normas t\u00e9cnicas e que, na data da emiss\u00e3o, <b>referida empresa ainda n\u00e3o havia iniciado a execu\u00e7\u00e3o do contrato propriamente dito, mas apenas uma disponibiliza\u00e7\u00e3o extracontratual de sete ambul\u00e2ncias de forma provis\u00f3ria e a pedido do munic\u00edpio</b> at\u00e9 que pudesse fornecer os ve\u00edculos nas condi\u00e7\u00f5es contratadas.</p><p>Tamb\u00e9m registra que os fatos relatados resultaram inicialmente medidas dr\u00e1sticas em processos disciplinares na SMS/Fortaleza e na SMS/Belo Horizonte que, posteriormente, revelaram-se desproporcionais e foram reconsideradas, visto que <b>a realidade f\u00e1tica deveras autorizava a conclus\u00e3o do subscritor do atestado no sentido da realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a contento pela Medicar, destacando ainda a aus\u00eancia de qualquer men\u00e7\u00e3o no documento ao Contrato n\u00ba . 326 e suas especificidades t\u00e9cnicas</b>.</p><p>Em s\u00edntese, referido documento atesta que a empresa Medicar realizou a operacionaliza\u00e7\u00e3o, de forma plena e cont\u00ednua, durante 24 horas, com fornecimento de ve\u00edculos do tipo ambul\u00e2ncia para o SAMU de Fortaleza, incluindo m\u00e3o-de-obra de motorista-socorrista e manuten\u00e7\u00e3o, especificando a popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e acrescentando terem os servi\u00e7os sido prestados de maneira satisfat\u00f3ria e dentro das especifica\u00e7\u00f5es e normas vigentes, atendendo plenamente \u00e0s requisi\u00e7\u00f5es.</p><p>A empresa respons\u00e1vel pondera que, naquele momento, n\u00e3o estava obrigada a iniciar a execu\u00e7\u00e3o do Contrato n\u00ba . 326/2017 e cumprir as respectivas obriga\u00e7\u00f5es em estrita conformidade, mas <b>atendeu \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o administrativa da SMS/Fortaleza para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais de forma desvinculada da referida contrata\u00e7\u00e3o e para evitar a interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais</b>.' (Grifei; pe\u00e7a 115, p. 2.) </p><p>16. A despeito de considerar que a disponibiliza\u00e7\u00e3o remunerada de servi\u00e7os em car\u00e1ter prec\u00e1rio e provis\u00f3rio por requisi\u00e7\u00e3o administrativa da SMS/Fortaleza (pe\u00e7a 62, p. 3) , mediante a disponibiliza\u00e7\u00e3o de ambul\u00e2ncias com caracter\u00edsticas diversas, n\u00e3o condiz com a situa\u00e7\u00e3o ideal para atestar uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como 'dentro das especifica\u00e7\u00f5es'; ponderou-se que a inten\u00e7\u00e3o de fraudar tamb\u00e9m n\u00e3o restou evidenciada, especialmente porque:</p><p>' (...) alguma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os afins de fato ocorria no munic\u00edpio de Fortaleza naquele momento, tudo a pedido da SMS/Fortaleza e por liberalidade da empresa selecionada e que em breve prestaria os servi\u00e7os com a devida cobertura contratual. Al\u00e9m disso, outros atestados foram apresentados pela empresa respons\u00e1vel (pe\u00e7a 54) , cujas especifica\u00e7\u00f5es de objeto, no essencial, retratam servi\u00e7os de operacionaliza\u00e7\u00e3o do SAMU.'</p><p>17. Nesta oportunidade, a empresa novamente detalhou as atividades que foram desenvolvidas no Samu de Fortaleza, demonstrando sua compatibilidade com o objeto da contrata\u00e7\u00e3o da SMS/BH (pe\u00e7a 128, p. 20) , e trouxe os registros dos atendimentos prestados (pe\u00e7a 130) , reiterando que houve estrita observ\u00e2ncia \u00e0s normas t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis ao setor, o que veio ao encontro das expectativas do contratante no per\u00edodo atestado, considerando as condi\u00e7\u00f5es ajustadas entre as partes:</p><p>'49. (...) os fatos demonstram ser irrelevante a circunst\u00e2ncia de os servi\u00e7os atestados terem sido prestados no interregno de 10 (dez) dias. Afinal<b>, nesse per\u00edodo, que pode parecer curto para alguns tipos de contrata\u00e7\u00e3o, a Recorrente prestou atendimento adequado a quase 200 (duzentos) pacientes, salvando in\u00fameras vidas</b> (doc.02) .</p><p>50. Portanto, \u00e9 evidente que, <b>naqueles dez dias, a Recorrente demonstrou sobejamente sua capacidade t\u00e9cnica de mobilizar recursos t\u00e9cnicos, operacionais e humanos para prestar os servi\u00e7os objeto da requisi\u00e7\u00e3o administrativa do Munic\u00edpio de Fortaleza</b>. </p><p>51. Era essa a capacidade t\u00e9cnica que o Munic\u00edpio de Belo Horizonte necessitava em sua contrata\u00e7\u00e3o emergencial. (Grifei, pe\u00e7a 128, p. 9.) </p><p> (...) </p><p>62. Al\u00e9m disso, <b>o atestado corretamente registrou que a Recorrente vinha realizando 'de forma plena e cont\u00ednua a operacionaliza\u00e7\u00e3o, durante 24 (vinte e quatro) horas</b>' do SAMU daquela cidade.</p><p>63. Portanto, nos termos da Portaria GM/MS n\u00b0 2.048/2002, a Recorrente prestou os servi\u00e7os ao Munic\u00edpio de Fortaleza servi\u00e7os de forma plena, cumprindo a integralidade das normas t\u00e9cnicas, e de forma cont\u00ednua, atuando em tempo integral e sem qualquer solu\u00e7\u00e3o de continuidade.' (Grifei; pe\u00e7a 128, p. 11.) </p><p>18. Quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o contida na Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 Seges/MPDG, para que somente sejam aceitos atestados expedidos ap\u00f3s a conclus\u00e3o do contrato ou se decorrido, pelo menos, um ano do in\u00edcio de sua execu\u00e7\u00e3o, a respons\u00e1vel destacou que o referido instrumento se presta a orientar a elabora\u00e7\u00e3o de editais no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (pe\u00e7a 128, p. 14) .</p><p>19. De fato, a IN 5/2017 Segep/MPDG 'disp\u00f5e sobre as regras e diretrizes do procedimento de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sob o regime de execu\u00e7\u00e3o indireta no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional', e seu Anexo VII-A diz respeito \u00e0s 'Diretrizes Gerais para Elabora\u00e7\u00e3o do Ato Convocat\u00f3rio'.</p><p>20. N\u00e3o se deixa de reconhecer a pertin\u00eancia do disposto na referida norma. Com certeza, a qualidade na presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o pode n\u00e3o ser constante ao longo de toda a vig\u00eancia de um contrato, sendo recomend\u00e1vel um per\u00edodo maior de observa\u00e7\u00e3o antes de emitir opini\u00e3o quanto ao seu pleno atendimento.</p><p>21. Contudo, n\u00e3o seria esperado que o participante do certame, ou mesmo que seu contratante anterior, buscasse atender exig\u00eancias al\u00e9m daquelas constantes nas regras do processo de contrata\u00e7\u00e3o. Nesse ponto, o atestado em discuss\u00e3o cumpre o que foi estabelecido pelo munic\u00edpio contratante no item 10.3 do Termo de Refer\u00eancia que orientou o certame:</p><p>'10.3 Qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica conforme Artigo 30 da Lei 8.666/93:</p><p>10.3.1 Atestado (s) de Capacidade T\u00e9cnica, emitido (s) por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, comprovando que o interessado j\u00e1 executou <b>ou executa</b> contrato com o objeto semelhante em munic\u00edpio cuja popula\u00e7\u00e3o seja igual ou superior a 1.500.000 (um milh\u00e3o e quinhentos mil) habitantes.' (Grifei; pe\u00e7a 4, p. 43.) </p><p>22. Tem-se, portanto, que o \u00fanico crit\u00e9rio objetivo estabelecido pelo contratante para avaliar a capacidade t\u00e9cnica operacional da empresa e a compatibilidade entre o contrato pretendido e suas experi\u00eancias anteriores foi a popula\u00e7\u00e3o atendida. N\u00e3o foram exigidas informa\u00e7\u00f5es adicionais, nem em rela\u00e7\u00e3o ao prazo de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, nem em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de ve\u00edculos (ambul\u00e2ncias) operacionalizados; tampouco houve obje\u00e7\u00e3o a atestados referentes a contratos em execu\u00e7\u00e3o.</p><p>23. Assim, por mais que fosse desej\u00e1vel que o atestado se referisse a um per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o mais representativo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir falsidade \u00e0 declara\u00e7\u00e3o emitida pelo representante do SMS/Fortaleza.</p><p>24. Por fim, vale repisar que a empresa n\u00e3o se valeu unicamente do atestado emitido pela SMS/Fortaleza para participar do processo de contrata\u00e7\u00e3o em tela, e que houve falha por parte da SMS/BH ao desconsiderar os demais documentos apresentados a fim de comprovar sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica:</p><p>'Conforme ressaltado, outros atestados (pe\u00e7a 3, p. 39-42 e pe\u00e7as 54 e 73) foram apresentados pela empresa Medicar \u00e0 SMS/Belo Horizonte no procedimento para contrata\u00e7\u00e3o emergencial, alguns deles, com popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia suficiente e at\u00e9 com maior complexidade log\u00edstica do que a contrata\u00e7\u00e3o almejada para o SAMU de Belo Horizonte. Entretanto, aparentemente de forma indevida, foram rejeitados pela administra\u00e7\u00e3o contratante sob a alega\u00e7\u00e3o de que neles n\u00e3o constava expressamente a indica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (pe\u00e7a 4, p. 72) .</p><p>Nesse ponto, n\u00e3o nos parece que a indica\u00e7\u00e3o expressa da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio seria informa\u00e7\u00e3o essencial para constar dos atestados de capacidade t\u00e9cnica sob pena de rejei\u00e7\u00e3o, haja vista a possibilidade de que fossem consultadas pela administra\u00e7\u00e3o contratante fontes oficiais de informa\u00e7\u00e3o no momento da habilita\u00e7\u00e3o em caso de d\u00favida quanto \u00e0 sufici\u00eancia dos dados demogr\u00e1ficos do munic\u00edpio declarante, com vistas a comprovar uma popula\u00e7\u00e3o igual ou superior a 1,5 milh\u00e3o de habitantes exigida no Termo de Refer\u00eancia (pe\u00e7a 4, p. 43) . (Pe\u00e7a 115, p. 3.) '</p><p><b>III</b></p><p>25. Ante o exposto, tendo em vista que a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade \u00e9 uma san\u00e7\u00e3o grav\u00edssima que a Lei nos permite aplicar somente em caso de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o (art. 46 da Lei 8.443/92; Ac\u00f3rd\u00e3os 1340/2011, 2608/2011, 3156/2016, todos do Plen\u00e1rio) , este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge da proposta de encaminhamento \u00e0 pe\u00e7a 162 e prop\u00f5e que se conhe\u00e7a e d\u00ea provimento ao presente pedido de reexame, alterando-se os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> a fim de acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pela Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. e de tornar insubsistente seu item 9.5.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mariana Monteiro Fernandes de Carvalho (26367/OAB-PE), Luciana Pimenta Rodrigues (351.218/OAB-SP) e outros, representando Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PROCEDIMENTO DE DISPENSA PARA CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS DE OPERACIONALIZA\u00c7\u00c3O DO SAMU NO MUNIC\u00cdPIO DE BELO HORIZONTE/MG. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE ATESTADO INID\u00d4NEO PARA FINS DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA. FRAUDE A CERTAME P\u00daBLICO. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE PARA LICITAR COM A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA FEDERAL. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE ELEMENTOS QUE POSSIBILITEM DEMONSTRAR O DOLO. PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Trata-se de pedido de reexame interposto por Medicar Emerg\u00eancias M\u00e9dicas Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal, ao apreciar representa\u00e7\u00e3o acerca de irregularidades ocorridas no procedimento de dispensa de licita\u00e7\u00e3o realizado pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte/MG para contrata\u00e7\u00e3o emergencial do Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia (Samu) , declarou, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, a recorrente inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de seis meses. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">A dispensa visava a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de operacionaliza\u00e7\u00e3o, diuturnamente, de 29 ve\u00edculos da frota da Prefeitura de Belo Horizonte, destinados ao Samu, incluindo a m\u00e3o de obra de motorista, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva, limpeza e guarda dos ve\u00edculos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">O fundamento f\u00e1tico para a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o foi a utiliza\u00e7\u00e3o, pela recorrente, de atestado de capacidade t\u00e9cnica emitido pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Fortaleza, considerado inid\u00f4neo pelo Tribunal. No caso, a inidoneidade teria se caracterizado pela impossibilidade de se demonstrar a qualifica\u00e7\u00e3o da recorrente diante do curto per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do contrato objeto do atestado, o qual fora emitido em 25/1/2018, fazendo men\u00e7\u00e3o a servi\u00e7os iniciados em 16/1/2018.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Os dez dias de execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram, no entendimento consignado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, bastantes para a certifica\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica, tampouco para demonstrar que os servi\u00e7os haviam sido prestados pela recorrente \"de maneira satisfat\u00f3ria e dentro das especifica\u00e7\u00f5es e normas t\u00e9cnicas em vigor\", atendendo, ainda, plenamente as requisi\u00e7\u00f5es feitas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">A conclus\u00e3o a que chegou o Tribunal encontraria respaldo no item 10.8 do anexo VII-A da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, para o qual somente atendem aos instrumentos convocat\u00f3rios os atestados expedidos <b>ap\u00f3s a conclus\u00e3o do contrato</b> a que se refere ou se <b>decorrido pelo menos um ano do in\u00edcio da sua execu\u00e7\u00e3o</b>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nesta oportunidade, o recorrente apresenta as seguintes quest\u00f5es, assim sintetizadas no exame da Serur:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.1. Inexist\u00eancia de provas de conluio entre a empresa e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.2. Aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9, dano ao er\u00e1rio e dolo espec\u00edfico; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.3. Ocorr\u00eancia de benef\u00edcios econ\u00f4micos hauridos pelo Munic\u00edpio de Belo Horizonte na nova contrata\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.4. Inexist\u00eancia de falsidade no conte\u00fado do atestado, com a consequente n\u00e3o ocorr\u00eancia de fraude licitat\u00f3ria;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.5. Exist\u00eancia de novos documentos comprobat\u00f3rios de atendimentos realizados pela recorrente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.6. N\u00e3o incid\u00eancia, ao caso, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 do MPDG; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.7. Cumprimento das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o do certame emergencial; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.8. Compatibilidade da atividade desempenhada pelo recorrente com o objeto contratado; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.9. Impossibilidade de exig\u00eancia de limita\u00e7\u00e3o temporal na comprova\u00e7\u00e3o de atividade certificada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.10. Desproporcionalidade da san\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza de irregularidade formal; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.11. Risco de elimina\u00e7\u00e3o da recorrente do mercado e a possibilidade de danos ao interesse p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">2.12. Influ\u00eancia na competitividade do mercado de fornecimento do servi\u00e7o debatido pela inabilita\u00e7\u00e3o do agente econ\u00f4mico.    </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Examinadas as raz\u00f5es recursais, a Serur prop\u00f4s, em pareceres uniformes, negar provimento ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas divergiu da proposta da unidade instrutora, manifestando-se pelo provimento do pedido de reexame, de forma a tornar insubsistente o item 9.5 da decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Feita essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Preliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o presente recurso merece ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Quanto ao m\u00e9rito, ressalto, incialmente, a dificuldade imposta pelo caso, cujo julgamento perpassa por definir se a falha verificada seria suficiente para caracterizar a fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e, assim, justificar a san\u00e7\u00e3o imposta \u00e0 recorrente, ou se seria o caso de mera irregularidade na comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica da licitante. Essa dificuldade \u00e9 refletida pela diverg\u00eancia nos diversos pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nesse sentido, na primeira instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, o auditor da Secretaria de Controle Externo no Estado de Minas Gerais (SecexMG) prop\u00f4s aplicar \u00e0 recorrente a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 82) . O titular da unidade instrutora concluiu, de forma divergente, pela aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 multa (pe\u00e7a 83) , proposta que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 91) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Ap\u00f3s reencaminhamento dos autos \u00e0 unidade para que analisasse novos elementos de defesa trazidos pela ora recorrente (pe\u00e7a 95) , a Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) se manifestou, em pronunciamentos uniformes, pela declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade (pe\u00e7as 107 e 108) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, de forma diferente, entendeu que n\u00e3o caberia a san\u00e7\u00e3o de inidoneidade, por ser \"desarrazoada no contexto dos autos\" (pe\u00e7a 115) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Interposto o presente pedido de reexame, a Serur prop\u00f4s negar provimento ao recurso (pe\u00e7as 162 e 163) , enquanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifestou-se pelo provimento do apelo recursal, de forma a tornar insubsistente a san\u00e7\u00e3o cominada \u00e0 recorrente (pe\u00e7a 165) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nesta oportunidade, ap\u00f3s reanalisar detidamente os argumentos recursais, reputo mais adequada ao caso a solu\u00e7\u00e3o sugerida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nos termos do art. 46 da Lei 8.443/1992, o pressuposto para a san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade \u00e9 a ocorr\u00eancia de fraude comprovada \u00e0 licita\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Segundo aponta a Serur, a fraude restaria, no caso, demonstrada diante da apresenta\u00e7\u00e3o de atestado que declarava \"a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o an\u00e1logo para a Prefeitura de Fortaleza, embora: a) o servi\u00e7o n\u00e3o houvesse se iniciado em fun\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o ocorrida em Fortaleza por determina\u00e7\u00e3o judicial; b) o ve\u00edculo fornecido em Fortaleza seria distinto daquele demandado pela Prefeitura de Belo Horizonte; e c) o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela expedi\u00e7\u00e3o do Atestado de Capacidade T\u00e9cnica n\u00e3o teria compet\u00eancia pessoal para o ato\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Contudo, parte desses argumentos n\u00e3o foram acolhidos pelo Tribunal na ocasi\u00e3o do julgamento, conforme consignou o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">\"29. Pois bem, ao ver deste relator, n\u00e3o se mostram relevantes para o deslinde do caso as incertezas sobre se o atestado em comento se refere ou n\u00e3o ao Contrato 326/2017, assim como o fato de tal instrumento prever \"loca\u00e7\u00e3o\" de ambul\u00e2ncias, enquanto o atestado emitido pela SMS/Fortaleza se refere a \"operacionaliza\u00e7\u00e3o\" do Samu, uma vez que os servi\u00e7os prestados sob uma ou outra forma s\u00e3o bastantes semelhantes, conforme colocou o MPTCU em sua \u00faltima manifesta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">30. Tampouco me parece especialmente relevante, para fins de verdade material, a aus\u00eancia de compet\u00eancia do servidor que subscreveu o documento, a n\u00e3o ser, por \u00f3bvio, em sede de apura\u00e7\u00e3o disciplinar, que n\u00e3o \u00e9 o caso presente.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">No caso, o TCU considerou que a fraude teria sido perpetrada por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de atestado falso. E a falsidade do documento decorreria do curto per\u00edodo de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ao Munic\u00edpio de Fortaleza, o qual seria insuficiente para certificar a conformidade da execu\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, a capacidade t\u00e9cnica da recorrente, conforme sintetizou o seguinte excerto do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 120, p. 7) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">\"37. Nesse passo, em um ju\u00edzo de pondera\u00e7\u00e3o e de razoabilidade, <b>refoge a qualquer plausibilidade l\u00f3gica \"atestar\" que, ap\u00f3s apenas dez dias de iniciados, \"os servi\u00e7os s\u00e3o prestados de maneira satisfat\u00f3ria e dentro das especifica\u00e7\u00f5es e normas t\u00e9cnicas em vigor\", e ainda que \"os servi\u00e7os prestados atendem plenamente nossas requisi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o existindo at\u00e9 a presente data nada que a desabone\", conforme constou do documento inquinado, acima transcrito</b>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">38. Embora seja inquestion\u00e1vel que tenha de fato havido algum tipo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela Medicar, ainda que com as v\u00e1rias d\u00favidas j\u00e1 mencionadas, <b>o que \u00e9 altamente question\u00e1vel \u00e9 a emiss\u00e3o de documento que sustenta a qualidade da execu\u00e7\u00e3o decorridos dez dias de seu in\u00edcio, ainda mais se tratando de objeto complexo como \u00e9 a operacionaliza\u00e7\u00e3o do Samu</b>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">39. Reafirmo: <b>era virtualmente imposs\u00edvel atestar, em t\u00e3o breve interregno de tempo, que os servi\u00e7os ocorriam de forma satisfat\u00f3ria, pois n\u00e3o houve tempo ou dados suficientes para que tal avalia\u00e7\u00e3o fosse feita</b>. Dito de outro modo, as informa\u00e7\u00f5es constantes do atestado n\u00e3o podem ser tomadas como verdadeiras, por absoluta aus\u00eancia de lastro factual. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">40. Nesse sentido, \u00e9 firme a convic\u00e7\u00e3o deste relator de que foi apresentado pela Medicar, no procedimento de dispensa para contrata\u00e7\u00e3o de operacionaliza\u00e7\u00e3o do Samu pela SMS/BH, atestado inid\u00f4neo, emitido de forma irregular pela SMS/Fortaleza, uma vez que n\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es para a sua emiss\u00e3o.\" (destaques inseridos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Assim, tendo em vista que o efeito devolutivo dos recursos se adstringe, quanto \u00e0 extens\u00e3o, \u00e0 mat\u00e9ria <b>julgada</b> e impugnada, cumpre analisar o caso \u00e0 luz do fundamento f\u00e1tico utilizado para a condena\u00e7\u00e3o, qual seja, falsidade do atestado diante do insuficiente lapso temporal dos servi\u00e7os prestados para a Prefeitura de Fortaleza para fins de aferi\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica da recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Afasto, com base nessa perspectiva do efeito devolutivo, os outros dois argumentos apontados pela Serur para caracteriza\u00e7\u00e3o da fraude, quais sejam: \"o ve\u00edculo fornecido em Fortaleza seria distinto daquele demandado pela Prefeitura de Belo Horizonte\"; e \"o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela expedi\u00e7\u00e3o do Atestado de Capacidade T\u00e9cnica n\u00e3o teria compet\u00eancia pessoal para o ato\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nesse contexto, n\u00e3o obstante eu concorde com os argumentos muito bem expostos pelo relator <i>a quo</i>, no sentido de que, nesse curto intervalo de tempo, n\u00e3o seria poss\u00edvel atestar que os servi\u00e7os ocorreram de forma satisfat\u00f3ria, entendo, de forma diversa, que essa conclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9, por si s\u00f3, elemento suficiente para caracterizar a fraude, justamente por faltar a demonstra\u00e7\u00e3o do seu requisito subjetivo, o dolo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Conforme conceituam Fabr\u00edcio Motta e Spiridon Nicofotis Anyfantis, a \"fraude \u00e9 um ato doloso que envolve a busca de vantagem por meio de engodo, engana\u00e7\u00e3o\"[footnoteRef:2]. Busca-se, portanto, a obten\u00e7\u00e3o de uma vantagem (benef\u00edcio, ganho ou lucro) indevida induzindo ou mantendo algu\u00e9m em erro, utilizando-se, para tanto, de diversos meios, tais como o artif\u00edcio (ast\u00facia ou esperteza) e o ardil (armadilha, cilada) . [2:  (MOTTA, Fabr\u00edcio; ANYFANTIS, Spiridon Nicofotis. Coment\u00e1rios ao art. 5\u00ba. In: DI PIETRO, Maria Sylvia Zanella; MARRARA, Thiago (Coord.) . Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o comentada. 3. ed. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2021. p. 81-112) .] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Especificamente no caso dos certames p\u00fablicos, a fraude decorre da utiliza\u00e7\u00e3o de qualquer artif\u00edcio \"para desvirtuar, impedir ou encobrir, maliciosamente, a real competitividade nas licita\u00e7\u00f5es\". A caracteriza\u00e7\u00e3o da fraude requer, portanto, a demonstra\u00e7\u00e3o do seu requisito subjetivo, qual seja, o dolo. Esse foi o entendimento que defendi no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1172/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1172/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">\"Para a solu\u00e7\u00e3o deste caso, adoto o entendimento exarado quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3156/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3156/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> no sentido de que \"a conduta dolosa \u00e9 elemento subjetivo indispens\u00e1vel \u00e0 configura\u00e7\u00e3o de fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, sendo requisito essencial para a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992\". Neste sentido, n\u00e3o verifico o animus de frustrar ou fraudar a Coleta de Pre\u00e7os ora discutida por parte dos recorrentes.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Nessa linha, acolho os argumentos apresentados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas quanto \u00e0 insufici\u00eancia de evid\u00eancias aptas a demonstrar o dolo na emiss\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do atestado de capacidade t\u00e9cnica fornecido pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Fortaleza.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Considerando a informa\u00e7\u00e3o de que algum servi\u00e7o foi de fato prestado ao Munic\u00edpio de Fortaleza, verifico que o atesto indevido poderia ter sido decorrente de simples erro de avalia\u00e7\u00e3o por parte do respectivo emissor, que, por inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, certificou os servi\u00e7os como satisfat\u00f3rios ou dentro das especifica\u00e7\u00f5es sem deter as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tanto. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Acrescento, ainda, que a apresenta\u00e7\u00e3o de outros atestados, os quais s\u00e3o, por si s\u00f3, capazes de demonstrar a capacidade da recorrente, tamb\u00e9m corrobora a conclus\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 elementos de prova suficientes para comprovar o dolo por parte dela.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Ademais, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o \u00fanico crit\u00e9rio objetivo estabelecido para avaliar a capacidade t\u00e9cnica operacional da recorrente foi a popula\u00e7\u00e3o atendida, conforme se depreende da seguinte cl\u00e1usula do edital:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">\"10.3 Qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica conforme Artigo 30 da Lei 8.666/93:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">10.3.1 Atestado (s) de Capacidade T\u00e9cnica, emitido (s) por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou privado, comprovando que o interessado j\u00e1 executou ou executa contrato com o objeto semelhante em munic\u00edpio cuja popula\u00e7\u00e3o seja igual ou superior a 1.500.000 (um milh\u00e3o e quinhentos mil) habitantes.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">N\u00e3o foram, assim, exigidas informa\u00e7\u00f5es acerca do prazo de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ou do n\u00famero de ve\u00edculos (ambul\u00e2ncias) operacionalizados. Tampouco houve obje\u00e7\u00e3o a atestados referentes a contratos em execu\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">No caso, o regramento previsto na mencionada Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017 do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o n\u00e3o foi inserido no edital, tampouco tem natureza cogente para o Munic\u00edpio de Belo Horizonte. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Cumpre lembrar, por fim, que \u00f4nus da prova representa um crit\u00e9rio de julgamento que orienta o \u00f3rg\u00e3o julgador na hip\u00f3tese de estado de incerteza sobre fato relevante para o processo. Nesses casos, havendo falta ou insufici\u00eancia de provas para retratar a veracidade dos fatos controvertidos, o julgador deve decidir de forma contr\u00e1ria a quem a lei atribuiu o \u00f4nus da prova, que, no caso, recai sobre o \u00f3rg\u00e3o de acusa\u00e7\u00e3o, TCU. Ademais, em fun\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, havendo d\u00favida, n\u00e3o se sanciona o respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7_0\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que deve ser dado provimento ao pedido de reexame para tornar insubsistente a san\u00e7\u00e3o cominada \u00e0 recorrente pelo item 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p></p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 27 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791097", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791097", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}