{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542436", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1763/2022 ATA 30/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1763", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "30/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/995/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 995/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por v\u00e1rios respons\u00e1veis, dentre os quais a ora embargante, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal que, entre outras medidas, aplicou san\u00e7\u00f5es a respons\u00e1veis  e empresas licitantes.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "03/08/2022", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Claudio Roberto Vianna (XXX.678.417-XX); Geraldo da Rocha Motta Filho (XXX.619.607-XX); Helo-Med 1993 Materiais, Equipamentos e Servi\u00e7os Hospitalares Ltda. (07.603.158/0001-03); Jose Luiz de Alcantara Ramalho Neto (XXX.169.197-XX); Maria do Perpetuo Socorro Moura de Oliveira (XXX.808.003-XX); Miguel Iskin (XXX.294.147-XX); New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda (40.982.787/0001-59); Oscar Iskin & Cia Ltda (33.020.512/0002-50); Tito Henrique de Noronha Rocha (XXX.839.207-XX).<br>3.2. Recorrente: New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda (40.982.787/0001-59).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01877120181\" target=\"_blank\">018.771/2018-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1064532-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "OSCAR ISKIN & CIA LTDA. E NEW SERVICE - COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O EM EQUIPAMENTOS M\u00c9DICOS HOSPITALAR LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1064532-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "OSCAR ISKIN & CIA LTDA. E NEW SERVICE - COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O EM EQUIPAMENTOS M\u00c9DICOS HOSPITALAR LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1064532-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "OSCAR ISKIN & CIA LTDA. E NEW SERVICE - COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O EM EQUIPAMENTOS M\u00c9DICOS HOSPITALAR LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1064532-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "OSCAR ISKIN & CIA LTDA. E NEW SERVICE - COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O EM EQUIPAMENTOS M\u00c9DICOS HOSPITALAR LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "1064532-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "OSCAR ISKIN & CIA LTDA. E NEW SERVICE - COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O EM EQUIPAMENTOS M\u00c9DICOS HOSPITALAR LTDA"}, {"numProcessoJudicial": "5004073-52.2023.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "GERALDO DA ROCHA MOTTA"}, {"numProcessoJudicial": "5004073-52.2023.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "GERALDO DA ROCHA MOTTA"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/995/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 995/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por v\u00e1rios respons\u00e1veis, dentre os quais a ora embargante, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, originalmente, de tomada de contas especial instaurada por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1290/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1290/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1485820177\" target=\"_blank\">Processo 014.858/2017-7</a>) para apurar irregularidades, com ind\u00edcios de dano ao Er\u00e1rio, relacionadas ao Preg\u00e3o Presencial 135/2008, promovido pelo Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad (Into) com vistas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos m\u00e9dico-hospitalares.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNa fase preliminar do feito, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios gestores e da sociedade empres\u00e1ria New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos sem a comprova\u00e7\u00e3o do efetivo recebimento dos bens adquiridos no \u00e2mbito do contrato decorrente do Preg\u00e3o Presencial 135/2008.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAdemais, foi realizada a audi\u00eancia de v\u00e1rias empresas, dentre as quais a recorrente, por terem participado do Preg\u00e3o Presencial 135/2008, com ind\u00edcios de direcionamento do certame, fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, conluio e simula\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas apresentadas, o Tribunal afastou os ind\u00edcios de dano ao Er\u00e1rio e, no que interessa ao deslinde da presente etapa processual, imputou \u00e0s empresas Oscar Iskin & Cia Ltda. e New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o em Equipamentos M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. a san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelos per\u00edodos de 5 e 3 anos, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tIrresignados com a delibera\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis ingressaram com expedientes nominados de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, os quais foram apreciados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo o Tribunal decidido, em ess\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9.2. conhecer dos expedientes enviados pelas empresas Oscar Iskin & Cia Ltda. e New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dico Hospitalar Ltda como recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, apenas para reapreciar o julgamento das contas das aludidas respons\u00e1veis, dando-lhes provimento, a fim de dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao item do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'9.4. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 2\u00ba, e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e \u00a7 5\u00ba, inciso II, 210, \u00a7 2\u00ba, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas de Geraldo da Rocha Motta Filho (XXX.619.607-XX) e Cl\u00e1udio Roberto Vianna (XXX.678.417-XX) ;'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. conhecer dos expedientes enviados pelas empresas como pedidos de reexame, no que se refere \u00e0s raz\u00f5es recursais relativas aos fatos que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es de inidoneidade, com fundamento nos arts. 32, inciso I, 33 e 48, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tInsatisfeita com essa decis\u00e3o, a empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. manejou os seguintes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais alegou, em apertada s\u00edntese:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\to ac\u00f3rd\u00e3o embargado incorreu em flagrante omiss\u00e3o, visto que afastou a aplica\u00e7\u00e3o do RE 636.886 AL e adotou o prazo prescricional decenal, no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento, mas n\u00e3o examinou a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos consignados na instru\u00e7\u00e3o da Serur;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\ta fundamenta\u00e7\u00e3o limita-se \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do decidido no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, julgado no ano de 2016, consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sem identificar seus fundamentos determinantes nem demonstrar que o caso sob julgamento se ajusta \u00e0queles fundamentos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\ta exist\u00eancia de posicionamento pac\u00edfico do STF, constru\u00eddo em oposi\u00e7\u00e3o ao referido <b>decisum</b>, <i>\"\u00e9 mat\u00e9ria que deveria ter sido enfrentada pelo ac\u00f3rd\u00e3o embargado, at\u00e9 porque os precedentes do STF aplic\u00e1veis ao caso s\u00e3o posteriores ao ano de 2016, devendo necessariamente ser enfrentados para exaurimento da mat\u00e9ria\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\tA Suprema Corte pacificou a mat\u00e9ria, de sorte que passou a estender o que restou decidido no RE 636.886 aos casos em que se discute t\u00e3o somente a pretens\u00e3o punitiva do TCU, como se verifica no seguinte precedente: <i>\"A submiss\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aos ditames da Lei n\u00ba 9.873/1999, que disciplina a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, configura mat\u00e9ria pacificada em precedentes das duas Turmas desta Suprema Corte (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, Primeira Turma, DJe de 07.8.2017; e MS 35512 AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, Segunda Turma, DJe de 21.6.2019) .\" (</i>MS 37586 AgR, Relatora: Rosa Weber, Primeira Turma, julgado em 21/06/2021) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e)\ta Serur tamb\u00e9m enfrentou o prazo previsto no C\u00f3digo Penal, conforme previs\u00e3o do art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Lei n\u00ba 9.873/1999, pois caso o fato fosse considerado como crime, incidiria no tipo previsto no art. 90 da Lei 8.666/1993; sob essa premissa, tamb\u00e9m teria transcorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f)\thouve a utiliza\u00e7\u00e3o equivocada do fundamento da imprescritibilidade da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria para justificar a aplica\u00e7\u00e3o do prazo prescricional decenal, previsto no C\u00f3digo Civil e, ainda assim, diante da constata\u00e7\u00e3o de que no caso concreto, n\u00e3o houve qualquer comprova\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de dano;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g)\tocorreu contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da embargante por atos que reconhecidamente n\u00e3o s\u00e3o a ela atribu\u00edveis; <i>\"na listagem do item 36 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o, que enumera as supostas ilegalidades encontradas no processo licitat\u00f3rio, nenhum \u00e9 atribu\u00edvel a empresa embargante. N\u00e3o bastando, \u00e9 reconhecido que os fatos sequer foram confirmados. Mesmo assim, a conclus\u00e3o alcan\u00e7ada pelo ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 de que caberia a embargante recha\u00e7ar tais alega\u00e7\u00f5es, e, n\u00e3o o fazendo, estaria comprovada fraude\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\t<i>\"O pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o defende, contraditoriamente, que todas as irregularidades apontadas, quando analisadas isoladamente, n\u00e3o levam a conclus\u00e3o de que ocorreu fraude, mas, quando em conjunto, permitem concluir, \"acima de qualquer d\u00favida razo\u00e1vel\", que a embargante faz parte da cadeia delitiva que fraudou o certame. (item 44 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado) \"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i)\tind\u00edcios de fraudes n\u00e3o s\u00e3o o suficiente para se configurar a participa\u00e7\u00e3o no delito de fraude, n\u00e3o sendo poss\u00edvel atribuir autoria ou participa\u00e7\u00e3o sem que, nesse ponto, tamb\u00e9m exista um robusto conjunto de ind\u00edcios de participa\u00e7\u00e3o; dos ind\u00edcios apontados, o \u00fanico que de alguma forma implicaria participa\u00e7\u00e3o da embargante no suposto esquema fraudulento seria a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de carta de solidariedade; todos os outros s\u00e3o devidamente afastados, conforme bem reconhecido no parecer da SecexTCE; n\u00e3o h\u00e1 de se falar, no caso em tela, em um conjunto de ind\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o da embargante no suposto esquema;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">j)\ts\u00f3 subsistiram, ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o e julgamento da presente tomada de contas especial, dois fr\u00e1geis ind\u00edcios da suposta participa\u00e7\u00e3o da empresa nas irregularidades: <i>\"a) a narrativa de delator, notavelmente inconsistente, j\u00e1 que alega que a empresa New Service \u00e9 laranja da empresa Oscar Iskin, apesar de terem participado conjuntamente em apenas 3 dos 25 processos licitat\u00f3rios em que atuou a empresa Oscar Iskin. N\u00e3o bastando, o delator foi posteriormente acusado pelo MPF de negociar os termos de suas dela\u00e7\u00f5es com investigados, perdendo os benef\u00edcios do acordo de colabora\u00e7\u00e3o; e b) a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de recurso contra a exig\u00eancia de carta de solidariedade\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">l)\ta jurisprud\u00eancia do TCU n\u00e3o autoriza que dois fr\u00e1geis ind\u00edcios sejam utilizados para <i>\"declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de empresa que sequer \u00e9 acusada de cometer qualquer ato irregular, at\u00e9 porque a n\u00e3o interposi\u00e7\u00e3o de recurso em sede de processo administrativo licitat\u00f3rio \u00e9 uma faculdade das licitantes, sendo exercida apenas quando se vislumbra uma real chance de \u00eaxito no procedimento\"</i>; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">m)\tno voto do Exmo. Ministro Relator, consta expressamente que a condena\u00e7\u00e3o partiu t\u00e3o somente de ind\u00edcios, o que demonstra nova contradi\u00e7\u00e3o, uma vez que os precedentes desta Corte de Contas indicam a busca pela verdade material, o que afasta a possibilidade de condena\u00e7\u00e3o com base em elementos subjetivos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom isso, requereu que fossem sanadas as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es presentes no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/995/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 995/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com a ado\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes, <i>\"para que seja devidamente considerado o prazo prescricional aplic\u00e1vel ao caso, bem como, seja reconhecida a impossibilidade de condena\u00e7\u00e3o na penalidade de inidoneidade com base em meros ind\u00edcios gen\u00e9ricos que n\u00e3o importam no reconhecimento de que a ora embargante participou de qualquer das supostas irregularidades praticadas no preg\u00e3o presencial n\u00ba 135/2008\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Murilo Queiroz Melo Jacoby Fernandes (41.796/OAB-DF) e outros, representando Miguel Iskin e Oscar Iskin & Cia Ltda.; Manolys Marcelino Passerat de Silans (1010.536/OAB-PB), Izabella Mattar Moraes (58.035/OAB-DF)  e outros, representando New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda.; Paula Menna Barreto Marques (165.772/OAB-RJ), representando Jose Luiz de Alcantara Ramalho Neto; \u00c1lvaro Luiz Miranda Costa J\u00fanior (29.760/OAB-DF) e Jaques Fernando Reolon (22.885/OAB-DF), representando Geraldo da Rocha Motta Filho.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IRREGULARIDADES IDENTIFICADAS EM RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA. IMPORTA\u00c7\u00d5ES DE EQUIPAMENTOS DE SA\u00daDE EFETUADAS COM RECURSOS FEDERAIS PELO INSTITUTO NACIONAL DE TRAUMATOLOGIA E ORTOPEDIA JAMIL HADDAD (INTO). ESQUEMA ORQUESTRADO PARA FRAUDAR LICITA\u00c7\u00d5ES E DESVIAR RECURSOS P\u00daBLICOS. IND\u00cdCIOS DE FRAUDE \u00c0 LICITA\u00c7\u00c3O E DANO AO ER\u00c1RIO. IRREGULARIDADE DAS CONTAS DAS EMPRESAS E DOS AGENTES P\u00daBLICOS. MULTA AOS GESTORES. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE DAS EMPRESAS. INABILITA\u00c7\u00c3O DOS AGENTES P\u00daBLICOS. SUPOSTOS V\u00cdCIOS DE OMISS\u00c3O E OBSCURIDADE NA DECIS\u00c3O QUE APRECIOU PEDIDO DE REEXAME. AUS\u00caNCIA DE V\u00cdCIO. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\tCuidam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/995/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 995/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por v\u00e1rios respons\u00e1veis, dentre os quais a ora embargante, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO presente feito trata, originalmente, de tomada de contas especial instaurada por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1290/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1290/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1485820177\" target=\"_blank\">Processo 014.858/2017-7</a>) para apurar irregularidades, com ind\u00edcios de dano ao Er\u00e1rio, relacionadas ao Preg\u00e3o Presencial 135/2008, promovido pelo Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad (Into) com vistas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos m\u00e9dico-hospitalares.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNa fase preliminar do feito, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios gestores e da sociedade empres\u00e1ria New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos sem a comprova\u00e7\u00e3o do efetivo recebimento dos bens adquiridos no \u00e2mbito do contrato decorrente do Preg\u00e3o Presencial 135/2008.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAdemais, foi realizada a audi\u00eancia de v\u00e1rias empresas, dentre as quais a recorrente, por terem participado do Preg\u00e3o Presencial 135/2008, com ind\u00edcios de direcionamento do certame, fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, conluio e simula\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas apresentadas, o Tribunal afastou os ind\u00edcios de dano ao Er\u00e1rio e, no que interessa ao deslinde da presente etapa processual, imputou \u00e0s empresas Oscar Iskin & Cia Ltda. e New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o em Equipamentos M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. a san\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelos per\u00edodos de 5 e 3 anos, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tIrresignados com a delibera\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis ingressaram com expedientes nominados de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, os quais foram apreciados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo o Tribunal decidido, em ess\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9.2. conhecer dos expedientes enviados pelas empresas Oscar Iskin & Cia Ltda. e New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dico Hospitalar Ltda como recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, apenas para reapreciar o julgamento das contas das aludidas respons\u00e1veis, dando-lhes provimento, a fim de dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao item do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1326/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1326/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'9.4. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 2\u00ba, e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e \u00a7 5\u00ba, inciso II, 210, \u00a7 2\u00ba, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas de Geraldo da Rocha Motta Filho (391.619.607-30) e Cl\u00e1udio Roberto Vianna (006.678.417-41) ;'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. conhecer dos expedientes enviados pelas empresas como pedidos de reexame, no que se refere \u00e0s raz\u00f5es recursais relativas aos fatos que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es de inidoneidade, com fundamento nos arts. 32, inciso I, 33 e 48, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tInsatisfeita com essa decis\u00e3o, a empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. manejou os seguintes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos quais alegou, em apertada s\u00edntese:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\to ac\u00f3rd\u00e3o embargado incorreu em flagrante omiss\u00e3o, visto que afastou a aplica\u00e7\u00e3o do RE 636.886 AL e adotou o prazo prescricional decenal, no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento, mas n\u00e3o examinou a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos consignados na instru\u00e7\u00e3o da Serur;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\ta fundamenta\u00e7\u00e3o limita-se \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do decidido no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, julgado no ano de 2016, consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sem identificar seus fundamentos determinantes nem demonstrar que o caso sob julgamento se ajusta \u00e0queles fundamentos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c)\ta exist\u00eancia de posicionamento pac\u00edfico do STF, constru\u00eddo em oposi\u00e7\u00e3o ao referido <b>decisum</b>, <i>\"\u00e9 mat\u00e9ria que deveria ter sido enfrentada pelo ac\u00f3rd\u00e3o embargado, at\u00e9 porque os precedentes do STF aplic\u00e1veis ao caso s\u00e3o posteriores ao ano de 2016, devendo necessariamente ser enfrentados para exaurimento da mat\u00e9ria\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d)\tA Suprema Corte pacificou a mat\u00e9ria, de sorte que passou a estender o que restou decidido no RE 636.886 aos casos em que se discute t\u00e3o somente a pretens\u00e3o punitiva do TCU, como se verifica no seguinte precedente: <i>\"A submiss\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aos ditames da Lei n\u00ba 9.873/1999, que disciplina a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, configura mat\u00e9ria pacificada em precedentes das duas Turmas desta Suprema Corte (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, Primeira Turma, DJe de 07.8.2017; e MS 35512 AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, Segunda Turma, DJe de 21.6.2019) .\" (</i>MS 37586 AgR, Relatora: Rosa Weber, Primeira Turma, julgado em 21/06/2021) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e)\ta Serur tamb\u00e9m enfrentou o prazo previsto no C\u00f3digo Penal, conforme previs\u00e3o do art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Lei n\u00ba 9.873/1999, pois caso o fato fosse considerado como crime, incidiria no tipo previsto no art. 90 da Lei 8.666/1993; sob essa premissa, tamb\u00e9m teria transcorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f)\thouve a utiliza\u00e7\u00e3o equivocada do fundamento da imprescritibilidade da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria para justificar a aplica\u00e7\u00e3o do prazo prescricional decenal, previsto no C\u00f3digo Civil e, ainda assim, diante da constata\u00e7\u00e3o de que no caso concreto, n\u00e3o houve qualquer comprova\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de dano;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g)\tocorreu contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da embargante por atos que reconhecidamente n\u00e3o s\u00e3o a ela atribu\u00edveis; <i>\"na listagem do item 36 do referido Ac\u00f3rd\u00e3o, que enumera as supostas ilegalidades encontradas no processo licitat\u00f3rio, nenhum \u00e9 atribu\u00edvel a empresa embargante. N\u00e3o bastando, \u00e9 reconhecido que os fatos sequer foram confirmados. Mesmo assim, a conclus\u00e3o alcan\u00e7ada pelo ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 de que caberia a embargante recha\u00e7ar tais alega\u00e7\u00f5es, e, n\u00e3o o fazendo, estaria comprovada fraude\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">h)\t<i>\"O pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o defende, contraditoriamente, que todas as irregularidades apontadas, quando analisadas isoladamente, n\u00e3o levam a conclus\u00e3o de que ocorreu fraude, mas, quando em conjunto, permitem concluir, \"acima de qualquer d\u00favida razo\u00e1vel\", que a embargante faz parte da cadeia delitiva que fraudou o certame. (item 44 do ac\u00f3rd\u00e3o embargado) \"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i)\tind\u00edcios de fraudes n\u00e3o s\u00e3o o suficiente para se configurar a participa\u00e7\u00e3o no delito de fraude, n\u00e3o sendo poss\u00edvel atribuir autoria ou participa\u00e7\u00e3o sem que, nesse ponto, tamb\u00e9m exista um robusto conjunto de ind\u00edcios de participa\u00e7\u00e3o; dos ind\u00edcios apontados, o \u00fanico que de alguma forma implicaria participa\u00e7\u00e3o da embargante no suposto esquema fraudulento seria a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de carta de solidariedade; todos os outros s\u00e3o devidamente afastados, conforme bem reconhecido no parecer da SecexTCE; n\u00e3o h\u00e1 de se falar, no caso em tela, em um conjunto de ind\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o da embargante no suposto esquema;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">j)\ts\u00f3 subsistiram, ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o e julgamento da presente tomada de contas especial, dois fr\u00e1geis ind\u00edcios da suposta participa\u00e7\u00e3o da empresa nas irregularidades: <i>\"a) a narrativa de delator, notavelmente inconsistente, j\u00e1 que alega que a empresa New Service \u00e9 laranja da empresa Oscar Iskin, apesar de terem participado conjuntamente em apenas 3 dos 25 processos licitat\u00f3rios em que atuou a empresa Oscar Iskin. N\u00e3o bastando, o delator foi posteriormente acusado pelo MPF de negociar os termos de suas dela\u00e7\u00f5es com investigados, perdendo os benef\u00edcios do acordo de colabora\u00e7\u00e3o; e b) a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de recurso contra a exig\u00eancia de carta de solidariedade\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">l)\ta jurisprud\u00eancia do TCU n\u00e3o autoriza que dois fr\u00e1geis ind\u00edcios sejam utilizados para <i>\"declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de empresa que sequer \u00e9 acusada de cometer qualquer ato irregular, at\u00e9 porque a n\u00e3o interposi\u00e7\u00e3o de recurso em sede de processo administrativo licitat\u00f3rio \u00e9 uma faculdade das licitantes, sendo exercida apenas quando se vislumbra uma real chance de \u00eaxito no procedimento\"</i>; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">m)\tno voto do Exmo. Ministro Relator, consta expressamente que a condena\u00e7\u00e3o partiu t\u00e3o somente de ind\u00edcios, o que demonstra nova contradi\u00e7\u00e3o, uma vez que os precedentes desta Corte de Contas indicam a busca pela verdade material, o que afasta a possibilidade de condena\u00e7\u00e3o com base em elementos subjetivos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom isso, requereu que fossem sanadas as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es presentes no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/995/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 995/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com a ado\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes, <i>\"para que seja devidamente considerado o prazo prescricional aplic\u00e1vel ao caso, bem como, seja reconhecida a impossibilidade de condena\u00e7\u00e3o na penalidade de inidoneidade com base em meros ind\u00edcios gen\u00e9ricos que n\u00e3o importam no reconhecimento de que a ora embargante participou de qualquer das supostas irregularidades praticadas no preg\u00e3o presencial n\u00ba 135/2008\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tFeito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p>10.\tPreliminarmente, observo que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, motivo pelo qual podem ser conhecidos.</p><p>II - Da prescri\u00e7\u00e3o</p><p>11.\tNo que se refere \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, ressalto que adotei o entendimento de que ela se subordina ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , de dez anos, nos termos do incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia resolvido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tTal decis\u00e3o se arrima no dever de manter a estabilidade, a integridade e a coer\u00eancia da jurisprud\u00eancia desta Casa, o qual est\u00e1 expresso no art. 926 do C\u00f3digo do Processo Civil, <b>in verbis</b>: <i>\"Art. 926. Os tribunais devem uniformizar sua jurisprud\u00eancia e mant\u00ea-la est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAdemais, cabe mencionar o inciso V do art. 927 da referida norma, o qual prescreve que os tribunais observar\u00e3o a <i>\"orienta\u00e7\u00e3o do plen\u00e1rio ou do \u00f3rg\u00e3o especial aos quais estiverem vinculados\"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o a que seja dado \u00e0 embargante tratamento distinto dos demais jurisdicionados, de sorte que incidem sobre o caso as regras do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em respeito aos princ\u00edpios do colegiado e da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tAinda sobre o assunto, n\u00e3o prospera o argumento de que esta Corte deveria indicar os fundamentos determinantes e demonstrar que a situa\u00e7\u00e3o sob julgamento se ajusta ao referido incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o, pois a mat\u00e9ria em discuss\u00e3o \u00e9 de ordem f\u00e1tica, ou seja, a aplica\u00e7\u00e3o das regras para a verifica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 objetiva e incide sobre qualquer processo desta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tDito de outra forma, n\u00e3o cabe o TCU decidir, a cada caso, se aplica ou n\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o veiculada pelo Plen\u00e1rio no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pois, do contr\u00e1rio, atuar\u00e1 de modo casu\u00edstico e em disson\u00e2ncia ao que se espera de qualquer \u00f3rg\u00e3o encarregado de dizer o Direito em concreto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tSobre o posicionamento do STF, n\u00e3o se ignora que h\u00e1 precedentes do STF nos quais se decidiu pela prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento exercida a partir de processos desta Corte de Contas, ou seja, durante a fase de forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial. H\u00e1, inclusive, julgados aplicando esse entendimento \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tTodavia, registro que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o foi exarada, pelo Supremo Tribunal Federal, qualquer decis\u00e3o com repercuss\u00e3o geral acerca da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva em processos de controle externo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tNessas circunst\u00e2ncias, sigo a jurisprud\u00eancia desta Casa, na trilha dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1490/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1490/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 3.543/2022-1\u00aa C\u00e2mara, 3.362/2022-1\u00aa C\u00e2mara e 3.146/2022-2\u00aa C\u00e2mara, apenas para citar algumas das mais recentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tLogo, rejeito as raz\u00f5es recursais veiculadas nas letras \"a\" a \"f\" do item 7 <b>supra</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tQuanto ao m\u00e9rito, registro que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o nem contradi\u00e7\u00e3o a respeito dos argumentos manejados pela empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Equipamento M\u00e9dicos Hospitalar Ltda. no sentido de que os atos impugnados n\u00e3o s\u00e3o atribu\u00edveis \u00e0 embargante e de que n\u00e3o h\u00e1 prova de sua participa\u00e7\u00e3o na alegada fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tNo caso, assinalei que a Serur e o MPTCU analisaram adequadamente os argumentos da defesa e incorporei, na ocasi\u00e3o, os exames realizados como raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de outras considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tTranscrevo a seguir excerto da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica sobre a tese central do expediente recursal trazido pela sociedade empres\u00e1ria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"6.5.4.\tAo contr\u00e1rio do que alega a recorrente, em seu terceiro bloco de argumentos (al\u00ednea \"c\" do subitem 6.1.2 deste Exame) , repita-se, o contexto da imputa\u00e7\u00e3o de conluio \u00e9 o de simula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo a imputa\u00e7\u00e3o de que agiu de forma a modifica\u00e7\u00e3o do resultado da licita\u00e7\u00e3o, mas sim a de que sua participa\u00e7\u00e3o no certame acabou por lhe conferir apar\u00eancia de legalidade. Retoma-se aos exatos termos contidos em sua audi\u00eancia, qual seja, de sua figura\u00e7\u00e3o no rol de empresas que ofertaram propostas em procedimento licitat\u00f3rio com constata\u00e7\u00e3o, posterior, de extenso rol de ind\u00edcios de irregularidades (vide subitem 6.3.4 deste Exame) o qual faz prova da conluio-simula\u00e7\u00e3o perpetrado pela recorrente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6.5.5.\tA recorrente requer que seja reavaliada, integralmente, sua condena\u00e7\u00e3o em face do posicionamento favor\u00e1vel da unidade t\u00e9cnica de origem em rela\u00e7\u00e3o a parte dos seus argumentos. No entanto, h\u00e1 que se esclarecer que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t</i>[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que n\u00e3o se vincula ao parecer da unidade t\u00e9cnica de origem, fundamentou, suficientemente, sua discord\u00e2ncia quanto \u00e0queles apontamentos asseverando, corretamente, que o contexto do que est\u00e1 em julgamento \u00e9 maior, nos seguintes termos (pe\u00e7a 191, 6-8) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'32. Al\u00e9m disso, h\u00e1 que se considerar tais ind\u00edcios dentro de todo o cen\u00e1rio verificado na auditoria que deu origem a estes autos. A empresa em quest\u00e3o participou de tr\u00eas dos nove certames fiscalizados, sendo que, em todos eles, foram identificadas irregularidades semelhantes as ora tratadas. Pelo conjunto probat\u00f3rio colhido na auditoria em rela\u00e7\u00e3o a todos os preg\u00f5es analisados, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, de fato, havia um esquema de cartel no \u00e2mbito dessas contrata\u00e7\u00f5es para fraudar licita\u00e7\u00f5es e lesar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o qual contava com a participa\u00e7\u00e3o das empresas envolvidas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>33. O esquema de direcionamento da licita\u00e7\u00e3o mediante condutas como a realiza\u00e7\u00e3o do certame na forma presencial, a falta da devida publicidade e a inser\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas restritivas no edital se repetiu, de modo geral, em todos os processos avaliados pelo Tribunal, nos quais algumas empresas se alternavam na participa\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es e se revezavam como vencedoras.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>34. Nesse sentido, trago alguns trechos do relat\u00f3rio da auditoria em quest\u00e3o, que trata da participa\u00e7\u00e3o da empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o em Equipamentos M\u00e9dicos e Hospitalares Ltda. em tr\u00eas dos nove preg\u00f5es analisados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>35. Nesse contexto, entendo que a prova indici\u00e1ria existente nos autos \u00e9 suficiente para caracterizar a participa\u00e7\u00e3o da empresa New Service - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Manuten\u00e7\u00e3o em Equipamentos M\u00e9dicos e Hospitalares Ltda. na pr\u00e1tica de conluio para fraudar o Preg\u00e3o Presencial 135/2008. Cabe, assim, rejeitar integralmente as raz\u00f5es de justificativa dessa empresa.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6.5.6.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de carta de solidariedade, a recorrente apresenta defesa ineficaz. A imputa\u00e7\u00e3o a ela dirigida diz respeito \u00e0 falta de apresenta\u00e7\u00e3o do mencionado documento. Ora, se \u00e9 ver\u00eddico seu interesse em participar, validamente, do certame em tela, de duas, uma: ou a empresa apresentasse a carta de solidariedade em atendimento ao edital de forma a se sagrar vencedora do certame; ou interpusesse os competentes recursos administrativos, den\u00fancias, representa\u00e7\u00f5es ou a\u00e7\u00f5es judiciais em face da eventual ilegalidade. No entanto, manteve-se inerte, n\u00e3o apresentando em suas raz\u00f5es recursais uma justificativa sequer aceit\u00e1vel apta a afastar a responsabilidade sobre sua conduta omissiva.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6.5.7.\tPor fim, a mitiga\u00e7\u00e3o do prazo de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade para licitar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal n\u00e3o pode ser reconhecida, pois n\u00e3o houve desconstitui\u00e7\u00e3o do conjunto de ind\u00edcios que apontam que a recorrente se limitou a emprestar sua participa\u00e7\u00e3o no Preg\u00e3o 135/2008 conferindo \u00e0quele procedimento apar\u00eancia de legalidade.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tComo se v\u00ea, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da embargante por atos que reconhecidamente n\u00e3o s\u00e3o a ela atribu\u00edveis, uma vez que os ind\u00edcios levantados no curso da instru\u00e7\u00e3o processual subsidiaram a conclus\u00e3o do Colegiado de que a embargante participou da fraude ocorrida no Preg\u00e3o Presencial 135/2008, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de proposta visando a lhe conferir apar\u00eancia de legalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tNo caso, a recorrente busca a reavalia\u00e7\u00e3o do conjunto de provas indici\u00e1rias apresentadas, o que se mostra incab\u00edvel na via estreita dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, na linha da ampla jurisprud\u00eancia desta Casa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tDiante de todo o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 3 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795996", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795996", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}