{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2545105", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1880/2022 ATA 32/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1880", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1880/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1880/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"body_Text\">\tVISTOS e relacionados estes autos de solicita\u00e7\u00e3o formulada pelo Procurador da Rep\u00fablica Antonio Marcos Martins Manvailer (Procuradoria da Rep\u00fablica no Amazonas) , por meio do qual requer, nos termos do art. 17-B, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.429/1992, manifesta\u00e7\u00e3o acerca do teor das minutas de proposta de acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel e penal a fim de subsidiar a instru\u00e7\u00e3o do PA 1.13.000.001045/2022-10, que trata de atos irregulares ocorridos no Conselho Regional de Corretores de Im\u00f3veis do Estado do Amazonas e Roraima (CRECI/18) ;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que a Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdministra\u00e7\u00e3o) , em pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 8, apresentou resumo dos acordos que est\u00e3o sendo oferecidos a Hinna Biase de Souza, em raz\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o il\u00edcita de di\u00e1rias pelo CRECI/18; e a Paschoal Guilherme do Nascimento Rodrigues, em raz\u00e3o de ter se apropriado de R$ 348.634,51 de que tinha posse em fun\u00e7\u00e3o do cargo de presidente do CRECI/18 e ter desviado R$ 19.279,45 em proveito de sua esposa (Hinna Biase de Souza) ;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que a unidade t\u00e9cnica evidenciou que da minuta dos acordos n\u00e3o consta previs\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos imputados aos respons\u00e1veis, tampouco a incid\u00eancia de juros de mora e/ou aplica\u00e7\u00e3o de multa c\u00edvel; e</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que, por meio do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1371/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1371/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, Sess\u00e3o de 8/6/2022, o Tribunal assinou prazo de 60 dias \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo para elabora\u00e7\u00e3o de projetos de atos normativos necess\u00e1rios ao disciplinamento do art. 17-B, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.429/1992, e que o referido prazo n\u00e3o chegou ao termo;</p><p class=\"body_Text\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 143, inciso III, do Regimento Interno/TCU e no art. 17-B, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.429/1992, encaminhar \u00e0 autoridade solicitante a seguinte manifesta\u00e7\u00e3o acerca do valor do dano a ser ressarcido objeto das minutas de acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel e penal em exame:</p><p class=\"body_Text\">\ta) No \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, os d\u00e9bitos devem ser atualizados utilizando-se como indicador a Taxa Selic - Sistema Especial de Liquida\u00e7\u00e3o e de Cust\u00f3dia (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.603-TCU-Plen\u00e1rio, de 15/6/2011, com nova reda\u00e7\u00e3o pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 23/5/2012) ;</p><p class=\"body_Text\">\tb) A atualiza\u00e7\u00e3o dos valores d\u00e1-se da data da ocorr\u00eancia do fato danoso at\u00e9 a data do efetivo recolhimento dos numer\u00e1rios aos cofres p\u00fablicos;</p><p class=\"body_Text\">\tc) Quanto \u00e0 incid\u00eancia de juros de mora, conforme a jurisprud\u00eancia do Tribunal:</p><p class=\"body_Text\">\tc.1) o pagamento do d\u00e9bito atualizado, ainda na fase de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, opera sua quita\u00e7\u00e3o sem a incid\u00eancia de juros;</p><p class=\"body_Text\">\tc.2) na hip\u00f3tese de o pagamento do d\u00e9bito atualizado ocorrer ap\u00f3s o efetivo julgamento dos autos, incidir\u00e3o juros de mora;</p><p class=\"body_Text\">\td) No que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, esta \u00e9 cab\u00edvel caso n\u00e3o seja evidenciada a boa-f\u00e9 dos agentes, devendo ser-lhes aplicada a reprimenda prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992; e</p><p class=\"body_Text\">\te) No contexto das minutas de acordo ora em exame, a previs\u00e3o de os agentes terem que, al\u00e9m de ressarcir os danos, pagar cinco presta\u00e7\u00f5es no valor de um sal\u00e1rio-m\u00ednimo cada, pode corresponder \u00e0 multa que seria a eles aplicada pelo Tribunal e/ou os eventuais juros de mora.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1255720226\" target=\"_blank\">Processo 012.557/2022-6</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: encaminhar \u00e0 autoridade solicitante c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o e do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 8.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "17/08/2022", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01255720226\" target=\"_blank\">012.557/2022-6</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O (SOLI)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "DTATUALIZACAO": "20220819", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26060494", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26060494", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}