{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2546448", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1912/2022 ATA 32/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1912", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental - Semag versando sobre pedido do IBGE para que a data limite para publica\u00e7\u00e3o e posterior envio dos dados populacionais para efeito de c\u00e1lculo do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios - FPM ao TCU.</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos arts. 169, inciso V, e 237, inciso VI, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2. acatar as raz\u00f5es expostas pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica e aprovar o cronograma proposto para encaminhamento dos dados de popula\u00e7\u00e3o advindos do Censo Demogr\u00e1fico em curso no pa\u00eds, os quais ser\u00e3o utilizados no c\u00e1lculo dos coeficientes do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios para o exerc\u00edcio de 2023;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. dispensar, excepcionalmente, no exerc\u00edcio de 2022, a Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica do cumprimento do prazo previsto no inciso II do art. 102 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4. dispensar, excepcionalmente, no exerc\u00edcio de 2022, a Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica do cumprimento do prazo previsto no inciso II do \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 75/2015, alterada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 80/2018, prorrogando-o para 26 de dezembro;</p><p>9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, bem como ao Minist\u00e9rio da Economia e ao Banco do Brasil S.A., informando que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p>9.6. encerrar o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o de unidade t\u00e9cnica acerca de solicita\u00e7\u00e3o do IBGE para prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para envio das popula\u00e7\u00f5es a serem utilizadas no c\u00e1lculo do FPM para o exerc\u00edcio de 2023.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "17/08/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE ", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01437520222\" target=\"_blank\">014.375/2022-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio o texto da representa\u00e7\u00e3o produzida na Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental - Semag (pe\u00e7a 6) , a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 7 e 8) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada por esta Secretaria com o intuito de analisar a proposta apresentada pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) , por meio do Of\u00edcio 215/2022/PR/IBGE, de 2/8/2022, que trata da prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para envio a este Tribunal das popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios brasileiros - a serem utilizadas no c\u00e1lculo dos coeficientes do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) para o exerc\u00edcio de 2023 -, em virtude da realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico 2022 (pe\u00e7as 1 e 3) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\t\tConsiderando que a coleta do Censo Demogr\u00e1fico atual foi iniciada apenas em 1\u00ba/8/2022, o IBGE informa que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel publicar, at\u00e9 31/8/2022, os dados de popula\u00e7\u00e3o coletados e prop\u00f5e que a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es advinda dos dados coletados no Censo Demogr\u00e1fico 2022 seja encaminhada ao TCU at\u00e9 26/12/2022, com a alternativa do envio das estimativas de popula\u00e7\u00e3o, com data de refer\u00eancia em 1\u00ba/7/2022, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel finalizar o levantamento censit\u00e1rio no prazo acordado. </i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO</i></h1><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.\tO adiamento da data para encaminhamento, pelo IBGE, das popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios ao TCU tem precedente nesta Corte, analisado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2375220106\" target=\"_blank\">Processo 023.752/2010-6</a> (processo f\u00edsico, com alguns documentos acess\u00edveis eletronicamente) , j\u00e1 que em 2010 tamb\u00e9m estava sendo realizado o Censo Demogr\u00e1fico. Naquela ocasi\u00e3o, o TCU autorizou o envio das popula\u00e7\u00f5es at\u00e9 27/11/2010, a fim de que fossem utilizados, no c\u00e1lculo dos coeficientes do FPM para o exerc\u00edcio de 2011, os dados populacionais coletados no Censo, em lugar das estimativas de popula\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.\tCabe ressaltar que, no caso precedente an\u00e1logo, a mat\u00e9ria foi submetida \u00e0 an\u00e1lise da Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal, a qual se manifestou, por meio da Nota Conjur 12/2010, de 29/6/2010, pela aus\u00eancia de ilegalidade na edi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o normativa com dados populacionais encaminhados fora dos prazos legais inicialmente previstos (pe\u00e7a 5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.\t\tO c\u00e1lculo das cotas referentes ao FPM pelo TCU tem previs\u00e3o constitucional, constante do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 161 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, in verbis: </i></p><p class=\"quote\">Art. 161. Cabe \u00e0 lei complementar:</p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">II - estabelecer normas sobre a entrega dos recursos de que trata o art. 159, especialmente sobre os crit\u00e9rios de rateio dos fundos previstos em seu inciso I, objetivando promover o equil\u00edbrio socioecon\u00f4mico entre Estados e entre Munic\u00edpios; </p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">Par\u00e1grafo \u00fanico. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o efetuar\u00e1 o c\u00e1lculo das quotas referentes aos fundos de participa\u00e7\u00e3o a que alude o inciso II.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.\t\tA compet\u00eancia do TCU para calcular as cotas dos fundos de participa\u00e7\u00e3o encontra-se ainda explicitada no art. 5\u00ba da Lei Complementar 62, de 28/12/1989, e no art. 1\u00ba, inciso VI, da Lei 8.443, de 16/7/1992, transcritos a seguir:</i></p><p class=\"quote\">Lei Complementar 62/1989</p><p class=\"quote\">Art. 5\u00ba O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o efetuar\u00e1 o c\u00e1lculo das quotas referentes aos Fundos de Participa\u00e7\u00e3o e acompanhar\u00e1, junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes da Uni\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o das receitas que lhes d\u00e3o origem.</p><p class=\"quote\">Lei 8.443/1992</p><p class=\"quote\">Art. 1\u00ba Ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, \u00f3rg\u00e3o de controle externo, compete, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e na forma estabelecida nesta Lei:</p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">VI - efetuar, observada a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, o c\u00e1lculo das quotas referentes aos fundos de participa\u00e7\u00e3o a que alude o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 161 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fiscalizando a entrega dos respectivos recursos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.\tEste Tribunal efetua o c\u00e1lculo das cotas referentes ao FPM conforme os crit\u00e9rios de rateio previstos no art. 91 da Lei 5.172, de 25/10/1966 (C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional) , utilizando como base os dados populacionais encaminhados pelo IBGE, cuja apura\u00e7\u00e3o \u00e9 de exclusiva compet\u00eancia daquela funda\u00e7\u00e3o, conforme o disposto no inciso II do art. 102 da Lei 8.443/1992, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei Complementar 143, de 17/7/2013, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"quote\">Art. 102. Entidade competente do Poder Executivo federal far\u00e1 publicar no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, para os fins previstos no inciso VI do art. 1\u00ba desta Lei, a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">II - at\u00e9 31 de agosto de cada ano, no caso dos Munic\u00edpios.</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\tImporta salientar que a entidade competente do Poder Executivo federal para publicar dados populacionais \u00e9 o IBGE, conforme determina a Lei 5.878, de 11/5/1973, bem como o art. 91, \u00a7 3\u00ba, da Lei 5.172/1966, a seguir:</i></p><p class=\"quote\">Lei 5.878/1973</p><p class=\"quote\">Art. 2\u00ba Constitui objetivo b\u00e1sico do IBGE assegurar informa\u00e7\u00f5es e estudos de natureza estat\u00edstica, geogr\u00e1fica, cartogr\u00e1fica e demogr\u00e1fica necess\u00e1rios ao conhecimento da realidade f\u00edsica, econ\u00f4mica e social do Pa\u00eds, visando especificamente ao planejamento econ\u00f4mico e social e \u00e0 seguran\u00e7a nacional.</p><p class=\"quote\">\u00a7 1\u00ba A atua\u00e7\u00e3o do IBGE se exercer\u00e1 mediante a produ\u00e7\u00e3o direta de informa\u00e7\u00f5es e a coordena\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das atividades t\u00e9cnicas dos sistemas estat\u00edstico e cartogr\u00e1fico nacionais (...) .</p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">Art. 3\u00ba Para consecu\u00e7\u00e3o do objetivo b\u00e1sico enunciado, no artigo 2\u00ba, o IBGE atuar\u00e1 principalmente nas seguintes \u00e1reas de compet\u00eancia:</p><p class=\"quote\">I - estat\u00edsticas prim\u00e1rias (cont\u00ednuas e censit\u00e1rias) ;</p><p class=\"quote\">II - estat\u00edsticas derivadas (indicadores econ\u00f4micos e sociais, sistemas de contabilidade social e outros sistemas de estat\u00edsticas derivadas) ;</p><p class=\"quote\">III - pesquisas, an\u00e1lises e estudos estat\u00edsticos, demogr\u00e1ficos, geogr\u00e1ficos, geod\u00e9sicos e cartogr\u00e1ficos;</p><p class=\"quote\"> (...) </p><p class=\"quote\">Lei 5.172/1966</p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 91. Do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios a que se refere o art. 86, ser\u00e3o atribu\u00eddos:  </i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 3\u00ba Para os efeitos deste artigo, consideram-se os munic\u00edpios regularmente instalados, fazendo-se a revis\u00e3o das quotas anualmente, a partir de 1989, com base em dados oficiais de popula\u00e7\u00e3o produzidos pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>9.\tNormalmente, o IBGE tem prazo at\u00e9 31 de outubro de cada ano para encaminhar a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios ao TCU, nos termos do disposto no inciso II do \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 75, de 9/12/2015, alterada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 80, de 23/5/2018, da seguinte forma:</i></p><p class=\"introducao\"><i>Art. 3\u00ba A Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) , entidade competente do Poder Executivo federal, far\u00e1 publicar no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, para os fins previstos no inciso VI do art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, conforme os incisos I e II do art. 102 da mesma lei:</i></p><p class=\"introducao\"><i> (...) </i></p><p class=\"introducao\"><i>\u00a7 2\u00ba A Funda\u00e7\u00e3o IBGE encaminhar\u00e1 ao Tribunal as rela\u00e7\u00f5es referidas neste artigo, mediante transmiss\u00e3o eletr\u00f4nica de dados, indicando, quando for o caso, os munic\u00edpios a serem instalados no ano seguinte e os respectivos munic\u00edpios de origem, as popula\u00e7\u00f5es cedidas e as remanescentes, bem como as altera\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o decorrentes de decis\u00e3o judicial e as altera\u00e7\u00f5es de top\u00f4nimos ocorridas no per\u00edodo:</i></p><p class=\"introducao\"><i> (...) </i></p><p class=\"introducao\"><i>II - at\u00e9 31 de outubro de cada ano, no caso dos Munic\u00edpios.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>10.\tOs coeficientes do FPM calculados e publicados anualmente pelo Tribunal devem ser encaminhados ao Banco do Brasil at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil de cada exerc\u00edcio financeiro, conforme previsto no inciso II do art. 92 da Lei 5.172/1966, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela LC 143/2013, transcrito a seguir:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 92. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o comunicar\u00e1 ao Banco do Brasil S.A., conforme os prazos a seguir especificados, os coeficientes individuais de participa\u00e7\u00e3o nos fundos previstos no art. 159, inciso I, al\u00edneas \"a\", \"b\" e \"d\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal que prevalecer\u00e3o no exerc\u00edcio subsequente:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>II - at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil de cada exerc\u00edcio financeiro, para cada Munic\u00edpio.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>11.\tO Regimento Interno do TCU, aprovado por meio da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 246, de 30/11/2011, disciplina o c\u00e1lculo dos coeficientes pelo Tribunal em seu art. 290 e disp\u00f5e sobre eventuais contesta\u00e7\u00f5es apresentadas pelos interessados, nos termos do art. 292, transcrito a seguir: </i></p><p><i>Art. 292. As unidades federadas dispor\u00e3o de trinta dias, a partir da publica\u00e7\u00e3o referida nos arts. 290 e 291, para apresentar contesta\u00e7\u00e3o, juntando desde logo as provas em que se fundamentar.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O Tribunal dever\u00e1 manifestar-se sobre a contesta\u00e7\u00e3o mencionada neste artigo no prazo de trinta dias, contados da data do seu recebimento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12.\tQuanto aos levantamentos censit\u00e1rios, a Lei 8.184, de 10/5/1991, estabelece que a periodicidade dos Censos Demogr\u00e1ficos n\u00e3o pode exceder a dez anos, tendo o \u00faltimo sido realizado em 2010. Apesar disso, o procedimento est\u00e1 sendo realizado novamente apenas em 2022, j\u00e1 que o Censo de 2020 foi adiado em fun\u00e7\u00e3o, inicialmente, da pandemia da Covid-19 e, posteriormente, da aus\u00eancia de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para sua realiza\u00e7\u00e3o em 2021.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13.\tNo documento tratado nos presentes autos, o IBGE esclarece que a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o divulgada pela funda\u00e7\u00e3o 'pode ser proveniente da popula\u00e7\u00e3o enumerada em opera\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias (Censo Demogr\u00e1fico ou Contagem da Popula\u00e7\u00e3o) ou popula\u00e7\u00e3o calculada (m\u00e9todo matem\u00e1tico) ', sendo que as estimativas de popula\u00e7\u00e3o decorrem de 'm\u00e9todo matem\u00e1tico que tem como insumos o crescimento populacional dos munic\u00edpios entre os dois \u00faltimos Censos Demogr\u00e1ficos, o que significa que, no modelo atual, as refer\u00eancias s\u00e3o os censos demogr\u00e1ficos de 2000 e 2010 e a Proje\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o dos estados' (pe\u00e7a 3, p. 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14.\tSegundo a entidade, 'por falta de recursos or\u00e7ament\u00e1rios o IBGE ficou impossibilitado de realizar a Contagem da Popula\u00e7\u00e3o em 2015' e ainda, 'por conta da pandemia causada pela COVID-19 e da falta de recursos or\u00e7ament\u00e1rios em 2021, o Censo Demogr\u00e1fico sofreu dois adiamentos (2020 e 2021) , impedindo assim a atualiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo matem\u00e1tico adotado para estimar a popula\u00e7\u00e3o - modelo AiBi' (pe\u00e7a 3, p. 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>15.\tDessa forma, o IBGE entende que 'os dados de popula\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria constituem a melhor informa\u00e7\u00e3o sobre a popula\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios do pa\u00eds para o ano de 2022, por apresentarem um grau de acuidade maior do que aquela que poderia ser obtida por meio da popula\u00e7\u00e3o calculada - estimativas de popula\u00e7\u00e3o' e recomenda que 'em 2022 a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o das Unidades da Federa\u00e7\u00e3o e dos Munic\u00edpios seja proveniente dos dados coletados na opera\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria' (pe\u00e7a 3, p. 1-2) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.\tConsiderando que a coleta do Censo Demogr\u00e1fico atual foi iniciada apenas em 1\u00ba/8/2022, em raz\u00e3o, principalmente, do atraso no processo seletivo para a contrata\u00e7\u00e3o de agentes censit\u00e1rios e recenseadores, e que a opera\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria ainda ocorre sob amea\u00e7a da pandemia de Covid-19 e dos impactos de desastres naturais, como enchentes, o IBGE informa que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel publicar, at\u00e9 31/8/2022, os dados de popula\u00e7\u00e3o coletados e prop\u00f5e que a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es advinda dos dados coletados no Censo Demogr\u00e1fico 2022 seja encaminhada ao TCU at\u00e9 26/12/2022, com a alternativa do envio das estimativas de popula\u00e7\u00e3o, com data de refer\u00eancia em 1\u00ba/7/2022, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel finalizar o levantamento censit\u00e1rio no prazo acordado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\tAssim, o IBGE prop\u00f5e o seguinte cronograma (pe\u00e7a 3, p. 3-4) :</i></p><p><i> A partir de 29 de agosto de 2022 - o IBGE publicar\u00e1 diariamente na Internet a evolu\u00e7\u00e3o da coleta dos dados de popula\u00e7\u00e3o de cada Munic\u00edpio. </i></p><p><i> At\u00e9 31 de agosto de 2022 - o IBGE encaminhar\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o aos Prefeitos Municipais, informando o calend\u00e1rio de divulga\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de 2022. </i></p><p><i> Dia 31 de outubro de 2022 - previs\u00e3o de encerramento da coleta. </i></p><p><i> At\u00e9 4 de novembro de 2022 - previs\u00e3o de entrega do Relat\u00f3rio da Cobertura do Censo Demogr\u00e1fico 2022, para estados e munic\u00edpios, informando a cobertura alcan\u00e7ada.</i></p><p><i> De 4 a 30 de novembro de 2022 - previs\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da etapa de revis\u00e3o da coleta.</i></p><p><i> De 01 a 24 de dezembro - previs\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da etapa de apura\u00e7\u00e3o e tabula\u00e7\u00e3o dos resultados do Censo.</i></p><p><i> Dia 26 de dezembro de 2022 at\u00e9 as 12:00hs - data final prevista para o encaminhamento dos dados de popula\u00e7\u00e3o por estados e munic\u00edpios ao TCU, por e-mail, no formato de planilha Excel.</i></p><p><i> Dia 30 de dezembro de 2022 - previs\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o dos dados da popula\u00e7\u00e3o por estados e munic\u00edpios no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\tDessa forma, a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios seria encaminhada ao TCU ap\u00f3s o prazo de 31 de outubro, previsto no inciso II do \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 75, de 9/12/2015, alterada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 80, de 23/5/2018. \t</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\tNo precedente citado (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2375220106\" target=\"_blank\">Processo 023.752/2010-6</a>) , o IBGE tamb\u00e9m encaminhou a rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es fora do prazo de 31 de outubro, o qual, na \u00e9poca, era um prazo legal e, atualmente, \u00e9 apenas normativo. A diferen\u00e7a \u00e9 que naquele ano de 2010, os dados populacionais foram enviados em 27 de novembro, portanto, um m\u00eas antes da data ora proposta, de 26 de dezembro. N\u00e3o obstante, deve-se levar em conta que o Censo Demogr\u00e1fico 2022 est\u00e1 sendo realizado sob condi\u00e7\u00f5es mais adversas do que o Censo Demogr\u00e1fico 2010, em virtude do atraso no processo seletivo para a contrata\u00e7\u00e3o de agentes censit\u00e1rios e recenseadores, dos efeitos da pandemia de Covid-19, do aumento de desastres naturais, como enchentes, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es gerais no pa\u00eds.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>20.\tMesmo assim, a data proposta pelo IBGE permite a publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o normativa ainda no exerc\u00edcio de 2022, bem como o encaminhamento dos coeficientes ao Banco do Brasil at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do exerc\u00edcio, em obedi\u00eancia ao prazo previsto no inciso II do art. 92 da Lei 5.172/1966, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela LC 143/2013. Para tanto, ser\u00e1 necess\u00e1ria a aprova\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o normativa pelo presidente, </i><b><i>ad referendum</i></b><i> do Plen\u00e1rio, com fulcro no art. 29 do Regimento Interno, e ainda a manuten\u00e7\u00e3o, pelas unidades internas participantes do processo - Gabinete da Presid\u00eancia, Secretaria das Sess\u00f5es, Secretaria de Solu\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Secretaria de Infraestrutura de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, sendo as duas \u00faltimas para dar suporte ao sistema informatizado Transcon, utilizado nos c\u00e1lculos do FPM -, de equipes de plant\u00e3o durante o recesso do Tribunal para atuarem em conjunto com esta Secretaria, visando \u00e0 sua publica\u00e7\u00e3o tempestiva no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>21.\tNote-se que somente a apresenta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das eventuais contesta\u00e7\u00f5es, nos termos do disposto no art. 292 do Regimento Interno, n\u00e3o seriam poss\u00edveis neste exerc\u00edcio, mas entende-se que a edi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o normativa com popula\u00e7\u00f5es estimadas - decorridos doze anos do \u00faltimo levantamento censit\u00e1rio e sem ter sido realizada a Contagem da Popula\u00e7\u00e3o em 2015 - causaria preju\u00edzo muito maior aos munic\u00edpios, ensejando diversas demandas judiciais, raz\u00e3o pela qual deve ser priorizada a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados do Censo Demogr\u00e1fico, conforme a recomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do IBGE.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>22.\tEm concord\u00e2ncia com a avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do IBGE, entende-se que o c\u00e1lculo dos coeficientes do FPM para o exerc\u00edcio de 2023 deve ser realizado com base nos dados populacionais coletados no Censo Demogr\u00e1fico 2022, em curso, tendo em vista a grande defasagem nas estimativas populacionais dos munic\u00edpios.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>23.\tRessalte-se que esse entendimento foi aplicado por esta Corte em situa\u00e7\u00e3o semelhante, analisada no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2375220106\" target=\"_blank\">Processo 023.752/2010-6</a>, em que a Consultoria Jur\u00eddica n\u00e3o vislumbrou ilegalidade na edi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o normativa com dados populacionais encaminhados fora dos prazos legais inicialmente previstos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>24.\tDessa forma, conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 proposta apresentada pela funda\u00e7\u00e3o no sentido de, excepcionalmente, ser dispensada a publica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es at\u00e9 31 de agosto de 2022 e prorrogado o prazo para seu envio a este Tribunal at\u00e9 26 de dezembro. Portanto, merece ser aprovado o cronograma proposto, bem como as medidas necess\u00e1rias \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, entre as quais a manuten\u00e7\u00e3o de equipes de plant\u00e3o durante o recesso do Tribunal, para que seja assegurada a publica\u00e7\u00e3o tempestiva, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, da decis\u00e3o normativa que fixar\u00e1 os coeficientes do FPM para o exerc\u00edcio de 2023.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>25.\tDiante da aprova\u00e7\u00e3o do cronograma apresentado pelo IBGE, a decis\u00e3o normativa dever\u00e1 ser aprovada pelo presidente, ad referendum do Plen\u00e1rio, com fulcro no art. 29 do Regimento Interno, e as contesta\u00e7\u00f5es aos coeficientes do FPM para o exerc\u00edcio de 2023 ser\u00e3o apresentadas e analisadas, excepcionalmente, no transcorrer daquele exerc\u00edcio.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>26.\tAnte o exposto, submetam-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, nos termos do inciso VI do art. 237 do Regimento Interno;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) acatar as raz\u00f5es expostas pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica e aprovar o cronograma proposto para encaminhamento dos dados de popula\u00e7\u00e3o advindos do Censo Demogr\u00e1fico em curso no pa\u00eds, os quais ser\u00e3o utilizados no c\u00e1lculo dos coeficientes do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios para o exerc\u00edcio de 2023;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tc) dispensar, excepcionalmente, no exerc\u00edcio de 2022, a Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica do cumprimento do prazo previsto no inciso II do art. 102 da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\td) dispensar, excepcionalmente, no exerc\u00edcio de 2022, a Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica do cumprimento do prazo previsto no inciso II do \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 75/2015, alterada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 80/2018, prorrogando-o para 26 de dezembro;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\te) informar o Gabinete da Presid\u00eancia, a Secretaria das Sess\u00f5es, a Secretaria de Solu\u00e7\u00f5es de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e a Secretaria de Infraestrutura de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o da necessidade de manuten\u00e7\u00e3o de equipes de plant\u00e3o no per\u00edodo do recesso relativo a 2022-2023, para assegurar a publica\u00e7\u00e3o tempestiva, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, da decis\u00e3o normativa que fixar\u00e1 os coeficientes do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios para o exerc\u00edcio de 2023;</i></p><p><i>\tf) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, bem como ao Minist\u00e9rio da Economia e ao Banco do Brasil S.A., informando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p><i>\tg) dar conhecimento do presente feito aos Presidentes da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, para fins de exerc\u00edcio do controle previsto no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\th) encerrar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "C\u00c1LCULO DOS COEFICIENTES DO FUNDO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS. DIFICULDADES DO IBGE PARA FINALIZAR O CENSO A TEMPO DE CUMPRIR O PRAZO PARA ENVIO DOS DADOS POPULACIONAIS. RAZ\u00d5ES ID\u00d4NEAS. ACOLHIMENTO DO PLEITO EM CAR\u00c1TER EXCEPCIONAL. ENCERRAMENTO DO PROCESSO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Esta representa\u00e7\u00e3o da Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental - Semag versa sobre pedido da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE para que a data limite para publica\u00e7\u00e3o e posterior envio dos dados populacionais para c\u00e1lculo do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios - FPM seja postergada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO IBGE traz como fundamento para seu pleito o fato de que o Censo Demogr\u00e1fico (programado para 2020, mas adiado para 2021 e depois para 2022) s\u00f3 foi iniciado no dia 1\u00ba/8/2022 em raz\u00e3o do atraso no processo seletivo para a contrata\u00e7\u00e3o de agentes censit\u00e1rios e recenseadores. Alega ser invi\u00e1vel o cumprimento da data limite de 31/8/2022 para publica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es municipais no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA Semag prop\u00f5e que o TCU acate a solicita\u00e7\u00e3o da entidade e dispense, em car\u00e1ter excepcional, o cumprimento do prazo previsto no art. 102, II, da Lei 8.443/1992 e no art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, II, da IN TCU 75/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAcolho a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tCom efeito, fora a impossibilidade de fazer o censo em 2020 e 2021, em raz\u00e3o da pandemia e por restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, o IBGE enfrentou, em 2022, dificuldades para se preparar adequadamente para inici\u00e1-lo em data condizente com os prazos previstos na Lei Org\u00e2nica e no normativo do Tribunal. For\u00e7oso reconhecer ainda que os obst\u00e1culos enfrentados n\u00e3o tiveram origem em des\u00eddia ou outra causa que possa ser atribu\u00edda aos seus dirigentes, mas sim em discord\u00e2ncia com a entidade inicialmente contratada quanto \u00e0 proced\u00eancia do pedido de reequil\u00edbrio econ\u00f4mico-financeiro (pe\u00e7a 3, p\u00e1gs. 2-3) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tImporta ainda mencionar a import\u00e2ncia de aguardar a rela\u00e7\u00e3o populacional com base censit\u00e1ria e n\u00e3o estimativa. Assinala o IBGE que <i>\"\u00e9 poss\u00edvel observar que os dados de popula\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria constituem a melhor informa\u00e7\u00e3o sobre a popula\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios do pa\u00eds para o ano de 2022, por apresentarem um grau de acuidade maior do que aquela que poderia ser obtida por meio da popula\u00e7\u00e3o calculada - estimativas de popula\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tA unidade t\u00e9cnica menciona precedente de 2010 desta Corte, que autorizou o IBGE a enviar os dados fora do prazo. Na oportunidade, a Consultoria Jur\u00eddica do TCU emitiu parecer atestando inexistir ilegalidade no procedimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 17 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220818", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798981", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798981", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}