{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2547713", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1922/2022 ATA 33/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1922", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1922/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1922/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, 235, 237, par\u00e1grafo \u00fanico e inciso VII, e 250 do Regimento Interno, quanto ao processo a seguir relacionado, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, consider\u00e1-la procedente, indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o, e fazer as determina\u00e7\u00f5es a seguir, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1420920225\" target=\"_blank\">Processo 014.209/2022-5</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Rafael Carvalho Neves dos Santos (66939/OAB-PR) , representando Polis Pesquisa e Consultoria Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1 com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, dar ci\u00eancia \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA) sobre a seguinte impropriedade/falha, identificada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 05/2022, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.1 o requisito previsto no item 9.11.1.1 do edital, que exige que os participantes comprovem comprova\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia m\u00ednima de 3 (tr\u00eas) anos na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, para fins de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica no certame, contrariou o art. 30 da Lei 8.666/1993 e n\u00e3o se enquadra na hip\u00f3tese dos subitens 10.6, b, e 10.6.1 do Anexo VII-A da IN Seges-MP 5/2017, haja vista que que os servi\u00e7os licitados n\u00e3o s\u00e3o servi\u00e7os continuados nem tal exig\u00eancia restou justificada, especialmente, por n\u00e3o ser compat\u00edvel com o prazo de execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o a ser contratado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.2. cientificar a Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada e o representante deste ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando-lhes os pareceres que o fundamentam;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.3. arquivar os presentes autos, nos termos art. 169, III, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/><p class=\"footer\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "24/08/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01420920225\" target=\"_blank\">014.209/2022-5</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Rafael Carvalho Neves dos Santos (66939/OAB-PR), representando Polis Pesquisa e Consultoria Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26208609", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26208609", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}