{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532799", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2039/2022 ATA 35/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2039", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tVISTO, relatado e discutido este relat\u00f3rio de auditoria operacional realizada no Minist\u00e9rio da Economia com o objetivo verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o no m\u00e9dio e longo prazo;</p><p>\t\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>\t\t9.1. apensar definitivamente este processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3719320201\" target=\"_blank\">Processo 037.193/2020-1</a>, nos termos do art. 36 da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014-TCU;</p><p>\t\t9.2. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Economia.</p>", "ASSUNTO": "Relat\u00f3rio de Auditoria Operacional tendo por objeto a verifica\u00e7\u00e3o dos controles sobre a expans\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado da Uni\u00e3o", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "14/09/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: n\u00e3o h\u00e1.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03913420199\" target=\"_blank\">039.134/2019-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jorge Oliveira (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes, Bruno Dantas (Relator), Vital do R\u00eago e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de Relat\u00f3rio de Auditoria Operacional elaborado pela Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) com o objetivo de verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o no m\u00e9dio e longo prazo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo, a seguir, teor do relat\u00f3rio final de fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 79-81) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p><b>Delibera\u00e7\u00e3o</b></p><p>1. A a\u00e7\u00e3o de controle foi autorizada mediante Despacho do ministro Bruno Dantas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3692120190\" target=\"_blank\">Processo 036.921/2019-0</a>; pe\u00e7a 6) , tendo sido destacado que a proposta \u00e9 consent\u00e2nea com os requisitos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 308/2019, que disp\u00f5e sobre o sistema de planejamento e gest\u00e3o do Tribunal, estando o assunto enquadrado no objetivo estrat\u00e9gico 'atuar pela sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o'.</p><p><b>Objetivo e escopo</b></p><p>2. Trata-se fiscaliza\u00e7\u00e3o do tipo auditoria operacional com o objetivo de verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o em m\u00e9dio e longo prazo, abrangendo tanto as DOCCs, quanto as despesas que, mesmo que classificadas como discricion\u00e1rias, s\u00e3o de car\u00e1ter continuado, com impacto significativo no realismo or\u00e7ament\u00e1rio.</p><p>3. O trabalho foi conduzido em conformidade com as Normas de Auditoria do TCU, aprovadas pela Portaria-TCU 280/2010, e com o Manual de Auditoria Operacional, Portaria-Segecex 18/2020.</p><p><b>Metodologia e quest\u00f5es de auditoria</b></p><p>4. Para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e conhecimento do objeto, a equipe buscou a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, artigos acad\u00eamicos, textos legais, proposi\u00e7\u00f5es legislativas, pesquisa na literatura nacional e internacional; an\u00e1lise documental; pesquisa de trabalhos anteriores do TCU sobre os temas abordados; pesquisa em sistemas informatizados; confronto de informa\u00e7\u00f5es e documentos; compara\u00e7\u00e3o com a legisla\u00e7\u00e3o e doutrina; e informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos gestores, em respostas a of\u00edcios encaminhados.</p><p>5. Ressalta-se a pesquisa de relat\u00f3rios e estudos t\u00e9cnicos desenvolvidos por \u00f3rg\u00e3os de or\u00e7amentos e finan\u00e7as do Poder Executivo federal (Secretaria de Or\u00e7amento Federal - SOF; Secretaria do Tesouro Nacional - STN) , do Congresso Nacional (Instituto de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Independente - IFI, e as respectivas consultorias de cada uma das Casas, C\u00e2mara dos Deputados e Senado Federal) ; relat\u00f3rios e mensagens que acompanham as leis or\u00e7ament\u00e1rias (PLOA, PLDO e PLPPA) ; estudos realizados por governos, <i>think tanks</i> e organismos internacionais. Nesse \u00faltimo caso, buscou-se verificar se outros pa\u00edses que s\u00e3o refer\u00eancia em mat\u00e9ria de controle fiscal possuem regras para conter a expans\u00e3o das despesas de car\u00e1ter continuado, avaliando-se a aplicabilidade da experi\u00eancia internacional nessa \u00e1rea ao Brasil.</p><p>6. Estima-se que esse trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o tem o potencial de estimular o atendimento \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es insculpidas na Emenda Constitucional (EC) 95/2016 e na LRF, bem como estimular a promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de melhorias no cen\u00e1rio fiscal brasileiro, para al\u00e9m do necess\u00e1rio cumprimento de regras fiscais.</p><p>7. Registre-se que, na fase de planejamento, foram formuladas seis quest\u00f5es de auditoria:</p><p><i>1. Quais s\u00e3o as fontes de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que ocupam espa\u00e7o fiscal da Uni\u00e3o?</i></p><p><i>2. Existe processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis?</i></p><p><i>3. Existem controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, bem como sobre a continuidade/necessidade dessas despesas ao longo do tempo?</i></p><p><i>4. Quais os riscos fiscais associados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o e quais as respostas da administra\u00e7\u00e3o a estes riscos?</i></p><p><i>5. Existe planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo para as despesas e ele \u00e9 utilizado pelo Poder Executivo e pelo Congresso Nacional para a tomada de decis\u00e3o?</i></p><p><i>6. Como \u00e9 a experi\u00eancia internacional no controle do crescimento de despesas de car\u00e1ter continuado no m\u00e9dio e longo prazo?</i></p><p><b>Limita\u00e7\u00f5es de auditoria</b></p><p>8. Em atendimento ao que preconiza o Manual de Auditoria do TCU, o relat\u00f3rio de auditoria deve informar a qualidade dos dados e o grau de precis\u00e3o de estimativas, de modo que fiquem claras as limita\u00e7\u00f5es encontradas e as inconsist\u00eancias observadas (item 448 - exatid\u00e3o) . Nesse sentido, cumpre esclarecer que a tem\u00e1tica objeto desta fiscaliza\u00e7\u00e3o apresenta complexidades conceituais, com consequ\u00eancias para a gera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os diligenciados e, por conseguinte, exige esclarecimentos como os explicitados a seguir.</p><p>9. Dada a relev\u00e2ncia e expressividade das DOCCs na composi\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento federal, em 2019 esta Corte de Contas deu in\u00edcio ao acompanhamento sistem\u00e1tico das DOCCs no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3144520195\" target=\"_blank\">Processo 031.445/2019-5</a> (rel. min Bruno Dantas) . Na ocasi\u00e3o, um dos principais achados foi a dificuldade em se caracterizar uma despesa como obrigat\u00f3ria, em face de algumas sutilezas empregadas na reda\u00e7\u00e3o dos respectivos atos normativos instituidores que acabam por afastar os rigores do art. 17 da LRF.</p><p>10. Outro achado relevante diz respeito \u00e0 inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas consolidadas sobre a cria\u00e7\u00e3o de DOCCs. A conjuga\u00e7\u00e3o desses fatores levou \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00e3o no bojo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (item 9.1) , para que o Minist\u00e9rio da Economia avaliasse a conveni\u00eancia e oportunidade de publicar, quadrimestralmente, quadro consolidado das DOCCs de todos os Poderes e \u00f3rg\u00e3os da Uni\u00e3o.</p><p>11. Outra abordagem sist\u00eamica sobre as DOCCs levou ao alerta veiculado por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do acompanhamento do PLDO da Uni\u00e3o do exerc\u00edcio de 2021 (subitem 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2898/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2898/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Bruno Dantas) , ocasi\u00e3o em que foi destacada a necessidade de inclus\u00e3o, na LDO, de dispositivos que determinem aos \u00f3rg\u00e3os para que informem ao Minist\u00e9rio da Economia, para fins de consolida\u00e7\u00e3o, as DOCCs criadas nos termos da LRF. A decis\u00e3o tamb\u00e9m aponta a necessidade de publica\u00e7\u00e3o quadrimestral, pelo Minist\u00e9rio da Economia, do referido demonstrativo, com vistas a observar o princ\u00edpio da transpar\u00eancia na gest\u00e3o fiscal, al\u00e9m de propiciar os controles externo e social.</p><p>12. A SOF e a STN n\u00e3o se opuseram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado para esse fim. Todavia, ponderaram que o processo de publica\u00e7\u00e3o do quadro consolidado depende: i) de regulamenta\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a do processo de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de DOCCs, com foco na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades a cada agente no processo, em observ\u00e2ncia estrita \u00e0s suas compet\u00eancias legais; e ii) de aperfei\u00e7oamento conceitual na forma de regulamenta\u00e7\u00e3o para definir principalmente o conceito de DOCCs e quais seriam as formas espec\u00edficas de compensa\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o das referidas despesas.</p><p>13. Ressaltaram que o tema referente \u00e0 DOCC apresenta significativa complexidade, ensejando assim regulamenta\u00e7\u00e3o adicional para a compreens\u00e3o uniforme por todos os atores envolvidos. Ademais, afirmou ser 'muito importante' a regulamenta\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a do processo de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias de car\u00e1ter continuado.</p><p>14. Em raz\u00e3o disso, os referidos \u00f3rg\u00e3os manifestaram entendimento no sentido de que 'ainda existe uma extensa lacuna de governan\u00e7a que dever\u00e1 ser preenchida de modo a permitir a publica\u00e7\u00e3o estruturada de quadro consolidado das despesas obrigat\u00f3rias de car\u00e1ter continuado (DOCCs) da Uni\u00e3o'. Em complemento, reiterou 'que esse processo depender\u00e1 de esfor\u00e7o e articula\u00e7\u00e3o em n\u00edvel institucional mais elevado nos tr\u00eas Poderes, extrapolando apenas o n\u00edvel t\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Economia'.</p><p>15. Essa abordagem foi tratada de forma destacada no Relat\u00f3rio condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1515/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1515/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. min. Walton Alencar Rodrigues, que apreciou as contas presidenciais de 2020 (t\u00f3pico 4.1.2.10 - Requisitos para Institui\u00e7\u00e3o de Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado) .</p><p>16. A lacuna no padr\u00e3o de governan\u00e7a para viabilizar a elabora\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do demonstrativo consolidado de DOCC, o reconhecimento quanto \u00e0 necessidade de se avan\u00e7ar na conceitua\u00e7\u00e3o dessa despesa, somados \u00e0 necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o entre os agentes que integram o n\u00edvel institucional dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, constituem fatores cr\u00edticos para que - ao menos por ora - se possa avan\u00e7ar em busca de respostas \u00e0s quest\u00f5es centrais formuladas no escopo da presente fiscaliza\u00e7\u00e3o, notadamente as que dizem respeito: i) ao processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis; ii) exist\u00eancia de controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, bem como sobre a continuidade/necessidade dessas despesas ao longo do tempo; iii) riscos fiscais associados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o e quais as respostas da administra\u00e7\u00e3o a estes riscos; e iv) exist\u00eancia de planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo para as despesas, assim como de que forma esse planejamento \u00e9 utilizado pelo Poder Executivo e pelo Congresso Nacional para a tomada de decis\u00e3o.</p><p>17. Nesse contexto, marcado por lacunas, em 16/2/2022, foi expedida determina\u00e7\u00e3o no bojo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , para fixar o prazo de 120 dias para a Casa Civil e o Minist\u00e9rio da Economia elaborarem e encaminhem a este Tribunal plano de a\u00e7\u00e3o contendo medidas de cunho normativo e gerencial e respectivos agentes e unidades respons\u00e1veis por tais medidas, para que, em um prazo m\u00e1ximo de dois anos, seja viabilizada a elabora\u00e7\u00e3o semestral de um Demonstrativo Consolidado das DOCCs da Uni\u00e3o, informando os crit\u00e9rios utilizados para sua classifica\u00e7\u00e3o, o aumento da despesa previsto no exerc\u00edcio em que deva entrar em vigor e nos dois subsequentes, bem como as medidas de compensa\u00e7\u00e3o adotadas, devendo haver t\u00f3pico espec\u00edfico sobre as DOCCs de pessoal, principal grupo de natureza de despesa dos demais Poderes.</p><p>18. Como se sabe, a maior parte do or\u00e7amento \u00e9 constitu\u00edda de despesas obrigat\u00f3rias, sendo residuais as despesas discricion\u00e1rias. Em 2021, as despesas obrigat\u00f3rias somaram R$ 1,49 trilh\u00e3o (17,2% do PIB) , enquanto as despesas discricion\u00e1rias totalizaram quase R$ 123,8 bilh\u00f5es (1,4% do PIB) , conforme n\u00fameros detalhados na Tabela 7.</p><p>19. Desse modo, o prazo fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> alcan\u00e7a 92% das despesas pagas em 2021. Neste contexto espec\u00edfico, parte significativa da presente auditoria est\u00e1 sendo tratada em outro trabalho, raz\u00e3o pela qual se prop\u00f5e, excepcionalmente, a convers\u00e3o dos presentes autos em Levantamento, com vistas a subsidiar o monitoramento da decis\u00e3o mencionada, ap\u00f3s o transcurso do prazo concedido ao Poder Executivo de at\u00e9 dois exerc\u00edcios para a ado\u00e7\u00e3o das medidas normativas e operacionais necess\u00e1rias para o aperfei\u00e7oamento da governan\u00e7a das DOCCs.</p><p><b>VIS\u00c3O GERAL</b></p><p><b>Distin\u00e7\u00e3o entre despesas obrigat\u00f3rias e discricion\u00e1rias</b></p><p>20. No que se refere \u00e0s diferen\u00e7as entre despesas obrigat\u00f3rias e discricion\u00e1rias, releva colacionar o Estudo T\u00e9cnico 11/2007 (Novo Regime Fiscal: an\u00e1lise de impacto e compatibilidade de proposi\u00e7\u00f5es legislativas) (Dispon\u00edvel em: http://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/estudos/2017/ET11_2017.pdf. Acesso em 15/9/2021) .</p><p>21. Com base no art. 113 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ADCT) que disp\u00f5e que 'a proposi\u00e7\u00e3o legislativa que crie ou altere despesa obrigat\u00f3ria ou ren\u00fancia de receita dever\u00e1 ser acompanhada da estimativa do seu impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro', o estudo, valendo-se de abordagem <i>contr\u00e1rio sensu</i>, ressalta que as despesas discricion\u00e1rias ser\u00e3o aquelas n\u00e3o contempladas pelo aludido dispositivo, uma vez que estas <b>n\u00e3o</b> s\u00e3o criadas por meio de proposi\u00e7\u00f5es legislativas.</p><p>22. Conforme o estudo, a previs\u00e3o alocativa n\u00e3o determina a execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, esta adv\u00e9m de comando de diploma normativo. J\u00e1 a discricion\u00e1ria decorre de atos que defluem da discricionariedade do gestor, ademais de contar com a devida previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Assim, 'despesas obrigat\u00f3rias' s\u00e3o aquelas cuja execu\u00e7\u00e3o resulta do atendimento de condicionantes definidas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</p><p>23. Ressalta-se que h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es cuja obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 imediata, como o Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (BPC) ou o caso das transfer\u00eancias constitucionais. Nesses exemplos, incidindo as situa\u00e7\u00f5es previstas e/ou atendidos os requisitos, o gestor deve realizar a despesa.</p><p>24. Ao passo que h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que o governo pode 'calibrar' o montante a ser dispendido, conforme, por exemplo, o atendimento dos requisitos de elegibilidade para usufruir de determinado benef\u00edcio e as aloca\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para consecu\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica p\u00fablica. Neste caso, a despesa \u00e9 classificada como 'obrigat\u00f3ria com controle de fluxo'. Estas se submetem \u00e0 programa\u00e7\u00e3o financeira, quando o governo adapta os montantes a serem dispendidos em determinada pol\u00edtica com as estimativas de receitas de maneira a cumprir a meta de resultado prim\u00e1rio para o ano definida na lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.</p><p>25. Registre-se que, em contexto de pandemia, houve um salto elevado de despesa obrigat\u00f3ria que foram classificados assim pela \u00f3tica da Necessidade de Financiamento do Governo Central (NFGC) , em raz\u00e3o da forma de autoriza\u00e7\u00e3o em que ocorreram, a saber: por meio de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios, dado o car\u00e1ter emergencial dessas despesas.</p><p>26. Contudo, na pr\u00e1tica, trata-se de despesa tempor\u00e1ria, mas pela forma como se deu a sua institui\u00e7\u00e3o, tendo em vista o ordenamento jur\u00eddico-fiscal, passaram ser consideradas obrigat\u00f3rias.</p><p>27. Ressalte-se que o referido estudo foi publicado em maio de 2017, antes portanto da Emenda Constitucional 100/2019, que instituiu o Or\u00e7amento Impositivo e da Emenda Constitucional 102/2019, que imp\u00f4s restri\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Impositivo.</p><p>28. Na pr\u00e1tica, com um Or\u00e7amento Impositivo, o que se almeja \u00e9 estabelecer o dever de execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento conforme as programa\u00e7\u00f5es aprovadas na LOA pelo Poder Legislativo (\u00a7 10 do art. 165 da CRFB) : 'A administra\u00e7\u00e3o tem o dever de executar as programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, adotando os meios e as medidas necess\u00e1rios, com o prop\u00f3sito de garantir a efetiva entrega de bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade'.</p><p>29. Acerca do discernimento entre despesas obrigat\u00f3rias e n\u00e3o obrigat\u00f3rias (discricion\u00e1rias) , tamb\u00e9m merece registro o Estudo T\u00e9cnico Conof/CD 13/2018, 'V\u00ednculo Obrigacional e Grau de Rigidez das Despesas Or\u00e7ament\u00e1rias', com base no qual elaborou-se o quadro abaixo.</p><p><b>Tabela 1 - Despesas Obrigat\u00f3rias <i>versus</i> discricion\u00e1rias</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Tipo de Abordagem</b></p></td>\t<td><p><b>Despesas obrigat\u00f3rias</b></p></td>\t<td><p><b>Despesas n\u00e3o obrigat\u00f3rias</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>V\u00ednculo obrigacional</p></td>\t<td><p>Existe norma legal material ou encargo l\u00edquido e certo anterior que determina o fato gerador do v\u00ednculo obrigacional e torna obrigat\u00f3ria a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o.</p><p>A constri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \u00e9 ineficaz para impedir o fato gerador da despesa, do ponto de vista patrimonial - ao contr\u00e1rio, pode induzir ao aumento de passivos, decorrentes de indeniza\u00e7\u00f5es, mora, juros etc.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o existe norma legal material</p><p>anterior ou encargo l\u00edquido e certo que torna obrigat\u00f3ria a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o.</p><p>A constri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, previamente \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o, \u00e9 eficaz para impedir o fato gerador da despesa.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Processo or\u00e7ament\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Despesas fixas ou r\u00edgidas.</p><p>Dota\u00e7\u00f5es do PLOA decorrem de mero c\u00e1lculo estimativo.</p><p>N\u00e3o podem ser reduzidas, nem aumentadas, salvo erro ou omiss\u00e3o, tanto na elabora\u00e7\u00e3o (Executivo, Legislativo) como na execu\u00e7\u00e3o (gestor) .</p></td>\t<td><p>Despesas vari\u00e1veis ou flex\u00edveis.</p><p>Dota\u00e7\u00f5es da LOA condicionam a assun\u00e7\u00e3o de compromissos.</p><p>Dota\u00e7\u00f5es podem ser reduzidas ou aumentadas na elabora\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Requisitos para a</p><p>cria\u00e7\u00e3o ou aumento</p><p>da despesa</p></td>\t<td><p>Sujeitam-se aos arts. 16 e 17 da LRF (estimativa, identifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de recursos or\u00e7ament\u00e1rios e <b>compensa\u00e7\u00e3o</b>) .</p></td>\t<td><p>Sujeitam-se apenas ao art. 16 da LRF (estimativa e identifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de recursos or\u00e7ament\u00e1rios) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria</p></td>\t<td><p>N\u00e3o pass\u00edvel de limita\u00e7\u00e3o de empenho e pagamento.</p><p>Obrigatoriedade de empenho e pagamento.</p></td>\t<td><p>Pass\u00edvel de limita\u00e7\u00e3o de empenho e pagamento.</p><p>N\u00e3o obrigatoriedade de empenho.</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe. Dispon\u00edvel em: https://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/estudos/2018/et13-2018-vinculo-obrigacional-e-grau-de-rigidez-das-despesas-orcamentarias. Acesso em 15/9/2021; p. 11-12.</p><p>30. A discuss\u00e3o conceitual sobre esses dois agregados das despesas prim\u00e1rias, por\u00e9m, foi transferido para o plano de a\u00e7\u00e3o exigido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>Requisitos para a gera\u00e7\u00e3o das despesas no \u00e2mbito da Uni\u00e3o</b></p><p>31. Os requisitos aplic\u00e1veis \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de despesa ou concess\u00e3o de ren\u00fancia de receitas n\u00e3o s\u00e3o somente os constantes da lei espec\u00edfica que institui tal obriga\u00e7\u00e3o. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1907/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1907/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Raimundo Carreiro) \u00e9 basilar nesse sentido, ao deixar assente que medidas legislativas que forem aprovadas sem a devida adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, e em inobserv\u00e2ncia ao que determina a legisla\u00e7\u00e3o vigente, especialmente o art. 167 da CRFB, o art. 113 do ADCT, os arts. 15, 16 e 17 da LRF, e os dispositivos pertinentes da LDO em vigor, somente podem ser aplicadas se forem satisfeitos os requisitos previstos na citada legisla\u00e7\u00e3o.</p><p>32. Conforme destacado naquele <i>decisum, </i>o respeito a princ\u00edpios reconhecidos da boa gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira \u00e9 signo de democracias avan\u00e7adas. N\u00e3o \u00e9 por outro motivo que a CRFB trouxe diversos marcos para o planejamento, a arrecada\u00e7\u00e3o e a despesa governamentais. Do relat\u00f3rio da unidade t\u00e9cnica que subsidiou o aludido Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel extrair resumo do regramento da gera\u00e7\u00e3o da despesa no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, como a seguir sistematizado:</p><p>i) entre as diversas normas constitucionais nesse campo, encontra-se o art. 167, II, da CF/1988, que veda a realiza\u00e7\u00e3o de despesas ou a assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es diretas que excedam os cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios ou adicionais;</p><p>ii) tamb\u00e9m os arts. 15 a 17 da LRF disciplinam a cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental que acarrete aumento de despesas. Por meio dos dispositivos, a lei exige que se realize estimativa do impacto or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro da medida no m\u00e9dio prazo e a adequa\u00e7\u00e3o das novas obriga\u00e7\u00f5es com as leis or\u00e7ament\u00e1rias. Ainda, no caso de cria\u00e7\u00e3o ou aumento de despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado, a lei imp\u00f5e requisito adicional: que sejam adotadas medidas de compensa\u00e7\u00e3o, por meio de aumento permanente de receita ou redu\u00e7\u00e3o permanente de despesa;</p><p>iii) o art. 14 da LRF institui a necessidade de que a concess\u00e3o ou a amplia\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio de natureza tribut\u00e1ria do qual decorra ren\u00fancia de receita esteja acompanhada de estimativa do impacto or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro, atenda ao disposto na LDO e cumpra uma das duas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas nos incisos I e II: ter sido considerada na estimativa de receita da lei or\u00e7ament\u00e1ria ou estar acompanhada de medidas de compensa\u00e7\u00e3o, nesse caso, restrita ao aumento de receita;</p><p>iv) de forma mais espec\u00edfica, as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias t\u00eam estabelecido que quaisquer proposi\u00e7\u00f5es legislativas que, direta ou indiretamente, importem ou autorizem diminui\u00e7\u00e3o de receita ou aumento de despesa devem ser acompanhadas da respectiva estimativa de impacto e de medidas de compensa\u00e7\u00e3o, para que se coadunem com o equil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio (<i>e.g</i>.: art. 125 da Lei 14.116/2020 - LDO para 2021) ;</p><p>v) adicionalmente, o Novo Regime Fiscal, inscrito no ADCT, al\u00e9m de limitar a expans\u00e3o das despesas, ap\u00f5e condicionantes para o gasto p\u00fablico.</p><p>vi) o art. 113 da CRFB requer a exist\u00eancia de estimativa de impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro a acompanhar toda proposta legislativa que crie ou altere despesa obrigat\u00f3ria ou ren\u00fancia de receita. Diante disso, leis que acarretem encargo financeiro dessa natureza, se desprovidas da devida estimativa de impacto, afrontam a Constitui\u00e7\u00e3o;</p><p>vii) medidas legislativas que impliquem \u00f4nus \u00e0s finan\u00e7as p\u00fablicas n\u00e3o podem ser executadas se n\u00e3o tiverem a devida adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira.</p><p>33. Cumpre destacar que LRF abrange todos os Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos (Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio P\u00fablico, Tribunais de Contas) , a administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, como fixado no art. 1\u00ba, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, e incisos.</p><p>34. \u00c9 de se ressaltar que a EC 74/2012 passou a assegurar autonomia funcional e administrativa \u00e0 Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o (DPU) , al\u00e9m de iniciativa para elabora\u00e7\u00e3o de proposta or\u00e7ament\u00e1ria, conforme limites estabelecidos nas LDOs. Desse modo, em \u00e2mbito federal, a DPU elabora sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e encaminha ao Poder Executivo para fins de consolida\u00e7\u00e3o e encaminhamento ao Poder Legislativo, submetendo assim a pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria \u00e0s regras constitucionais e \u00e0s normas gerais de finan\u00e7as p\u00fablicas, do mesmo modo que os Poderes e demais \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos.</p><p>35. O art. 17 da LRF <b>n\u00e3o</b> incide sobre o servi\u00e7o da d\u00edvida<b>, nem</b> sobre o reajustamento de remunera\u00e7\u00e3o de pessoal, de que trata o inciso X do art. 37 da CRFB (revis\u00e3o geral anual) . Ademais, algumas modalidades de despesas obrigat\u00f3rias foram exclu\u00eddas em raz\u00e3o do Novo Regime Fiscal (Art. 109, incisos I, IV, V e VIII do ADCT) .</p><p>36. Em conjunto, verifica-se que fica vedada a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer nova despesa corrente de car\u00e1ter continuado, exceto se compensada com redu\u00e7\u00e3o de outra despesa; ou enquanto n\u00e3o vigorar o dispositivo legal que aumentar\u00e1 a receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria em valor suficiente para financiar essa despesa.</p><p>37. A exist\u00eancia de limite de gastos fez com que os aumentos reais de despesas sujeitas ao NRF tenham de ser compensados, ou por redu\u00e7\u00e3o real de outras despesas obrigat\u00f3rias, ou por novas restri\u00e7\u00f5es \u00e0s despesas discricion\u00e1rias.</p><p>38. Acerca dos efeitos da NRF incidentes nos limites para gera\u00e7\u00e3o de despesas obrigat\u00f3rias de car\u00e1ter continuado, assim disp\u00f4s a Lei 13.898/2019 (LDO para 2020) , no anexo de metas fiscais (http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2019/lei/Anexos/Anl13898-4.pdf) :</p><p>'As despesas prim\u00e1rias sujeitas ao NRF, a serem autorizadas no \u00e2mbito dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social para 2020, <b>encontrar-se-\u00e3o j\u00e1 nos limites fixados</b> conforme a regra estabelecida na EC 95/2016. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da possibilidade de expandir despesa prim\u00e1ria deve ter como base apenas o ganho advindo da varia\u00e7\u00e3o nominal do limite obtida pela aplica\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o pelo IPCA de acordo com o referido texto constitucional.</p><p>Deve-se ainda levar em conta que parte substancial desse reajuste se destina a cobrir a varia\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria incidente sobre as despesas. <b>Al\u00e9m disso, desse valor deve ser deduzido o aumento previsto das despesas obrigat\u00f3rias para 2020, mantida a legisla\u00e7\u00e3o vigente e o crescimento vegetativo</b>. Esse montante j\u00e1 consome parte significativa da referida margem bruta, o que indica a <b>inexist\u00eancia de uma margem l\u00edquida de expans\u00e3o</b> pequena (<i>sic</i>) .</p><p>Os aumentos j\u00e1 concedidos e o crescimento vegetativo previsto para o conjunto de despesas obrigat\u00f3rias sujeitas ao teto <b>ultrapassam a varia\u00e7\u00e3o nominal do limite</b>, <b>n\u00e3o havendo espa\u00e7o para novas despesas obrigat\u00f3rias</b>. Exce\u00e7\u00e3o se faz, evidentemente, se o ato for acompanhado de redu\u00e7\u00e3o permanente de outra despesa de mesma natureza. Diante disso, a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de lei, medidas provis\u00f3rias e atos normativos em 2020 dever\u00e1 depender sempre de cancelamento compensat\u00f3rio de outra despesa permanente.</p><p>Conclui-se, assim, que a possibilidade de expans\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias, durante a vig\u00eancia do NRF, deve observar, de forma concomitante, o atendimento de duas condi\u00e7\u00f5es: a primeira, relacionada \u00e0 observ\u00e2ncia da margem l\u00edquida de expans\u00e3o, calculada a partir do aumento permanente da receita; e a segunda, aplic\u00e1vel \u00e0s despesas obrigat\u00f3rias sujeitas ao teto da EC 95/2016, calculada a partir do limite nominal de corre\u00e7\u00e3o das despesas prim\u00e1rias, prevalecendo e aplicando-se sempre a mais restritiva.' (destaques inseridos) </p><p>39. Em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos da aplica\u00e7\u00e3o do Teto de Gastos para as contas p\u00fablicas, vale registrar excerto do Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Receitas e Despesas Prim\u00e1rias, referente ao 4\u00ba bimestre de 2021. O aludido relat\u00f3rio consignou que a distribui\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dos limites de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira entre os Poderes, MPU e DPU (LDO - 2021, art. 64, <i>caput, </i>\u00a71\u00ba) , embora tenha apresentada a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o dos limites na ordem de R$ 192.141,5 milh\u00f5es sob a \u00f3tica da Meta de Resultado Prim\u00e1rio, na pr\u00e1tica essa margem de expans\u00e3o n\u00e3o possu\u00eda efeito pr\u00e1tico quando aplicada a regra mais restritiva, no caso, o Teto de Gastos (pe\u00e7a 65, p. 13-14) .</p><p>40. Acerca da tem\u00e1tica gera\u00e7\u00e3o de despesas p\u00fablicas, elaborou-se o seguinte quadro com as principais normas que disciplinam a mat\u00e9ria no Brasil:</p><p><b>Tabela 2 - Principais dispositivos que disciplinam a despesa p\u00fablica</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Diploma Legal</b></p></td>\t<td><p><b>Dispositivos1</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Constitui\u00e7\u00e3o Federal</p></td>\t<td><p><b>Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</b> (arts. 37 e seguintes) ;</p><p><b>Finan\u00e7as P\u00fablicas</b> (art. 163 e seguintes) ;</p><p>Se\u00e7\u00e3o da <b>Fiscaliza\u00e7\u00e3o Cont\u00e1bil, Financeira e Or\u00e7ament\u00e1ria</b> (arts. 70 e seguintes) ;</p><p><b>Comiss\u00e3o Mista Permanente do Congresso</b> Nacional (Art. 166, \u00a71\u00ba) ;</p><p><b>Veda\u00e7\u00f5es</b> (art. 167, incisos I, II, VI, VIII, X, XI) ;</p><p><b>Limites para despesa de pessoal</b> (art. 169) ;</p><p><b>Despesas obrigat\u00f3rias</b>: art. 100, art. 198, \u00a73\u00ba, art. 212, <i>caput.</i></p><p>Atos das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ADCT) :</p><p>Arts. 107 a 114 (Teto de Gastos) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Leis Complementares</p></td>\t<td><p>Lei 4.320/19642 (Normas Gerais de Direito Financeiro) </p><p>Lei Complementar 101/2000 (<b>Lei de Responsabilidade Fiscal</b>) </p><p>Lei Complementar 131/2009 (Lei da Transpar\u00eancia, altera art. 48 da LRF e inclui art. 48-A) </p><p>Lei Complementar 141/2012 (Aplica\u00e7\u00e3o de recursos m\u00ednimos em Sa\u00fade) </p><p>Lei Complementar 173/2020 (Regime Extraordin\u00e1rio durante calamidade p\u00fablica nacional) </p><p>Lei Complementar 178/2021 (Altera a LRF e institui Programa de Acompanhamento e Transpar\u00eancia) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Plano Plurianual</p></td>\t<td><p>Art. 165, \u00a7 1\u00ba, da CF/88</p><p>Exig\u00eancia de compatibilidade com o PPA: (OFSS) art. 165, \u00a7 7\u00ba;</p><p> (LOA) art. 166, \u00a7 3\u00ba, I;</p><p> (LDO) art. 166, \u00a7 4\u00ba.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual</p></td>\t<td><p>Art. 165, \u00a75\u00ba, incisos I a III.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias</p></td>\t<td><p>Art. 165, \u00a7 2\u00ba; art. 166, \u00a7 3\u00ba, I; art. 169, \u00a7 1\u00ba, II, art. 195, \u00a7 2\u00ba, todos da CF/88.</p><p>Autoriza o Poder Executivo ajustar as propostas or\u00e7ament\u00e1rias aos limites previstos na LDO: art. 99, \u00a71\u00ba; art. 127, \u00a7 3\u00ba e art. 134, \u00a72\u00ba, todos da CF/88.</p><p>Dispositivos da LRF que ampliam as diretrizes as serem disciplinadas pela LDO: art. 4\u00ba; art. 5\u00ba, III; art. 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba; art. 14; art. 16, \u00a7 3\u00ba; art. 25; art. 26; art. 45; art. 62, I.</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com base na tese de doutorado de t\u00edtulo 'Regime Jur\u00eddico da Despesa P\u00fablica no Brasil' (GOMES, Emerson Cesar da Silva, Tese de Doutorado - Faculdade de Direito, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2013) (Dispon\u00edvel em: Ahttps://teses.usp.br/teses/disponiveis/2/2133/tde-16092016-120344/publico/PARCIAL_EMERSON_CESAR_DA_SILVA_GOMES.pdf. Acessado em: 28/03/2022; p. 39) .</p><p>Nota1: N\u00e3o h\u00e1 pretens\u00e3o de ser um quadro absolutamente exaustivo. Nota 2: Como \u00e9 pac\u00edfico, a Lei 4320/1964 possui dispositivos de natureza de Lei Complementar.</p><p>41. Como visto, as normas de finan\u00e7as p\u00fablicas que norteiam a gest\u00e3o fiscal s\u00e3o robustas, com previs\u00e3o de medidas avan\u00e7adas para conter a gera\u00e7\u00e3o de despesas obrigat\u00f3rias. Entretanto, as estat\u00edsticas apontam que, desde 2015, as despesas obrigat\u00f3rias absorvem a totalidade das receitas correntes l\u00edquida, conforme se verifica em consulta ao Resultado do Tesouro Nacional (RTN) , edi\u00e7\u00e3o de dezembro de 2020, publicado pela STN, no cap\u00edtulo referente \u00e0 Evolu\u00e7\u00e3o de Despesas do Governo Central (Dispon\u00edvel em: https://sisweb.tesouro.gov.br/apex/f?p=2501:9::::9:P9_ID_PUBLICACAO_ANEXO:11540. Acessado em: 23/9/2021; p. 13) .</p><p><b>RESPOSTAS DOS GESTORES</b></p><p>42. No transcorrer dos trabalhos, foram elaboradas requisi\u00e7\u00f5es aos gestores do \u00f3rg\u00e3o central de planejamento e or\u00e7amento do Poder Executivo federal e os \u00f3rg\u00e3os setoriais dos demais Poderes a fim de subsidiar a an\u00e1lise pela equipe de auditoria (pe\u00e7as 5 a 18) .</p><p>43. A situa\u00e7\u00e3o encontrada, em converg\u00eancia ao que j\u00e1 foi explicitado em t\u00f3pico espec\u00edfico deste Relat\u00f3rio (Limita\u00e7\u00f5es de auditoria) , reflete sobretudo o tratamento dado \u00e0s DOCCs (art. 17 da LRF) e n\u00e3o necessariamente \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es assumidas pela Uni\u00e3o que tenham prazo de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria superior a dois exerc\u00edcios financeiros, mesmo que decorrentes de atos ou contratos administrativos.</p><p>44. Ilustra bem essa constata\u00e7\u00e3o a manifesta\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 equipe de auditoria pelo Minist\u00e9rio da Economia ao responder quest\u00e3o sobre a estrutura de governan\u00e7a do processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado (pe\u00e7a 63, p.2) :</p><p>'Cabe ressaltar que (...) <b>nos restringiremos</b> ao processo de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado (DOCCs) nos termos do art. 17 da LRF, <b>que \u00e9 o conceito existente na Lei</b>.' (destaques inseridos) </p><p>45. Nesse sentido, tendo em vista o papel central do Poder Executivo federal, por meio de seus \u00f3rg\u00e3os, em especial STN e SOF, cumpre examinar as respostas aos questionamentos de natureza estruturante endere\u00e7ados ao Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 5) .</p><p>46. Na pr\u00e1tica, verifica-se que os mecanismos de governan\u00e7a da gera\u00e7\u00e3o de DOCC pelo Poder Executivo federal ainda s\u00e3o incipientes ou inexistentes, a depender do aspecto a ser examinado.</p><p>47. Nesse sentido, vale destacar os seguintes apontamentos noticiados pelo Minist\u00e9rio da Economia, na qualidade de \u00f3rg\u00e3o central de planejamento e or\u00e7amento da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 63, p. 4 a 6) :</p><p>'c. O processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es continuadas est\u00e1 formalmente definido com a identifica\u00e7\u00e3o das etapas e delimita\u00e7\u00e3o de al\u00e7adas decis\u00f3rias? em caso afirmativo, encaminhar a descri\u00e7\u00e3o completa do processo de cria\u00e7\u00e3o de uma obriga\u00e7\u00e3o continuada com a indica\u00e7\u00e3o das etapas e respons\u00e1veis, bem como as normas ou manuais definidores do processo;</p><p><b>N\u00e3o h\u00e1 um processo sistematizado</b>. (...) </p><p>d. Descri\u00e7\u00e3o dos mecanismos de articula\u00e7\u00e3o institucional existentes entre os \u00f3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Economia e demais unidades do Poder Executivo para coordena\u00e7\u00e3o do processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado;</p><p><b>N\u00e3o se pode afirmar que h\u00e1 um mecanismo formalizado de articula\u00e7\u00e3o institucional</b>, todavia, entende-se que tal articula\u00e7\u00e3o ocorre, considerando que as propostas de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de DOCCs normalmente s\u00e3o enviadas ao ME para aprecia\u00e7\u00e3o. (...) </p><p>e. Como se d\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das regras fiscais (LRF, CF/88, LDO, PPA e demais normas) quando da propositura de novas obriga\u00e7\u00f5es continuadas ou da expans\u00e3o das j\u00e1 existentes? Indicar os procedimentos utilizados, a abrang\u00eancia e os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es;</p><p>A oitiva do ME com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das regras fiscais, quando da propositura de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de DOCCs, se d\u00e1 por meio da elabora\u00e7\u00e3o de Notas T\u00e9cnicas e Pareceres, considerando, no m\u00ednimo, quando aplic\u00e1vel, sua adequa\u00e7\u00e3o aos seguintes normativos:</p><p>Arts. 15, 16, 17 e 24 da LRF;</p><p>Art. 114 da LDO-2020 (E dispositivos similares nas LDOs anteriores) ;</p><p>Art. 167, inciso III da CF (Regra de Ouro) ;</p><p>Arts. 107 a 114 do ADCT inclu\u00eddos pela EC 95/2016 (Teto de Gastos e necessidade de estimativa de impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro para propostas de cria\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o de despesas obrigat\u00f3ria) </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1907/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1907/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>f. O processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es continuadas \u00e9 controlado por inst\u00e2ncia t\u00e9cnica com independ\u00eancia e poder para vetar ou recomendar a rejei\u00e7\u00e3o de propostas em desconformidade com os preceitos legais e fiscais em vigor? Se a resposta for afirmativa, como esta inst\u00e2ncia t\u00e9cnica \u00e9 formada e de que forma o seu papel e as suas responsabilidades s\u00e3o definidos?</p><p>Como j\u00e1 respondido nos itens anteriores, o ME possui a prerrogativa de elabora\u00e7\u00e3o de pareces e notas t\u00e9cnicas que s\u00e3o encaminhados ao proponente do ato normativo ou no caso de san\u00e7\u00e3o de projetos de lei, para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.</p><p>g. De que forma os \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e de administra\u00e7\u00e3o financeira federal acompanham e orientam os \u00f3rg\u00e3os setoriais no processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado?</p><p>Por meio dos pareceres e notas t\u00e9cnicas acerca dos projetos de ato normativo que criam ou expandem DOCCs, <b>quando tais \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o instados a se manifestarem</b>.</p><p>h. O processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es continuadas leva em considera\u00e7\u00e3o a sustentabilidade fiscal do pa\u00eds para o m\u00e9dio e longo prazo? de que forma a sustentabilidade fiscal \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o?</p><p>Os pronunciamentos dos \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e de administra\u00e7\u00e3o financeira federal sobre as proposi\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de DOCCs, por meio de pareceres e notas t\u00e9cnicas, observam esses aspectos, conforme descrito na al\u00ednea e) . <b>Todavia, o processo decis\u00f3rio acerca da efetiva cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de DOCCs transcende as compet\u00eancias dos referidos \u00f3rg\u00e3os</b>.</p><p>i. No processo decis\u00f3rio de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es continuadas, os poss\u00edveis conflitos de interesse s\u00e3o gerenciados e explicitados? de que forma?</p><p><b>A resposta a essa quest\u00e3o transcende as compet\u00eancias do ME</b>.</p><p>j. H\u00e1 mecanismos de controle formalmente estabelecidos com o objetivo de evitar que pessoas envolvidas em poss\u00edveis conflitos de interesse participem do processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es continuadas? em caso afirmativo, descrever quais s\u00e3o estes mecanismos de controle e como eles s\u00e3o executados.</p><p>Entende-se que <b>n\u00e3o h\u00e1 um mecanismo de controle formal para evitar que pessoas envolvidas</b> em poss\u00edveis conflitos de interesse participem do processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de DOCCs.' (destaques inseridos) </p><p>48. Ao apontar os desafios sobre o controle do processo de cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, os gestores do ME ressaltaram, entre outros aspectos, a necessidade de regulamentar a governan\u00e7a desse processo, atribuindo responsabilidades a cada agente envolvido; de aperfei\u00e7oamento conceitual de DOCCs, de defini\u00e7\u00e3o de modos de compensa\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o desse tipo de despesa (pe\u00e7a 63, p. 9) .</p><p>49. No que se refere aos problemas potenciais para a sustentabilidade fiscal do \u00f3rg\u00e3o ou do pa\u00eds no caso de os riscos identificados se concretizarem, o Minist\u00e9rio da Economia ressaltou que 'o teto de gastos' \u00e9 a principal \u00e2ncora do regime fiscal brasileiro (pe\u00e7a 63, p. 9) .</p><p>50. Nesse sentido, cabe recordar que o NRF disp\u00f5e de medidas tendentes a acomodar a trajet\u00f3ria de gasto p\u00fablico prim\u00e1rio da Uni\u00e3o por meio da fixa\u00e7\u00e3o de limite, com base na execu\u00e7\u00e3o da despesa do ano anterior, corrigida pela infla\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o exclu\u00eddos desse c\u00e1lculo a transfer\u00eancia de receita a outros entes, despesas extraordin\u00e1rias e pontuais, a exemplo de capitaliza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas, custeio de processos eleitorais ou cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios ao or\u00e7amento.</p><p>51. Para o exerc\u00edcio corrente (2022) , de acordo com a Mensagem Presidencial ao PLOA 2022, foi estabelecido como segue:</p><p><b>Tabela 3. Metodologia de C\u00e1lculo do Teto de Gasto</b></p><p>R$ 1,00</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>A. Teto dos Gastos 2021</b></p></td>\t<td><p><b>1.485.936.445.066</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>B. IPCA (Jun/2020 a Jul/2021) </b></p></td>\t<td><p>8,35%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>C. Limite 2022 para Uni\u00e3o [A x B]</b></p></td>\t<td><p>1.610.012.138.229</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Mensagem Presidencial (PLOA 2022) , p. 67</p><p>52. Acerca dos riscos relacionados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que podem afetar a sustentabilidade fiscal do pa\u00eds ou \u00f3rg\u00e3o no m\u00e9dio e no longo prazo, sem considerar os controles atualmente existentes, o Minist\u00e9rio da Economia afirmou (pe\u00e7a 63, p. 9) que tais riscos residem no fato de as unidades e \u00f3rg\u00e3os proponentes n\u00e3o observarem o que estabelece o \u00a78\u00ba do art. 114, da LDO-2020, a saber:</p><p>'Art. 114. As proposi\u00e7\u00f5es legislativas e as suas emendas, conforme o disposto no art. 59 da Constitui\u00e7\u00e3o, que, direta ou indiretamente, <b>importem ou autorizem diminui\u00e7\u00e3o de receita prim\u00e1ria n\u00e3o tribut\u00e1ria ou de receitas financeiras com impacto prim\u00e1rio</b> ou <b>aumento de despesa prim\u00e1ria da Uni\u00e3o</b> dever\u00e3o estar acompanhadas de estimativas desses efeitos <b>no exerc\u00edcio em que entrarem em vigor e nos dois exerc\u00edcios subsequentes</b>, e detalhar\u00e3o a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo respectiva e a compensa\u00e7\u00e3o correspondente para fins de adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira e a compatibilidade com as disposi\u00e7\u00f5es constitucionais e legais que regem a mat\u00e9ria.</p><p> (...) </p><p>\u00a7 8\u00ba <b>As propostas de atos que resultem em cria\u00e7\u00e3o ou aumento de despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado</b>, al\u00e9m de atender ao disposto nos arts. 16 e 17 da Lei de Responsabilidade Fiscal, dever\u00e3o, previamente \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o, ser encaminhadas aos \u00f3rg\u00e3os a seguir para que se manifestem sobre a compatibilidade e a adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira:</p><p>I - no \u00e2mbito do Poder Executivo, ao Minist\u00e9rio da Economia; e</p><p>II - no \u00e2mbito dos demais Poderes, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, aos \u00f3rg\u00e3os competentes, inclusive os referidos no \u00a7 1\u00ba do art. 25.' (destaques inseridos) </p><p>53. Contudo, conforme informa o ME, o dispositivo da LDO n\u00e3o \u00e9 observado com o rigor. Nesse sentido, aduziu que 'o volume de proposituras [de DOCCs] \u00e9 imenso e os respons\u00e1veis por elas, muitas vezes, n\u00e3o est\u00e3o cientes do \u00a78\u00ba do art. 114 (LDO - 2020) ' (pe\u00e7a 63, p. 9) .</p><p>54. Outro questionamento formulado pela equipe de auditoria foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tr\u00eas despesas de maior materialidade. No caso, buscava-se saber quais os principais fatores de aumento dos seus valores ao longo do tempo, como \u00e9 o caso, por exemplo, do aumento de despesas em decorr\u00eancia de indexa\u00e7\u00e3o, ou seja: \u00edndices que majoram os valores de determinado agregado da despesa (pe\u00e7a 63, p. 1) .</p><p>55. Em resposta, considerando a Necessidade de Financiamento do Governo Central (NFGC) , o Minist\u00e9rio da Economia destacou que, descontadas as transfer\u00eancias por reparti\u00e7\u00e3o de receitas, os tr\u00eas agregados de maior materialidade correspondem a 'benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, 'pessoal e encargos sociais' e 'despesas obrigat\u00f3rias com controle de fluxo do poder executivo' (pe\u00e7a 63, p. 1-2) . Os valores desses agregados ser\u00e3o demonstrados em t\u00f3pico espec\u00edfico deste relat\u00f3rio (Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado) . </p><p>56. Em rela\u00e7\u00e3o aos principais fatores para o aumento ao longo do tempo dos agregados de despesas de maior materialidade, o Minist\u00e9rio da Economia prestou esclarecimentos sistematizados no quadro a seguir.</p><p><b>Tabela 4 - Defini\u00e7\u00f5es dos principais agregados de despesa e fatores que d\u00e3o causa aos respectivos aumentos ao longo dos anos</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Discrimina\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Descri\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fatores de aumento da despesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Benef\u00edcios previdenci\u00e1rios</p></td>\t<td><p>Refere-se aos pagamentos de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social e que compreendem as aposentadorias, pens\u00f5es, demais aux\u00edlios, precat\u00f3rios e senten\u00e7as judiciais de quita\u00e7\u00e3o de passivos decorrentes de revis\u00e3o nos valores dos benef\u00edcios concedidos. A apura\u00e7\u00e3o do resultado do RGPS por clientela urbana e rural \u00e9 realizada pelo Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social segundo metodologia pr\u00f3pria.</p></td>\t<td><p>- Crescimento vegetativo de benefici\u00e1rios, em virtude de varia\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, de regras previdenci\u00e1rias, reajustes dos benef\u00edcios (pelo menos em decorr\u00eancia de corre\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o) ;</p><p>- Senten\u00e7as judiciais: 43,9% de precat\u00f3rios, 56,1% de requisi\u00e7\u00f5es de pequeno valor;</p><p>- Compensa\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1rias entre o INSS e os Regimes Pr\u00f3prios de Previd\u00eancia Social (RPPS) (Sistema Comprev) .</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pessoal e Encargos Sociais</p></td>\t<td><p>A despesa de pessoal e encargos sociais corresponde ao valor do gasto realizado com o pagamento do pessoal e encargos sociais da administra\u00e7\u00e3o direta, fundos, autarquias e funda\u00e7\u00f5es, assim como a despesa de pessoal do Governo do Distrito Federal. N\u00e3o inclui a contribui\u00e7\u00e3o patronal ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social.</p></td>\t<td><p>- Concess\u00e3o de aumentos, cria\u00e7\u00e3o ou aumento de vantagens, cria\u00e7\u00e3o de cargos, provimentos de novos servidores ou contrata\u00e7\u00e3o de empregados p\u00fablicos, fixa\u00e7\u00e3o de militares, contratos tempor\u00e1rios, inclus\u00e3o na folha de servidores dos ex-territ\u00f3rios (ECs 60/2009, 79/2014 e 98/2017) ;</p><p>- Reestrutura\u00e7\u00e3o de carreiras, requisi\u00e7\u00e3o, movimenta\u00e7\u00e3o ou cess\u00e3o de pessoal de entidades fora do or\u00e7amento da Uni\u00e3o, com \u00f4nus para o cession\u00e1rio;</p><p>- Retorno de anistiados pol\u00edticos ou 'anistiados Collor' (Lei 8.878/1994) ;</p><p>- Crescimento vegetativo da folha (promo\u00e7\u00f5es/progress\u00f5es) , entre outros fatores;</p><p>- Senten\u00e7as de pessoal: 61% precat\u00f3rios, 26% de requisi\u00e7\u00f5es de pequeno valor. Ademais de senten\u00e7as de estatais dependentes e demais senten\u00e7as;</p><p>Obs.: as despesas do Fundo Constitucional do Distrito Federal (FCDF) est\u00e3o condicionadas ao limite prescrito pela Lei 10.633/2002.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Despesas obrigat\u00f3rias com controle de fluxo</p></td>\t<td><p>Despesas que n\u00e3o se submetem a limita\u00e7\u00e3o de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira, mas que devem se submeter \u00e0 programa\u00e7\u00e3o financeira (ex.; Programa Bolsa Fam\u00edlia) . O art. 17 do Decreto-Lei 200/1967 estabelece que para ajustar o ritmo de execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento-programa ao fluxo prov\u00e1vel de recursos, o Minist\u00e9rio da Economia ir\u00e1 elaborar a programa\u00e7\u00e3o financeira de desembolso, de modo a assegurar a libera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica e oportuna dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos programas anuais de trabalho.</p></td>\t<td><p>- Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF) : a reajuste dos benef\u00edcios e inclus\u00e3o de novos benefici\u00e1rios;</p><p>- Benef\u00edcios ao servidor do Poder Executivo (exceto FCDF) ;</p><p>- M\u00ednimos de Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, conforme respectivas legisla\u00e7\u00f5es;</p><p>Obs.: O BPF est\u00e1 condicionado \u00e0 disponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria (art.6\u00ba da Lei 10.836/2004) .</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elaborado pela equipe com base no Manual de Demonstrativos Fiscais (Dispon\u00edvel em: https://sisweb.tesouro.gov.br/apex/f?p=2501:9::::9:P9_ID_PUBLICACAO:40050. Acessado em: 25/03/2022) e resposta do gestor (pe\u00e7a 63, p. 1-2) .</p><p>57. A respeito do planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo, o Minist\u00e9rio da Economia mencionou o anexo de metas fiscais (AMF) e de riscos fiscais (ARF) constantes da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias anuais, ressaltando os aperfei\u00e7oamentos trazidos a esses documentos com a publica\u00e7\u00e3o do Manual de Demonstrativos Fiscais-MDF (pe\u00e7a 63, p. 6) .</p><p>58. Nesse sentido, registrou que o MDF passou a ter se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica tratando AMF, com o fito de torn\u00e1-lo mais objetivo e com a abertura dos dados de receita e das despesas no formato mais pr\u00f3ximo da Necessidade Financiamento do Governo Central (NFGC) .</p><p>59. J\u00e1, em rela\u00e7\u00e3o ao ARF, afirmou que a Secretaria de Tesouro Nacional, desde 2019, vem aumentando o 'universo dos riscos fiscais monitorados', ampliando e conferindo maior transpar\u00eancia ao tema, al\u00e9m de contribuir para inseri-lo na pauta de debate da pol\u00edtica fiscal. A esse respeito, pontuou as seguintes melhorias do ARF (pe\u00e7a 63, p. 6) :</p><p>- Ado\u00e7\u00e3o de linguagem mais concisa e simplificada, com isso almejando alcan\u00e7ar p\u00fablico n\u00e3o especialista;</p><p>- Inclus\u00e3o de Quadro-Resumo de todos os riscos fiscais mensur\u00e1veis;</p><p>- Inclus\u00e3o de Sum\u00e1rio Executivo;</p><p>- Inser\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es com temas espec\u00edficos, a exemplo de riscos fiscais decorrentes de desastres, varia\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, contragarantias da Uni\u00e3o, entre outras.</p><p>60. Outra quest\u00e3o formulada ao Minist\u00e9rio da Economia diz respeito se a cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o das DOCCs leva em considera\u00e7\u00e3o o Plano Plurianual do governo federal (PPA) e se os gestores justificam como as obriga\u00e7\u00f5es continuadas contribuiriam para o atingimento de objetivos e metas inseridos na referida pe\u00e7a de planejamento de m\u00e9dio prazo (pe\u00e7a 63, p. 6-7) .</p><p>61. Em resposta, o Minist\u00e9rio da Economia mencionou a Lei 13.971/2019, Plano Plurianual para o per\u00edodo de 2020 a 2023 (PPA 2020 - 2023) , que possui dispositivos (arts. 13 a 19) voltados ao processo de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o, enquanto o art. 21 trata das autoriza\u00e7\u00f5es paras altera\u00e7\u00f5es do PPA conforme as LOAs de cada exerc\u00edcio e seus cr\u00e9ditos adicionais (pe\u00e7a 63, p. 7) .</p><p>62. Com base nos mecanismos previstos na legisla\u00e7\u00e3o citada, afirmou que o PPA, em tese, possui instrumentos que permitem compatibilizar a cria\u00e7\u00e3o ou a expans\u00e3o de DOCCs com as leis de responsabilidade fiscal (Regra de Ouro, Teto de Gastos - pe\u00e7a 63, p. 7) .</p><p>63. Ponderou, contudo, que o PPA n\u00e3o engloba a 'dimens\u00e3o das receitas', desse modo n\u00e3o h\u00e1 como garantir, no momento de sua elabora\u00e7\u00e3o, sua compatibilidade com a Regra de Ouro para os tr\u00eas \u00faltimos exerc\u00edcios do plano plurianual vigente, por exemplo. Esclareceu que tal compatibilidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando o projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual \u00e9 elaborado concomitantemente com o plano plurianual, a saber, no primeiro ano de vig\u00eancia do PPA, quando este plano e o PLOA s\u00e3o elaborados tendo em vista o mesmo exerc\u00edcio financeiro. Isso porque na elabora\u00e7\u00e3o do PLOA o objetivo, entre outros, \u00e9 estimar a receita e fixar a programa\u00e7\u00e3o de despesas, sendo que estas s\u00e3o condicionadas aos limites fiscais, como Teto de Gastos e Regra de Ouro (pe\u00e7a 63, p. 7) .</p><p>64. Salientou que o n\u00edvel de detalhamento em termos de classifica\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do PPA vai at\u00e9 o n\u00edvel Programa. Ademais, pontuou que o PPA n\u00e3o abrange as despesas integrantes dos Programas de Opera\u00e7\u00e3o Especial, as quais comp\u00f5em apenas os or\u00e7amentos anuais (pe\u00e7a 63, p. 7) .</p><p>65. Em outro ponto, afirmou que o processo formal e transparente do governo federal de levantamento, monitoramento e divulga\u00e7\u00e3o de riscos fiscais \u00e9 definido pela Lei de Responsabilidade Fiscal, que prev\u00ea o ARF, contendo passivos contingentes e outros riscos capazes de afetar as contas p\u00fablicas.</p><p>66. A Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (CC/PR) se manifestou acerca da estrutura de governan\u00e7a do governo federal para cria\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado (pe\u00e7a 48; p. 5, item 14 da resposta) . Considerando a estrutura organizacional do \u00f3rg\u00e3o, aduziu que o tema em tela (objeto da presente auditoria) engloba a participa\u00e7\u00e3o da Subchefia de An\u00e1lise Acompanhamento de Pol\u00edticas Governamentais (SAG) e a Secretaria Especial de Rela\u00e7\u00f5es Governamentais (SERG) .</p><p>67. Nesse sentido, salientou as atribui\u00e7\u00f5es definidas em normativos. No caso, mencionou o Decreto 9.678/2019, alterado pelo Decreto 10.372/2020, que aprova a estrutura regimental da CC/PR, destacando as seguintes atribui\u00e7\u00f5es da SAG:</p><p>'Art. 12. \u00c0 Subchefia de An\u00e1lise e Acompanhamento de Pol\u00edticas Governamentais compete: (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto 9.979, de 2019) </p><p>I - assessorar o Ministro de Estado no acompanhamento da formula\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise de m\u00e9rito de programas e projetos governamentais;</p><p>II - <b>proceder \u00e0 an\u00e1lise do m\u00e9rito, da oportunidade e da compatibilidade das propostas e dos projetos submetidos ao Presidente da Rep\u00fablica e das mat\u00e9rias em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional com as diretrizes governamentais</b>;</p><p> (...) </p><p>Art. 13. \u00c0s Subchefias Adjuntas da Subchefia de An\u00e1lise e Acompanhamento de Pol\u00edticas Governamentais da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica competem, preferencialmente e sem preju\u00edzo de outras mat\u00e9rias atribu\u00eddas pelo Subchefe de An\u00e1lise e Acompanhamento de Pol\u00edticas Governamentais, a an\u00e1lise de propostas e a condu\u00e7\u00e3o de atividades de coordena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental nas \u00e1reas de: (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto 9.979, de 2019) (Vig\u00eancia) </p><p> (...) </p><p>IV - <b>finan\u00e7as p\u00fablicas</b> - Subchefia Adjunta de Finan\u00e7as P\u00fablicas; e (destaques inseridos) </p><p>68. Tamb\u00e9m ressaltou as atribui\u00e7\u00f5es conferidas por aquele mesmo Decreto \u00e0 SERG:</p><p>Art. 15-A. \u00c0 Secretaria Especial de Rela\u00e7\u00f5es Governamentais compete:</p><p>I - assessorar tecnicamente o Ministro de Estado em sua participa\u00e7\u00e3o em inst\u00e2ncias que <b>demandem considera\u00e7\u00f5es de ordem or\u00e7ament\u00e1ria e financeira</b>, em especial sua participa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Junta de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p>II - realizar a articula\u00e7\u00e3o com a Secretaria de Or\u00e7amento Federal e a Secretaria do Tesouro Nacional da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia para apoiar o processo decis\u00f3rio da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica no \u00e2mbito da Junta de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p> (...) </p><p>V - acompanhar e avaliar a receita e a despesa p\u00fablica e suas fontes de financiamento e desenvolver e participar de estudos econ\u00f4mico-fiscais, observadas as compet\u00eancias de outros \u00f3rg\u00e3os;</p><p>VI - acompanhar e propor ao Ministro de Estado, no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia e ouvido o Minist\u00e9rio da Economia, normas reguladoras e disciplinadoras de quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e financeiras relativas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas em suas diferentes modalidades;</p><p>VII - assessorar tecnicamente o Ministro de Estado em sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a;</p><p> (...) </p><p>XI - propor ao Ministro de Estado e ao Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de conformidade de governan\u00e7a em alinhamento com as melhores pr\u00e1ticas internacionais.' (destaques inseridos) </p><p>69. Esclareceu que a participa\u00e7\u00e3o da unidade no processo de execu\u00e7\u00e3o de despesas p\u00fablica a cargo dos \u00f3rg\u00e3os setoriais do Poder Executivo federal ocorre por meio dos seguintes \u00f3rg\u00e3os colegiados: Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a (CIG) e Junta de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (JEO) .</p><p>70. Acerca de iniciativas voltadas \u00e0 disciplina fiscal dos gastos, a Casa Civil mencionou as seguintes:</p><p>- Nova Lei de Finan\u00e7as (Projeto de Lei Complementar - PLP 295/2016) ;</p><p>- Conselho de Gest\u00e3o Fiscal (Projeto de Lei - PL 3520/2019) ;</p><p>71. O PLS 229/2009, tornado Projeto de Lei Complementar (PLP) 295/2016, na C\u00e2mara dos Deputados, com amparo nos arts. 163 e 165, \u00a79\u00ba, da CRFB, pretende revogar a Lei 4.320/1964 e alterar a LRF, estabelecendo normas gerais sobre planejamento, or\u00e7amento, fundos, contabilidade, controle e avalia\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. At\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, n\u00e3o tinha sido criada comiss\u00e3o especial para apreciar o PLP 295/2016.</p><p>72. A respeito dos demais \u00f3rg\u00e3os dos demais Poderes, optou-se por n\u00e3o consolidar as respostas em forma, por exemplo, de tabula\u00e7\u00e3o de dados, em face das diversidades de abordagens conferidas pelos gestores em fun\u00e7\u00e3o das respectivas rotinas administrativas e demandas espec\u00edficas de cada \u00f3rg\u00e3o diligenciado, ademais, repisa-se, em vista da complexidade conceitual do tema. Assim, a equipe de auditoria elaborou resumo das respostas apresentadas no Anexo I deste relat\u00f3rio.</p><p><b>QUEST\u00d5ES DE AUDITORIA</b></p><p>73. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s DOCCs e \u00e0 concess\u00e3o de benef\u00edcio fiscal, deve-se registrar o diagn\u00f3stico realizado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3719320201\" target=\"_blank\">Processo 037.193/2020-1</a>, apreciado, em 16/2/2022, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , raz\u00e3o pela qual a an\u00e1lise empreendida na presente auditoria ter\u00e1 car\u00e1ter descritivo, com a finalidade de contextualizar as abordagens com as quest\u00f5es de auditoria a t\u00edtulo meramente informativo.</p><p>74. Foram formuladas as seguintes quest\u00f5es:</p><p>1. Quais s\u00e3o as fontes de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que ocupam espa\u00e7o fiscal da Uni\u00e3o?</p><p>2. Existe processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis?</p><p>3. Existem controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, bem como sobre a continuidade/necessidade dessas despesas ao longo do tempo?</p><p>4. Quais os riscos fiscais associados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o e quais as respostas da administra\u00e7\u00e3o a estes riscos?</p><p>5. Existe planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo para as despesas e ele \u00e9 utilizado pelo Poder Executivo e pelo Congresso Nacional para a tomada de decis\u00e3o?</p><p>6. Como \u00e9 a experi\u00eancia internacional no controle do crescimento de despesas de car\u00e1ter continuado no m\u00e9dio e longo prazo?</p><p>75. Feita esta considera\u00e7\u00e3o, passa-se \u00e0 an\u00e1lise das quest\u00f5es de auditoria, consideradas as limita\u00e7\u00f5es j\u00e1 expostas.</p><p><b>'Quais s\u00e3o as fontes de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que ocupam espa\u00e7o fiscal da Uni\u00e3o?'</b></p><p>76. O g\u00eanero despesa de car\u00e1ter continuado pode ser divididos em tr\u00eas grandes grupos: i) das despesas tipicamente obrigat\u00f3rias, decorrentes de obriga\u00e7\u00f5es incondicionais assumidas em raz\u00e3o de lei ou da Constitui\u00e7\u00e3o; ii) das despesas do Poder Executivo sujeitas \u00e0 programa\u00e7\u00e3o financeira; iii) e as despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado.</p><p>77. O Boletim produzido pelo Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 64) traz os seguintes dados a t\u00edtulo de or\u00e7amento prim\u00e1rio de 2021:</p><p><b>Tabela 5 - Or\u00e7amento Prim\u00e1rio de 2021</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Or\u00e7amento Prim\u00e1rio1 de 2021</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Despesas</p></td>\t<td><p>Dota\u00e7\u00e3o Atualizada</p></td>\t<td><p>Execu\u00e7\u00e3o da Despesa</p><p> (Valor Empenhado) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Prim\u00e1rias Obrigat\u00f3rias</p></td>\t<td><p>R$ 1,4 trilh\u00e3o</p></td>\t<td><p>R$ 1,4 trilh\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Prim\u00e1rias Discricion\u00e1rias</p></td>\t<td><p>R$ 211,4 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>R$ 203,8 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>Emendas Parlamentares</p></td>\t<td><p>R$ 32,5 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>R$ 32,1 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>R$ 1,6439 trilh\u00e3o</p></td>\t<td><p>R$ 1,6359 trilh\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Boletim da Administra\u00e7\u00e3o Direta, Aut\u00e1rquica e Fundacional - N\u00famero 4 - Minist\u00e9rio da Economia.</p><p>Nota1: Os dados produzidos pelo Boletim n\u00e3o incluem os valores das empresas estatais, bem como as despesas relacionadas \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica. Tamb\u00e9m foram retirados alguns or\u00e7amentos que envolvem transfer\u00eancias a Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal, bem como se excluiu tamb\u00e9m o or\u00e7amento de algumas A\u00e7\u00f5es Or\u00e7ament\u00e1rias relativas \u00e0 gest\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o de fundos e \u00e0s transfer\u00eancias or\u00e7ament\u00e1rias, tais como repasse do Imposto Territorial Rural, CIDE, Fundos de Participa\u00e7\u00e3o de Estados e Munic\u00edpios, dentre outros.</p><p>78. O documento apresenta, de forma destacada, as seis principais categorias de despesas de custeio administrativo que, segundo o \u00f3rg\u00e3o, d\u00e3o o suporte necess\u00e1rio para as entregas efetivas dos bens e servi\u00e7os \u00e0 sociedade, constituindo base para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos.</p><p><b>Tabela 6 - Despesa de Custeio Administrativo no Poder Executivo</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Despesa de Custeio Administrativo no Poder Executivo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Despesas</p></td>\t<td><p>Execu\u00e7\u00e3o da Despesa</p><p> (Valor Empenhado) </p></td>\t<td><p>%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Apoio Administrativo, T\u00e9cnico e Operacional</p></td>\t<td><p>R$ 11,4 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>29,34%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os de Processamento de Dados</p></td>\t<td><p>R$ 6,1 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>15,61%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Material de Consumo</p></td>\t<td><p>R$ 4,6 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>11,88%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os de Limpeza e Conserva\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>R$ 2,3 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>6,05%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Vigil\u00e2ncia Ostensiva</p></td>\t<td><p>R$ 2,2 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>5,63%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os de Energia El\u00e9trica</p></td>\t<td><p>R$ 2,0 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>5,18%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Demais Despesas de Custeio Administrativo </p></td>\t<td><p>R$ 10,2 bilh\u00f5es</p></td>\t<td><p>26,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>R$ 38,8 bilh\u00f5es</b></p></td>\t<td><p><b>100%</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Boletim da Administra\u00e7\u00e3o Direta, Aut\u00e1rquica e Fundacional \u00bf N\u00famero 4 - Minist\u00e9rio da Economia.</p><p>79. A s\u00e9rie hist\u00f3rica do Resultado Prim\u00e1rio do Governo Central publicada pela STN traz os seguintes n\u00fameros referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas (pagamento) comparada ao PIB:</p><p><b>Tabela 7 - Pagamento de despesas obrigat\u00f3rias e discricion\u00e1rias</b></p><p>R$ milh\u00f5es </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Tipo da Despesa</b></p></td>\t<td><p><b>2018</b></p></td>\t<td><p><b>2019</b></p></td>\t<td><p><b>2020</b></p></td>\t<td><p><b>2021</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Despesas Obrigat\u00f3rias</b></p></td>\t<td><p>15,50%</p></td>\t<td><p><b>1.085.737,68</b></p></td>\t<td><p><b>15,36%</b></p></td>\t<td><p><b>1.134.799,53</b></p></td>\t<td><p><b>22,84%</b></p></td>\t<td><p><b>1.705.520,03</b></p></td>\t<td><p><b>15,50%</b></p></td>\t<td><p><b>1.344.914,85</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Benef\u00edcios Previdenci\u00e1rios</i></b></p></td>\t<td><p>8,37%</p></td>\t<td><p>586.378,75</p></td>\t<td><p>8,48%</p></td>\t<td><p>626.510,38</p></td>\t<td><p>8,89%</p></td>\t<td><p>663.904,39</p></td>\t<td><p>8,18%</p></td>\t<td><p>709.582,50</p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Pessoal e Encargos Sociais</i></b></p></td>\t<td><p>4,25%</p></td>\t<td><p>298.020,90</p></td>\t<td><p>4,24%</p></td>\t<td><p>313.087,31</p></td>\t<td><p>4,30%</p></td>\t<td><p>321.349,34</p></td>\t<td><p>3,80%</p></td>\t<td><p>329.347,13</p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Outras Despesas Obrigat\u00f3rias</i></b></p></td>\t<td><p>2,87%</p></td>\t<td><p>201.338,03</p></td>\t<td><p>2,64%</p></td>\t<td><p>195.201,84</p></td>\t<td><p>9,65%</p></td>\t<td><p>720.266,30</p></td>\t<td><p>3,53%</p></td>\t<td><p>305.985,22</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Despesas do Poder Executivo Sujeitas \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o Financeira</b></p></td>\t<td><p>3,80%</p></td>\t<td><p><b>266.019,04</b></p></td>\t<td><p><b>4,16%</b></p></td>\t<td><p><b>307.045,45</b></p></td>\t<td><p><b>3,24%</b></p></td>\t<td><p><b>241.695,53</b></p></td>\t<td><p><b>3,10%</b></p></td>\t<td><p><b>268.976,60</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Despesas Obrigat\u00f3rias com Controle de Fluxo</i></b></p></td>\t<td><p>1,96%</p></td>\t<td><p>137.186,72</p></td>\t<td><p>1,93%</p></td>\t<td><p>142.837,11</p></td>\t<td><p>1,79%</p></td>\t<td><p>133.504,95</p></td>\t<td><p>1,67%</p></td>\t<td><p>145.196,12</p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Despesas Discricion\u00e1rias1</i></b></p></td>\t<td><p>1,84%</p></td>\t<td><p>128.832,31</p></td>\t<td><p>2,22%</p></td>\t<td><p>164.208,34</p></td>\t<td><p>1,45%</p></td>\t<td><p>108.190,59</p></td>\t<td><p>1,43%</p></td>\t<td><p><b>123.780,48</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>PIB Nominal</b></p></td>\t<td><p>7.004.141,0</p></td>\t<td><p><b>7.389.131,0</b></p></td>\t<td><p><b>7.467.616,4</b></p></td>\t<td><p><b>8.674.463,1</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Valores pagos e correntes. Elaborado pela equipe, com base nas planilhas 2.1 e 2.1-A da s\u00e9rie hist\u00f3rica do Resultado Prim\u00e1rio do Governo Central publicada pela STN. (Dispon\u00edvel em: https://www.tesourotransparente.gov.br/publicacoes/boletim-resultado-do-tesouro-nacional-rtn/2021/12. Acessado em: 28/03/2022) .</p><p>Nota1 - as despesas discricion\u00e1rias consideram as emendas parlamentares.</p><p><b>Despesas Obrigat\u00f3rias</b></p><p>80. No que tange \u00e0s fontes de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que ocupam espa\u00e7o fiscal, merece destaque a expressividade das despesas obrigat\u00f3rias a cargo da Uni\u00e3o, que totalizaram R$ 1,490 trilh\u00e3o (17,2% do PIB) , o que corresponde a 92% do total das despesas prim\u00e1rias pagas em 2021. Do referido montante, 48% se referem a benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , 22% a despesas com pessoal (ativo, inativo e pensionistas - civis e militares) e respectivos encargos sociais, enquanto 21% dizem respeito a outras despesas obrigat\u00f3rias; os outros 10% s\u00e3o referentes a despesas obrigat\u00f3rias com controle de fluxo.</p><p>81. Segundo relat\u00f3rio produzido pelo Tesouro Nacional, desde 2015, as despesas obrigat\u00f3rias consomem a quase totalidade da Receita Corrente L\u00edquida (RCL) , cujo valor \u00e9 apurado pela receita arrecadada (ou realizada) . O crescimento dos percentuais em 2020 - quando comparados aos exerc\u00edcios anteriores - se deve tamb\u00e9m ao incremento de despesas para enfrentamento da pandemia.</p><p>Fonte: Resultado do Tesouro Nacional de 2021, publicado pela STN (Dispon\u00edvel em: https://sisweb.tesouro.gov.br/apex/f?p=2501:9::::9:P9_ID_PUBLICACAO_ANEXO:15407. Acessado em: 29/03/2022; p. 15) .</p><p>82. Com exce\u00e7\u00e3o das despesas relativas ao enfrentamento da pandemia da Covid-19, as despesas de pessoal e outras despesas obrigat\u00f3rias apresentaram pouca varia\u00e7\u00e3o no per\u00edodo 2010-2021, fechando o exerc\u00edcio passado no mesmo patamar de 2010. J\u00e1 as despesas com benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do RGPS apresentaram trajet\u00f3ria ascendente, passando de 32% da receita l\u00edquida para 45% em 2021.</p><p>83. De acordo com a delibera\u00e7\u00e3o proferida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Poder Executivo deve elaborar plano de a\u00e7\u00e3o contendo medidas de cunho normativo e gerencial e respectivos agentes e unidades respons\u00e1veis por tais medidas, para que, em um prazo m\u00e1ximo de dois anos, a Uni\u00e3o possa contar com um padr\u00e3o de governan\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria que possibilite um controle efetivo da gera\u00e7\u00e3o de DOCCs, que representam 92% dos pagamentos de despesas prim\u00e1rias realizados em 2021.</p><p>84. Quanto \u00e0 despesa de pessoal e encargos sociais da Uni\u00e3o, conv\u00e9m tecer algumas considera\u00e7\u00f5es. A trajet\u00f3ria em decl\u00ednio n\u00e3o se limita \u00e0 rela\u00e7\u00e3o ao PIB, com queda de 4,25% (2018) para 3,8% (2021) . Nem mesmo em 2020, marcado pelos efeitos da pandemia, esse agregado da despesa de pessoal se manteve est\u00e1vel (4,3% do PIB) .</p><p>85. A an\u00e1lise das despesas de pessoal, por\u00e9m, exige um olhar pormenorizado, eis que sofre influ\u00eancias de setores regidos por regras bastante diferenciadas, em especial no que diz respeito ao sistema de prote\u00e7\u00e3o social, que abrange as aposentadorias, reformas e pens\u00f5es.</p><p>86. Esse olhar pormenorizado foi imprescind\u00edvel para entender as distor\u00e7\u00f5es nas finan\u00e7as p\u00fablicas verificadas durante a fase aguda da pandemia (2020) . Para ilustrar, oportuno reproduzir os seguintes trechos do Relat\u00f3rio que fundamenta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/561/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 561/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , por meio do qual foram apreciados os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4074/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4074/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>'217. A narrativa presente nas alega\u00e7\u00f5es da embargante sobre as finan\u00e7as p\u00fablicas brasileiras, al\u00e9m de estreita do ponto de vista t\u00e9cnico, n\u00e3o reflete a no\u00e7\u00e3o de Estado Democr\u00e1tico, que tem na previs\u00e3o constitucional que assegura a independ\u00eancia e a harmonia entre os Poderes da Uni\u00e3o (art. 2\u00ba) o seu principal pilar de sustenta\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica, essa garantia se consubstancia nas regras constitucionais e normas gerais estabilizadoras das finan\u00e7as p\u00fablicas, as quais devem se harmonizar com a autonomia administrativa e financeira dos Poderes e \u00f3rg\u00e3os assim definidos pela Lei Maior (arts. 99 e 127, \u00a7 2\u00ba) .</p><p>218. O exame realizado nos presentes autos n\u00e3o se limitou aos argumentos, mas buscou conhecer a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, cujo resultado contrap\u00f5e as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela embargante. As despesas com pessoal na esfera federal, mesmo com o c\u00f4mputo de inativos e pensionistas custeados com recursos ordin\u00e1rios - o que n\u00e3o ocorre em diversos outros entes da Federa\u00e7\u00e3o, permanecem dentro dos par\u00e2metros de conten\u00e7\u00e3o fiscal, com prov\u00e1vel decl\u00ednio quando da compara\u00e7\u00e3o das despesas l\u00edquidas sobre Produto Interno Bruto (PIB) .</p><p>219. Embora n\u00e3o haja uma ampla divulga\u00e7\u00e3o intelig\u00edvel sobre a s\u00e9rie hist\u00f3rica da despesa total l\u00edquida com pessoal da Uni\u00e3o (deduzidas as despesas com benef\u00edcios previdenci\u00e1rios custeados com as receitas vinculadas ao regime pr\u00f3prio da despesa de pessoal - RPPS) considerada para fins de limite fixado pela LRF, a evolu\u00e7\u00e3o do gasto bruto com pessoal e encargos sociais na Uni\u00e3o demonstra estabilidade desse grupo de natureza de despesa (GND1) quando comparado ao PIB na s\u00e9rie que se apresenta a partir da edi\u00e7\u00e3o da LRF:</p><p> (...) </p><p>220. A varia\u00e7\u00e3o real da despesa total com pessoal e encargos sociais 2020-2019 foi de -1,80%, enquanto a retra\u00e7\u00e3o do PIB foi de -4,18% no mesmo per\u00edodo. Se o PIB/2020 tivesse acompanhado a varia\u00e7\u00e3o do IPCA (4,52%) , o gasto total com despesa de pessoal e encargos sociais teria correspondido a 4,15% do PIB, tendo fechado em 4,33%, mesmo com todos os efeitos sociais e econ\u00f4micos decorrentes da pandemia de Covid-19. N\u00e3o h\u00e1, portanto, sinais indicativos deque se falar em descontrole da despesa com pessoal na Uni\u00e3o, nem mesmo no atual cen\u00e1rio de grave em fun\u00e7\u00e3o da crise sanit\u00e1ria.'</p><p>87. A s\u00e9rie hist\u00f3ria n\u00e3o deixa d\u00favida quanto \u00e0 estabilidade das despesas com pessoal e encargos sociais da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, como se verifica de outra passagem do Relat\u00f3rio mencionado:</p><p>'221. Para ilustrar a trajet\u00f3ria no per\u00edodo de vig\u00eancia da RCL, o gr\u00e1fico seguinte exp\u00f5e as despesas do GND1 (Pessoal e Encargos Sociais) da Uni\u00e3o, mantidas em patamar controlado:</p><p>Fonte: produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados da tabela precedente.</p><p>Nota: Os n\u00fameros n\u00e3o refletem a metodologia da despesa total l\u00edquida com pessoal para fins de apura\u00e7\u00e3o dos limites da LRF.'</p><p>88. O Relat\u00f3rio tamb\u00e9m aponta os poss\u00edveis efeitos que distor\u00e7\u00f5es na parametriza\u00e7\u00e3o podem acarretar, com influ\u00eancia direta nas a\u00e7\u00f5es de controle externo e at\u00e9 mesmo na exig\u00eancia de medidas restritivas e aplica\u00e7\u00e3o san\u00e7\u00f5es gravosas previstas na LRF e legisla\u00e7\u00e3o concernente:</p><p>'225. Apesar de se manter em patamar est\u00e1vel durante toda a trajet\u00f3ria fiscal inaugurada em 2000 com a aprova\u00e7\u00e3o da LRF, o MPU, mesmo com <b>queda real</b> de despesa l\u00edquida com pessoal na compara\u00e7\u00e3o 2020-2019 (-1,3%) , ultrapassou o limite m\u00e1ximo de despesa com pessoal fixado pela LRF (0,6%) , atingindo <b>0,706682%</b> da RCL federal de 2020, ou seja, apresentou <b>17,78%</b> de excedente de despesa com pessoal (ou 0,11 p.p. acima do limite) .</p><p>226. O quadro geral n\u00e3o sinaliza descontrole da despesa de pessoal na Uni\u00e3o. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel afirmar - n\u00e3o sem um procedimento espec\u00edfico que fa\u00e7a o escrut\u00ednio da despesa de pessoal -, chama aten\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica subavalia\u00e7\u00e3o artificiosa da RCL federal, que provocou queda real artificial de 31,13% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, enquanto a receita corrente bruta s\u00f3 apresentou queda de 14,36%.</p><p>227. Esse descompasso de v\u00e1rios dos indicadores fiscais na Uni\u00e3o decorre da dedu\u00e7\u00e3o artificiosa dos R$ 79 bilh\u00f5es dos apoios e aux\u00edlios financeiros institu\u00eddos pela Uni\u00e3o para financiar as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da Covid-19.'</p><p>89. Para conferir maior visibilidade aos indicadores das despesas de pessoal a cargo da Uni\u00e3o, de forma a permitir o escrut\u00ednio mencionado no Relat\u00f3rio mencionado, importante evidenciar, de forma segregada, as despesas previdenci\u00e1rias dos servidores civis e militares federais, assim como os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do Fundo Constitucional do Distrito Federal (FCDF) , fundo federal por meio do qual a Uni\u00e3o organiza e mant\u00e9m a seguran\u00e7a p\u00fablica no Distrito Federal e presta aux\u00edlio \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o) , al\u00e9m dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios dos servidores dos ex-Territ\u00f3rios do Amap\u00e1 e Roraima. Eis os n\u00fameros do \u00faltimo quadri\u00eanio:</p><p><b>Tabela 8 - Despesas com Pessoal e Resultado Previdenci\u00e1rio no Setor P\u00fablico</b></p><p>R$ milh\u00f5es </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Tipo da Despesa</b></p></td>\t<td><p><b>2018</b></p></td>\t<td><p><b>2019</b></p></td>\t<td><p><b>2020</b></p></td>\t<td><p><b>2021</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>%PIB</p></td>\t<td><p>Valor</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Pessoal e Encargos Sociais (Valor Bruto) </b></p></td>\t<td><p>4,25%</p></td>\t<td><p><b>298.020,90</b></p></td>\t<td><p><b>4,24%</b></p></td>\t<td><p><b>313.087,31</b></p></td>\t<td><p><b>4,30%</b></p></td>\t<td><p><b>321.349,34</b></p></td>\t<td><p><b>3,80%</b></p></td>\t<td><p><b>329.347,13</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Despesa L\u00edquida de Pessoal para fins de Limite da LRF</b></p></td>\t<td><p>3,96%</p></td>\t<td><p><b>277.196,76</b></p></td>\t<td><p><b>3,88%</b></p></td>\t<td><p><b>286.432,51</b></p></td>\t<td><p><b>3,82%</b></p></td>\t<td><p><b>285.305,57</b></p></td>\t<td><p><b>3,35%</b></p></td>\t<td><p><b>290.434,75</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Deficit</i> Previdenci\u00e1rio1</b></p></td>\t<td><p>1,36%</p></td>\t<td><p><b>95.094,99</b></p></td>\t<td><p><b>1,42%</b></p></td>\t<td><p><b>105.141,38</b></p></td>\t<td><p><b>1,33%</b></p></td>\t<td><p><b>99.407,04</b></p></td>\t<td><p><b>1,15%</b></p></td>\t<td><p><b>99.926,60</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Civil Federal e Pessoal dos Ex-Territ\u00f3rios do Amap\u00e1 e Roraima</i></b></p></td>\t<td><p>0,66%</p></td>\t<td><p>46.467,86</p></td>\t<td><p>0,72%</p></td>\t<td><p>53.089,74</p></td>\t<td><p>0,65%</p></td>\t<td><p>48.555,13</p></td>\t<td><p>0,56%</p></td>\t<td><p>48.207,85</p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Fundo Constitucional do Distrito Federal - FCDF</i></b></p></td>\t<td><p>0,07%</p></td>\t<td><p>4.773,90</p></td>\t<td><p>0,07%</p></td>\t<td><p>5.036,92</p></td>\t<td><p>0,08%</p></td>\t<td><p>5.975,44</p></td>\t<td><p>0,07%</p></td>\t<td><p>6.053,49</p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Militares das For\u00e7as Armadas</i></b></p></td>\t<td><p>0,63%</p></td>\t<td><p>43.853,23</p></td>\t<td><p>0,64%</p></td>\t<td><p>47.014,73</p></td>\t<td><p>0,60%</p></td>\t<td><p>44.876,47</p></td>\t<td><p>0,53%</p></td>\t<td><p>45.665,26</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>PIB Nominal</b></p></td>\t<td><p>7.004.141,0</p></td>\t<td><p><b>7.389.131,0</b></p></td>\t<td><p><b>7.467.616,4</b></p></td>\t<td><p><b>8.674.463,1</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Receita Corrente L\u00edquida</b></p></td>\t<td><p>805.348,4</p></td>\t<td><p><b>905.658,6</b></p></td>\t<td><p><b>651.943,3</b></p></td>\t<td><p><b>1.062.519,1</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Despesa com Pessoal e Encargos Sociais; Demonstrativos dos Regimes de Previd\u00eancia que integram o RREO da Uni\u00e3o e Demonstrativos de Despesa de Pessoal que integram os Relat\u00f3rios de Gest\u00e3o Fiscal Consolidado da Uni\u00e3o de 2018-2021. Tesouro Transparente. Acesso 31/03/2021.</p><p>Nota1: O valor referente \u00e0 despesa l\u00edquida com pessoal considera o d\u00e9ficit previdenci\u00e1rio do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>90. Diferentemente dos benef\u00edcios do RGPS, as despesas de pessoal do setor p\u00fablico devem ser parametrizadas pela RCL, por se tratar do principal par\u00e2metro fiscal definido pela LRF para controlar a margem de expans\u00e3o das referidas despesas. Isso, sem d\u00favida, n\u00e3o prejudica a desej\u00e1vel compara\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, que \u00e9 sempre bem-vinda para evidenciar eventuais distor\u00e7\u00f5es, a exemplo do que ocorreu em 2020.</p><p>91. Embora os indicadores de pessoal se apresentem est\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, quando comparados \u00e0 RCL de 2020, apresentam significativo crescimento, como fica evidente no gr\u00e1fico seguinte:</p><p><b>Gr\u00e1fico 1 - Principais Indicadores de Pessoal sobre RCL</b></p><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados da Tabela 8.</p><p>92. Essa distor\u00e7\u00e3o, como dito, decorre da subavalia\u00e7\u00e3o da RCL de 2020, consideravelmente influenciada pela dedu\u00e7\u00e3o dos aux\u00edlios e apoios financeiros federais para enfrentamento da Covid-19 (R$ 79 bilh\u00f5es) repassados aos entes subnacionais em 2020. A quest\u00e3o foi enfrentada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4074/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4074/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Representa\u00e7\u00e3o original) e pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/561/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 561/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Embargos de Declara\u00e7\u00e3o) , ambos da relatoria do Ministro Bruno Dantas, e pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2874/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2874/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Pedido de Reexame) , da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, opostos novos Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra a decis\u00e3o proferida em sede recursal.</p><p>93. Os demonstrativos que integram o RREO e o RGF carecem de aperfei\u00e7oamento, no sentido de evidenciar, separadamente, o efetivo de benefici\u00e1rios de aposentadorias, reservas e pens\u00f5es de cada grupo de servidores a cargo da Uni\u00e3o, de forma a permitir o acompanhamento n\u00e3o s\u00f3 das despesas, mas tamb\u00e9m do gasto <i>per capita</i>, o que hoje n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para f\u00e1cil acesso e compreens\u00e3o dos cidad\u00e3os e at\u00e9 mesmo dos \u00f3rg\u00e3os de controle.</p><p>94. Algumas informa\u00e7\u00f5es referentes aos quantitativos f\u00edsicos de aposentadorias, reformas e pens\u00f5es eram consolidadas no Boletim Estat\u00edstico de Pessoal e Informa\u00e7\u00f5es Organizacionais (https://www.gov.br/economia/pt-br/assuntos/gestao/outros/gestao-publica/arquivos-e-publicacoes/bep) , para atendimento de exig\u00eancia da LDO. Todavia, a publica\u00e7\u00e3o do referido Boletim foi descontinuada e substitu\u00edda pelo Painel Estat\u00edstico de Pessoal, cujas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o limitadas ao pessoal civil do Poder Executivo federal (http://painel.pep.planejamento.gov.br/QvAJAXZfc/opendoc.htm?document=painelpep.qvw&lang=en-US&host=Local&anonymous=true) .</p><p>95. Segundo dados apurados no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/152420160\" target=\"_blank\">Processo 001.524/2016-0</a> (Rel. Min. Augusto Nardes) , o quantitativo de benefici\u00e1rios do RPPS-Civil a cargo da Uni\u00e3o (tr\u00eas Poderes, MPU e DPU) atingiu, em 2016, pouco mais de 671 mil benefici\u00e1rios; 378,8 mil benefici\u00e1rios do sistema de prote\u00e7\u00e3o social das For\u00e7as Armadas (militares federais) ; 19,2 mil benefici\u00e1rios no regime do FCDF organizado e mantido pela Uni\u00e3o por for\u00e7a constitucional; 1,1 mil benefici\u00e1rios do regime de previd\u00eancia dos Congressistas previsto na Lei 9.506/1998, pouco mais de 22,6 mil benefici\u00e1rios pagos pela Uni\u00e3o em raz\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es assumidas por ocasi\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o de estados e territ\u00f3rios, via f\u00e9rrea, dentre outras obriga\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 19-27 do processo mencionado) . A atualiza\u00e7\u00e3o permanente e automatizada desses dados \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o Poder Executivo evidenciar, a cada bimestre, o gasto <i>per capita</i> m\u00e9dio de cada regime de prote\u00e7\u00e3o social quando da apresenta\u00e7\u00e3o do RREO.</p><p>96. A exig\u00eancia prevista na LDO 2017 foi mantida, acerca da obrigatoriedade de divulga\u00e7\u00e3o dos quantitativos f\u00edsicos de pessoal ativo, inativo, reformas e pens\u00f5es.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>LDO 2017</b></p></td>\t<td><p><b>LDO 2021</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Art. 98. Os Poderes, o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o <b>disponibilizar\u00e3</b>o e manter\u00e3o atualizada, nos respectivos s\u00edtios na <i>internet</i>, no portal 'Transpar\u00eancia' ou similar, preferencialmente, no link destinado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos humanos, em formato de dados abertos, tabela, por n\u00edveis e denomina\u00e7\u00e3o, de:</p><p>I - <b>quantitativo </b>de cargos efetivos vagos e ocupados por servidores est\u00e1veis e n\u00e3o est\u00e1veis e postos militares, <b>segregado por pessoal ativo e inativo</b>;</p></td>\t<td><p>Art. 104. Os Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o <b>disponibilizar\u00e3o</b> e manter\u00e3o atualizada, em seus s\u00edtios eletr\u00f4nicos, no Portal da Transpar\u00eancia ou similar, preferencialmente na se\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos humanos, em formato de dados abertos, tabela, por n\u00edveis e denomina\u00e7\u00e3o, de:</p><p>I - <b>quantitativo </b>de cargos efetivos vagos e ocupados por membros de Poder, servidores est\u00e1veis e n\u00e3o est\u00e1veis e postos militares, <b>segregado por pessoal ativo e inativo</b>;</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00a7 8\u00ba Os <b>quantitativos f\u00edsicos</b> relativos ao pessoal inativo, referido no inciso I deste artigo, ser\u00e3o <b>segregados em n\u00edvel de aposentadoria, reforma/reserva remunerada, instituidor de pens\u00f5es e pensionista</b>. (grifamos) </p></td>\t<td><p>\u00a7 8\u00ba Os <b>quantitativos f\u00edsicos</b> relativos aos inativos, referidos no inciso I do caput deste artigo, ser\u00e3o <b>segregados em n\u00edvel de aposentadoria, reforma, reserva remunerada, instituidor de pens\u00f5es e pensionista</b>. (grifamos) </p></td></tr></tbody></table><p>97. Apesar da exig\u00eancia da LDO, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o divulgadas em diversos portais, sem qualquer sistematiza\u00e7\u00e3o que permita a padroniza\u00e7\u00e3o dos dados, o que dificulta o acesso e a compreens\u00e3o pelos cidad\u00e3os. Nem mesmo no Poder Executivo as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o consolidadas. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 mais a consolida\u00e7\u00e3o nos Boletins anuais que facilitavam a compreens\u00e3o dos dados de diferentes regimes.</p><p>98. Com a cria\u00e7\u00e3o da previd\u00eancia complementar dos servidores p\u00fablicos civis federais, o que tende a reduzir, consideravelmente, a receita de contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias (do servidor e a patronal) , faz-se necess\u00e1rio lan\u00e7ar luz sobre o quantitativo de servidores efetivos e membros de Poder da Uni\u00e3o que aderiram ao regime complementar, assim como daqueles que deixaram, por op\u00e7\u00e3o, de contribuir para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia a partir de al\u00edquotas incidentes sobre a integralidade da remunera\u00e7\u00e3o, sem ades\u00e3o \u00e0 previd\u00eancia complementar.</p><p>99. Nesse sentido, o plano de a\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 realizado pelo Poder Executivo em atendimento ao item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no que tange \u00e0s DOCCs de pessoal, merece ser guarnecido da amplitude deste t\u00f3pico, de forma a ampliar a transpar\u00eancia dos gastos de pessoal, assim como evitar que distor\u00e7\u00f5es passem despercebidas na divulga\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00f5es oficiais da s\u00e9rie hist\u00f3rica das despesas de pessoal a cargo da Uni\u00e3o.</p><p><b>Despesas Discricion\u00e1rias de Car\u00e1ter Continuado</b></p><p>100. As despesas discricion\u00e1rias s\u00e3o aquelas cuja execu\u00e7\u00e3o sujeita-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de oportunidade pelo gestor, com mais liberdade decidir sobre sua aloca\u00e7\u00e3o. Normalmente, s\u00e3o despesas que n\u00e3o contam com determina\u00e7\u00e3o constitucional e/ou legal para a sua realiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 por meio de despesas discricion\u00e1rias que s\u00e3o realizados os investimentos em infraestrutura e diversas pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o realizadas. Essas despesas s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 superveni\u00eancia de novos fatos e sofrem altera\u00e7\u00e3o ao longo da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, sendo destinat\u00e1rias de limita\u00e7\u00e3o de empenho, o chamado contingenciamento.</p><p>101. Apesar dessas caracter\u00edsticas, deve-se considerar que nesse escopo se inserem as despesas de car\u00e1ter continuado essenciais para o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades, as quais congregam, por sua vez, as despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, cuja prioridade no or\u00e7amento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para que sejam iniciados novos projetos.</p><p>102. Algumas despesas discricion\u00e1rias s\u00e3o facilmente classificadas, dada a evid\u00eancia de suas caracter\u00edsticas, outras poder\u00e3o se enquadrar nesta classifica\u00e7\u00e3o como resultado da leitura a <i>contrario sensu</i> do conceito que vier a ser assentado para DOCC em atendimento \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>103. O levantamento da Necessidade de Financiamento do Governo Central (NFGC) evidencia o montante das despesas obrigat\u00f3rias, permitindo assim a mensura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para a aloca\u00e7\u00e3o das despesas discricion\u00e1rias. Nos \u00faltimos 5 anos, as despesas discricion\u00e1rias dos Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nimos apresentaram o seguinte comportamento:</p><p><b>Tabela 9 - Despesas discricion\u00e1rias pagas pelos Poderes e \u00d3rg\u00e3os Aut\u00f4nomos</b></p><p>R$</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Executivo</b></p></td>\t<td><p><b>Judici\u00e1rio</b></p></td>\t<td><p><b>Legislativo</b></p></td>\t<td><p><b>Minist\u00e9rio P\u00fablico</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2017</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p>32.881.600.573,15</p></td>\t<td><p>1.774.076.221,60</p></td>\t<td><p>182.283.413,82</p></td>\t<td><p>278.505.458,94</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2018</b></p></td>\t<td><p>183.053,50</p></td>\t<td><p>30.552.617.941,57</p></td>\t<td><p>1.568.442.540,62</p></td>\t<td><p>145.170.606,26</p></td>\t<td><p>264.232.411,83</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2019</b></p></td>\t<td><p>191.717,80</p></td>\t<td><p>28.155.231.340,76</p></td>\t<td><p>1.368.341.603,24</p></td>\t<td><p>133.399.317,31</p></td>\t<td><p>235.259.742,93</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2020</b></p></td>\t<td><p>254.202,32</p></td>\t<td><p>27.254.127.527,80</p></td>\t<td><p>1.062.899.012,66</p></td>\t<td><p>92.289.605,61</p></td>\t<td><p>202.907.015,31</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2021</b></p></td>\t<td><p>14.983.701,91</p></td>\t<td><p>41.194.144.786,61</p></td>\t<td><p>899.654.772,48</p></td>\t<td><p>85.208.847,07</p></td>\t<td><p>182.873.088,06</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elaborado pela equipe. Siop. Crit\u00e9rios utilizados: Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria - Execu\u00e7\u00e3o e RAP. Natureza da Despesa 339039 ('outros servi\u00e7os de terceiros - PJ') e 333930 (material e consumo) . O filtro de subelementos da pesquisa encontra-se em Anexo II deste relat\u00f3rio. Valores atualizados pelo IPCA, refer\u00eancia 02/2022.</p><p>104. Historicamente, o Poder Executivo concentra a maior parte das despesas discricion\u00e1rias. Em 2020, o valor pago somou R$ 27,25 bilh\u00f5es (sendo 95% do Executivo) , enquanto em 2021 foram pagos R$ 41,19 bilh\u00f5es (97% do Executivo) a t\u00edtulo de despesas discricion\u00e1rias, montante este que correspondeu a 2,63% ao total de despesas prim\u00e1rias <b>pagas</b> em 2021 (R$ 1,613 trilh\u00e3o) .</p><p>105. As principais despesas discricion\u00e1rias verificadas no per\u00edodo foram 'material de consumo' e 'outros servi\u00e7os de terceiros - pessoa jur\u00eddica', com salto significativo de 2020 para 2021 no \u00e2mbito do Poder Executivo:</p><p><b>Gr\u00e1fico 2 - Despesas discricion\u00e1rias com base em subelementos da despesa - 2017-2021</b></p><p>Fonte: Despesas detalhadas no Anexo II, abarcando os Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos.</p><p>106. O exame do gr\u00e1fico deixa assente que o Poder Executivo, em n\u00fameros absolutos, \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 90% das despesas obrigat\u00f3rias.</p><p>107. O Manual T\u00e9cnico de Or\u00e7amento, edi\u00e7\u00e3o de 2021, informa que a avalia\u00e7\u00e3o da NFGC para a proposta or\u00e7ament\u00e1ria constitui uma das etapas do processo de elabora\u00e7\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria. Os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis para realizar a estimativa das receitas e das despesas que comp\u00f5em a NFGC s\u00e3o a SOF, \u00f3rg\u00e3os setoriais, Minist\u00e9rio da Economia, Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (CC/PR) .</p><p>108. Com perspectiva abrangente, o TCU realizou fiscaliza\u00e7\u00e3o com o objetivo de verificar a conformidade do limite de gastos do Novo Regime Fiscal (NRF) nos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Senado Federal, Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico, C\u00e2mara dos Deputados, Superior Tribunal de Justi\u00e7a, Supremo Tribunal Federal, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, Justi\u00e7a Federal, Justi\u00e7a Eleitoral, Justi\u00e7a Militar, Justi\u00e7a do Trabalho e Poder Executivo Federal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1413320172\" target=\"_blank\">Processo 014.133/2017-2</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago) .</p><p>109. Com base nos exames realizados, observou-se a proje\u00e7\u00e3o de crescimento das despesas de pessoal acima da infla\u00e7\u00e3o, para os \u00f3rg\u00e3os do Legislativo, Judici\u00e1rio, DPU, MPU e CNMP, com previs\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o correspondente das despesas discricion\u00e1rias, sem que fosse observado um plano de a\u00e7\u00e3o que indicasse em que medida \u00e9 poss\u00edvel cumprir essas despesas ou em que tipo de despesas essa redu\u00e7\u00e3o iria incidir. Verificou-se ainda a impossibilidade de subsist\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os, caso n\u00e3o possuam recursos para pagamento, ao menos em parte, das despesas discricion\u00e1rias, uma vez que essas despesas n\u00e3o s\u00e3o amplamente comprim\u00edveis. Dessa forma, mencionam-se os achados de auditoria constantes do relat\u00f3rio elaborado pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 166 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1413320172\" target=\"_blank\">Processo 014.133/2017-2</a>; p. 2) :</p><p>'a. a proje\u00e7\u00e3o de crescimento das despesas de pessoal acima da infla\u00e7\u00e3o, para os \u00f3rg\u00e3os do Legislativo, Judici\u00e1rio, Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o (DPU) , Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o (MPU) e Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP) , com previs\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o correspondente das despesas discricion\u00e1rias, sem que fosse observado um plano de a\u00e7\u00e3o que indicasse em que medida \u00e9 poss\u00edvel comprimir essas despesas ou em que tipo de despesas essa redu\u00e7\u00e3o iria incidir. Situa\u00e7\u00e3o essa agravada devido ao \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , utilizado como refer\u00eancia para corre\u00e7\u00e3o do limite de gastos de 2018, ter registrado 3% de varia\u00e7\u00e3o, ao passo que as proje\u00e7\u00f5es apresentadas pelos \u00f3rg\u00e3os estimavam uma infla\u00e7\u00e3o acima dos 3,8%. A proposta de encaminhamento foi no sentido de recomendar a ado\u00e7\u00e3o de medidas de identifica\u00e7\u00e3o de despesas discricion\u00e1rias pass\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o, com respectiva amplitude dessa redu\u00e7\u00e3o. Ademais, foi proposto encaminhar o rol descritivo das medidas que os \u00f3rg\u00e3os pretendem adotar para ter controle das suas despesas;</p><p>b. o poss\u00edvel descumprimento, pelo Poder Executivo Federal, do limite de gastos institu\u00eddo pela EC 95/2016, nos exerc\u00edcios seguintes (a partir de 2022) , caso medidas de conten\u00e7\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias n\u00e3o sejam adotadas, com especial aten\u00e7\u00e3o para a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) 287/2016, que contempla a altera\u00e7\u00e3o das regras de concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, em raz\u00e3o da magnitude dessas despesas, do descompasso entre receitas e despesas previdenci\u00e1rias e do crescimento, significativamente, superior \u00e0 infla\u00e7\u00e3o observado nos anos anteriores. Foi proposto o encaminhamento do relat\u00f3rio \u00e0s mesas diretoras da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, com vistas a alert\u00e1-las;'</p><p>110. Em consequ\u00eancia, o Tribunal prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1413320172\" target=\"_blank\">Processo 014.133/2017-2</a>) , do qual se extraem os seguintes comandos:</p><p>'9.1. recomendar, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU:</p><p>9.1.1. \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, que:</p><p>9.1.1.1. considerem o limite de gastos institu\u00eddo pela Emenda Constitucional 95/2016 ao elaborarem o projeto de lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1ria (PLDO) e projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria (PLOA) referentes ao exerc\u00edcio de 2019 e subsequentes; e</p><p>9.1.1.2. orientem os \u00f3rg\u00e3os e as entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, sob a \u00e9gide do Novo Regime Fiscal, acerca das medidas necess\u00e1rias a serem adotadas no per\u00edodo de 2018 a 2020, a fim de assegurar o cumprimento do limite individualizado de gastos institu\u00eddo pela Emenda Constitucional 95/2016, sem perder, contudo, as suas capacidades operacionais de funcionamento;</p><p>9.1.2. ao Poder Executivo Federal, ao Senado Federal, \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao Supremo Tribunal Federal, ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho, \u00e0 Justi\u00e7a Federal, \u00e0 Justi\u00e7a Militar da Uni\u00e3o, \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, \u00e0 Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, ao Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico e \u00e0 Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, tendo em vista o disposto no art. 107 da EC 95/2016 c/c os arts. 24 e 25, \u00a7 6\u00ba, da Lei 13.473/2017, que adotem medidas com intuito de identificar, nos anos de 2018 a 2020, <b>as despesas discricion\u00e1rias pass\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o, com respectiva amplitude desse valor, de modo a garantir as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao seu funcionamento, informando anualmente ao TCU, por ocasi\u00e3o dos respectivos Relat\u00f3rios de Gest\u00e3o, os resultados decorrentes das medidas adotadas, considerando como forma de incentivo ao compartilhamento de boas pr\u00e1ticas para atingimento dos objetivos do Novo Regime Fiscal</b>, e a t\u00edtulo de exemplo, o rol descritivo de medidas de conten\u00e7\u00e3o de despesas, constante do Anexo II do Relat\u00f3rio de Auditoria;' (destaques inseridos) </p><p>111. Como mencionado no subitem 9.1.1.2 do aludido Ac\u00f3rd\u00e3o, o Tribunal recomendou que os \u00f3rg\u00e3os fizessem constar nos relat\u00f3rios de gest\u00e3o anuais, de 2018 a 2020, medidas adotadas por cada um deles pass\u00edveis de diminuir despesas discricion\u00e1rias, com respectiva amplitude dessa redu\u00e7\u00e3o. Conforme apontado no <i>decisum</i>, assim os \u00f3rg\u00e3os teriam condi\u00e7\u00f5es de compartilhar boas pr\u00e1ticas para o atendimento dos objetivos do NRF.</p><p>112. Nesse sentido, vale colacionar, entre as respostas apresentadas pelos \u00f3rg\u00e3os, aquelas com o potencial de reduzir despesas obrigat\u00f3rias, ainda que n\u00e3o se enquadrem necessariamente no conceito estrito do art. 17 da LRF.</p><p><b>Tabela 10 - Sele\u00e7\u00e3o de medidas de conten\u00e7\u00e3o dos gastos</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Medidas para redu\u00e7\u00e3o da despesa</b></p></td>\t<td><p><b>Tipo de despesa1</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Manuten\u00e7\u00e3o dos valores per capita de Aux\u00edlio Alimenta\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia Pr\u00e9-Escolar;</p></td>\t<td><p>Benef\u00edcio/aux\u00edlio</p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e3o reajuste de benef\u00edcios;</p></td>\t<td><p>Benef\u00edcio/aux\u00edlio</p></td></tr><tr>\t<td><p>Manuten\u00e7\u00e3o das despesas de custeio de car\u00e1ter continuado para 2018 no mesmo patamar dos valores aprovados em 2017, sem corre\u00e7\u00e3o;</p></td>\t<td><p>Custeio de car\u00e1ter continuado</p></td></tr><tr>\t<td><p>Monitoramento sistem\u00e1tico da execu\u00e7\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias, com controle mensal das nomea\u00e7\u00f5es de cargos vagos, observando estritamente o limite autorizado nos termos do Anexo V da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual, projetando tais despesas obrigat\u00f3rias para os pr\u00f3ximos dois exerc\u00edcios, de modo a garantir o n\u00edvel de gastos at\u00e9 o limite fixado pela Emenda Constitucional 95/2016, em especial a partir de 2019;</p></td>\t<td><p>Despesas obrigat\u00f3rias</p></td></tr><tr>\t<td><p>Implanta\u00e7\u00e3o de sistema de esgotamento sanit\u00e1rio a v\u00e1cuo, para reduzir o consumo h\u00eddrico;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (\u00c1gua) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Redu\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Energia) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de micro usina fotovoltaica para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Energia) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Renegocia\u00e7\u00e3o dos valores das loca\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Loca\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Renegocia\u00e7\u00e3o de contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Prestadores de servi\u00e7os) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Redu\u00e7\u00e3o de postos de trabalho nas \u00e1reas de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Prestadores de servi\u00e7os) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Supress\u00e3o de postos de trabalho nos contratos de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza, vigil\u00e2ncia, motoristas, recepcionistas, ascensoristas e colaboradores;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Prestadores de servi\u00e7os) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Redu\u00e7\u00e3o dos contratos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o;</p></td>\t<td><p>Funcionamento (Prestadores de servi\u00e7os) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Restri\u00e7\u00f5es para in\u00edcio de novas obras e investimentos;</p></td>\t<td><p>Obras, investimentos e servi\u00e7os de engenharia</p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de engenharia, especialmente restri\u00e7\u00f5es quanto a novas constru\u00e7\u00f5es, permitindo-se apenas a manuten\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis funcionais (residenciais e administrativos) ou reformas que se n\u00e3o realizadas representem risco de vida ou ao patrim\u00f4nio p\u00fablico;</p></td>\t<td><p>Obras, investimentos e servi\u00e7os de engenharia</p></td></tr><tr>\t<td><p>Suspens\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de novas unidades.</p></td>\t<td><p>Obras, investimentos e servi\u00e7os de engenharia</p></td></tr><tr>\t<td><p>Restri\u00e7\u00f5es para in\u00edcio de iniciativas plurianuais ou que ampliem despesas de car\u00e1ter continuado;</p></td>\t<td><p>Obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe. Medidas noticiadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1413320172\" target=\"_blank\">Processo 014.133/2017-2</a> apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2779/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2779/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Anexo II do Relat\u00f3rio de Auditoria, pe\u00e7a 166 daquele TC; p. 47) .</p><p>Nota1: Terminologia da equipe, n\u00e3o corresponde ao que disp\u00f5e, por exemplo, o Manual T\u00e9cnico de Or\u00e7amento (MTO) , a Lei 4.320/1964, a LC 101/2000.</p><p>113. Oportuno mencionar, adicionalmente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2455/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2455/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1665420196\" target=\"_blank\">Processo 016.654/2019-6</a>, Rel. Min. Ministro Bruno Dantas) , que cuidou do acompanhamento destinado a avaliar, nos exerc\u00edcios de 2019 a 2022, as medias adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os sujeitos \u00e0 EC 95/2016 com vistas a seu cumprimento. Destarte, cumpre trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o os seguintes comandos do <i>decisum</i>:</p><p>'9.1. recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, aos \u00f3rg\u00e3os sujeitos \u00e0 Emenda Constitucional 95/2016 (Senado Federal, Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico, C\u00e2mara dos Deputados, Supremo Tribunal Federal, Superior Tribunal de Justi\u00e7a, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, tribunais da Justi\u00e7a Federal, tribunais da Justi\u00e7a Eleitoral, Superior Tribunal Militar, tribunais da Justi\u00e7a do Trabalho e Poder Executivo Federal, por meio das Secretarias de Or\u00e7amento Federal e do Tesouro Nacional) que, conforme ju\u00edzo de conveni\u00eancia e oportunidade, para efeito de <b>mitigar o alcance das restri\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 constante redu\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal</b>, em especial como decorr\u00eancia de aposentadorias, privilegiem, no estabelecimento de suas prioridades, os gastos que tenham maior potencial de garantir o alcance da sua miss\u00e3o institucional;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia ao Supremo Tribunal Federal, \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, ao Senado Federal e \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica que o esfor\u00e7o de ajuste fiscal e de gest\u00e3o empreendido pelos \u00f3rg\u00e3os sujeitos \u00e0 Emenda Constitucional 95/2016 para cumprimento dos limites nela estabelecidos pode ser totalmente comprometido caso se consume o risco de aprova\u00e7\u00e3o de aumentos no teto remunerat\u00f3rio constitucional;</p><p>9.3. encaminhar, para os \u00f3rg\u00e3os sujeitos \u00e0 Emenda Constitucional 95/2016 (Senado Federal, Conselho Nacional de Justi\u00e7a, Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico, C\u00e2mara dos Deputados, Supremo Tribunal Federal, Superior Tribunal de Justi\u00e7a, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, tribunais da Justi\u00e7a Federal, tribunais da Justi\u00e7a Eleitoral, Superior Tribunal Militar, tribunais da Justi\u00e7a do Trabalho e Poder Executivo Federal, por meio das Secretarias de Or\u00e7amento Federal e do Tesouro Nacional) , como forma de compartilhamento de boas pr\u00e1ticas para atingimento dos objetivos da referida emenda<b>, o rol descritivo de medidas constante do Anexo IV do relat\u00f3rio de pe\u00e7a 57.' </b> (destaques inseridos) </p><p><b>'Existe processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis?'</b></p><p><b>Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado</b></p><p>114. Quanto ao processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de DOCC, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis, novamente se recorre ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , que apontou oportunidades de melhoria nas pr\u00e1ticas atuais.</p><p><b>Despesas Discricion\u00e1rias de Car\u00e1ter Continuado</b></p><p>115. Nas respostas apresentadas (Anexo I) , em s\u00edntese, verifica-se que a maior parcela dos gastos se refere a despesas obrigat\u00f3rias, cabendo \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado (aquelas decorrentes de atos ou contratos administrativos) a parcela residual das despesas, compreendendo, como regra, compromissos de custeio da m\u00e1quina p\u00fablica, notadamente de contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os terceirizados e contrato de m\u00e3o de obra terceirizada.</p><p>116. A t\u00edtulo informativo, dentre as despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado, merece registro a aus\u00eancia de controle efetivo pelos \u00f3rg\u00e3os centrais do Minist\u00e9rio da Economia para gera\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal decorrentes de <b>terceiriza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra</b> <b>para substitui\u00e7\u00e3o de servidores efetivos ou empregados p\u00fablicos</b>, conforme diagn\u00f3stico realizado no Relat\u00f3rio que fundamenta o Voto e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1932/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1932/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>117. Cumpre observar que, embora as despesas sejam, do ponto de vista formal, classificadas como discricion\u00e1rias, o item 9.5 do Ac\u00f3rd\u00e3o mencionado, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1954/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1954/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , determinou \u00e0 Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) que se abstenha de incluir as dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias provenientes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para pagamento de sal\u00e1rio dos trabalhadores extraquadros dos hospitais universit\u00e1rios no rol de despesas sujeitas \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira (contingenciamento) , tendo em vista se tratar de despesa de car\u00e1ter continuado, imprescind\u00edvel para a continuidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais \u00e0 garantia de direitos fundamentais relativos \u00e0 inviolabilidade do direito \u00e0 vida e \u00e0 sa\u00fade, independentemente da classifica\u00e7\u00e3o adotada para fins cont\u00e1beis e or\u00e7ament\u00e1rios.</p><p>118. O exame sobre os mecanismos de controle e \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis por autorizar previamente a gera\u00e7\u00e3o dessas despesas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades aut\u00e1rquicas federais \u00e9 aprofundado no Monitoramento em curso no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3290620218\" target=\"_blank\">Processo 032.906/2021-8</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , uma vez que tais despesas devem ser contabilizadas como '<b>Outras Despesas de Pessoal</b>' por previs\u00e3o expressa no art. 18, \u00a7 1\u00ba da LRF.</p><p>119. O aperfei\u00e7oamento dos controles para a gera\u00e7\u00e3o desse tipo de despesa \u00e9 imprescind\u00edvel porque o art. 169, \u00a7 1\u00ba da CRFB exige autoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na LDO e dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria suficiente na LOA (destacada no Anexo V) para <b>admiss\u00e3o ou contrata\u00e7\u00e3o de pessoal a qualquer t\u00edtulo</b> (o que inclui os gastos com terceiriza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra contabilizados como 'Outras Despesas de Pessoal') como forma de criar mecanismos efetivos de controlar os limites de pessoal individualizados fixados na LRF.</p><p>120. Frise-se que, atualmente, apenas as despesas com contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria prevista na Lei 8.745/1993 s\u00e3o classificadas, cont\u00e1bil e or\u00e7amentariamente, no Grupo de Natureza de Despesa 1 (GND 1 - Pessoal e Encargos) , enquanto as despesas com contrata\u00e7\u00e3o de terceirizado em substitui\u00e7\u00e3o de servidor efetivo ou empregado p\u00fablico s\u00e3o contabilizadas no GND3 (Outras Despesas Correntes) , a despeito de ambas produzirem reflexos sobre os limites de pessoal individualizados fixados pela LRF.</p><p>121. Isso significa que os Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos, para contrata\u00e7\u00e3o desse tipo de terceirizado, n\u00e3o se submetem aos mecanismos de controle or\u00e7ament\u00e1rio (LDO e Anexo V da LOA) e gerencial, este a cargo dos \u00f3rg\u00e3os centrais do Minist\u00e9rio da Economia para monitorar de perto a gera\u00e7\u00e3o de despesa que afeta, diretamente, o limite de pessoal, em especial os limites do Poder Executivo, impactado por funda\u00e7\u00f5es e autarquias que disp\u00f5em de autonomia administrativa e financeira.</p><p><b>'Existem controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, bem como sobre a continuidade/necessidade dessas despesas ao longo do tempo?'</b></p><p><b>Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado</b></p><p>122. No que tange aos controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de DOCC, assim como para concess\u00e3o de benef\u00edcio fiscal, o diagn\u00f3stico realizado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3719320201\" target=\"_blank\">Processo 037.193/2020-1</a>, apreciado, em 16/2/2022, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , apontou que as pr\u00e1ticas vigentes na Uni\u00e3o carecem de aperfei\u00e7oamento, com destaque para as seguintes delibera\u00e7\u00f5es:</p><p>'9.1. determinar ao Minist\u00e9rio da Economia e \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, os arts. 16 e 17 da Lei Complementar 101/2000 e o art. 7\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que, no <b>prazo de 120 dias</b>, elaborem e encaminhem a este Tribunal plano de a\u00e7\u00e3o contendo medidas de cunho normativo e gerencial e respectivos agentes e unidades respons\u00e1veis por tais medidas, para que, em um prazo m\u00e1ximo de dois anos, seja viabilizada a <b>elabora\u00e7\u00e3o semestral de um Demonstrativo Consolidado das Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado</b>, contendo informa\u00e7\u00f5es sobre as DOCCs da Uni\u00e3o, criadas no exerc\u00edcio, oriundas de leis e de medidas provis\u00f3rias provenientes de todos os Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos, bem como de atos administrativos, a que se referirem os respectivos dispositivos das Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias, informando os crit\u00e9rios utilizados para sua classifica\u00e7\u00e3o, o aumento da despesa previsto no exerc\u00edcio em que deva entrar em vigor e nos dois subsequentes, bem como as medidas de compensa\u00e7\u00e3o adotadas, devendo haver t\u00f3pico espec\u00edfico sobre as DOCCs de pessoal;' (grifamos) </p><p>123. Diante da fixa\u00e7\u00e3o de prazo para o Poder Executivo apresentar plano de a\u00e7\u00e3o para que seja viabilizada a elabora\u00e7\u00e3o semestral de demonstrativo consolidado das DOCCs da Uni\u00e3o, a mat\u00e9ria deixar\u00e1 de ser abordada no presente Relat\u00f3rio, em raz\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o do item 9.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o mencionado.</p><p><b>Despesas Discricion\u00e1rias de Car\u00e1ter Continuado</b></p><p>124. A partir das respostas dos gestores (Anexo I) constata-se que os controles sobre a cria\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o das despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado ainda s\u00e3o incipientes. Quando existentes, esses controles demonstram-se insuficientes, muitas vezes restritos pela situa\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica do pa\u00eds, devido, por exemplo, aos aumentos decorrentes da infla\u00e7\u00e3o, 'para contratos administrativos' (Anexo 1, pe\u00e7a 51; p. 2-5) .</p><p>125. N\u00e3o se pode, todavia, deixar de registrar os esfor\u00e7os que v\u00eam sendo empreendidos para implementar as medidas previstas no Decreto 9.046/2017, que disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o plurianual de obras, bens e servi\u00e7os, no \u00e2mbito do Poder Executivo federal. Para dar cumprimento ao referido Decreto, foi publicada a Portaria Normativa 194/2017, que disciplina a utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os Gerais (Siasg) .</p><p>126. Por meio do mencionado Decreto, \u00f3rg\u00e3os, fundos e entidades do Poder Executivo federal integrantes dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social da Uni\u00e3o est\u00e3o obrigados a registrar no Siasg os compromissos financeiros plurianuais decorrentes de contratos referentes \u00e0s despesas prim\u00e1rias classificadas como 'Outras Despesas Correntes', 'Investimentos' ou 'Invers\u00f5es Financeiras', para fins de monitoramento.</p><p>127. O regulamento prev\u00ea que devem ser informados os montantes anuais previstos para o custeio integral do contrato plurianual ou a previs\u00e3o, para cada exerc\u00edcio, dos contratos anuais relativos a despesas de natureza continuada.</p><p>128. Atualmente, pelo que foi poss\u00edvel apurar junto \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o (Seges) , o acompanhamento do cronograma f\u00edsico-financeiro dos contratos plurianuais \u00e9 realizado pelo Sistema Compras Contratos (https://www.gov.br/compras/pt-br) . A emiss\u00e3o dos empenhos e suas altera\u00e7\u00f5es (refor\u00e7os e anula\u00e7\u00f5es) s\u00e3o realizadas no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal (Siafi) , cujo acesso \u00e9 restrito via Sistema Compras Contratos.</p><p>129. O Compras Contratos tamb\u00e9m \u00e9 integrado \u00e0 Imprensa Nacional, ao Portal Nacional de Compras P\u00fablicas (PNCP) de que trata a Lei 14.133/2021 e ao AntecipaGov (m\u00f3dulo que permite aos fornecedores que possuem contratos ativos com \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal solicitar a antecipa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito no valor m\u00e1ximo de 70% do que ainda t\u00eam a receber) .</p><p>130. As principais caracter\u00edsticas do Compras Contratos dispon\u00edveis no Portal s\u00e3o as seguintes:</p><p>131. A despeito dos ineg\u00e1veis avan\u00e7os j\u00e1 implementados, o Sistema Compras Contratos carece de funcionalidades espec\u00edficas que permitam o monitoramento e o controle mais efetivos do cronograma de previs\u00e3o de empenho dos contratos plurianuais ou de dura\u00e7\u00e3o continuada de forma integrada com o Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (Siop) , mantido pelo \u00f3rg\u00e3o central do Sistema de Planejamento e Or\u00e7amento de que trata a Lei 10.180/2001 para coordenar, consolidar e supervisionar as diversas etapas de elabora\u00e7\u00e3o da proposta or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o.</p><p>132. Medida nesse sentido tem o potencial de contribuir para reduzir o grau de irrealismo or\u00e7ament\u00e1rio que decorre da previs\u00e3o parcial de dota\u00e7\u00e3o ou da completa omiss\u00e3o de programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para obriga\u00e7\u00f5es que exigem dota\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, notadamente as que se referem a despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado.</p><p>133. Na pr\u00e1tica, o que se pretende com tal medida \u00e9 estabelecer um planejamento de m\u00e9dio prazo dos contratos do governo, considerando n\u00e3o apenas o que foi contratado no ano, mas os contratos a serem executados no m\u00e9dio prazo ou monitorar as obriga\u00e7\u00f5es com fornecedores por prazo indeterminado, instituindo instrumentos de controle que avaliem as consequ\u00eancias para os pr\u00f3ximos exerc\u00edcios, colaborando para a observ\u00e2ncia do Teto dos Gastos, dentre outros limites fiscais.</p><p>134. Historicamente, a LDO prescreve a prioriza\u00e7\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias e das relativas ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social (OFSS) , a exemplo das LDOs dos exerc\u00edcios de 2016 a 2022, com exce\u00e7\u00e3o apenas em 2021.</p><p>135. Sobre a necessidade de prioriza\u00e7\u00e3o das despesas essenciais para a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades, merece registro o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/806/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 806/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , que apreciou o monitoramento dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.541/2009 e 451/2009, ambos do Plen\u00e1rio e da relatoria do Ministro Augusto Nardes. Ou seja, a prioriza\u00e7\u00e3o que passou a constar de forma expl\u00edcita nos textos das LDOs a partir de 2016 decorreram de fiscaliza\u00e7\u00f5es realizadas pelo TCU, no \u00e2mbito das quais foram realizados debates profundos com a STN e a SOF.</p><p>136. As fiscaliza\u00e7\u00f5es mencionadas analisaram de forma estrutural problemas de governan\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria, com especial aten\u00e7\u00e3o para o volume de despesas de exerc\u00edcios anteriores (DEA) , fornecedores por insufici\u00eancia de recursos e reconhecimento e confiss\u00e3o de d\u00edvida, cujas opera\u00e7\u00f5es podem configurar algumas das veda\u00e7\u00f5es previstas no art. 37 da LRF como reflexo no n\u00e3o-atendimento do art. 45 do mesmo Diploma, notadamente no que diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias suficientes para honrar a totalidade das despesas essenciais para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, no que se insere o funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica.</p><p>137. Cumpre reiterar que foi a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/806/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 806/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> que o Poder Executivo passou a explicitar, em suas propostas or\u00e7ament\u00e1rias, as despesas de car\u00e1ter continuado e essenciais ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades (despesas de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico) no rol de prioridades a serem definidas pela LDO. Eis os textos que v\u00eam sendo adotado historicamente:</p><p><b>Tabela 11. Dispositivo na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica.</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Lei</b></p></td>\t<td><p><b>Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Dispositivo da LDO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>13.242/2015</p></td>\t<td><p>LDO 2016</p></td>\t<td><p>Art. 3\u00ba As prioridades e metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2016, atendidas as despesas contidas na Se\u00e7\u00e3o I do Anexo III e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, correspondem ao Anexo de Prioridades e Metas e \u00e0quelas estabelecidas na Lei do Plano Plurianual 2016-2019.</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.408/2016</p></td>\t<td><p>LDO 2017</p></td>\t<td><p>Art. 4\u00ba As prioridades e metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2017, atendidas as despesas contidas na Se\u00e7\u00e3o I do Anexo III e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, correspondem \u00e0s programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias constantes do Anexo de Prioridades e Metas.</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.473/2017</p></td>\t<td><p>LDO 2018</p></td>\t<td><p>Art. 3\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2018, atendidas as despesas contidas na Se\u00e7\u00e3o I do Anexo III e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, correspondem \u00e0s programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias constantes do Anexo VII .</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.707/2018</p></td>\t<td><p>LDO 2019</p></td>\t<td><p>Art. 3\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2019, atendidas as despesas contidas no Anexo III e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, correspondem \u00e0s programa\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias constantes do Anexo VII .</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.898/2019</p></td>\t<td><p>LDO 2020</p></td>\t<td><p>Art. 3\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2020, atendidas as despesas obrigat\u00f3rias e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, ser\u00e3o estabelecidas no Anexo VIII e na Lei do Plano Plurianual 2020-2023.</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.116/2020</p></td>\t<td><p>LDO 2021</p></td>\t<td><p>Art. 4\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2021, atendidas as despesas obrigat\u00f3rias e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, consistem na agenda para a primeira inf\u00e2ncia, em despesas do programa Casa Verde e Amarela voltadas a Munic\u00edpios de at\u00e9 50.000 habitantes e nos investimentos em andamento, previstos no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 10 e no Anexo III \u00e0 Lei 13.971, de 27 de dezembro de 2019, que instituiu o Plano Plurianual da Uni\u00e3o para o per\u00edodo de 2020 a 2023, obedecidas, neste \u00faltimo caso, as condi\u00e7\u00f5es previstas no \u00a7 1\u00ba do art. 9\u00ba da referida Lei e no \u00a7 20 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o.</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.143/2021</p></td>\t<td></td>\t<td><p>Art. 4\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2021, ap\u00f3s o atendimento dos montantes necess\u00e1rios para as <b>despesas obrigat\u00f3rias</b>, consistem: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.143, de 2021) </p></td></tr><tr>\t<td><p>14.194/2021</p></td>\t<td><p>LDO 2022</p></td>\t<td><p>Art. 4\u00ba As prioridades e as metas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal para o exerc\u00edcio de 2022, atendidas as <b>despesas obrigat\u00f3rias</b> e as de <b>funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social</b>, consistem: (...) </p></td></tr></tbody></table><p>138. Esse avan\u00e7o, por\u00e9m, sofreu retrocesso em 2021 por meio de altera\u00e7\u00e3o da respectiva LDO, que excluiu as despesas com funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os OFSSs do rol de prioridades. Ao assim proceder, a LDO n\u00e3o considerou que a prioriza\u00e7\u00e3o das despesas referentes ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades mantidos com recursos dos OFSSs \u00e9 medida essencial para evitar reconhecimento e confiss\u00e3o de d\u00edvida, ou ainda a assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o financeira sem autoriza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, o que \u00e9 vedado pelo art. 37 da LRF.</p><p>139. Al\u00e9m de n\u00e3o refletir a no\u00e7\u00e3o de realismo or\u00e7ament\u00e1rio, o arranjo com as fei\u00e7\u00f5es adotadas pela LDO 2021 pavimenta um caminho de <b>gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria temer\u00e1ria</b>, que pode deixar \u00e0 margem do or\u00e7amento obriga\u00e7\u00f5es que, embora sejam formalmente classificadas como discricion\u00e1rias, s\u00e3o de car\u00e1ter continuado e consideradas essenciais para o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades que integram os OFSS, em especial as referentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, constituindo esta condicionante necess\u00e1ria para realiza\u00e7\u00e3o de novos projetos (art. 45 da LRF) . Significa dizer que, \u00e0 luz das regras constitucionais e das normas gerais de finan\u00e7as p\u00fablicas, a Uni\u00e3o n\u00e3o pode iniciar novos projetos em detrimento de despesas voltadas para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</p><p>140. A mat\u00e9ria tamb\u00e9m foi tratada no Relat\u00f3rio que fundamenta o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2704/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2704/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Vital do R\u00eago) , assim como \u00e9 amplamente discutida no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1264920210\" target=\"_blank\">Processo 012.649/2021-0</a>, referente \u00e0 Representa\u00e7\u00e3o de autoria de diversos congressistas acerca de poss\u00edveis irregularidades e inadequa\u00e7\u00f5es no curso de tramita\u00e7\u00e3o do PLOA do exerc\u00edcio de 2021 (Rel. Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>141. As consequ\u00eancias decorrentes de fragilidades nesse controle est\u00e3o presentes, por exemplo, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1243/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1243/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds Carvalho) , referente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada na sequ\u00eancia do inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es que destruiu o <b>Museu Nacional</b> (museu-escola) que integra a estrutura da UFRJ. Ao deliberar sobre a mat\u00e9ria, o Tribunal fez determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para que, em conjunto com diversos outros \u00f3rg\u00e3os, adotasse medidas que:</p><p>'9.2.2. identifiquem, durante a etapa da liquida\u00e7\u00e3o de despesas nos respectivos museus vinculados, os objetos de custos de acordo com a unidade administrativa respons\u00e1vel, utilizando o conceito de unidade gestora respons\u00e1vel (UGR) ou a identifica\u00e7\u00e3o de despesas do museu pelo plano interno (PI) , com o intuito de <b>apurar efetivamente os disp\u00eandios efetuados em cada museu</b> (item VI.1 do relat\u00f3rio de levantamento) ; atentando para a necessidade de promover a efetiva supera\u00e7\u00e3o das defici\u00eancias gerenciais detectadas sobre todo o sistema de governan\u00e7a dos museus, j\u00e1 que as falhas apontadas nos autos tendem a resultar em potencial <b>dano ao er\u00e1rio</b>, e, especialmente, para a corre\u00e7\u00e3o dos seguintes ind\u00edcios de irregularidade:</p><p> (...) </p><p> (j) a aus\u00eancia de plano museol\u00f3gico decorreria, principalmente, da: (i) falta de muse\u00f3logo dispon\u00edvel (41,3%) ; (ii) indisponibilidade de pessoal qualificado na institui\u00e7\u00e3o (25,4%) ; e <b>indisponibilidade or\u00e7ament\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de trabalho</b> (23,8%) ;</p><p> (...) </p><p> (s) a <b>gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria dos museus enfrentaria diversas defici\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es</b>, j\u00e1 que: (i) n\u00e3o ocorreria a padroniza\u00e7\u00e3o sobre a execu\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios propriamente ditos, at\u00e9 porque, como regra, os museus n\u00e3o possuiriam a unidade gestora pr\u00f3pria, utilizando-se sempre da unidade gestora inerente \u00e0 institui\u00e7\u00e3o mantenedora; (ii) <b>os cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios autorizados na LOA-2018 corresponderam a aproximadamente 41% do or\u00e7amento previsto no plano de a\u00e7\u00e3o dos museus</b> sob a responsabilidade do Ibram; e (iii) a aus\u00eancia de individualiza\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios incorridos no \u00e2mbito dos museus resultaria na situa\u00e7\u00e3o de '<b>invisibilidade or\u00e7ament\u00e1ria</b>'.' (grifei) .</p><p>142. Insufici\u00eancia de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para honrar despesas de car\u00e1ter continuado foi constatada no custeio de obriga\u00e7\u00f5es com <b>organismos internacionais</b>. Na PCPR de 2020, foi informado que, ao final de 2021, os compromissos com organismos internacionais sem suporte or\u00e7ament\u00e1rio poderiam atingir <b>9,7 bilh\u00f5es</b>, considerando o hiato entre as dota\u00e7\u00f5es e as obriga\u00e7\u00f5es desse mesmo exerc\u00edcio somado ao passivo j\u00e1 existente ao final de 2020 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1515/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1515/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) . A omiss\u00e3o j\u00e1 foi objeto de alerta nas contas presidenciais de 2019, mas sem solu\u00e7\u00e3o definitiva que restabele\u00e7a o realismo or\u00e7ament\u00e1rio.</p><p>143. No Relat\u00f3rio mencionado consta a declara\u00e7\u00e3o, pelo Poder Executivo, de forma\u00e7\u00e3o de grupo de trabalho 'informal' envolvendo os Secret\u00e1rios-Executivos da Casa Civil e dos Minist\u00e9rios de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Economia, com o intuito de debater: a) o tratamento a ser dado \u00e0 d\u00edvida acumulada pelo Brasil perante os organismos internacionais; b) os crit\u00e9rios para nortear futuros ingressos e sa\u00eddas do Brasil de organismos internacionais; c) o atual conjunto de organismos internacionais dos quais o Brasil faz parte e as sugest\u00f5es de sa\u00eddas; d) os aperfei\u00e7oamentos de governan\u00e7a para pagamentos futuros a organismos internacionais. Ainda de acordo com o relato contido na PCPR 2020, tal iniciativa encontra-se em est\u00e1gio avan\u00e7ado, devendo resultar em proposta a ser submetida aos respectivos Minist\u00e9rios.</p><p>144. Em desfecho, registre-se, positivamente, que o texto da Lei 14.194/2021 (LDO 2022) resgatou a reda\u00e7\u00e3o adotada a partir de 2016, ap\u00f3s as delibera\u00e7\u00f5es proferidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/806/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 806/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de explicitar a prioriza\u00e7\u00e3o, na integridade, das despesas obrigat\u00f3rias e das despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado essenciais ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que integram os OFSS, no que se incluem as despesas voltadas para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</p><p><b>'Quais os riscos fiscais associados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o e quais as respostas da administra\u00e7\u00e3o a estes riscos?'</b></p><p>145. As despesas sujeitas ao Teto de Gasto constituem a maior parte das despesas prim\u00e1rias e s\u00e3o afetadas tanto por vari\u00e1veis econ\u00f4micas (infla\u00e7\u00e3o, PIB, sal\u00e1rio-m\u00ednimo) quanto por demogr\u00e1ficas (envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o) . Cabe destacar que mais de 90% da despesa \u00e9 obrigat\u00f3ria por determina\u00e7\u00e3o constitucional ou legal. Diante desse quadro, verifica-se que medidas para o controle de seu crescimento devem ser adotadas, uma vez que o referido Teto restringir\u00e1, continuamente, as despesas discricion\u00e1rias, conforme consignado no Relat\u00f3rio de Riscos Fiscais (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2021. Dispon\u00edvel em: https://sisweb.tesouro.gov.br/apex/f?p=2501:9::::9:P9_ID_PUBLICACAO:42189. Acessado em 28/3/2022) .</p><p>146. De fato, conforme destacou o Minist\u00e9rio da Economia, o processo decis\u00f3rio acerca da efetiva cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de DOCCs transcende as compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e de administra\u00e7\u00e3o financeira federal (pe\u00e7a 63, p. 4 a 6) , sendo necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o que afete os tr\u00eas Poderes e os \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos. Neste contexto, sobressai a regra prevista no art. 99 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, segundo a qual \u00e9 assegurada autonomia administrativa e financeira ao poder Judici\u00e1rio, observados os limites estipulados conjuntamente com os demais Poderes na LDO (\u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba) .</p><p>147. A inobserv\u00e2ncia de regras or\u00e7ament\u00e1rias de \u00edndole constitucional regulamentadas por normas gerais de finan\u00e7as p\u00fablicas (LRF) referentes \u00e0 prioridade de despesas a serem consideradas nos OFSS, al\u00e9m de aumentar o risco de dano ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, coloca a gest\u00e3o fiscal em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade da d\u00edvida p\u00fablica, exig\u00eancia positivada no art. 163, inciso VIII, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, com texto estabelecido pela EC 109/2021.</p><p><b>'Existe planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo para as despesas e ele \u00e9 utilizado pelo Poder Executivo e pelo Congresso Nacional para a tomada de decis\u00e3o?'</b></p><p>148. Registra-se que o Projeto de Lei do Senado 428/2017, em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados como Projeto de Lei Complementar (PLP) 504/2018, altera a Lei 4.320/1964 para dispor sobre o plano de revis\u00e3o peri\u00f3dica de gastos no \u00e2mbito da Uni\u00e3o.</p><p>149. O objetivo da proposta legislativa \u00e9 institucionalizar na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal processo cont\u00ednuo e transparente de revis\u00e3o dos gastos p\u00fablicos. Para tal fim, o presidente da Rep\u00fablica dever\u00e1 apresentar ao Congresso Nacional, na abertura da sess\u00e3o legislativa, um 'Plano de Revis\u00e3o Peri\u00f3dica de Gasto', na forma de anexo espec\u00edfico ao 'plano de governo' a que se refere o artigo 84, XI, da CRFB.</p><p>150. Pretende-se que, no aludido Plano, sejam apresentados o cen\u00e1rio fiscal e as medidas necess\u00e1rias para o alcance e a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas no curto, m\u00e9dio e longo prazo e que contenha uma estrutura m\u00ednima do 'plano de governo', a saber:</p><p>- Quadro plurianual de despesas p\u00fablicas, distribu\u00eddas segundo as fun\u00e7\u00f5es de governo;</p><p>- Avalia\u00e7\u00e3o da economicidade e da sustentabilidade fiscal dos programas governamentais, incluindo os incentivos fiscais;</p><p>- Medidas necess\u00e1rias ao aprimoramento da gest\u00e3o fiscal e das pol\u00edticas p\u00fablicas, em especial as dedicadas ao combate \u00e0 pobreza e redu\u00e7\u00e3o das desigualdades;</p><p>- Identifica\u00e7\u00e3o de medidas or\u00e7ament\u00e1rias para reduzir o d\u00e9ficit fiscal.</p><p>- Al\u00e9m de cen\u00e1rios fiscais de refer\u00eancia no curto, m\u00e9dio e longo prazos.</p><p>151. Neste ponto, passa-se ao registro de inciativas formais de implementa\u00e7\u00e3o de 'revis\u00e3o peri\u00f3dica dos gastos'.</p><p>152. Por meio da Mensagem 718, de 19/12/2019, o Chefe do Poder Executivo encaminhou ao Congresso Nacional o plano de revis\u00e3o de despesas e receitas para o per\u00edodo de 2019 a 2022, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 21 da Lei 13.707/2018 (LDO 2019) .</p><p>153. Cabe anotar que o plano de revis\u00e3o de despesas e receitas previsto na LDO 2019 representaria uma tentativa de se implementar, grosso modo, <i>spending reviews</i> na Uni\u00e3o. Contudo, tratou-se de tentativa frustrada, considerando o alcance de seus resultados e o fato de ter sido epis\u00f3dica, no bojo de lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias anual.</p><p>154. Por meio da Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos 404/2019, o Poder Executivo federal defendeu que o plano encaminhado apresentava potencial para liberar espa\u00e7o fiscal e desvincular recursos acumulados e n\u00e3o utilizados em exerc\u00edcios financeiros anteriores, como seria o caso da aprova\u00e7\u00e3o da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) dos Fundos P\u00fablicos.</p><p>155. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas, o plano de revis\u00e3o apresentou diversas medidas legais para revis\u00e3o dos gastos da Uni\u00e3o, consideradas pelo Poder Executivo federal como 'medidas estruturais com impacto duradouro nos gastos p\u00fablicos, aprimorando a gest\u00e3o e a efici\u00eancia no uso dos recursos p\u00fablicos' (pe\u00e7a 66) :</p><p><b>Tabela 12 - Plano de revis\u00e3o apresentado pelo Poder Executivo ao Congresso Nacional, em aten\u00e7\u00e3o ao \u00a73\u00ba do art. 21 da Lei 13.707/2018</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Medida</b></p></td>\t<td><p><b>Impacto Fiscal Estimado</b></p><p><b> (Valores em R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei 13.846 (MP 871) - Preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s fraudes e irregularidades na concess\u00e3o de benef\u00edcios.</p></td>\t<td><p>25,2 bilh\u00f5es - 2020</p><p>25,8 bilh\u00f5es - 2021</p><p>26,4 bilh\u00f5es - 2022</p><p>280 bilh\u00f5es em 10 anos.</p></td></tr><tr>\t<td><p>EC 103/2019 (Nova Previd\u00eancia) .</p></td>\t<td><p>9,9 bilh\u00f5es - 2020</p><p>26,1 bilh\u00f5es - 2021</p><p>38,7 bilh\u00f5es - 2022</p><p>800 bilh\u00f5es em 10 anos</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei 13.932 (MP 889) - revis\u00e3o de regras para o Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS) .</p></td>\t<td><p>5,7 bilh\u00f5es - 2020</p></td></tr><tr>\t<td><p>Plano Mais Brasil - Pec 186 - 'PEC EMERGENCIAL'. Cont\u00e9m medidas permanentes e emergenciais de controle do crescimento das despesas obrigat\u00f3rias e de reequil\u00edbrio fiscal. Desvincula parcialmente o super\u00e1vit financeiro dos fundos e excepciona alguns fundos da veda\u00e7\u00e3o de vincula\u00e7\u00e3o de receitas p\u00fablicas.</p></td>\t<td><p>10 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>Plano Mais Brasil - Pec 187 - 'PEC DOS FUNDOS P\u00daBLICOS'. Visa instituir reserva de lei complementar para criar fundos p\u00fablicos e extinguir aqueles que n\u00e3o forem ratificados at\u00e9 o final do segundo exerc\u00edcio financeiro subsequente \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da emenda, por meio de lei complementar.</p></td>\t<td><p>220 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>Plano Mais Brasil - Pec 188 - 'PACTO FEDERATIVO'. Entre outras provid\u00eancias, a proposta pretende retirar da CRFB a previs\u00e3o de revis\u00e3o geral anual das remunera\u00e7\u00f5es dos servidores p\u00fablicos, desindexando assim parte significativa do or\u00e7amento p\u00fablico nas tr\u00eas esferas da federa\u00e7\u00e3o brasileira.</p></td>\t<td><p>N\u00e3o quantificada</p></td></tr><tr>\t<td><p>Medida Provis\u00f3ria 909/2019 - libera\u00e7\u00e3o do fundo de reservas Banco Central, sem aproveitamento.</p></td>\t<td><p>8,6 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei 13.954/2019 - Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social dos Militares.</p></td>\t<td><p>Majora\u00e7\u00e3o de al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lei 13.876/2019 - disciplina processos judiciais previdenci\u00e1rios.</p></td>\t<td><p>5,8 bilh\u00f5es - 2020</p><p>6 bilh\u00f5es - 2021</p><p>6,1 bilh\u00f5es - 2022</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Valores de 2019; pe\u00e7a 66 (Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos 404/2019) . Elabora\u00e7\u00e3o da equipe.</p><p>156. Acerca das medidas apresentadas na Tabela 12, registre-se que o TCU apresentou ressalvas, notadamente referente aos efeitos esperados com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 13.954/2019 (Relat\u00f3rio sobre as Contas do Presidente da Rep\u00fablica. Exerc\u00edcio 2019. TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817720204\" target=\"_blank\">Processo 018.177/2020-4</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, p. 42) :</p><p>'Ressalve-se, por\u00e9m, que a mesma Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos ainda informa, como medida que supostamente visa ao aperfei\u00e7oamento da gest\u00e3o fiscal, o Projeto de Lei 1.645/2019, convertido na Lei 13.954/2019, que versa sobre Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social dos Militares das For\u00e7as Armadas e reestrutura\u00e7\u00e3o das Carreiras das For\u00e7as Armadas.</p><p>Diferentemente da Reforma da Previd\u00eancia aprovada para agentes p\u00fablicos civis e para trabalhadores da iniciativa privada em geral, que objetivava conter o avan\u00e7o de despesas obrigat\u00f3rias, a Lei 13.954/2019 provoca aumento das despesas obrigat\u00f3rias da Uni\u00e3o, tendo em conta que majora gratifica\u00e7\u00f5es e indeniza\u00e7\u00f5es e cria adicionais remunerat\u00f3rios em favor de militares das For\u00e7as Armadas. Assim, conforme se observa na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos Interministerial (EMI) 61/2019 - MD/ME, que acompanhou o Projeto de Lei 1.645/2019, o impacto da despesa nos exerc\u00edcios de 2020 a 2022 alcan\u00e7ar\u00e1 R$ 21,16 bilh\u00f5es.</p><p>Ainda que a Lei 13.954/2019 tenha elevado as al\u00edquotas das contribui\u00e7\u00f5es para a pens\u00e3o militar (de 7,5%, em 2019, para 9,5% e 10,5%, em 2020 e 2021, respectivamente) e acrescido tempo de servi\u00e7o m\u00ednimo para passagem \u00e0 inatividade desses militares (de trinta para 35 anos, com regras de transi\u00e7\u00e3o, mas sem estabelecer idade m\u00ednima para a transfer\u00eancia para reserva remunerada) , o efeito positivo da majora\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o foi minorado em fun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias gerada pela lei. Assim, mais uma vez, valendo-se dos dados constantes da EMI 61/2019, a proje\u00e7\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o de receitas alcan\u00e7a R$ 23,45 bilh\u00f5es, entre 2020 a 2022, ao passo que as despesas poder\u00e3o alcan\u00e7ar R$ 21,16 bilh\u00f5es, restando um reduzido resultado positivo de R$ 2,29 bilh\u00f5es, nesse mesmo per\u00edodo.</p><p>Em que pese a eleva\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o, deve-se rememorar que a EC 95/2016, que estabeleceu o 'Teto de Gastos', \u00e9 insens\u00edvel \u00e0 majora\u00e7\u00e3o de receitas. Ou seja, a eleva\u00e7\u00e3o de despesas obrigat\u00f3rias promovida pela Lei 13.954/2019 impor\u00e1 restri\u00e7\u00f5es adicionais \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento \u00e0s despesas discricion\u00e1rias, podendo impactar o funcionamento da Administra\u00e7\u00e3o e o custeio de pol\u00edticas p\u00fablicas essenciais ao Estado.</p><p>Em suma, o efeito global das medidas elencadas pelo Poder Executivo no plano de revis\u00e3o de despesas para o per\u00edodo de 2019 a 2022 \u00e9 positivo, sobretudo em fun\u00e7\u00e3o da EC 103/2019, ressalvados os efeitos da Lei 13.954/2019, a qual, al\u00e9m de retirar pot\u00eancia fiscal do aludido plano, pode resultar em maior compress\u00e3o das despesas discricion\u00e1rias da Uni\u00e3o, dadas as restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Novo Regime Fiscal.'</p><p>157. Cumpre observar que, em tese, as revis\u00f5es peri\u00f3dicas do gasto se articulam com o processo or\u00e7ament\u00e1rio e se valem dos resultados da sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, ademais de convergirem para a institui\u00e7\u00e3o da cultura de planejamento de m\u00e9dio e longo prazo no pa\u00eds.</p><p>158. Nessa linha, cumpre noticiar que a avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas alcan\u00e7ou <i>status</i> constitucional com a EC 109/2021, ao inserir o \u00a7 16 no art. 37 da CRFB, e dispor, i<i>n verbis:</i></p><p>'\u00a7 16. Os \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, individual ou conjuntamente, devem realizar <b>avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas</b>, inclusive com divulga\u00e7\u00e3o do objeto a ser avaliado e dos resultados alcan\u00e7ados, na forma da lei.' (destaques inseridos) </p><p>159. Em rela\u00e7\u00e3o ao alinhamento do planejamento estrat\u00e9gicos de \u00f3rg\u00e3os e entidades ao plano plurianual, destaca-se o art. 22 da Lei do PPA 2020 a 2023 (Lei 13.971/2019) :</p><p>'Art. 22. Os \u00f3rg\u00e3os e as entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional <b>promover\u00e3o o alinhamento cont\u00ednuo entre os instrumentos de planejamento sob sua responsabilidade</b>, com vistas ao fortalecimento da governan\u00e7a p\u00fablica.' (destaques inseridos) </p><p>160. Nesse contexto, a governan\u00e7a das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se insere entre as provid\u00eancias que contribuem para a racionaliza\u00e7\u00e3o dos gastos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Registra-se que, em recente trabalho, o TCU avaliou se o Plano Anual de Contrata\u00e7\u00f5es (PAC) e o Sistema de Planejamento e Gerenciamento de Contrata\u00e7\u00f5es (PGC) t\u00eam contribu\u00eddo para o aperfei\u00e7oamento do planejamento das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Em consequ\u00eancia, o Tribunal identificou pontos a serem corrigidos e recomendou melhorias (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1637/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1637/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Augusto Sherman; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3739720206\" target=\"_blank\">Processo 037.397/2020-6</a>) .</p><p>161. J\u00e1 no que se refere a inciativa voltada ao longo prazo, vale dizer, para al\u00e9m do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio (LDO, LOA, PPA) e dos Planos Setoriais e Regionais, menciona-se o Decreto 10.531/2020, que instituiu a Estrat\u00e9gia Federal de Desenvolvimento para o Brasil no per\u00edodo de 2020 a 2031, com o objetivo de definir vis\u00e3o de longo prazo para atua\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e coerente dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional.</p><p>162. Por seu turno, registra-se que a Nova Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos (Lei 14.133/2021) contar\u00e1 com prazo de dois anos para entrada plena em vigor, coexistindo nesse meio tempo com as Leis 8.666/1993, 10.520/2002 e 12.462/2011.</p><p>163. Entre as inova\u00e7\u00f5es trazidas pelo novo normativo, menciona-se a cria\u00e7\u00e3o do Portal Nacional de Contrata\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (PNCP) , no qual dever\u00e3o ser centralizadas todas as publica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos tr\u00eas poderes de todos os entes federativos (art. 174, inciso I) .</p><p>164. Outra inova\u00e7\u00e3o digna de nota \u00e9 o art. 12 da Nova Lei de Licita\u00e7\u00f5es, dispositivo convergente com a promo\u00e7\u00e3o da racionaliza\u00e7\u00e3o do gasto p\u00fablico j\u00e1 na fase do processo licitat\u00f3rio e com o planejamento da proposta or\u00e7ament\u00e1ria:</p><p>'Art. 12</p><p> (...) </p><p>VII - a partir de documentos de formaliza\u00e7\u00e3o de demandas, os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo planejamento de cada ente federativo poder\u00e3o, na forma de regulamento, elaborar plano de contrata\u00e7\u00f5es anual, <b>com o objetivo de racionalizar as contrata\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os e entidades sob sua compet\u00eancia, garantir o alinhamento com o seu planejamento estrat\u00e9gico e subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o das respectivas leis or\u00e7ament\u00e1rias</b>.</p><p>\u00a7 1\u00ba O plano de contrata\u00e7\u00f5es anual de que trata o inciso VII do caput deste artigo <b>dever\u00e1 ser divulgado e mantido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em s\u00edtio eletr\u00f4nico oficial</b> e ser\u00e1 observado pelo ente federativo na realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es e na execu\u00e7\u00e3o dos contratos.' (destaques inseridos) </p><p>165. Releva ainda fazer breve relato de duas inciativas no \u00e2mbito do Poder Executivo federal com vistas a melhoria dos gastos, do planejamento e da avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.</p><p>166. Nesse sentido, menciona-se a institui\u00e7\u00e3o do Conselho de Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas (CMAP) , cuja finalidade \u00e9 avaliar e monitorar pol\u00edticas p\u00fablicas, mediante comit\u00eas de pol\u00edtica de subs\u00eddios (CMAS) e de gastos diretos (CMAG) .</p><p>167. Agregue-se ainda a edi\u00e7\u00e3o de guias de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, <i>ex ante</i> (Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/casacivil/pt-br/assuntos/orgaos-vinculados/comite-interno-de-governanca-da-casa-civil/cartilha-avaliacao-de-politicas-publicas-guia-pratico-de-analise-ex-ante. Acessado em 4/10/2021) e <i>ex post</i> (Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/casacivil/pt-br/centrais-de-conteudo/downloads/guiaexpost.pdf. Acessado em 4/10/2021) . Tais documentos consistem em relevantes instrumentos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de qualquer gestor p\u00fablico e n\u00e3o se limitam, como guia te\u00f3rico, ao Poder Executivo federal.</p><p><b>'Como \u00e9 a experi\u00eancia internacional no controle do crescimento de despesas de car\u00e1ter continuado no m\u00e9dio e longo prazo?'</b></p><p>168. De acordo com a literatura especializada, a racionalidade da classe pol\u00edtica leva a decis\u00f5es com vi\u00e9s deficit\u00e1rio (<i>deficit bias</i>) , tendo em vista um eleitorado (eleitor-contribuinte) que n\u00e3o entende, ou \u00e9 indiferente, \u00e0 restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria intertemporal (KOPITS, G. Fiscal Rules: Useful Policy Framework or Unnecessary Ornament, IMF Working Paper, International Monetary Fund, 2001; pe\u00e7a 67) .</p><p>169. Ante \u00e0 informa\u00e7\u00e3o limitada dos agentes econ\u00f4micos (assimetria de informa\u00e7\u00e3o) , estes n\u00e3o vislumbram com clareza o prop\u00f3sito das eventuais restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do governo e tenderiam assim a superestimar os benef\u00edcios e a subestimar custos dos bens e servi\u00e7os providos pelo Estado, o que configuraria o que pode ser denominado de 'ilus\u00e3o fiscal' (68, p. 3-4) .</p><p>170. Nesse sentido, o corte ou a redu\u00e7\u00e3o de investimentos enfrenta menor custo pol\u00edtico para sua aprova\u00e7\u00e3o se comparado a cortes de determinadas despesas prim\u00e1rias, sobretudo em momentos de restri\u00e7\u00f5es fiscais. Isto porque h\u00e1 uma tend\u00eancia em n\u00e3o se levar em considera\u00e7\u00e3o os retornos dos investimentos sobre a economia em longo prazo (Orair apud Contas P\u00fablicas no Brasil, org. Salto e Pellegrini, Cap\u00edtulo 2. A pol\u00edtica fiscal no Brasil e a rela\u00e7\u00e3o com o crescimento econ\u00f4mico. Andrade e Bacciotti, p. 75-76, 2020) .</p><p>171. A despeito de diversos aspectos te\u00f3ricos que poderiam ser levantados, na pr\u00e1tica, verifica-se que pol\u00edticas baseadas em regras s\u00e3o superiores \u00e0s sujeitas \u00e0 discricionariedade do governante do momento, uma vez que estas tendem a ser temporalmente inconsistentes (pe\u00e7a 67; pe\u00e7a 69; pe\u00e7a 70, p. 2) .</p><p>172. Em termos conceituais, pode-se afirmar que regras fiscais s\u00e3o medidas que imp\u00f5em restri\u00e7\u00e3o duradoura \u00e0 pol\u00edtica fiscal mediante limites num\u00e9ricos ou metas quantitativas sobre agregados or\u00e7ament\u00e1rios. Entre seus principais objetivos mencionam-se corrigir incentivos perversos para as contas p\u00fablicas e criar restri\u00e7\u00f5es ao aumento de gastos, a fim de garantir a responsabilidade fiscal e a sustentabilidade da d\u00edvida.</p><p>173. Elas podem ser categorizadas como regras de (pe\u00e7a 69; p. 6) :</p><p>- Despesa ou gasto p\u00fablico: a rigor, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecer um limite m\u00e1ximo (teto) para o crescimento das despesas do governo ao longo do tempo, de forma a evitar que elas tenham comportamento pr\u00f3-c\u00edclico (e.g.: gastos excessivos em tempos favor\u00e1veis e cortes de investimentos em tempos de crise) e cres\u00e7am acima do que seria sustent\u00e1vel;</p><p>- Receita: em geral, estabelecem limites m\u00e1ximos \u00e0 carga tribut\u00e1ria ou definem o tratamento a ser observado quando houver arrecada\u00e7\u00e3o de receitas extraordin\u00e1rias (por exemplo, cria\u00e7\u00e3o de um fundo espec\u00edfico para receitas de petr\u00f3leo) ;</p><p>- Resultado or\u00e7ament\u00e1rio: buscam estabelecer crit\u00e9rios para m\u00e9tricas que considerem conjuntamente as despesas e receitas do Governo. Os exemplos cl\u00e1ssicos s\u00e3o regras para os resultados nominal e prim\u00e1rio e regra de ouro; e</p><p>- D\u00edvida p\u00fablica: a inten\u00e7\u00e3o dessa regra \u00e9 evitar que o volume de d\u00edvida acumulado ao longo do tempo ultrapasse determinado patamar. Entre essas quatro categorias, \u00e9 a \u00fanica que \u00e9 aplicada sobre um estoque, podendo ser uma medida de d\u00edvida bruta (considerando apenas os passivos) ou de d\u00edvida l\u00edquida (passivos subtra\u00eddos dos ativos) .</p><p>174. Regras fiscais tamb\u00e9m podem ser especificadas de acordo com sua base legal (constitucional ou legal) , cobertura (esfera governamental) , abrang\u00eancia (por tipo de gasto) , mecanismos de monitoramento e controle, formas de puni\u00e7\u00e3o (e.g.: crimes de responsabilidade fiscal) .</p><p>175. Verifica-se que \u00e9 comum os pa\u00edses combinarem duas ou mais regras fiscais. A complementariedade entre elas ajudaria no alcance e na manuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade fiscal intertemporal. Em perspectiva hist\u00f3rica, verifica-se que, ap\u00f3s a crise financeira global de 2008, pa\u00edses passaram a mesclar regra de d\u00edvida p\u00fablica, de despesa e de resultado or\u00e7ament\u00e1rio (pe\u00e7a AF, p. 6) .</p><p>176. Nesse sentido, com dados at\u00e9 2017, estudo do Fundo Monet\u00e1rio Internacional aponta que, em 2015, 80 de 96 pa\u00edses adotavam regras de d\u00edvida e/ou de resultado or\u00e7ament\u00e1rio, considerando governos monitorados pelo Fundo. J\u00e1 regras de despesa passaram a ser mais comuns ap\u00f3s 2008-2009, em contexto de crise financeira global, tendo sido adotadas em complemento \u00e0s restri\u00e7\u00f5es dos gastos discricion\u00e1rios e com o prop\u00f3sito de assegurar melhor disciplina fiscal.</p><p>177. A esse respeito, observa-se a combina\u00e7\u00e3o da regra da d\u00edvida, de efeitos de longo prazo, com regras de resultado fiscal, de curto prazo, estas \u00faltimas 'em aux\u00edlio aos <i>policy makers </i>no manejo da pol\u00edtica de curto prazo' (GIAMBIAGI, F. 'Tudo sobre o D\u00e9ficit P\u00fablico: Um guia sobre o maior desafio do pa\u00eds para d\u00e9cada de 2020'. Alta Books, 2021; p. 245) .</p><p>178. Os arranjos de regras fiscais, em suma, s\u00e3o diversos e buscam se acomodar \u00e0s peculiaridades institucionais e socioecon\u00f4micas dos pa\u00edses. Assim, faz sentido constatar que em pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia se verifique a concomit\u00e2ncia de regra supranacional com regras nacionais. Ao passo que no Brasil pode-se falar em harmoniza\u00e7\u00e3o entre regras nacionais e subnacionais. Ou que determinada regra fiscal seja implementada sem observar sua configura\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica (Dispon\u00edvel em: https://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstream/handle/id/540060/EE_n05_2018.pdf. Acessado em: 5/10/2021; II - Especificidades da Regra de Ouro Brasileira; p. 12) .</p><p>179. Nessa linha, n\u00e3o se deve descuidar de que aspectos pol\u00edticos-institucionais t\u00eam potencial para impactar a din\u00e2mica do aumento dos gastos, como o modelo federativo ou o grau de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos, entre outros fatores. A literatura especializada, por exemplo, aponta que os gastos dos governos locais s\u00e3o mais sens\u00edveis a aumentos na transfer\u00eancia recebidos de outras esferas de governo do que a aumentos nas rendas privadas locais (efeito conhecido como <i>flypaper</i>) (pe\u00e7a 68; p. 4) .</p><p>180. Apesar dos resultados positivos, a literatura especializada tamb\u00e9m tem apontado efeitos negativos das regras fiscais, como (i) a indu\u00e7\u00e3o de um comportamento pr\u00f3-c\u00edclico (e.g.: aumentar a despesas em per\u00edodos de crescimento; reduzir despesa e aumentar impostos em \u00e9pocas de crise) ; (ii) o est\u00edmulo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de contabilidade criativa e opera\u00e7\u00f5es fora do balan\u00e7o; e (iii) a redu\u00e7\u00e3o na qualidade do gasto, com perda de foco em rela\u00e7\u00e3o a outras prioridades (Giambiagi, 2020) .</p><p>181. Constata-se que a imposi\u00e7\u00e3o de regras fiscais gera <i>trade-offs</i>. Se, por um lado, limita o gasto p\u00fablico e isso contribui para o controle da trajet\u00f3ria dos gastos e prol da consolida\u00e7\u00e3o fiscal, por outro, esse limite pode reduzir \u00e0s pol\u00edticas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos governantes para enfrentar crises econ\u00f4micas.</p><p>182. Acrescenta-se ainda que o cumprimento de regras fiscais se mostra mais dif\u00edcil quando o crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o melhora em bases constantes.</p><p>183. Em especial diante de situa\u00e7\u00f5es decorrentes de aperto fiscal (e.g.: forte contra\u00e7\u00e3o da demanda) , verifica-se que agentes p\u00fablicos acabam por engendrar pr\u00e1ticas de burla \u00e0s regras. Menciona-se a respeito subtra\u00e7\u00e3o de agregados das despesas para fugir aos limites impostos pelas regras fiscais, a exemplo de exclus\u00e3o de contabiliza\u00e7\u00e3o do resultado prim\u00e1rio de determinadas despesas prim\u00e1rias.</p><p>184. Ante tais ocorr\u00eancias, cl\u00e1usulas de escape e regras flex\u00edveis t\u00eam sido recomendadas como aperfei\u00e7oamento das medidas fiscais restritivas.</p><p>185. Contudo, h\u00e1 que se ponderar que tais 'escapes' podem acarretar tentativas de descumprimento aos pressupostos basilares da regra fiscal.</p><p>186. A prop\u00f3sito da tens\u00e3o entre o cumprimento de regras fiscais e a condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas em momentos adversos, cumpre ressaltar excerto encontrado no \u00e2mbito do Parecer Pr\u00e9vio das contas presidenciais de 2012: 'h\u00e1 que se destacar tamb\u00e9m que, no campo das finan\u00e7as p\u00fablicas, o realismo deve sempre prevalecer sobre o formalismo, sob pena de se comprometer a credibilidade do governo, em especial sua pol\u00edtica fiscal' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1274/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1274/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do ministro Jos\u00e9 Jorge) .</p><p>187. No \u00e2mbito das contas presidenciais de 2020 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1492220215\" target=\"_blank\">Processo 014.922/2021-5</a>, de relatoria do ministro Walton Alencar Rodrigues) , o TCU identificou riscos \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o de regras fiscais, tais como abertura de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios para custear despesas sem rela\u00e7\u00e3o com a pandemia de Covid-19, remanejamento de despesas prim\u00e1rias por meio de cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios que possibilitava a abertura de espa\u00e7o no Teto de gastos; e capitaliza\u00e7\u00e3o de empresas estatais independentes visando, em \u00faltima an\u00e1lise, a realiza\u00e7\u00e3o de despesas em favor de \u00f3rf\u00e3o e entidades submetidas ao Teto de Gastos.</p><p>188. Aos aspectos acima levantados, some-se o fato da tend\u00eancia inercial do or\u00e7amento e da rigidez or\u00e7ament\u00e1ria. Nesse sentido, registra-se que o crescimento econ\u00f4mico, a acelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o e/ou a eleva\u00e7\u00e3o das receitas contribuem para amplia\u00e7\u00e3o das despesas prim\u00e1rias, o que explicaria a aludida tend\u00eancia. Por outro lado, verifica-se que a rigidez or\u00e7ament\u00e1ria adv\u00e9m de tr\u00eas principais fontes: despesas obrigat\u00f3rias, receitas vinculadas e indexa\u00e7\u00f5es.</p><p>189. Com isso, diante da eventual necessidade de ajuste fiscal, tendem a prevalecer cortes lineares, com preju\u00edzo evidente para a qualidade do gasto, entre outros pontos negativos.</p><p>190. Nessa linha, conforme se verifica no 'Guia pr\u00e1tico de an\u00e1lise ex post de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablicas' (Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/casacivil/pt-br/centrais-de-conteudo/downloads/guiaexpost.pdf. Acessado em 4/10/2021; p. 50) : 'Usualmente, no Brasil, preferem-se cortes lineares, focando determinadas despesas - por exemplo, as de custeio administrativo'. Ou seja, os cortes acabam por incidir sobre o custeio da m\u00e1quina p\u00fablica.</p><p>191. No que diz respeito ao princ\u00edpio para se avaliar uma boa regra fiscal, mencionam-se: (i) desenho bem definido, (ii) transpar\u00eancia, (iii) simplicidade, (iv) flexibilidade (para se acomodar a choques ex\u00f3genos) , (v) mecanismos de controle, (vi) consist\u00eancia (com outras pol\u00edticas macroecon\u00f4micas) e (vii) efici\u00eancia. (pe\u00e7a 69, p. 9) .</p><p>192. Assim, novos arranjos e mecanismos para a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal devem ser incentivados, notadamente no que se refere \u00e0 'rediscuss\u00e3o da din\u00e2mica das despesas' com vistas \u00e0 'cria\u00e7\u00e3o' de espa\u00e7o fiscal (Dispon\u00edvel em: https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2019/09/problema-nao-e-o-teto-de-gastos-mas-sim-a-evolucao-dos-gastos-obrigatorios.shtml. Acessado em: 22/9/2021) .</p><p>193. Nesse sentido, a literatura especializada aponta que regras com foco na despesa apresentam as seguintes vantagens, em termos de alcance dos resultados pretendidos ou de possibilidade de monitoramento, gest\u00e3o e controle (Giambiagi. 2020) :</p><p>- A despesa \u00e9 o agregado com maior controle direto do governo;</p><p>- As regras para a despesa s\u00e3o as que mais atacam o vi\u00e9s deficit\u00e1rio;</p><p>- Elas s\u00e3o f\u00e1ceis de monitorar e de comunicar ao p\u00fablico e aos pol\u00edticos;</p><p>- Raramente impedem o funcionamento dos estabilizadores autom\u00e1ticos; e</p><p>- Podem ser instrumento de melhora na composi\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, se o limite for especificado por categorias de gastos.</p><p>194. Considerando que o Teto de Gastos se revela como a principal \u00e2ncora fiscal do pa\u00eds, vale registrar as seguintes fragilidades j\u00e1 apresentadas pela literatura especializada, as quais refor\u00e7am a tese de que medidas adicionais devem ser adotadas (Dispon\u00edvel em: https://portalibre.fgv.br/sites/default/files/revistas/arquivos/conjuntura-economica-2020-09-baixa.pdf. Acessado em: 27/9/2021) :</p><p>- O Teto de Gatos (TG) limita parcialmente o crescimento da despesa p\u00fablica prim\u00e1ria (vari\u00e1vel de fluxo) , deixando de restringir o crescimento do montante da d\u00edvida p\u00fablica (vari\u00e1vel de estoque) , isto porque deixa de lado isen\u00e7\u00f5es fiscais e despesas financeiras, as quais tamb\u00e9m contribuem para o endividamento.</p><p>- Outro ponto a ser destacado \u00e9 que a gera\u00e7\u00e3o do super\u00e1vit prim\u00e1rio (um dos efeitos pretendidos com o TG) \u00e9 dependente de taxas de crescimento real (acima da infla\u00e7\u00e3o) da arrecada\u00e7\u00e3o de receitas p\u00fablicas e do Produto Interno Bruto (PIB) , o que tende a n\u00e3o ocorrer em tempos de pandemia e de recess\u00e3o.</p><p>- no que tange \u00e0 expans\u00e3o das despesas obrigat\u00f3rias, verifica-se que elas t\u00eam reduzido o espa\u00e7o discricion\u00e1rio do or\u00e7amento do Poder Executivo federal a n\u00edveis cr\u00edticos, comprometendo investimentos e custeio da m\u00e1quina p\u00fablica;</p><p>- O descontrole das despesas obrigat\u00f3rias \u00e9 fruto da falta de vis\u00e3o estrat\u00e9gica na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal;</p><p>- A tentativa de equil\u00edbrio das contas e a efici\u00eancia dos gastos por meio de contingenciamento e controle das despesas discricion\u00e1rias (j\u00e1) se provou ineficaz;</p><p>- At\u00e9 2026, despesas obrigat\u00f3rias e previdenci\u00e1rias (estas \u00faltimas est\u00e3o fora do c\u00e1lculo) devem comprometer o Teto de Gastos.</p><p>195. Assim, entre medidas para enfrentar o descontrole das finan\u00e7as p\u00fablicas em meio a pluralidade de regras fiscais existentes, destaca-se a revis\u00e3o peri\u00f3dica dos gastos, que incentiva a <i>accountability</i> e que deve funcionar em harmonia com as regras j\u00e1 existentes (e.g.: Teto de Gastos) , sem preju\u00edzo de eventuais adapta\u00e7\u00f5es.</p><p>196. Em 2017, o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) recomendou a ado\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o peri\u00f3dica de gastos ao Brasil. Essa sistem\u00e1tica de planejamento \u00e9 denominada na literatura especializada internacional como <i>spending review</i>.</p><p>197. Em 2018, 27 pa\u00edses membros da Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) tinham realizado previs\u00f5es de gastos.</p><p>198. A respeito da revis\u00e3o peri\u00f3dica dos gastos, ressaltam-se os seguintes aspectos apresentados na forma sumarizada a seguir (Dispon\u00edvel em: https://ibre.fgv.br/blog-da-conjuntura-economica/artigos/planejamento-fiscal-regras-fiscais-por-si-so-nao-sao. Acessada em: 27/9/2021) :</p><p>- Trata-se de m\u00e9todo para aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, por meio de processo institucionalizado, transparente (e.g.: conferir transpar\u00eancia aos ajustes fiscais necess\u00e1rios e aos n\u00fameros e crit\u00e9rios envolvidos) e coordenado de revis\u00e3o de gastos, projetos e programas governamentais, com vistas \u00e0 efici\u00eancia econ\u00f4mica;</p><p>- Como a sistem\u00e1tica institucionalizada de revis\u00e3o de gastos envolve gastos obrigat\u00f3rios e ren\u00fancias fiscais, s\u00e3o necess\u00e1rios ajustes na legisla\u00e7\u00e3o e amplas reformas no setor p\u00fablico;</p><p>- A fim de evitar eventual captura pol\u00edtica, mencionam-se as seguintes medidas para 'blindar' a revis\u00e3o de gastos: cria\u00e7\u00e3o de canais de comunica\u00e7\u00e3o com representantes da sociedade civil e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o (transpar\u00eancia) , patroc\u00ednio de lideran\u00e7as pol\u00edticas, capacita\u00e7\u00e3o de profissionais envolvidos com a tem\u00e1tica, cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de incentivos e san\u00e7\u00f5es para os gestores p\u00fablicos e a compatibiliza\u00e7\u00e3o do sistema de revis\u00e3o de gastos com a agenda legislativa e o processo or\u00e7ament\u00e1rio;</p><p>199. Acerca das vantagens da <i>spending review</i>, vale pontuar o seguinte:</p><p>- de maneira integrada com o processo or\u00e7ament\u00e1rio, as avalia\u00e7\u00f5es da efici\u00eancia do gasto servem de insumo para um m\u00e9todo de gest\u00e3o cujo objetivo \u00e9 apresentar de forma transparente as op\u00e7\u00f5es de economia or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p>- Um dos principais objetivos \u00e9 alocar recursos em programas com maiores benef\u00edcios sociais - ou <i>value for Money</i>;</p><p>- Com base na experi\u00eancia internacional, verifica-se a possibilidade de se fazer um sistema de revis\u00e3o de gasto, na qual avalia\u00e7\u00f5es <i>ex ante</i> (antes da decis\u00e3o do gasto) e <i>ex post</i> (ap\u00f3s das decis\u00f5es de gasto) das pol\u00edticas p\u00fablicas podem permitir gerar uma lista de reformas capazes de promover economias or\u00e7ament\u00e1rias;</p><p>- Revis\u00f5es peri\u00f3dicas do gasto evitam ajustes fiscais imediatistas (e.g.: cortes lineares de despesa) ;</p><p>200. Destarte, salienta-se que a sistem\u00e1tica de <i>spending reviews </i>n\u00e3o se confunde com simples 'cortes de gastos', uma vez que estes em geral servem como meio de acomoda\u00e7\u00e3o (espa\u00e7o fiscal) para a realiza\u00e7\u00e3o de despesas adicionais, configurando geralmente simples substitui\u00e7\u00e3o de despesas, sem preocupa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia do gasto (<i>Spending Reviews: Some Insights from Practitioners</i>, Discussion Paper 135, dezembro 2020. Dispon\u00edvel em: https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/economy-finance/dp135_en.pdf. Acessado em: 23/9/2021) .</p><p>201. \u00c9 nesse sentido que deve ser entendida a informa\u00e7\u00e3o de que Reino Unido e Irlanda se valeram de maneira exitosa de <i>spending reviews</i> para obter consolida\u00e7\u00e3o fiscal, tendo usado essa ferramenta para realizar grandes 'cortes' de agregados da despesa (Dispon\u00edvel em: https://journalhosting.ucalgary.ca/index.php/cjpe/article/view/43177. Acesso em: 05/10/2021; p. 2) . Assim, cumpre salientar que as revis\u00f5es podem ser globais (cortes em agregados da despesa em processo de consolida\u00e7\u00e3o fiscal - 'ad hoc tool') ou seletivas (lista de reformas com vistas \u00e0 economia or\u00e7ament\u00e1ria) (pe\u00e7a 71, p. 3) .</p><p>202. A literatura especializada pontua, como crit\u00e9rios para se proceder \u00e0 revis\u00e3o peri\u00f3dica de gastos tendo em vista a economia or\u00e7ament\u00e1ria, a formula\u00e7\u00e3o dos seguintes poss\u00edveis questionamentos:</p><p><b>Tabela 13 - Crit\u00e9rios empregados na <i>spending review</i> para identificar op\u00e7\u00f5es de economia or\u00e7ament\u00e1ria</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Dimens\u00e3o avaliada.</b></p></td>\t<td><p><b>Questionamentos poss\u00edveis.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Relev\u00e2ncia</p></td>\t<td><p>O programa traz resultados relevantes/importantes para a sociedade?</p></td></tr><tr>\t<td><p>Duplicidade</p></td>\t<td><p>H\u00e1 duplicidade com outro programa ou entre \u00f3rg\u00e3os e entidades do governo, ou com o setor privado?</p></td></tr><tr>\t<td><p>Efetividade</p></td>\t<td><p>O programa est\u00e1 gerando o resultado esperado, e, em caso negativo, \u00e9 poss\u00edvel corrigi-lo?</p></td></tr><tr>\t<td><p>Efici\u00eancia</p></td>\t<td><p>O servi\u00e7o ofertado ou o processo pode ser realizado com menor custo, sem comprometer a qualidade?</p></td></tr><tr>\t<td><p>Equidade</p></td>\t<td><p>A oferta de servi\u00e7os ou a distribui\u00e7\u00e3o de recursos atende de modo equ\u00e2nime os destinat\u00e1rios da pol\u00edtica?</p></td></tr><tr>\t<td><p>Falhas de mercado</p></td>\t<td><p>O governo est\u00e1 fazendo algo que poderia ser mais bem provido pelo mercado ou pela sociedade civil organizada (ou perlo terceiro setor) ?</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da equipe, com base no estudo 'The Role of Evaluation in Spending Review' (Dispon\u00edvel em: https://journalhosting.ucalgary.ca/index.php/cjpe/article/view/43177. Acesso em: 05/10/2021; p. 2) .</p><p>203. No 'estado da arte', a implementa\u00e7\u00e3o de <i>spending reviews</i> (SR) pressup\u00f5e um processo em quatro est\u00e1gios (Dispon\u00edvel em: https://read.oecd-ilibrary.org/governance/spending-reviews_budget-13-5jz14bz8p2hd#page6. Acesso em 4/10/2021) :</p><p><i>'i</i>) Defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do sistema de SR com vistas \u00e0 sua compatibilidade com o arcabou\u00e7o institucional;</p><p><i>ii</i>) Defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros (decidir quais ser\u00e3o as economias or\u00e7ament\u00e1rias, tipos de despesas que ir\u00e3o se submeter aos crit\u00e9rios de SR, periodiza\u00e7\u00e3o e alcance das medidas) ;</p><p><i>iii</i>) Estabelecimento das op\u00e7\u00f5es de economias or\u00e7ament\u00e1rias que ser\u00e3o apresentadas aos formuladores das pol\u00edticas p\u00fablicas (congressistas, gestores) ;</p><p><i>iv</i>) Mensura\u00e7\u00e3o das economias que ser\u00e3o obtidas com a ado\u00e7\u00e3o da SR.</p><p>204. De crucial relev\u00e2ncia, salienta-se que a implementa\u00e7\u00e3o de <i>spending reviews</i> \u00e9 levada a cabo de diferentes modos nos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) que se utilizam dessa ferramenta. Destaca-se que, assim como n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o do que seja <i>spending reviews (a budgetary tool</i>) , tampouco existe uma \u00fanica f\u00f3rmula para implementa\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, que pode variar em fun\u00e7\u00e3o das peculiaridades de cada pa\u00eds.</p><p>205. No documento de 2017, em que o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) recomendou ao pa\u00eds a ado\u00e7\u00e3o de revis\u00f5es peri\u00f3dicas de gasto, registra-se ainda as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: desenvolvimento de um Quadro Fiscal de M\u00e9dio Prazo, com vistas a melhorar a previs\u00e3o macrofiscal de m\u00e9dio prazo; publicar, no in\u00edcio do ciclo or\u00e7ament\u00e1rio, declara\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia fiscal para orientar o processo or\u00e7ament\u00e1rio; adotar progn\u00f3stico de d\u00edvida cr\u00edvel para orientar a pol\u00edtica fiscal e refor\u00e7ar a sustentabilidade fiscal; desenvolver um Quadro de Despesa de M\u00e9dio Prazo a fim de alinhar as prioridades or\u00e7ament\u00e1rias em perspectiva plurianual.</p><p>206. Nesse sentido, ao lado das <i>spending reviews</i>, outra ferramenta de planejamento que pode ser utilizada para fins de disciplina financeira e melhoria no processo gerencial alocativo \u00e9 a denominada Quadro das Despesas de M\u00e9dio Prazo (QDMP; em ingl\u00eas: <i>Medium-Term Budget Framework</i> - MTBF) .</p><p>207. O QDMP \u00e9 um processo transparente de formula\u00e7\u00e3o do planejamento e do or\u00e7amento mediante o qual \u00e9 pactuada a aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos de acordo com as prioridades estrat\u00e9gicas, sob a premissa de observar a disciplina fiscal.</p><p>208. As ferramentas de m\u00e9dio e de curto prazo atualmente existentes e consubstanciadas no PPA e na LDO, n\u00e3o se alinham aos requisitos da QDPM, na medida em que, entre outros fatores, n\u00e3o imp\u00f5em tetos setoriais e tampouco produzem or\u00e7amentos setoriais de m\u00e9dio prazo que reflitam o planejamento estrat\u00e9gico dos minist\u00e9rios, al\u00e9m de n\u00e3o haver distin\u00e7\u00e3o clara entre programas em andamento e novos programas que viabilize um processo s\u00f3lido de prioriza\u00e7\u00e3o do gasto p\u00fablico (Contas P\u00fablicas no Brasil, Andrade e Bacciotti, p. 406, 2020) .</p><p>209. Basicamente, a implementa\u00e7\u00e3o do QDPM exige tal alinhamento ao sistema or\u00e7ament\u00e1rio e, adicionalmente, o aprofundamento da an\u00e1lise de m\u00e9dio prazo com defini\u00e7\u00e3o de prioridades segundo uma vis\u00e3o prospectiva.</p><p>210. Nesse sentido, menciona-se a Su\u00e9cia, que possui processo disciplinado de elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do governo central e utiliza QDMP que incorpora perspectiva de m\u00e9dio prazo na aloca\u00e7\u00e3o de recursos. No caso, o pa\u00eds n\u00f3rdico fixa um teto de gastos de car\u00e1ter impositivo com tr\u00eas anos de anteced\u00eancia e subtetos de car\u00e1ter indicativo para 27 \u00e1reas tem\u00e1ticas (Dispon\u00edvel em: https://www2.camara.leg.br/orcamento-da-uniao/estudos/2018/et-24-2018-planejamento-fiscal-de-medio-prazo-o-que-o-governo-federal-brasileiro-pode-aprender-com-a-bem-sucedida-experiencia-sueca. Acesso em: 23/9/2021) .</p><p>211. Em conjunto com o arcabou\u00e7o da responsabilidade fiscal vigente, agrega-se ainda que a ado\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o peri\u00f3dica de gastos (<i>spending review</i>) ou do planejamento fiscal de m\u00e9dio prazo (QDPM) , ambas ou outra que venha a ser institucionalizada, devem se pautar pela efici\u00eancia alocativa, promover a racionalidade no processo de defini\u00e7\u00e3o de prioridades, orientar a gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para a sustentabilidade da d\u00edvida p\u00fablica.</p><p>212. Cumpre destacar que avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e revis\u00e3o peri\u00f3dica dos gastos (<i>spending review</i>) s\u00e3o medidas que se retroalimentam, \u00e0 medida que avalia\u00e7\u00f5es fornecem subs\u00eddios para as revis\u00f5es peri\u00f3dicas, assim como estas se valem dos resultados das primeiras para compor, por exemplo, a cesta de poss\u00edveis economias or\u00e7ament\u00e1rias. A rigor, as revis\u00f5es de gasto consistem em importante fonte de demanda para avalia\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas.</p><p>213. A respeito das diferen\u00e7as entre elas, registra-se que a primeira \u00e9 usualmente realizada com enfoque setorial, a fim de questionar o desempenho das pr\u00f3prias pol\u00edticas avaliadas, buscando responder a perguntas como concep\u00e7\u00e3o, desenho, implementa\u00e7\u00e3o, impactos da interven\u00e7\u00e3o governamental. J\u00e1 as revis\u00f5es peri\u00f3dicas de gasto se prestam para o controle de agregados de despesa ou para abrir espa\u00e7o fiscal, sem preju\u00edzo da perspectiva da qualidade dos disp\u00eandios e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos. Em todos os casos, a efici\u00eancia alocativa dos gastos deveria orientar as escolhas dos gestores p\u00fablicos.</p><p>214. Em trabalho do Banco Mundial que objetivou debater a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados e da igualdade social no Brasil, o aludido organismo internacional assinalou que, al\u00e9m do ajuste fiscal, a 'melhoria da qualidade das despesas p\u00fablicas exige a institucionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema regular e rigoroso de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas'. (Dispon\u00edvel em: https://documents1.worldbank.org/curated/en/884871511196609355/pdf/121480-REVISED-PORTUGUESE-Brazil-Public-Expenditure-Review-Overview-Portuguese-Final-revised.pdf. Acessado em: 3/11/2021) .</p><p>215. O Banco Mundial sublinhou que a ado\u00e7\u00e3o do Teto de Gastos n\u00e3o garante a qualidade do ajuste fiscal. Adicionalmente, segundo o estudo, cumpre avaliar 'cuidadosamente quais despesas podem ser reduzidas sem prejudicar os mais pobres e o crescimento econ\u00f4mico futuro'. O corol\u00e1rio do estudo \u00e9 que o 'governo brasileiro gasta mais do que pode e, al\u00e9m disso, gasta mal', apontando que os 'd\u00e9ficits fiscais brasileiros s\u00e3o altos e a d\u00edvida p\u00fablica encontra-se em uma trajet\u00f3ria insustent\u00e1vel'.</p><p>216. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) , as revis\u00f5es de despesas s\u00e3o 'usadas em conjunto com o or\u00e7amento de desempenho (<i>performance budgeting) </i>para revisar a justificativa para gastos e identificar as economias or\u00e7ament\u00e1rias que podem ser redirecionadas para apoiar as metas priorit\u00e1rias' (pe\u00e7a 72, p. 29) .</p><p>217. Cumpre esclarecer, em breves linhas, que or\u00e7amento de desempenho consiste no uso sistem\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es de desempenho como subs\u00eddio decis\u00f3rio para o processo or\u00e7ament\u00e1rio, observando, entre outros princ\u00edpios or\u00e7ament\u00e1rios e al\u00e9m da performance, a avalia\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio das pol\u00edticas p\u00fablicas (Princ\u00edpio 8; <i>Recommendation of The Council on Budgetary Governance</i>, OCDE, 2015) .</p><p>218. O detalhamento dos diversos arranjos poss\u00edveis das t\u00e9cnicas apresentadas neste t\u00f3pico escapa ao prop\u00f3sito deste trabalho. A abordagem adotada foi de cunho meramente explorat\u00f3rio. Contudo, adianta-se que as metodologias poss\u00edveis de serem adotadas s\u00e3o diversas, variando a periodicidade e a abrang\u00eancia. H\u00e1 planos que abarcam todas as despesas do or\u00e7amento (com vistas \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o fiscal) , enquanto outros selecionam \u00e1reas a serem afetadas pelos cortes or\u00e7ament\u00e1rios (listas de economias or\u00e7ament\u00e1rias) , entre outras nuances. Nesse sentido, cumpre destacar iniciativas brasileiras de implementa\u00e7\u00e3o de <i>spending review </i>j\u00e1 formalizadas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>219. O objetivo desta auditoria foi verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o em m\u00e9dio e longo prazo. Tem\u00e1tica de relev\u00e2ncia para controle dos gastos p\u00fablicos e para o planejamento governamental, em sua vertente de garantir a disponibilidade dos recursos necess\u00e1rios para a continuidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e para o atendimento das obriga\u00e7\u00f5es do Estado.</p><p>220. Com base em dilig\u00eancias realizadas, \u00f3rg\u00e3os da Uni\u00e3o responderam a questionamentos acerca da gest\u00e3o, da governan\u00e7a, dos riscos identificados e problemas potenciais relacionados aos controles da gera\u00e7\u00e3o da despesa de car\u00e1ter continuado.</p><p>221. Diante das respostas apresentadas pelos gestores, verifica-se que a assun\u00e7\u00e3o de despesas obrigat\u00f3rias, seja DOCC, sejam obriga\u00e7\u00f5es plurianuais, ainda que decorrentes de atos ou contratos administrativos, carece de uma vis\u00e3o sist\u00eamica e uniforme pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p>222. Das respostas apresentadas, em comum aos diversos \u00f3rg\u00e3os, verifica-se de relevo o car\u00e1ter enrijecido da despesa, que, de resto, \u00e9 fato sobejamente documentado no \u00e2mbito do Tribunal. A esse aspecto, some-se o car\u00e1ter inercial do aumento das despesas obrigat\u00f3rias continuadas e a car\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o das leis de reg\u00eancia, de modo que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1 certa lacuna normativa para conferir tratamento uniforme \u00e0 mat\u00e9ria. Nesse sentido, trabalho do Tribunal abordou de modo estruturante o assunto no \u00e2mbito do Poder Executivo federal (TC 037.193/2020-, (relator ministro Walton Alencar Rodrigues, ainda sem aprecia\u00e7\u00e3o) . Neste ponto, cabe observar o papel crucial dos \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e finan\u00e7as p\u00fablicas do executivo federal, com potencial para harmonizar procedimentos e expedir orienta\u00e7\u00f5es, ainda que n\u00e3o cogentes, aos demais Poderes, DPU e MPU.</p><p>223. Assim, a diversidade de 'realidades enfrentadas pelos \u00f3rg\u00e3os' - ainda que sob o mesmo pano de fundo, qual seja: gera\u00e7\u00e3o de despesas continuadas, tornou contraproducente conferir tratamento consolidado \u00e0 tem\u00e1tica.</p><p>224. De todo modo, o Anexo I fornece o resumo das respostas trazidas pelos gestores.</p><p>225. Salienta-se que a fim de alcan\u00e7ar perspectiva mais abrangente desenvolveu-se o t\u00f3pico Experi\u00eancia Internacional e Controle do Crescimento de Despesas no M\u00e9dio e Longo Prazos. Contudo, h\u00e1 de se destacar que a abordagem adotada foi meramente explorat\u00f3ria, sem aprofundamentos, uma vez que tal estudo encontra melhor <i>locus</i> para o seu pleno desenvolvimento no \u00e2mbito de 'produ\u00e7\u00e3o de conhecimento' prevista no inciso VII do art. 2\u00ba da Portaria TCU 85/2014.</p><p>226. Este trabalho n\u00e3o possui natureza propositiva, que seria arbitrar sobre 'o que' e o 'como fazer', a despeito disso \u00e9 inescap\u00e1vel a constata\u00e7\u00e3o da necessidade do aperfei\u00e7oamento das regras fiscais existentes e de que s\u00e3o necess\u00e1rias reformas estruturantes que demonstrem o compromisso com o ajuste fiscal necess\u00e1rio ao equil\u00edbrio intertemporal das finan\u00e7as p\u00fablicas.</p><p>227. Como se viu extensamente nesta fiscaliza\u00e7\u00e3o, o gargalo do equil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro se d\u00e1 pelo lado das despesas, nomeadamente despesas obrigat\u00f3rias derivadas de lei, atos normativos ou pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>228. Outras fatores e conjunturas tamb\u00e9m ajudam a explicar os desafios fiscais, mas, como j\u00e1 mencionado e sem que seja abordagem excludente, atuar nesse enfrentamento pelo lado do controle das despesas demonstra-se prof\u00edcuo:</p><p>- A despesa \u00e9 o agregado com maior controle direto do governo;</p><p>- As regras para a despesa s\u00e3o as que mais atacam o vi\u00e9s deficit\u00e1rio;</p><p>- Elas s\u00e3o f\u00e1ceis de monitorar e de comunicar ao p\u00fablico e aos pol\u00edticos;</p><p>- Raramente impedem o funcionamento dos estabilizadores autom\u00e1ticos; e</p><p>- Podem ser instrumento de melhora na composi\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, se o limite for especificado por categorias de gastos.</p><p>229. Pondera-se, contudo, que eventual ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas exitosas internacionais por parte dos formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas deve harmonizar-se com o quadro institucional, pol\u00edtico e socioecon\u00f4mico p\u00e1trio.</p><p>230. Por todo o exposto, e de acordo com os fatos explicitados na sec\u00e7\u00e3o 'Limita\u00e7\u00f5es de auditoria' deste relat\u00f3rio, registra-se que uma das propostas de encaminhamento ser\u00e1 direcionada \u00e0 Segecex, para que avalie a conveni\u00eancia e a oportunidade de que realizar estudo aprofundado, formalizado por meio de 'produ\u00e7\u00e3o de conhecimento', das pr\u00e1ticas internacionais relacionadas \u00e0s regras fiscais e planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazos, o que estaria alinhado com a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal pela sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o e permitiria subsidiar eventuais a\u00e7\u00f5es de controle acerca da tem\u00e1tica, inclusive no \u00e2mbito do parecer pr\u00e9vio do TCU acerca das contas prestadas pelo Presidente da Rep\u00fablica.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>231. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao relator, Ministro Bruno Dantas:</p><p>i) autorizar a convers\u00e3o dos presentes autos em Levantamento, de forma a subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o que o Poder Executivo deve elaborar em atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>ii) tornar p\u00fablico o presente Relat\u00f3rio de Levantamento, a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida e as pe\u00e7as n\u00e3o classificadas como sigilosas dos presentes autos, tendo em vista o disposto no par\u00e1grafo 119 do Roteiro de Levantamento, anexo \u00e0 Portaria- Segecex 24/2018;</p><p>iii) informar a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00e0 Casa Civil e o Minist\u00e9rio da Economia que os demonstrativos que integram o relat\u00f3rio referido no art. 165, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, regulamentado pelos arts. 52 e 53, inciso II, da Lei Complementar 101/2000, n\u00e3o informam o quantitativo de servidores ativos, inativos e pensionistas, civis e militares, exigido pelo art. 103, inciso I e \u00a7 8\u00ba, da Lei 14.194/2021 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias de 2022) , o que compromete a evidencia\u00e7\u00e3o, para amplo acesso e compreens\u00e3o do cidad\u00e3o e \u00f3rg\u00e3os de controle, da despesa m\u00e9dia <i>per capita</i> de cada regime de prote\u00e7\u00e3o social previsto na legisla\u00e7\u00e3o vigente, o que merece aten\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o exigido pelo item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>iv) encerrar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA Diretora T\u00e9cnica, aquiescendo \u00e0 proposta do auditor, assim se manifestou (grifos do original) :</p><p>\"1. Trata-se de fiscaliza\u00e7\u00e3o do tipo auditoria operacional com o objetivo de verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre as obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o em m\u00e9dio e longo prazo, abrangendo tanto as Despesas Continuadas de Car\u00e1ter Continuado (DOCCs) , quanto as despesas que, mesmo que classificadas como discricion\u00e1rias, s\u00e3o de car\u00e1ter continuado, com impacto significativo no realismo or\u00e7ament\u00e1rio. No m\u00e9rito, alinho-me \u00e0 an\u00e1lise de m\u00e9rito realizada pela equipe de auditoria, em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020. Fa\u00e7o, t\u00e3o somente, breves considera\u00e7\u00f5es adicionais para subsidiar o exame.</p><p>2. Ao longo do trabalho, foram verificadas lacunas no padr\u00e3o de governan\u00e7a para viabilizar a elabora\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do demonstrativo consolidado de DOCC, o reconhecimento quanto \u00e0 necessidade de se avan\u00e7ar na conceitua\u00e7\u00e3o de DOCC, fatores que, por si s\u00f3, constituem obst\u00e1culo \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva sobre a mat\u00e9ria nesta assentada.</p><p>3. Adicionalmente os \u00f3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Economia apontaram a necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre os agentes que integram o n\u00edvel institucional dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, uma vez que a gera\u00e7\u00e3o de DOCC n\u00e3o se restringe ao Poder Executivo, alcan\u00e7ando todos os Poderes e \u00f3rg\u00e3os com poder de autogoverno. De fato, o art. 99 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica estabelece que a autonomia administrativa e financeira do Poder Judici\u00e1rio dar-se-\u00e1 nos termos e limites estabelecidos na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) .</p><p>4. Sobre esse tema, a LDO de 2022 (Lei 14.194/2021) assim disp\u00f5e:</p><p>'Art. 23. Os \u00f3rg\u00e3os dos Poderes Legislativo e Judici\u00e1rio, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o encaminhar\u00e3o \u00e0 Secretaria de Or\u00e7amento Federal da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia, por meio do Sistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento - Siop, at\u00e9 13 de agosto de 2021, suas propostas or\u00e7ament\u00e1rias, para fins de consolida\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2022, observadas as disposi\u00e7\u00f5es desta Lei.</p><p>\u00a7 1\u00ba As propostas or\u00e7ament\u00e1rias dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, encaminhadas nos termos do disposto no <i>caput</i>, dever\u00e3o ser objeto de <b>parecer do Conselho Nacional de Justi\u00e7a</b>, de que trata o art. 103-B da Constitui\u00e7\u00e3o, a ser encaminhado \u00e0 Comiss\u00e3o Mista a que se refere o \u00a7 1\u00ba do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 28 de setembro de 2021, com c\u00f3pia para a Secretaria de Or\u00e7amento Federal da Secretaria Especial de Fazenda do Minist\u00e9rio da Economia.</p><p>...</p><p>Art. 129. As propostas de atos que resultem em <b>cria\u00e7\u00e3o</b> ou <b>aumento</b> de despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado, al\u00e9m de atender ao disposto nos art. 16 e art. 17 da Lei Complementar 101, de 2000 - Lei de Responsabilidade Fiscal, dever\u00e3o, previamente \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o, ser encaminhadas aos \u00f3rg\u00e3os a seguir para que se <b>manifestem sobre a compatibilidade e a adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira</b>:</p><p>I - no \u00e2mbito do Poder Executivo federal, ao Minist\u00e9rio da Economia; e</p><p>II - no \u00e2mbito dos demais Poderes, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, aos \u00f3rg\u00e3os competentes, inclusive aqueles referidos no \u00a7 1\u00ba do art. 23.' (grifei) </p><p>5. Em s\u00edntese, os dispositivos transcritos repetem as condicionantes de adequa\u00e7\u00e3o e de compatibilidade da despesa que deve ser atestada pelo ordenador de despesa de cada Poder e \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo em atendimento \u00e0s exig\u00eancias autoaplic\u00e1veis previstas na Lei de Responsabilidade Fiscal - (arts. 16 e 17) . N\u00e3o enfrentam, nem de longe, os aspectos de governan\u00e7a necess\u00e1rios para que seja implantado, de modo uniforme em todos os Poderes e \u00f3rg\u00e3os aut\u00f4nomos da Uni\u00e3o, o controle efetivo da margem de expans\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o de despesa e dos limites or\u00e7ament\u00e1rios constitucionais e legais para gera\u00e7\u00e3o de DOCC e de outras despesas de car\u00e1ter continuado.</p><p>6. A lacuna no padr\u00e3o de governan\u00e7a para viabilizar a elabora\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do demonstrativo consolidado de DOCC, o reconhecimento quanto \u00e0 necessidade de se avan\u00e7ar em aspectos conceituais desta importante despesa p\u00fablica, somados \u00e0 necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o entre os agentes que integram o n\u00edvel institucional dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, constituem fatores cr\u00edticos para que se possa avan\u00e7ar na busca de respostas \u00e0s quest\u00f5es centrais formuladas no escopo da presente auditoria, em especial as que se referem:</p><p>i) ao processo formalmente definido para cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o, inclusive com a indica\u00e7\u00e3o das etapas respons\u00e1veis;</p><p>ii) \u00e0 exist\u00eancia de controles suficientes e adequados sobre o processo de cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, bem como sobre a continuidade/necessidade dessas despesas ao longo do tempo;</p><p>iii) aos riscos fiscais associados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado pela Uni\u00e3o e quais as respostas da administra\u00e7\u00e3o a estes riscos;</p><p>iv) \u00e0 exist\u00eancia de planejamento fiscal de m\u00e9dio e longo prazo para as despesas, assim como de que forma esse planejamento \u00e9 utilizado pelo Poder Executivo e pelo Congresso Nacional para a tomada de decis\u00e3o.</p><p>7. Neste cen\u00e1rio, marcado por lacunas, em 16/2/2022, foi expedida determina\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , ocasi\u00e3o em que foi fixado o <b>prazo de 120 dias</b> para a Casa Civil e o Minist\u00e9rio da Economia elaborarem e encaminhem a este Tribunal plano de a\u00e7\u00e3o contendo medidas de cunho normativo e gerencial e respectivos agentes e unidades respons\u00e1veis por tais medidas. A decis\u00e3o tamb\u00e9m fixou o <b>prazo m\u00e1ximo de dois anos</b> para que seja viabilizada a elabora\u00e7\u00e3o semestral de Demonstrativo Consolidado das DOCCs de todos os Poderes da Uni\u00e3o, informando os crit\u00e9rios utilizados para sua classifica\u00e7\u00e3o, o aumento da despesa previsto no exerc\u00edcio em que deva entrar em vigor e nos dois subsequentes, bem como as medidas de compensa\u00e7\u00e3o adotadas, devendo haver <b>t\u00f3pico espec\u00edfico sobre as DOCCs de pessoal</b>, principal grupo de natureza de despesa dos demais Poderes.</p><p>8. A decis\u00e3o plen\u00e1ria em quest\u00e3o abrange o universo de pagamentos de <b>R$ 1,490 trilh\u00e3o</b> (execu\u00e7\u00e3o financeira em 2021) , montante que corresponde a <b>17,2%</b> do Produto Interno Bruto (PIB) ou <b>92%</b> da execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas prim\u00e1rias obrigat\u00f3rias no referido exerc\u00edcio (R$ 1,614 trilh\u00e3o) . Como se nota, o prazo fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> alcan\u00e7a a maior parte das despesas pagas em 2021, o que reduz, por consequ\u00eancia, o escopo da presente auditoria.</p><p>9. Segundo dados do Boletim do Minist\u00e9rio da Economia referente ao exerc\u00edcio de 2021 (pe\u00e7a 64) , a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria (valor empenhado) das despesas prim\u00e1rias discricion\u00e1rias totalizou R$ 203,8 bilh\u00f5es, enquanto a execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares foi da ordem de R$ 32,1 bilh\u00f5es. Durante o exerc\u00edcio, foram pagos R$ 123,8 bilh\u00f5es (<b>1,43% do PIB</b>) de despesas discricion\u00e1rias, abrangidas as emendas parlamentares, o que corresponde \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira de 52,47% do valor empenhado.</p><p>10. Neste contexto peculiar de identidade entre os dois processos, com redu\u00e7\u00e3o significativa do escopo da presente auditoria em raz\u00e3o da decis\u00e3o prolatada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e em homenagem aos <b>princ\u00edpios da economia processual</b> e da <b>seguran\u00e7a jur\u00eddica</b>, ratifico a proposta formulada pelo Auditor, no sentido de propor ao relator avaliar a conveni\u00eancia e oportunidade de converter os presentes autos em <b>Levantamento</b>, de forma a evitar qualquer conflito de ordem processual no curso da elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o e de sua implementa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de dois exerc\u00edcios fixados pelo Tribunal.</p><p>11. Em desfecho, tendo em vista a preocupa\u00e7\u00e3o externada pelo Plen\u00e1rio, no sentido de determinar a divulga\u00e7\u00e3o segregada das <b>DOCCs de pessoal</b>, alinho-me \u00e0 proposta formulada pelo autor do Relat\u00f3rio com o objetivo de ressaltar para o Poder Executivo a import\u00e2ncia de fazer evidenciar, nos demonstrativos que integram o Relat\u00f3rio Resumido de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (RREO) , o <b>quantitativo f\u00edsico</b> de pensionistas e dos servidores ativos e inativos, civis e militares, mantidos com recursos da Uni\u00e3o, cuja disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados para amplo acesso p\u00fablico e atualiza\u00e7\u00e3o nos s\u00edtios eletr\u00f4nicos s\u00e3o historicamente exigidas pelas Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (art. 103, inciso I e \u00a7 8\u00ba, da Lei 14.194/2021 - LDO 2022) .</p><p>12. Registre-se que sobressai do Relat\u00f3rio a informa\u00e7\u00e3o de que o quantitativo de benefici\u00e1rios do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social dos Servidores civis (RPPS-Civil) a cargo da Uni\u00e3o (tr\u00eas Poderes, MPU e DPU) atingiu, em 2016, pouco mais de 671 mil benefici\u00e1rios; 378,8 mil benefici\u00e1rios do sistema de prote\u00e7\u00e3o social das For\u00e7as Armadas (militares federais) ; 19,2 mil benefici\u00e1rios no regime do Fundo Constitucional do Distrito Federal (FCDF) organizado e mantido pela Uni\u00e3o por for\u00e7a constitucional; 1,1 mil benefici\u00e1rios do regime de previd\u00eancia dos Congressistas previsto na Lei 9.506/1998; e pouco mais de 22,6 mil benefici\u00e1rios pagos pela Uni\u00e3o em raz\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es assumidas por ocasi\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o de estados e territ\u00f3rios, via f\u00e9rrea, dentre outras obriga\u00e7\u00f5es. Lamentavelmente, essas informa\u00e7\u00f5es deixaram de ser consolidadas no Boletim de Estat\u00edstica de Pessoal elaborado pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento, n\u00e3o tendo sido encontrada publica\u00e7\u00e3o que supra essa lacuna.</p><p>13. Por fim, conv\u00e9m ressaltar que a divulga\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es atualizadas permite que o cidad\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os de controle possam conhecer a <b>despesa m\u00e9dia</b> <i>per capita</i> de cada regime de prote\u00e7\u00e3o social previsto na legisla\u00e7\u00e3o vigente (previd\u00eancia do servidor efetivo e sistemas de prote\u00e7\u00e3o assemelhados) , abordagem merecedora de aten\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o exigido pelo item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que a produ\u00e7\u00e3o de indicadores qualificados contribui, sobremaneira, para o efetivo controle da expans\u00e3o da despesa com pessoal.</p><p>\u00c0 considera\u00e7\u00e3o superior.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUDITORIA OPERACIONAL SOBRE A EXIST\u00caNCIA E A SUFICI\u00caNCIA DE CONTROLES SOBRE OBRIGA\u00c7\u00d5ES DE CAR\u00c1TER CONTINUADO. MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA. LEI DE RESPONSABILIDADE FISCAL. LIMITA\u00c7\u00c3O DE AUDITORIA. ABORDAGEM DA MESMA PROBLEM\u00c1TICA EM OUTRO PROCESSO E AC\u00d3RD\u00c3O RECENTE DO TCU. APENSAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de auditoria de natureza operacional com o objetivo de verificar a exist\u00eancia e a sufici\u00eancia de controles sobre as obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado que impactam a sustentabilidade fiscal da Uni\u00e3o em m\u00e9dio e longo prazo, abrangendo tanto as despesas obrigat\u00f3rias de car\u00e1ter continuado (DOCC) quanto as classificadas como discricion\u00e1rias, mas de car\u00e1ter continuado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA proposta de fiscaliza\u00e7\u00e3o teve por base preocupa\u00e7\u00e3o levantada pela Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) com os sucessivos d\u00e9ficits prim\u00e1rios enfrentados pela Uni\u00e3o desde 2014 e que decorrem, em grande parte, do crescimento das despesas obrigat\u00f3rias, que representam um risco ao equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3692120190\" target=\"_blank\">Processo 036.921/2019-0</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\t\u00c9 inquestion\u00e1vel que a Lei Complementar 101/2000 (Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF) trouxe avan\u00e7os para o planejamento governamental, contudo suas disposi\u00e7\u00f5es restringem-se \u00e0 exig\u00eancia de estimativa de impacto, no Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (PLOA) , para tr\u00eas exerc\u00edcios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA LRF n\u00e3o prev\u00ea, de forma expressa, instrumentos de evidencia\u00e7\u00e3o e monitoramento das despesas que, embora n\u00e3o sejam classificadas como obrigat\u00f3rias, s\u00e3o de car\u00e1ter continuado, em especial das atinentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico e ao funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica, as quais devem ser priorizadas. Por esse motivo, carecem de aperfei\u00e7oamento os mecanismos de monitoramento e controle para assegurar o princ\u00edpio do realismo or\u00e7ament\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tOu seja, o art. 17 da LRF, apesar de impor medidas de compensa\u00e7\u00e3o como condi\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia, n\u00e3o alcan\u00e7a despesas que, embora n\u00e3o sejam classificadas como DOCC, certamente ser\u00e3o exigidas no futuro. Seria o caso, por exemplo, de despesas com conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o decorrentes de investimentos; com energia el\u00e9trica, \u00e1gua, internet e outras consideradas essenciais para o funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica; despesas que decorrer\u00e3o dos contratos \"<i>Built to Suit</i>\" (BTS) firmados pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; entre outras (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3692120190\" target=\"_blank\">Processo 036.921/2019-0</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAs proje\u00e7\u00f5es fiscais oficiais tamb\u00e9m foram objeto de preocupa\u00e7\u00e3o da Semag. Isso porque elas costumam referir-se a um per\u00edodo trienal (exerc\u00edcio base e dois subsequentes) . Ocorre que estudos demonstram que a trajet\u00f3ria de d\u00e9ficit prim\u00e1rio s\u00f3 seria alterada em prazo superior. Assim, a aus\u00eancia de proje\u00e7\u00f5es fiscais de longo prazo oficiais tamb\u00e9m constituiria um risco para a sustentabilidade das contas p\u00fablicas no futuro, ou seja, a capacidade das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es em arcar com obriga\u00e7\u00f5es geradas no presente poderia estar comprometida (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3692120190\" target=\"_blank\">Processo 036.921/2019-0</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\t\u00c9 diante desse cen\u00e1rio que a auditoria buscou analisar as provid\u00eancias adotadas, mormente quanto a controles sobre obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, considerada como tal toda e qualquer obriga\u00e7\u00e3o assumida pela Uni\u00e3o cuja execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ultrapasse dois exerc\u00edcios financeiros, mesmo que decorram de atos ou contratos administrativos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tDurante a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos, foram ouvidos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, tais como: Minist\u00e9rio da Economia, Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, os Tribunais Superiores, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tConstatou-se, em s\u00edntese, que <b>a assun\u00e7\u00e3o de despesas de car\u00e1ter continuado carece de vis\u00e3o sist\u00eamica e uniforme pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal</b>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tO Minist\u00e9rio da Economia restringiu suas respostas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es previstas no conceito legal do art. 17 da LRF, sem refer\u00eancia \u00e0s despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado. Afirmou que <b>n\u00e3o h\u00e1 um processo sistematizado para cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es continuadas (DOCC) ou mecanismo formalizado de articula\u00e7\u00e3o institucional no Poder Executivo Federal</b>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tDe fato, cabe ao Minist\u00e9rio da Economia e aos \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e administra\u00e7\u00e3o financeira federal apenas a elabora\u00e7\u00e3o de pareceres e notas t\u00e9cnicas acerca de projetos de lei ou atos normativos, quando instados a se manifestarem. Entretanto, o processo decis\u00f3rio e a gest\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de conflitos de interesse transcende \u00e0s compet\u00eancias deste Minist\u00e9rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tOs gestores do Minist\u00e9rio da Economia salientaram, por\u00e9m, a necessidade de regulamentar a governan\u00e7a do processo de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter continuado, mediante a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades para cada agente envolvido, o aperfei\u00e7oamento conceitual das DOCC e a defini\u00e7\u00e3o das formas de compensa\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o desse tipo de despesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tEm suma, a despeito dos comandos legais contidos na LRF, a estrutura de governan\u00e7a das DOCC ainda \u00e9 bem incipiente ou inexistente, sendo desej\u00e1vel que se estabele\u00e7a articula\u00e7\u00e3o entre o Minist\u00e9rio da Economia e os demais \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal com vistas a conferir um tratamento uniforme no sentido de mitigar os riscos ao equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas, a m\u00e9dio e longo prazos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tAs mesmas considera\u00e7\u00f5es se aplicam \u00e0s despesas discricion\u00e1rias de car\u00e1ter continuado, que carecem de disciplina normativa mais densa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tDas demais respostas apresentadas, em comum aos diversos \u00f3rg\u00e3os diligenciados, verifica-se de relevo <b>o car\u00e1ter enrijecido da despesa</b>. A esse aspecto, some-se o car\u00e1ter inercial do aumento das despesas obrigat\u00f3rias continuadas e a car\u00eancia da articula\u00e7\u00e3o das leis de reg\u00eancia, de modo que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1 certa lacuna normativa para conferir tratamento uniforme \u00e0 mat\u00e9ria. Nesse ponto, destaca-se o papel crucial dos \u00f3rg\u00e3os centrais de planejamento, or\u00e7amento e finan\u00e7as p\u00fablicas do Poder Executivo Federal, necess\u00e1rio para harmonizar procedimentos e expedir orienta\u00e7\u00f5es, ainda que n\u00e3o cogentes, aos demais Poderes, Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o e Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tA despeito das dilig\u00eancias e das an\u00e1lises elaboradas no \u00e2mbito desta auditoria, cujos dados torno p\u00fablicos por meio do relat\u00f3rio que antecede esta decis\u00e3o, <b>o escopo da auditoria restou limitado por conta de outra a\u00e7\u00e3o de controle externo do Tribunal, voltada ao acompanhamento de despesas obrigat\u00f3rias de car\u00e1ter continuado e de ren\u00fancias de receitas</b> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3719320201\" target=\"_blank\">Processo 037.193/2020-1</a>) . Neste processo, foram tratadas, dentre outras, quest\u00f5es relativas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do art. 17 da LRF e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em quadro espec\u00edfico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tNo m\u00e9rito, sobreveio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , por meio do qual o TCU determinou ao Minist\u00e9rio da Economia e \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica a elabora\u00e7\u00e3o de plano de a\u00e7\u00e3o, no prazo de 120 dias, com vistas a viabilizar a edi\u00e7\u00e3o semestral do demonstrativo consolidado das Despesas Obrigat\u00f3rias de Car\u00e1ter Continuado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tConforme salientou a Semag, a decis\u00e3o plen\u00e1ria em quest\u00e3o abrangeu o universo de pagamentos de R$ 1,49 trilh\u00e3o, montante que corresponde a 92% da execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas prim\u00e1rias obrigat\u00f3rias no exerc\u00edcio de 2021 (R$ 1,614 trilh\u00e3o) . Dessa forma, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> alcan\u00e7ou a maior parte das despesas pagas em 2021, o que reduziu, por consequ\u00eancia, o escopo da presente auditoria.</p><p class=\"relat\u00f3rio\">19.\tNesse contexto, a unidade instrutora prop\u00f4s converter estes autos em levantamento para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tornar p\u00fablico o presente relat\u00f3rio e informar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00e0 Casa Civil e o Minist\u00e9rio da Economia a respeito de uma poss\u00edvel defici\u00eancia do Relat\u00f3rio Resumido da Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (RREO) . </p><p class=\"relat\u00f3rio\">20.\tEntendo, por\u00e9m, que o processo deve ter outro encaminhamento, no sentido do apensamento definitivo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3719320201\" target=\"_blank\">Processo 037.193/2020-1</a>, considerando a conex\u00e3o entre os processos, nos termos do art. 36 da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014-TCU.  </p><p class=\"relat\u00f3rio\">21. \tAdemais, entendo que n\u00e3o cabe realizar, como decorr\u00eancia deste processo, o monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pois espera-se que essa provid\u00eancia seja adotada em processo pr\u00f3prio ou nos autos de origem, \u00e0 crit\u00e9rio do relator do feito.</p><p class=\"relat\u00f3rio\">22.\tPor fim, considerando que o tema ser\u00e1 abordado de forma estruturada no monitoramento do atendimento ao aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/333/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 333/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, deixo de acolher, neste momento, a proposta da Semag relativa \u00e0 poss\u00edvel defici\u00eancia observada no Relat\u00f3rio Resumido da Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (RREO) , uma vez que a quest\u00e3o poder\u00e1 ser objeto de an\u00e1lise mais aprofundada e contextualizada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220915", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797812", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797812", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}