{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2551988", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2040/2022 ATA 35/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2040", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este agravo interposto contra despacho que indeferiu o pedido de intima\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios \u00e0 defesa do agravante,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 289 do Regimento Interno, conhecer e negar provimento ao agravo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. prorrogar em 60 dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa por Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos em decorr\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o efetuada em atendimento ao item 9.3.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2930/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2930/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao agravante e \u00e0 Eletronuclear.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "agravo interposto contra decis\u00e3o que indeferiu pedido de intima\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios \u00e0 defesa do agravante", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "14/09/2022", "ENTIDADE": " Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.A.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrente:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Andrade Gutierrez Engenharia S.A. (17.262.213/0001-94); Andrade Gutierrez S.A. (17.262.197/0001-30); Carlos Maur\u00edcio Lima de Paula Barros (XXX.505.177-XX); Consorcio Angramon (20.876.370/0001-02); Construtora Norberto Odebrecht S.A. (15.102.288/0001-82); Construtora Queiroz Galv\u00e3o S.A. (33.412.792/0001-60); Constru\u00e7\u00f5es e Com\u00e9rcio Camargo Correa S.A. (61.522.512/0001-02); Dalton dos Santos Avancini (XXX.948.488-XX); Empresa Brasileira de Engenharia S.A. (33.247.271/0001-03); Fabio Andreani Gandolfo (XXX.707.138-XX); Flavio David Barra (XXX.853.226-XX); Guilherme Pires de Mello (XXX.697.416-XX); Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos (XXX.885.787-XX); Luiz Antonio de Amorim Soares (XXX.971.157-XX); Luiz Manuel Amaral Messias (XXX.581.707-XX); Marcelo Sturlini Bisordi (XXX.662.248-XX); Mover Participa\u00e7\u00f5es S.A. (01.098.905/0001-09); MPE S.A. Participa\u00e7\u00f5es e Administra\u00e7\u00e3o (40.318.354/0001-01); Odebrecht S.A. (05.144.757/0001-72); Odon David de Souza Filho (XXX.863.754-XX); Othon Luiz Pinheiro da Silva (XXX.734.037-XX); Paulo Massa Filho (XXX.501.907-XX); Petronio Braz Junior (XXX.787.491-XX); Queiroz Galv\u00e3o S.A. (02.538.798/0001-55); Renato Ribeiro Abreu (XXX.839.567-XX); Ricardo Ourique Marques (XXX.622.057-XX); Ricardo Ribeiro Pessoa (XXX.870.395-XX); Techint Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o S.A. (61.575.775/0001-80); UTC Engenharia S.A. (44.023.661/0001-08); UTC Participa\u00e7\u00f5es S.A. (02.164.892/0001-91).<br>3.2. Agravante: Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos (XXX.885.787-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04539120211\" target=\"_blank\">045.391/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jorge Oliveira (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes, Bruno Dantas (Relator), Vital do R\u00eago e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "38.540", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6392169", "nomeAutor": "ODON DAVID DE SOUZA FILHO"}, {"numProcessoJudicial": "38.540", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6392169", "nomeAutor": "ODON DAVID DE SOUZA FILHO"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de agravo interposto por Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos (pe\u00e7a 488) contra decis\u00e3o (pe\u00e7a 485) que indeferiu \"<i>o pedido de intima\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios \u00e0 defesa do agravante</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o agravante, \"<i>ao apresentar as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ele teria requerido que fosse determinada a notifica\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para que trouxesse aos presentes autos os documentos solicitados administrativamente pelo agravante em 27.12.2021 e 04.01.2022 (pe\u00e7a 352) , cujo acesso foi negado pela Eletronuclear (pe\u00e7a 353) , mas que s\u00e3o essenciais para o exerc\u00edcio dos direitos ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa pelo Agravante nestes autos</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o peticion\u00e1rio, ao analisar o seu pedido, o relator considerou que a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es teria juntado aos autos toda a documenta\u00e7\u00e3o que fundamenta a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Diante deste fato, o relator concluiu que a an\u00e1lise \"<i>das circunst\u00e2ncias particulares alusivas ao ex-superintendente da Eletronuclear e da eventual insufici\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que fundamente as condutas a ele imputadas devem ser feitas no curso da instru\u00e7\u00e3o processual</i>\", raz\u00e3o pela qual indeferiu o pedido.</p><p class=\"list_Paragraph\">O agravante discorre que o pedido formulado n\u00e3o se presta necessariamente a complementar a documenta\u00e7\u00e3o capaz de fundamentar as condutas a ele imputadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo o agravante, a instru\u00e7\u00e3o da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es teria atribuido condutas comissivas e omissivas ao recorrente no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e9poca das obras de montagem eletromec\u00e2nica de Angra 3. Portanto, os documentos solicitados se destinariam a fazer prova em contr\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, de modo a esclarecer que o peticion\u00e1rio sempre teria atuado de maneira t\u00e9cnica e correta em todo o empreendimento de Angra 3.</p><p class=\"list_Paragraph\">Para o agravante, no caso de a referida documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser disponibilizada, ser\u00e1 inviabilizado o seu direito ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio ou da ampla defesa no \u00e2mbito da tomada de contas especial.</p><p class=\"list_Paragraph\">O respons\u00e1vel refor\u00e7a que n\u00e3o deixou de se desincumbir da obriga\u00e7\u00e3o de apresentar os elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua defesa. Mas, como narrado, a Eletronuclear teria se negado a entregar a documenta\u00e7\u00e3o requerida. Aduz que a Eletronuclear apenas informou que o pedido deveria ser dirigido ao TCU, que por sua vez, o requisitaria \u00e0 estatal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por essas raz\u00f5es, o agravante requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do despacho de pe\u00e7a 485, de modo a ser determinado \u00e0 Eletronuclear que traga aos presentes autos os documentos solicitados administrativamente pelo peticion\u00e1rio em 27/12/2021 e 4/1/2021.</p><p class=\"list_Paragraph\">Na hip\u00f3tese de o relator n\u00e3o reconsiderar o despacho agravado, solicita a submiss\u00e3o do recurso ao colegiado competente, ao qual requer o conhecimento e integral provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Ricardo Barretto de Andrade (OAB/DF 32.136), Maria Augusta Rost (OAB/DF 37.017), Gabriel Silva Campos (OAB/DF 62.948) e outro, representando Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. USINA TERMONUCLEAR DE ANGRA 3. CONTRATOS DE MONTAGEM ELETROMEC\u00c2NICA. AGRAVO CONTRA DECIS\u00c3O QUE INDEFERIU PEDIDO DO AGRAVANTE PARA QUE O TCU DETERMINASSE \u00c0 ELETRONUCLEAR A APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTOS INDICADOS PELO AGRAVANTE. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. DILA\u00c7\u00c3O DE PRAZO PARA APRESENTA\u00c7\u00c3O DE DEFESA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de agravo interposto por Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos contra decis\u00e3o que indeferiu \"<i>o pedido de intima\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios \u00e0 defesa do agravante</i>\".</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Segundo o agravante, \"<i>ao apresentar as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ele teria requerido que fosse determinada a notifica\u00e7\u00e3o da Eletronuclear para que trouxesse aos presentes autos os documentos solicitados administrativamente pelo agravante em 27.12.2021 e 04.01.2022 (pe\u00e7a 352) , cujo acesso foi negado pela Eletronuclear (pe\u00e7a 353) , mas que s\u00e3o essenciais para o exerc\u00edcio dos direitos ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa pelo Agravante nestes autos</i>\".</p><p class=\"n\u00edvel_1\">De acordo com o agravante, ao analisar o seu pedido, o relator considerou que a SeinfraOpera\u00e7\u00f5es teria juntado aos autos toda a documenta\u00e7\u00e3o que fundamenta a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Diante deste fato, o relator concluiu que a an\u00e1lise \"<i>das circunst\u00e2ncias particulares alusivas ao ex-superintendente da Eletronuclear e da eventual insufici\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que fundamente as condutas a ele imputadas devem ser feitas no curso da instru\u00e7\u00e3o processual</i>\", raz\u00e3o pela qual indeferiu o pedido.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">O agravante discorre que o pleito formulado n\u00e3o se presta necessariamente a complementar a documenta\u00e7\u00e3o capaz de fundamentar as condutas a ele imputadas.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Segundo o agravante, a instru\u00e7\u00e3o da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es atribuiu-lhe condutas comissivas e omissivas no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e9poca das obras de montagem eletromec\u00e2nica de Angra 3. Portanto, os documentos solicitados se destinariam a fazer prova em contr\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es da SeinfraOpera\u00e7\u00f5es, de modo a esclarecer que o peticion\u00e1rio sempre teria atuado de maneira t\u00e9cnica e correta em todo o empreendimento de Angra 3.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Para o agravante, no caso de a referida documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser disponibilizada, ser\u00e1 inviabilizado o seu direito ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio ou da ampla defesa no \u00e2mbito da tomada de contas especial.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">O agravante refor\u00e7a que n\u00e3o deixou de se desincumbir da obriga\u00e7\u00e3o de apresentar os elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua defesa. Mas, como narrado, a Eletronuclear teria se negado a entregar a documenta\u00e7\u00e3o requerida. Aduz que a empresa apenas informou que o pedido deveria ser dirigido ao TCU, que por sua vez, o requisitaria \u00e0 estatal.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Por essas raz\u00f5es, o agravante requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do despacho que indeferiu o seu pedido, de modo a ser determinado \u00e0 Eletronuclear que traga aos presentes autos os documentos solicitados administrativamente pelo peticion\u00e1rio em 27/12/2021 e 4/1/2021. Alternativamente, pede a submiss\u00e3o do recurso ao colegiado competente, ao qual requer o conhecimento e integral provimento.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 289 do Regimento Interno, o agravo deve ser conhecido.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">A Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) disciplina o acesso a informa\u00e7\u00f5es junto a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para o interesse particular, coletivo ou geral (art. 5\u00b0, inciso XXXIII, da CF/88) .</p><p class=\"n\u00edvel_1\">As disposi\u00e7\u00f5es dessa lei s\u00e3o aplic\u00e1veis aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos integrantes da administra\u00e7\u00e3o direta dos Poderes Executivo, Legislativo, incluindo as Cortes de Contas, e Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, assim como \u00e0s autarquias, funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista e demais entidades controladas direta ou indiretamente pela Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios. S\u00e3o, portanto, aplic\u00e1veis \u00e0 Eletronuclear (art. 1\u00b0 da Lei 12.527/2011) .</p><p class=\"n\u00edvel_1\">O art. 7\u00b0 da Lei estabelece:</p><p>\"Art. 7\u00ba O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de que trata esta Lei compreende, entre outros, os direitos de obter:</p><p>I - orienta\u00e7\u00e3o sobre os procedimentos para a consecu\u00e7\u00e3o de acesso, bem como sobre o local onde poder\u00e1 ser encontrada ou obtida a informa\u00e7\u00e3o almejada;</p><p>II - informa\u00e7\u00e3o contida em registros ou documentos, produzidos ou acumulados por seus \u00f3rg\u00e3os ou entidades, recolhidos ou n\u00e3o a arquivos p\u00fablicos;</p><p>III - informa\u00e7\u00e3o produzida ou custodiada por pessoa f\u00edsica ou entidade privada decorrente de qualquer v\u00ednculo com seus \u00f3rg\u00e3os ou entidades, mesmo que esse v\u00ednculo j\u00e1 tenha cessado;</p><p>IV - informa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \u00edntegra, aut\u00eantica e atualizada;</p><p>V - informa\u00e7\u00e3o sobre atividades exercidas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades, inclusive as relativas \u00e0 sua pol\u00edtica, organiza\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os;</p><p>VI - informa\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, licita\u00e7\u00e3o, contratos administrativos; e</p><p>VII - informa\u00e7\u00e3o relativa:</p><p>a) \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, acompanhamento e resultados dos programas, projetos e a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas, bem como metas e indicadores propostos;</p><p>b) ao resultado de inspe\u00e7\u00f5es, auditorias, presta\u00e7\u00f5es e tomadas de contas realizadas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo, incluindo presta\u00e7\u00f5es de contas relativas a exerc\u00edcios anteriores.\"</p><p class=\"n\u00edvel_1\">O Cap\u00edtulo III da Lei 12.527/2011 estipula os procedimentos para garantir o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os e entidades que se submetem \u00e0 lei.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo agravante em seu pedido original (pe\u00e7as 352 e 353) , n\u00e3o se verifica que o respons\u00e1vel tenha seguido os procedimentos estipulados na legisla\u00e7\u00e3o que disciplina a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es particulares, coletivas ou gerais. Tampouco consta que foram interpostos os recursos estabelecidos na Lei 12.527/2011.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">\u00c9 importante frisar que n\u00e3o se encontra no espectro de atribui\u00e7\u00f5es do Tribunal intermediar o acesso a informa\u00e7\u00f5es perante outros \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas. Como demonstrado acima, a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o estipula a compet\u00eancia e o rito estipulado para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es perante \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Conforme anotado no despacho agravado, a documenta\u00e7\u00e3o colacionada aos autos e que fundamenta a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis est\u00e1 referenciada na instru\u00e7\u00e3o que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2930/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2930/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Nesse despacho foi consignado tamb\u00e9m que as circunst\u00e2ncias particulares alusivas ao ex-Superintendente da Eletronuclear, inclusive quanto \u00e0 eventual insufici\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que comprove as condutas a ele imputadas, ainda ser\u00e3o objeto da instru\u00e7\u00e3o processual.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Nesse sentido, incumbe ao agravante apresentar as alega\u00e7\u00f5es de defesa, bem como a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, ou, se for o caso, demonstrar a insufici\u00eancia dos elementos que fundamentaram o ac\u00f3rd\u00e3o que determinou a cita\u00e7\u00e3o (a situa\u00e7\u00e3o encontrada, conduta, fundamento legal, evid\u00eancias, nexo de causalidade) , de modo a contrapor as condutas que lhe s\u00e3o imputadas. </p><p class=\"n\u00edvel_1\">Se para tanto se faz necess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Eletronuclear, o agravante deve se utilizar dos procedimentos legalmente institu\u00eddos para sua obten\u00e7\u00e3o, no caso, aqueles formalmente estabelecidos pela Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Portanto, quanto ao m\u00e9rito, deve-se negar provimento ao agravo.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Em que pese a negativa de provimento ao pleito do agravante, entendo ser poss\u00edvel a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o de sua defesa.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">A Lei 12.527/2011 estipula o prazo de 20 dias, prorrog\u00e1vel por mais 10 dias, para que o \u00f3rg\u00e3o ou entidade forne\u00e7a o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o solicitada. A Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o estabelece ainda os prazos de 10 dias para a interposi\u00e7\u00e3o de recurso e de 5 dias para sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Nesse sentido, com o intuito de possibilitar ao agravante a obten\u00e7\u00e3o junto ao \u00f3rg\u00e3o detentor da documenta\u00e7\u00e3o ou informa\u00e7\u00e3o por ele pretendida, mesmo que quanto \u00e0 eventual inexist\u00eancia dos documentos solicitados, considero razo\u00e1vel prorrogar o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jos\u00e9 Eduardo Brayner Costa Mattos em 60 dias, a contar da ci\u00eancia desta decis\u00e3o.</p><p class=\"n\u00edvel_1\">Ante o exposto, voto no sentido de que seja aprovado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802379", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802379", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}