{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512780", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2043/2022 ATA 35/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2043", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado com vistas a que o Tribunal adote as medidas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es populares havidas em 7 de setembro de 2021;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:   </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. informar ao representante a prola\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, ressaltando que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser consultados por meio do endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU. </p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o com vistas a apurar a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas e de car\u00e1ter golpista do dia 7 de setembro.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "14/09/2022", "ENTIDADE": " Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado - Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03823420211\" target=\"_blank\">038.234/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Antonio Anastasia.<br>13.3. Ministro que votou na sess\u00e3o de 08/12/2021: Raimundo Carreiro.<br>13.4. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio, com fulcro no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443/1992, a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado - SecexAdministra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15) , cujas conclus\u00f5es foram ratificadas pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 16 e 17) , <i>verbis</i>:</p><h1>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></h1><p><i>1.\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no \u00e2mbito da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, apresentada pelo MPTCU, de modo que esta Corte, no cumprimento de suas compet\u00eancias constitucionais de controle externo de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, proceda a ado\u00e7\u00e3o das medidas de sua compet\u00eancia visando a apurar a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas e de car\u00e1ter golpista do dia 7 de setembro (pe\u00e7a 1, p. 1) .</i></p><h1><i>HIST\u00d3RICO</i></h1><p><i>2.\tO representante, Sr. Subprocurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Dr. Lucas Rocha Furtado, apresentou sua demanda em 8/9/2021, noticiando poss\u00edveis irregularidades praticadas no \u00e2mbito da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, tomando por base not\u00edcias veiculadas pelo Correio Braziliense, na Rede Globo e s\u00edtios de internet, conforme teor da pe\u00e7a inicial e do anexo da presente Representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 1-10) .</i></p><p><i>3.\tAl\u00e9m disso, argumentou sobre a necessidade de atua\u00e7\u00e3o do controle externo na identifica\u00e7\u00e3o de financiadores da convoca\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, transporte, hospedagem e infraestrutura destinada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o dos atos antidemocr\u00e1ticos e de car\u00e1ter golpista no dia 7 de setembro, bem como a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos e/ou eventual emprego de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (pe\u00e7a 1, p. 2-3) .</i></p><p><i>4.\tTrouxe \u00e0 baila, tamb\u00e9m, a exist\u00eancia do chamado \"gabinete do \u00f3dio\", cuja atua\u00e7\u00e3o estaria relacionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de fake news por meio de softwares \"rob\u00f4s\" (pe\u00e7a 1, p. 3) .</i></p><p><i>5.\tApontou a exist\u00eancia de processos, em andamento nesta Corte, a exemplo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a> (pe\u00e7a 1, p. 4) .</i></p><p><i>6.\tNa conclus\u00e3o da pe\u00e7a inicial, o representante entendeu pertinente que, com a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, o Tribunal confira a devida urg\u00eancia em raz\u00e3o da \"amea\u00e7a concreta aos fundamentos democr\u00e1ticos e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es republicanas, como restou evidente no teor dos atos ocorridos em 7 de setembro, para a convoca\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos quais pode ter concorrido o carreamento indevido de recursos p\u00fablicos\" (pe\u00e7a 1, p. 8) .</i></p><p><i>7.\tFinalmente, o representante apresentou elementos adicionais, em 9/9/2021, por considerar que existe uma correla\u00e7\u00e3o entre os assuntos tratados nesta representa\u00e7\u00e3o, qual seja, averiguar a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas e de car\u00e1ter golpista do dia 7 de setembro, com o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/40520213\" target=\"_blank\">Processo 000.405/2021-3</a>, cujo objeto foi a avalia\u00e7\u00e3o da confiabilidade das urnas eletr\u00f4nicas utilizadas nas vota\u00e7\u00f5es do pa\u00eds e no sistema de contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o dos votos, requereu a an\u00e1lise conjunta (pe\u00e7as 13-14) .</i></p><h1><i>\tEXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></h1><p><i>Aus\u00eancia dos requisitos do art. 235 e/ou no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014 (requisitos de admissibilidade) </i></p><p><i>8.\tRegistra-se que o MPTCU possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no art. 237 do RI/TCU.</i></p><p><i>9.\tNo entanto, a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU e/ou no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, haja vista n\u00e3o estar acompanhada de suficientes ind\u00edcios concernentes \u00e0 irregularidade ou ilegalidade.</i></p><p><i>10.\tValendo-se exclusivamente de mat\u00e9ria jornal\u00edstica, entende o Parquet haver a necessidade de uma ampla investiga\u00e7\u00e3o sobre a convoca\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o de 7 de setembro, nas quais pode ter ocorrido a utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos.</i></p><p><i>11.\tData maxima venia, a mat\u00e9ria n\u00e3o est\u00e1 acompanhada de ind\u00edcios de irregularidades.</i></p><p><i>12.\tNesse sentido, mostra-se oportuno apreciar o teor do art. 235 do Regimento Interno/TCU:</i></p><p class=\"annotation_text\"><i>Art. 235. A den\u00fancia sobre mat\u00e9ria de compet\u00eancia do Tribunal dever\u00e1 referir-se a administrador ou respons\u00e1vel sujeito \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o, ser redigida em linguagem clara e objetiva, conter o nome leg\u00edvel do denunciante, sua qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o, e estar acompanhada de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade denunciada. </i></p><p class=\"annotation_text\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O relator ou o Tribunal n\u00e3o conhecer\u00e1 de den\u00fancia que n\u00e3o observe os requisitos e formalidades prescritos no caput, devendo o respectivo processo ser arquivado ap\u00f3s comunica\u00e7\u00e3o ao denunciante.</i></p><p><i>13.\tDa leitura do dispositivo do RITCU, entende-se ser elemento essencial para o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o o apensamento de ind\u00edcios que comprovem a irregularidade apontada.</i></p><p><i>14.\tExaminando-se os elementos da representa\u00e7\u00e3o, cuja fonte origin\u00e1ria \u00e9 mat\u00e9ria publicada na m\u00eddia, n\u00e3o se vislumbra a presen\u00e7a de qualquer documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria sobre a ocorr\u00eancia de irregularidades.</i></p><p><i>15.\tAdemais, n\u00e3o compete ao MP/TCU propor fiscaliza\u00e7\u00e3o nas dimens\u00f5es cont\u00e1beis, patrimoniais, operacionais, or\u00e7ament\u00e1rias e financeiras, como os narrados nesta representa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>16.\tDestarte, n\u00e3o tendo sido realizada a referida etapa e sendo tal \u00f4nus exclusivamente do representante, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel enquadrar as reportagens ora apresentadas como ind\u00edcio de irregularidade, raz\u00e3o pela qual a presente representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conhecida, com fundamento no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 235 c/c art. 298 do Regimento Interno/TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\tAl\u00e9m disso, ind\u00edcios consistem em situa\u00e7\u00f5es conhecidas e provadas que, por algum tipo de conex\u00e3o l\u00f3gica ou material, conduzem \u00e0 descoberta de outras que tenham relev\u00e2ncia para o deslinde desta ou daquela quest\u00e3o de fato e/ou de direito. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\tContinuando a an\u00e1lise, importa enfatizar que, para admissibilidade de representa\u00e7\u00f5es ou den\u00fancias no TCU, os ind\u00edcios, acaso existentes, precisam ser dotados de sufici\u00eancia, atributo que os torna id\u00f4neos ou eficientes para, com objetividade, sustentar as ila\u00e7\u00f5es que deles se irradiam - ou possam irradiar.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\tEm consequ\u00eancia, as notas divulgadas em m\u00eddia eletr\u00f4nica n\u00e3o caracterizam ind\u00edcios na acep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-jur\u00eddica enraizada do voc\u00e1bulo, tampouco carregam qualidades indutoras de infer\u00eancias probat\u00f3rias v\u00e1lidas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>20.\tRessalta-se que a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o aponta nenhum ind\u00edcio concreto de irregularidade, uma vez que as not\u00edcias trazidas se limitam a relatar percep\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es de algumas empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>21.\tNo que se relaciona ao requerimento de an\u00e1lise conjunta com o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/40520213\" target=\"_blank\">Processo 000.405/2021-3</a>, cujo objeto foi a avalia\u00e7\u00e3o da confiabilidade das urnas eletr\u00f4nicas utilizadas nas vota\u00e7\u00f5es do pa\u00eds e no sistema de contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o dos votos - elementos adicionais apresentados em 9/9/2021 - considera-se n\u00e3o prosperar o entendimento do Parquet sobre a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o com os assuntos tratados nesta representa\u00e7\u00e3o, qual seja, averiguar a poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas e de car\u00e1ter golpista do dia 7 de setembro (pe\u00e7as 13-14) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>22.\tPortanto, de acordo com o disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 235 do RI/TCU, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhecer da presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o, visto que o expediente n\u00e3o est\u00e1 acompanhado de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade.</i></p><h1><i>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</i></h1><p><i>23.\tNo tocante ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a>, que trata da apura\u00e7\u00e3o da regularidade de atos que estariam ocorrendo no \u00e2mbito do Banco do Brasil S.A. por poss\u00edvel interfer\u00eancia do controlador sobre as decis\u00f5es corporativas do banco, em raz\u00e3o de suposta intermedia\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Secom) , encontra-se na SecexFinan\u00e7as com proposta de dilig\u00eancia, conforme se segue.</i></p><p><i>24.\tNa fase inicial, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1329/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1329/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas, foi proferida cautelar suspensiva de veicula\u00e7\u00e3o de publicidade com a seguinte recomenda\u00e7\u00e3o no subitem 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o referido: </i></p><p><i>9.3. recomendar \u00e0 Casa Civil e \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o que avaliem a conveni\u00eancia e a oportunidade de elaborar instrumento normativo sobre integridade de sites, blogs, portais e redes sociais, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao combate \u00e0 profus\u00e3o de fake news, estabelecendo crit\u00e9rios de certifica\u00e7\u00e3o para que possam receber recursos p\u00fablicos (monetiza\u00e7\u00e3o) via an\u00fancios publicit\u00e1rios e cong\u00eaneres, com efeitos vinculantes a todos os \u00f3rg\u00e3os do Governo Federal, incluindo as empresas estatais. </i></p><p><i>25.\tPosteriormente, apreciando recurso de agravo interposto pelo Banco do Brasil em face da medida cautelar imposta pelo Tribunal, o Plen\u00e1rio proferiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3088/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3088/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Bruno Dantas, pelo qual revogou a dita medida cautelar, considerando suficientes, para tanto, as medidas internas em curso no Banco do Brasil para prevenir a veicula\u00e7\u00e3o de propaganda governamental em sites dedicados \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de fake news e discursos de \u00f3dio.</i></p><p><i>26.\tNa ocasi\u00e3o, restou pendente de an\u00e1lise o item 9.3 da recomenda\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1329/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1329/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Bruno Dantas, efetuada \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, retornando aqueles autos \u00e0 SecexFinan\u00e7as para instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.</i></p><p><i>27.\tInexiste, portanto, nexo causal entre o pleito apurado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a> e os apontamentos sugeridos pelo representante, muito embora ambos abordem a mesma tem\u00e1tica sobre divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas. </i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p><i>28.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>\ta) n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 e 237, par\u00e1grafo \u00fanico do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p><i>\tb) informar</i><b><i> </i></b><i>ao representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p><i>\tc) arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. SUPOSTA UTILIZA\u00c7\u00c3O INDEVIDA DE RECURSOS P\u00daBLICOS NA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DE MANIFESTA\u00c7\u00d5ES POPULARES OCORRIDAS EM 7 DE SETEMBRO DE 2021. AUS\u00caNCIA DE IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADE OU ILEGALIDADE. N\u00c3O CONHECIMENTO. CI\u00caNCIA.", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "VOTO": "<p>Relato o presente processo em raz\u00e3o da Lista de Unidades Jurisdicionadas do Bi\u00eanio 2021/2022 (termo de distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 11) .</p><p>2.\tEm exame representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado com vistas a que o Tribunal adote as medidas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es populares havidas em 7 de setembro de 2021.   </p><p>3.\tO representante aponta, igualmente, a exist\u00eancia do chamado \"gabinete do \u00f3dio\", cuja atua\u00e7\u00e3o estaria relacionada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de <i>fake news</i> por meio de softwares \"rob\u00f4s\"</p><p>4.\tA SecexAdministra\u00e7\u00e3o, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 15 a 17) , prop\u00f4s n\u00e3o conhecer da representa\u00e7\u00e3o por entender vir desacompanhada de quaisquer ind\u00edcios de irregularidade ou ilegalidade. </p><p>5.\tNa Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 29/9/2021, submeti o feito \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Colegiado dentre os processos constantes de minha Rela\u00e7\u00e3o (art. 143 do Regimento Interno do TCU) , com proposta no sentido de acolher os encaminhamentos apresentados pela unidade t\u00e9cnica. </p><p>6.\tNa ocasi\u00e3o, o Ministro Bruno Dantas pediu vista do processo na forma regimental (art. 112 do RI/TCU) , de modo que a mat\u00e9ria retorna ao crivo do Tribunal nesta Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 8/12/2021, para ser apreciado de maneira unit\u00e1ria. </p><p>7.\tPois bem, passo a me pronunciar.</p><p>8.\tA representa\u00e7\u00e3o ora em exame diz respeito \u00e0 poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos p\u00fablicos na convoca\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es populares havidas em 7 de setembro de 2021. Esse \u00e9 o objeto do processo.</p><p>9.\tNada obstante, o representante, como visto no relat\u00f3rio, indicou, em sua peti\u00e7\u00e3o inicial, a exist\u00eancia do designado \"gabinete do \u00f3dio\", o qual se valeria de recursos p\u00fablicos para financiar a propaga\u00e7\u00e3o de <i>fake news</i> (not\u00edcias fraudulentas) . </p><p>10.\tPor seu turno, a profus\u00e3o de <i>fake news</i> j\u00e1 constitui objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a> (representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado - em instru\u00e7\u00e3o na unidade t\u00e9cnica) e que se encontra sob a relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><p>11.\tDeste modo, ressalto que eventual custeio p\u00fablico de dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas n\u00e3o se insere no escopo da presente representa\u00e7\u00e3o.</p><p>12.\tSemelhantemente, a mat\u00e9ria em exame neste processo distingue-se da mat\u00e9ria contida no       TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/40520213\" target=\"_blank\">Processo 000.405/2021-3</a>, tamb\u00e9m da relatoria do Ministro Bruno Dantas, o qual versa sobre representa\u00e7\u00e3o igualmente manejada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado por meio da qual pugna pela verifica\u00e7\u00e3o da confiabilidade das urnas eletr\u00f4nicas utilizadas nas vota\u00e7\u00f5es do pa\u00eds e no sistema de contabiliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o dos votos.</p><p>13.\tPosto isso, considerando a inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o de contin\u00eancia ou conex\u00e3o deste processo com os TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2001520208\" target=\"_blank\">Processo 020.015/2020-8</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/40520213\" target=\"_blank\">Processo 000.405/2021-3</a>, a representa\u00e7\u00e3o que ora trago ao escrut\u00ednio do Plen\u00e1rio pode ser apreciada de maneira independente.</p><p>14.\tFeito esse breve delineamento da mat\u00e9ria, avan\u00e7o ao exame de admissibilidade.</p><p>15.\tDisp\u00f5em os arts. 235 e 237 do RI/TCU que a representa\u00e7\u00e3o, para ser processada, deve estar acompanhada de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade supostamente ocorrida.</p><p>16.\tSucede, no entanto, que a presente representa\u00e7\u00e3o se baseia em mat\u00e9rias jornal\u00edsticas (Correio Braziliense, na Rede Globo e s\u00edtios de internet) as quais n\u00e3o indicam, em concreto, nenhum ind\u00edcio de irregularidade a ensejar a atua\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p>17.\tPor pertinente, transcrevo as manchetes das mat\u00e9rias jornal\u00edsticas que acompanham a representa\u00e7\u00e3o e que, no entanto, n\u00e3o trazem il\u00edcito a mobilizar o Tribunal:</p><p>Pesquisa: desaprova\u00e7\u00e3o do governo Bolsonaro bate recorde, com 61% (Correio Braziliense - pe\u00e7a 2) ;</p><p>Bolsonaro ataca Alexandre de Moraes e diz que n\u00e3o cumprir\u00e1 mais decis\u00f5es do ministro do STF (G1 - pe\u00e7a 3) ;</p><p>Lideran\u00e7as de caminhoneiros movem a\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro por atos convocados neste 7 de setembro (Di\u00e1rio do Transporte - pe\u00e7a 4) ;</p><p>Do Planalto, gabinete do \u00f3dio aumentou acessos a site investigado durante atos antidemocr\u00e1ticos (Folha de S. Paulo - pe\u00e7a 5) ;</p><p>PF refor\u00e7a liga\u00e7\u00e3o de 'gabinete do \u00f3dio' do Planalto com investigados por atos antidemocr\u00e1ticos (Folha de S. Paulo - pe\u00e7a 6) ;</p><p>PF aponta como o 'gabinete do \u00f3dio' se expandiu al\u00e9m do Pal\u00e1cio do Planalto (Uol Not\u00edcias - pe\u00e7a 7) ;</p><p>A turma do gabinete do \u00f3dio segue instalada no Planalto (Veja - pe\u00e7a 8) ;</p><p>PF ouve ex-assessor de Trump em inqu\u00e9rito sobre atos antidemocr\u00e1ticos (Uol Not\u00edcias - pe\u00e7a 9) ;</p><p>Corregedor autoriza dilig\u00eancias referentes \u00e0 plataforma GETTR (TSE - pe\u00e7a 10) ;</p><p>Ataque a urnas eletr\u00f4nicas repete alega\u00e7\u00f5es infundadas (O Estado de S. Paulo - pe\u00e7a 14) .</p><p>18.\tAs mat\u00e9rias em alus\u00e3o n\u00e3o constituem nem apontam ind\u00edcios das irregularidades descritas na inicial. </p><p>19.    \tAnte o exposto, n\u00e3o conhe\u00e7o da presente representa\u00e7\u00e3o e VOTO no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de dezembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220929", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}