{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2531305", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2069/2022 ATA 36/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2069", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "36/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2069/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2069/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 169, inciso V, e 250, inciso III, do Regimento Interno, quanto ao processo a seguir relacionado, em:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) recomendar ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno da UFAC, com fundamento no art. 11, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 e nos arts. 8\u00ba, inciso I, \"c\" e 9\u00ba, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 4\u00ba, ambos da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 84/2020, que acompanhe o exato cumprimento das decis\u00f5es judiciais em tela, adotando provid\u00eancias para fazer constar na presta\u00e7\u00e3o de contas da Unidade Prestadora de Contas (UPC) as informa\u00e7\u00f5es pertinentes;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) restituir os autos \u00e0 SecexEduca\u00e7\u00e3o, para extra\u00e7\u00e3o/c\u00f3pia das pe\u00e7as 200 a 262, eis que tais devem ser tratadas no pr\u00f3ximo processo de presta\u00e7\u00e3o de contas da Universidade Federal do Acre;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2074620105\" target=\"_blank\">Processo 020.746/2010-5</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2700120121\" target=\"_blank\">Processo 027.001/2012-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Acre (04.071.106/0001-37) ; Jonas Pereira de Souza Filho (XXX.733.712-XX) ; Olinda Batista Assmar (XXX.331.707-XX) ; Ronaldo Martins Freire (XXX.689.072-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Interessados: Aluisio Cavalcante de Albuquerque (XXX.014.002-XX) ; Ana Rosa Bayma Azevedo (XXX.642.902-XX) ; Claudia Ferreira de Almeida (XXX.900.792-XX) ; Cleto Batista Barbosa (XXX.507.167-XX) ; Euvaldo Gon\u00e7alves da Silva (XXX.180.268-XX) ; Francisco Raimundo Alves Neto (XXX.073.102-XX) ; Geane de Oliveira Januario (XXX.743.052-XX) ; Helena Cavalcante Damasceno (XXX.471.662-XX) ; Ilce Maria de Souza Rebou\u00e7as (XXX.139.592-XX) ; Lucilia Maria Parra Magalh\u00e3es (XXX.486.802-XX) ; Luiza Galv\u00e3o Lessa (XXX.755.042-XX) ; Manoel Severo de Farias (XXX.610.802-XX) ; Maria Helena Duarte Maia (XXX.755.642-XX) ; Maria de F\u00e1tima Mendes Ac\u00e1cio Bigi (XXX.733.392-XX) ; Nair Pacheco Nunes (XXX.279.002-XX) ; Nanci Neiza Wanderley de Oliveira Miranda (XXX.140.934-XX) ; Raimunda Oliveira Barbosa (XXX.839.763-XX) ; Rosemir Santana de Andrade Lima (XXX.631.712-XX) ; Secretaria de Controle Externo do Tcu/ac (00.414.607/0027-57) ; Valci Augustinho (XXX.464.909-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Acre.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Jersey Pacheco Nunes (19701/OAB-DF) , representando Nair Pacheco Nunes. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "21/09/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Acre.", "INTERESSADOS": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Acre (04.071.106/0001-37); Jonas Pereira de Souza Filho (XXX.733.712-XX); Olinda Batista Assmar (XXX.331.707-XX); Ronaldo Martins Freire (XXX.689.072-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02074620105\" target=\"_blank\">020.746/2010-5</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0079362-17.2013.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Eduardo Cesar Montezuma Brito"}, {"numProcessoJudicial": "0038123-33.2013.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DUCELIA MOTA LOPES"}, {"numProcessoJudicial": "0038123-33.2013.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DUCELIA MOTA LOPES"}, {"numProcessoJudicial": "30.815", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o dos Docentes da UFAC - ADUFAC e outro"}, {"numProcessoJudicial": "0040396-19.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Iranilda Fernandes de Almeida"}, {"numProcessoJudicial": "34591-85.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Joaquim Lopes da Cruz Filho"}, {"numProcessoJudicial": "0039765-75.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Rosiney Lopes Torres"}, {"numProcessoJudicial": "0039765-75.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Rosiney Lopes Torres"}, {"numProcessoJudicial": "0006956-95.2013.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "FRANCISCO DAS CHAGAS MUNIZ RIBEIRO"}, {"numProcessoJudicial": "0044044-07.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Maria de Lourdes da Rocha Rosa"}, {"numProcessoJudicial": "0038995-82.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Maria das Dores Silva"}, {"numProcessoJudicial": "0002566-97.2013.4.01.0000", "siglaOrgao": "TRF-1", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ELOISA WINTER NASCIMENTO"}, {"numProcessoJudicial": "0045628-12.2012.4.01.3400", "siglaOrgao": "TRF-1", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CARLOS ALBERTO ALVES DE SOUZA"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Jersey Pacheco Nunes (19701/OAB-DF), representando Nair Pacheco Nunes. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26249957", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26249957", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}