{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2553079", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2087/2022 ATA 36/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2087", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "36/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2087/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2087/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS e relacionados estes autos de Auditoria de Natureza Operacional (Anop) realizada em conjunto pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) e a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (Sefti) do TCU, em 72 organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais, com o objetivo de avaliar se o Plano Anual de Contrata\u00e7\u00f5es (PAC) e o Sistema de Planejamento e Gerenciamento de Contrata\u00e7\u00f5es (PGC) t\u00eam, de fato, contribu\u00eddo para o aperfei\u00e7oamento do planejamento das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a fim de identificar oportunidades de melhoria na gest\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o desse Sistema, fiscaliza\u00e7\u00e3o que foi apreciada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1637/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1637/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 318) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, na presente oportunidade, examina-se o integral encaminhamento dos relat\u00f3rios individuais de <i>feedback</i>, objeto do item 9.3 daquele <i>decisum</i>, bem como a realiza\u00e7\u00e3o das demais comunica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o monitoramento quanto ao atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1637/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1637/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e9 realizado no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2568120214\" target=\"_blank\">Processo 025.681/2021-4</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que todos os \u00f3rg\u00e3os foram regularmente notificados a respeito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1637/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1637/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e receberam c\u00f3pias dos Relat\u00f3rios de Auditoria e de <i>Feedback;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando, afinal, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 695-697,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, por unanimidade, em juntar c\u00f3pias das pe\u00e7as 689-693 no processo de monitoramento TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2568120214\" target=\"_blank\">Processo 025.681/2021-4</a>; e arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno/TCU, conforme determinado no subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1637/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1637/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3739720206\" target=\"_blank\">Processo 037.397/2020-6</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Ag\u00eancia Espacial Brasileira; Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e Saneamento B\u00e1sico; Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil; Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica; Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es; Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios; Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres; Banco Central do Brasil; Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios; Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear; Controladoria-geral da Uni\u00e3o; Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior; Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o; Departamento de Pol\u00edcia Federal; Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Departamento Nacional de Obras Contra As Secas; Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o; Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional; Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa; Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares; Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica; Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada; Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco; Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo, de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho; Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Artes; Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio; Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia; Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o; Ibama - Defin/df - Mma; Instituto Brasileiro de Museus; Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade; Instituto de Pesquisas do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro; Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional - Iphan; Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria; Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira; Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia; Instituto Nacional de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Instituto Nacional do Seguro Social; Minist\u00e9rio da Economia; Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos; Secretaria-executiva da Secretaria-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio de Minas e Energia; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "21/09/2022", "ENTIDADE": " Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Ag\u00eancia Espacial Brasileira; Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e Saneamento B\u00e1sico; Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil; Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica; Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es; Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios; Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres; Banco Central do Brasil; Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios; Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear; Controladoria-geral da Uni\u00e3o; Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior; Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o; Departamento de Pol\u00edcia Federal; Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Departamento Nacional de Obras Contra As Secas; Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o; Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional; Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa; Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares; Funda\u00e7\u00e3o Escola Nacional de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica; Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada; Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco; Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo, de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho; Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Artes; Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio; Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia; Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o; Ibama - Defin/df - Mma; Instituto Brasileiro de Museus; Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade; Instituto de Pesquisas do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro; Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional - Iphan; Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria; Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira; Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia; Instituto Nacional de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Instituto Nacional do Seguro Social; Minist\u00e9rio da Economia; Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos; Secretaria-executiva da Secretaria-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio de Minas e Energia; Secretaria-executiva do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03739720206\" target=\"_blank\">037.397/2020-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26407208", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26407208", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}