{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2551433", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2133/2022 ATA 37/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2133", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "37/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2133/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2133/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\", 235 e 237, inciso III, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, e encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 representante, \u00e0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e ao Sindicato Nacional dos Trabalhadores de Pesquisa e Desenvolvimento Agropecu\u00e1rio, promovendo-se, em seguida, o arquivamento dos autos, de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/939220220\" target=\"_blank\">Processo 009.392/2022-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Erika Juc\u00e1 Kokay, Deputada Federal (XXX.411.071-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - Embrapa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmb) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Ranyelle Neves Barbosa (70982/OAB-DF) , representando Erika Juca Kokay; Larissa Rodrigues de Oliveira (48903/OAB-DF) , Rafael Rodrigues de Oliveira (26962/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Trabalhadores de Pesquisa e Desenvolvimento Agropecu\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "28/09/2022", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - Embrapa.", "INTERESSADOS": " Erika Juc\u00e1 Kokay, Deputada Federal (XXX.411.071-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00939220220\" target=\"_blank\">009.392/2022-0</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " Ranyelle Neves Barbosa (70982/OAB-DF), representando Erika Juca Kokay; Larissa Rodrigues de Oliveira (48903/OAB-DF), Rafael Rodrigues de Oliveira (26962/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Trabalhadores de Pesquisa e Desenvolvimento Agropecu\u00e1rio. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmb).", "DTATUALIZACAO": "20220928", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26340607", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26340607", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}