{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2547181", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2295/2022 ATA 40/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2295", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto pelo Sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho em desfavor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2500/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2500/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto pelo sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, tornando sem efeito a multa que lhe foi aplicada no subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2500/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2500/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra ac\u00f3rd\u00e3o que aplicou multa ao recorrente, em raz\u00e3o de irregularidade relacionada \u00e0 cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP). ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/10/2022", "ENTIDADE": " Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).<br>3.3. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02923920109\" target=\"_blank\">029.239/2010-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada por auditor da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 288) , que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da mencionada unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 289 e 290) :</p><p class=\"texto_em_bloco1\">\"<i>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 183) interposto por Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho, Diretor-Presidente da Ceagesp no per\u00edodo de 27/6/2016 a 27/1/2017 contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2500/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2500/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>  (pe\u00e7a 161) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.1. <i>Reproduz-se integralmente o teor do dispositivo da decis\u00e3o:</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, com fundamento nos arts. 1\u00b0, inciso XVI, e 53, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00b0, inciso XXIV, 15, inciso I, al\u00ednea \"p\", 234, 235, todos do Regimento Interno do TCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</i></p><p><i>9.1. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Carlos Nabil Ghobril e Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares, e acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques;</i></p><p><i>9.2. aplicar a Elmer Marques (XXX.743.578-XX) e a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (549.759.30894) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) ;</i></p><p><i>9.3. aplicar a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (XXX.759.308-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) ;</i></p><p><i>9.4. aplicar a Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho (XXX.986.288-XX) e a Carlos Nabil Ghobril (XXX.684.888-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00b0, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 6.000,00 (seis mil reais) ;</i></p><p><i>9.5. fixar o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que os respons\u00e1veis listados nos itens 9.2, 9.3 e 9.4 deste ac\u00f3rd\u00e3o comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.7. autorizar, caso requerido e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.8. alertar os respons\u00e1veis de que, em caso de parcelamento das d\u00edvidas, a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00b0, do Regimento Interno/TCU;</i></p><p><i>9.9. dar ci\u00eancia \u00e0 Ceagesp que:</i></p><p><i>9.9.1. a exig\u00eancia de que o atestado de capacidade t\u00e9cnica apresentado pela licitante Adriano Queiroz Camargo ME contivesse n\u00famero id\u00eantico de vagas de estacionamento \u00e0quele presente no memorial descritivo que apoiou o processo seletivo especial 26/2016, afronta o disposto no art. 30, inciso II, da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>9.9.2. a desclassifica\u00e7\u00e3o e inabilita\u00e7\u00e3o de licitantes sem motiva\u00e7\u00e3o ou com fundamenta\u00e7\u00e3o imprecisa e deficiente afronta a jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3772/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3772/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1. 188/2011 -Plen\u00e1rio) .</i></p><p><i>9.10. fixar novo prazo de 60 (sessenta) dias, a contar da data de prola\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, para que a Ceagesp cumpra integralmente a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>,\tdevendo a tomada de contas especial objeto daquela determina\u00e7\u00e3o ser encaminhada ao Tribunal, ao t\u00e9rmino do prazo fixado, sob pena de responsabilidade da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 12 da IN TCU 71/2012;</i></p><p><i>9.11. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>9.12. deferir o pedido de vista e c\u00f3pia destes autos \u00e0 C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de natureza sigilosa;</i></p><p><i>9.13. indeferir o pedido de ingresso da Associa\u00e7\u00e3o dos Permission\u00e1rios do Entreposto de S\u00e3o Paulo - APESP nestes autos na qualidade de interessado;</i></p><p><i>9.14. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Ceagesp e aos respons\u00e1veis;</i></p><p><i>9.15. manter o sigilo que recai sobre a mat\u00e9ria, com fundamento no art. 22 da Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"/><p class=\"texto_em_bloco1\"/><p class=\"texto_em_bloco1\"/><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Faz se a seguir breve memorial restrito aos fatos fundadores das delibera\u00e7\u00f5es de interesse do ora recorrente, a saber as consignadas nos subitens 9.1, 9.4 e 9.6 do supratranscrito dispositivo da decis\u00e3o impugnada.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Denunciouse ao Tribunal a suposta ocorr\u00eancia de irregularidades na cess\u00e3o de \u00e1rea de estacionamento do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) da Companha de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) para explora\u00e7\u00e3o comercial mediante \"autoriza\u00e7\u00e3o de uso\" sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Conheceuse da den\u00fancia pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 39) , decis\u00e3o em que, na forma do seu infratranscrito subitem 9.2.2., tamb\u00e9m se determinou \u00e0 Ceagesp a promo\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a contrata\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o comercial da \u00e1rea de estacionamento do ETSP mediante instrumento contratual adequado e n\u00e3o mais autoriza\u00e7\u00f5es de uso.</i></p><p><i>9.2 nos termos do art. 250, inciso II, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo que: 9.2.1 n\u00e3o prorrogue o prazo das \"autoriza\u00e7\u00f5es de uso\" de \u00e1reas de estacionamento para explora\u00e7\u00e3o comercial por terceiros que tenham sido expedidas sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio;9.2.2 utilize, doravante, o termo de permiss\u00e3o remunerada de uso ou outro ajuste de natureza contratual para promover a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, com fins lucrativos, de \u00e1reas de estacionamento, fazendo-o mediante procedimento licitat\u00f3rio, nos termos do art. 18, \u00a7 5\u00ba, da Lei 9.636/1998, e do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993, exceto quando restar comprovada a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Examinada a contrata\u00e7\u00e3o da empresa C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda., o Tribunal determinou \u00e0 Ceagesp que instaurasse Tomada de Contas Especial com objetivo de identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com aquela empresa causara \u00e0 companhia mediante o subitem 1.9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 107) , ocasi\u00e3o em que tamb\u00e9m determinou a feitura de audi\u00eancias de alguns respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Ouvido, dentre outros, Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho, Diretor-Presidente da Ceagesp no per\u00edodo de 27/6/2016 a 27/1/2017, a Corte examinou suas raz\u00f5es de justificativa aduzidas acerca das seguintes imputa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>a)  falta de prepara\u00e7\u00e3o e de abertura de processo licitat\u00f3rio para a concess\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento, em descumprimento a determina\u00e7\u00e3o nesse sentido levada a efeito mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>b)  falta de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, em n\u00e3o observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>A Corte acatou parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas para a segunda imputa\u00e7\u00e3o e entendeu que seria de excessivo rigor sancion\u00e1-lo por essa irregularidade (pe\u00e7a 172, p. 4, item 35) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Rejeitou, todavia, as aduzidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira, principalmente a de que se teria instaurado procedimento licitat\u00f3rio para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP. Incorporou a suas raz\u00f5es de decidir os seguintes entendimentos exarados nos pareceres lavrados no \u00e2mbito da SecexSP:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>a) durante a gest\u00e3o do ora recorrente n\u00e3o se tomaram as devidas medidas para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>b) os seguintes elementos de convencimento sugerem que a abertura do Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 se deu por pura formalidade: [i] a abertura mencionada teve lugar na mesma data em que o ora recorrente deixou de ocupar o cargo de Presidente da Ceagesp, 27/1/2017; [ii] a abertura mencionada se deu antes da emana\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel do departamento jur\u00eddico solicitada pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel; [iii] suspendeuse o certame em 20/2/2017 em face de apontamentos feitos pelo departamento jur\u00eddico da empresa desde o exerc\u00edcio anterior. </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Refor\u00e7ou o convencimento do Tribunal a sua verifica\u00e7\u00e3o de que as empresas a seguir enumeradas administraram os estacionamentos do ETSP desde a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 18/3/2015, at\u00e9 o fim de gest\u00e3o do ora recorrente, em 27/1/2017:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Empresa respons\u00e1vel</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Per\u00edodo</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Natureza da contrata\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Companhia de Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular C3V</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>17/7/2014 a 13/6/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>3\u00b0 Termo Aditivo ao Contrato de Concess\u00e3o Remunerada de Uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda.</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>1/7/2016 a 2/1/2017</i></p></td>\t<td><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Autoriza\u00e7\u00e3o de uso emitida em nome da empresa</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Da\u00ed as delibera\u00e7\u00f5es consignadas nos subitens 9.1, 9.4 e 9.6 da decis\u00e3o reproduzida no subitem 1.1 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Diante disso, o interessado vem interpor o  recurso ora examinado.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>ADMISSIBILIDADE    </i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Perfilha-se o exame de admissibilidade juntado \u00e0 pe\u00e7a 283, em que se prop\u00f5e conhecer do recurso sem efeito suspensivo, acolhido pelo relator do recurso, Ministro Benjamin Zymler (pe\u00e7a 287) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>M\u00c9RITO              </i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.2. <i>Quanto ao m\u00e9rito do recurso, no essencial \u00e9 de perquirir se o ora recorrente logra provar o alegado cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 39) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>Da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o do Tribunal </i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.3. <i>\u00c0 pe\u00e7a 183, p 2, o recorrente assere que a abertura do Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 n\u00e3o teria consistido em \"formalidade\", mas antes teria resultado de trabalho iniciado nos primeiros meses de sua gest\u00e3o, como demonstraria o expediente acostado \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 56, subscrito em 7/11/2016, em que se cuidaria de abertura do processo administrativo para a permiss\u00e3o remunerada de uso das \u00e1reas de estacionamento. </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.4. <i>Teriam sido relacionados na primeira p\u00e1gina do referido expediente \"documentos que antecedem [n]ovembro, os quais tratam e subsidiam o termo de refer\u00eancia do edital do [P]rocedimento [L]icitat\u00f3rio 1/2017\".  </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.5. <i>Do aludido termo de refer\u00eancia, juntado \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 719, constariam:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>a) estudo das vagas de estacionamento realizado na gest\u00e3o do ora recorrente e mediante o qual [i] teriam sido \"corrigi[dos] os n\u00fameros do edital anterior\" e elaborado \"quadro pormenorizado por \u00e1rea de estacionamento\" que seria ainda utilizado pela empresa \u00e0 \u00e9poca da subscri\u00e7\u00e3o do instrumento de recurso, e [ii] teria sido assinalada a \"qualidade do trabalho feito\"; </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>b) plano de investimentos no estacionamento elaborado com vistas \u00e0 sua \"moderniza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a\"; </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>c)  proposta de Resolu\u00e7\u00e3o de Diretoria com vistas \u00e0 abertura de processo licitat\u00f3rio para a atribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento; </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>d) dimensionamento das equipes de trabalho nos estacionamentos.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.6. <i>O recorrente salienta que \"at\u00e9 essa data\" [a obscuridade desse trecho da reda\u00e7\u00e3o do instrumento de recurso impede a identifica\u00e7\u00e3o segura da data a que o recorrente se refere] a empresa ParkTwo estaria a operar adequadamente os estacionamentos e a \"paga[r] regularmente suas obriga\u00e7\u00f5es\". A partir \"dessa data\" [idem] teria havido \"s\u00e9rios problemas com essa empresa\", cujos representantes estariam a \"alega[r] preju\u00edzos operacionais e diverg\u00eancia significativa entre o n\u00famero de vagas f\u00edsicas reais e a quantidade de vagas declaradas quando de sua contrata\u00e7\u00e3o\", no que teriam raz\u00e3o.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.7. <i>Com isso, algumas das opera\u00e7\u00f5es teriam sido afetadas \"negativamente\", em particular as relativas ao estacionamento.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.8. <i>Nada obstante, em 5/1/2017 teria sido encaminhada ao Tribunal a minuta do edital de procedimento licitat\u00f3rio de atribui\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do entreposto de S\u00e3o Paulo, como comprovaria o anexo ao instrumento de recurso juntado \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 2224. Na oportunidade, teria sido ressaltado que se tratava da \"primeira licita\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada tendo como fundamento legal a Lei 13.303, de 30/06/2016 e o Decreto 8.945, de 27/12/2016\". O mesmo edital teria sido apresentado posteriormente em \"Reuni\u00e3o de Diretoria\". </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.9. <i>A mencionada minuta seria conforme com \"os preceitos jur\u00eddicos\" e com as orienta\u00e7\u00f5es do Tribunal e teria sido elaborada e finalizada pela \"\u00e1rea t\u00e9cnica da Delco, a qual tem por responsabilidade exatamente a \u00e1rea de licita\u00e7\u00f5es e controle de contratos\" e posteriormente teria \"receb[ido] parecer [...]do Departamento Jur\u00eddico\". </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.10. <i>Em 11/1/2017, como registrado no item 4 da ata de reuni\u00e3o da Diretoria da Ceagesp acostada \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 25-34, teria sido apreciada \"proposta de atribui\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do entreposto terminal de S\u00e3o Paulo [...] [P]rocesso 146/2016\". Terseia deliberado [no referido processo, sup\u00f5ese, n\u00e3o anexado o instrumento de recurso] \"autorizar a proposta com respaldo no Parecer Jur\u00eddico de 603/2016//DEJUR/SECIV e folhas de Processo n. 124 e 128\". </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>\t</i><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.11. <i>A alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece prosperar.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.12. <i>O entendimento da Corte no sentido de que o ora recorrente n\u00e3o cumpriu a determina\u00e7\u00e3o exarada no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 39) n\u00e3o se fulcrou exclusivamente na rejei\u00e7\u00e3o de sua raz\u00e3o de justificativa no sentido de que teria instaurado o Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 no procedimento administrativo para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP. </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.13. <i>O Tribunal, como expressamente registrado no item 7 da fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o (pe\u00e7a 162) , incorporou a suas raz\u00f5es de decidir os dois entendimentos exarados na derradeira instru\u00e7\u00e3o dentre as lavradas no \u00e2mbito da SecexSP, trazida \u00e0 pe\u00e7a 156. Condensaramse tais entendimentos nas al\u00edneas \"a\" e \"b\" do item 8 desta instru\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o n\u00e3o se fundou, portanto, exclusivamente no entendimento sumariado na referia al\u00ednea \"b\" de que elementos de convencimento sugerem que a abertura do Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 se deu por pura formalidade. Fundouse tamb\u00e9m no entendimento mais amplo de que o ora recorrente n\u00e3o cumpriu a determina\u00e7\u00e3o objeto deste recurso sumariada na al\u00ednea \"a\" do item 8 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.14. <i>\u00c9 o que se depreende tamb\u00e9m da leitura do infratranscrito item 32 da fundamenta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 162) da decis\u00e3o objurgada, em que se usa o artigo definido flexionado em n\u00famero plural para se referir \u00e0s raz\u00f5es de justificativas recha\u00e7adas e a express\u00e3o adverbial \"principalmente\" para dar a entender que se considerou a principal - e n\u00e3o a \u00fanica -  dentre as raz\u00f5es de justificativa aduzidas recha\u00e7adas a alega\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o do do procedimento licitat\u00f3rio ali referido:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>32. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira conduta, acompanho a unidade instrutiva para recha\u00e7ar </i><b><i>as </i></b><i>raz\u00f5es de justificativa do respons\u00e1vel, </i><b><i>principalmente</i></b><i> [a] de que teria instaurado o procedimento licitat\u00f3rio 1/2017, no \u00e2mbito do processo administrativo 146/2016, para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP. [grifouse]</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.15. <i>As alega\u00e7\u00f5es recursais ora analisadas combatem exclusivamente o entendimento de que o descrito na al\u00ednea \"b\" do item 8 desta instru\u00e7\u00e3o no sentido de que elementos de convencimento sugerem que apenas se formalizou a abertura de procedimento licitat\u00f3rio, sem de fato promov\u00ealo.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.16. <i>Da an\u00e1lise da fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o se infere que esse entendimento se constituiu em elemento espec\u00edfico adicional de convencimento no sentido do entendimento amplo de que durante a gest\u00e3o do ora recorrente n\u00e3o se tomaram as devidas medidas para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de feitura de procedimento licitat\u00f3rio pr\u00e9vio para a utiliza\u00e7\u00e3o, a partir de ent\u00e3o, do termo de permiss\u00e3o remunerada de uso ou outro ajuste de natureza contratual para promover a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, com fins lucrativos, de \u00e1reas de estacionamento, exarada no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.17. <i>H\u00e1 outros elementos de convencimento nesse sentido assinalados nos entendimentos exarados na instru\u00e7\u00e3o trazida \u00e0 pe\u00e7a 156, incorporados expressamente, como visto, \u00e0s raz\u00f5es de decidir do Tribunal, a saber os descritos no infratranscrito trecho daquela instru\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>17.4. Como agravante, registra-se a </i><b><i>contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa Ribeiro Park Estacionamentos Eireli, por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, em 3/1/2017, para prestar servi\u00e7os de consultoria t\u00e9cnica \u00e0 Ceagesp, com ind\u00edcios de que a referida empresa passara a administrar e gerenciar as \u00e1reas de estacionamentos desocupadas pela empresa Parktwo naquela data</i></b><i>. </i><b><i>Tal contrata\u00e7\u00e3o</i></b><i>, tamb\u00e9m em apura\u00e7\u00e3o pelo Tribunal no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/661520171\" target=\"_blank\">Processo 006.615/2017-1</a>, </i><b><i>consiste em novo ato, praticado durante a gest\u00e3o do respons\u00e1vel, contr\u00e1rio \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i>, e refor\u00e7a o entendimento de que, durante a perman\u00eancia da empresa Parktwo na gest\u00e3o dos estacionamentos, a qual teria sido formalizada por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, em 1/7/2016, data em que o respons\u00e1vel j\u00e1 ocupava o cargo de diretor-presidente da Ceagesp, pouco foi feito para dar cumprimento \u00e0quela decis\u00e3o do TCU. [grifouse]</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.18. <i>Nenhuma palavra nas alega\u00e7\u00f5es recursais acerca da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Ribeiro Park Estacionamento Eireli citada no trecho supratranscrito como ato praticado no curso da gest\u00e3o do ora recorrente contr\u00e1rio \u00e0 determina\u00e7\u00e3o objeto deste recurso.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.19. <i>Por isso, ainda que se acolha a alega\u00e7\u00e3o recursal de que a celebra\u00e7\u00e3o do Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 n\u00e3o consistiu em mera formalidade, mas antes em promo\u00e7\u00e3o de fato de licita\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o administrativa, persistir\u00e3o, ante o sil\u00eancio do recorrente, os elementos de convencimento de que n\u00e3o envidou esfor\u00e7os para dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o feita pelo Tribunal assinalados no trecho de instru\u00e7\u00e3o supratranscrito.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.20. <i>De conseguinte, v\u00ease que as alega\u00e7\u00f5es recursais n\u00e3o enfrentam um dos entendimentos fulcrais da decis\u00e3o guerreada, o que basta para reput\u00e1las insuficientes para fazer ver erro de julgamento na fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o guerreada e, assim, para negar provimento ao recurso.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.21. <i>Nada obstante, passa-se a examinar a alega\u00e7\u00e3o recursal, respeitante, como visto, exclusivamente ao entendimento de que cumpre recha\u00e7ar a alega\u00e7\u00e3o defens\u00f3ria no sentido de que se teria instaurado o Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 no Processo Administrativo 146/2016 para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP porque elementos de convencimento trazidos aos autos deste procedimento de controle administrativo sugerem que apenas se formalizou a abertura procedimento licitat\u00f3rio referido e n\u00e3o se deu cabo da promo\u00e7\u00e3o de fato deste.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.22. <i>No essencial, alegase que se promoveu de fato, e n\u00e3o somente no plano formal, o Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 referido no par\u00e1grafo precedente. A alega\u00e7\u00e3o se arrima nos seguintes pretensos meios de prova anexados ao instrumento de recurso:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>a)  \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 56, expediente subscrito em 7/11/2016 em que se cuidaria de abertura do processo administrativo para a permiss\u00e3o remunerada de uso das \u00e1reas de estacionamento. Constariam do texto do expediente rela\u00e7\u00e3o de documentos que teria subsidiado a elabora\u00e7\u00e3o do termo de refer\u00eancia do referido procedimento licitat\u00f3rio;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>b)  \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 719, o mencionado termo de refer\u00eancia, em que se aludiu a \"estudo das vagas\", plano de investimentos, dimensionamento das equipes de trabalho nos estacionamentos e proposta de resolu\u00e7\u00e3o da Diretoria da Ceagesp relativamente \u00e0 abertura do referido procedimento licitat\u00f3rio;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>c) \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 2021, proposta de resolu\u00e7\u00e3o da Diretoria da Ceagesp relativa a abertura de procedimento licitat\u00f3rio para a atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas dos estacionamentos existentes no ETSP;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>d)  \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 2224, expediente comprobat\u00f3rio do encaminhamento em 5/1/2017 a este Tribunal da minuta do edital de procedimento licitat\u00f3rio; </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>e)  \u00e0 pe\u00e7a 183, p. 25-34, ata de reuni\u00e3o da Diretoria da Ceagesp realizada em 11/1/2017, de que teria constado que a Diretoria apreciou \"proposta de atribui\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do entreposto terminal de S\u00e3o Paulo [...] [P]rocesso 146/2016\". Terseia deliberado [no referido processo, sup\u00f5ese, n\u00e3o anexado o instrumento de recurso] \"autorizar a proposta com respaldo no Parecer Jur\u00eddico 603/2016//DEJUR/SECIV e folhas de Processo n. 124 e 128\".</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.23. <i>Tratando-se de ind\u00edcios produzidos na instru\u00e7\u00e3o do procedimento de controle administrativo de que t\u00e3o somente se formalizou a abertura de procedimento n\u00e3o promovido de fato, entendese que somente servem de  meio de prova contr\u00e1ria a tais ind\u00edcios documentos mediante os quais se possa verificar a pr\u00e1tica de atos procedimentais por pessoas, f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, diversas do ora recorrente e de seus subordinados \u00e0 \u00e9poca em que ocupou o cargo de DiretorPresidente da Ceagesp, incluindose entre estes n\u00e3o apenas funcion\u00e1rios da entidade, mas tamb\u00e9m os demais diretores da entidade \u00bf hierarquicamente subordinados ao ora recorrente na condi\u00e7\u00e3o de  DiretorPresidente. Documentos elaborados pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel ou por seus subordinados bem podem haver sido elaborados sob a batuta do primeiro precisamente para forjar o procedimento. Por essa maneira, serviriam de meio de prova contr\u00e1ria \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o mencionada documentos emitidos, por exemplo, por licitantes, tais como propostas por estes oferecidas ou instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o procedimental por estes dirigidos \u00e0 Ceagesp tendo por objeto a licita\u00e7\u00e3o em curso de fato. </i></p><p class=\"texto_em_bloco1\">1.24. <i>Os documentos anexados ao instrumento de recurso, enumerados no subitem 14.20 desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o preenchem o requisito descrito no par\u00e1grafo anterior. Todos s\u00e3o emitidos por subordinados ao ora recorrente \u00e0 \u00e9poca dos fatos: funcion\u00e1rios da entidade ou diretores n\u00e3o ocupantes do cargo de DiretorPresidente. Logo, n\u00e3o se prestam de meio de prova de que de fato se promoveu e se impulsionou o Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 formalmente aberto no Processo Administrativo 146/2016 para atribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para administra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do ETSP.</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Da an\u00e1lise empreendida relativamente ao m\u00e9rito do recurso se conclui que o ora recorrente malogra provar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 39) .</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>Do exposto, prop\u00f5e-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443, de 16/6/1992:</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>a)  conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negarlhe provimento;</i></p><p class=\"texto_em_bloco1\"><i>b)  notificar da decis\u00e3o sobrevinda o recorrente e os demais interessados notificados do Ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, sem deixar de anexar ao expediente de notifica\u00e7\u00e3o c\u00f3pia do relat\u00f3rio e da fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rodrigo Porto Lauand (126.258/OAB-SP), Cl\u00e1udio Tussi J\u00fanior (167.293/OAB-SP), Cl\u00e1udio Tucci (33.928/OAB-SP), Christopher Rezende Guerra Aguiar (203.028/OAB-SP), F\u00e1bio de Carvalho Tamura (274.489/OAB-SP), Rita Maria de Freitas Alcantara (296.029/OAB-SP), Rodrigo Jos\u00e9 Oliveira Pinto de Campos (246.813/OAB-SP) e outros.   ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. POTENCIAL IRREGULARIDADE NA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REA DE ESTACIONAMENTO DA COMPANHIA DE ENTREPOSTOS E ARMAZ\u00c9NS GERAIS DE S\u00c3O PAULO, MEDIANTE CESS\u00c3O DE \u00c1REA SEM LICITA\u00c7\u00c3O E DE FORMA N\u00c3O ONEROSA. CONHECIMENTO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES \u00c0 CEAGESP. MONITORAMENTO. DESCUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00d5ES. MULTA. PEDIDO DE REEXAME. PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Preliminarmente, o recurso em apre\u00e7o deve ser conhecido, posto que foram preenchidos os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 esp\u00e9cie. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de pedido de reexame interposto pelo sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) no per\u00edodo compreendido de 27/6/2016 a 27/1/2017, em desfavor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2500/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2500/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Por meio dessa delibera\u00e7\u00e3o, o recorrente foi multado em R$ 6.000,00, com fundamento no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, por ter deflagrado procedimento de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de \u00e1reas de estacionamento, quando deveria ter aberto um processo licitat\u00f3rio, contrariando a determina\u00e7\u00e3o do TCU constante no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tamb\u00e9m foram apenados outros gestores da Ceagesp, conforme pode ser visto na parte dispositiva da delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</p><p><i>\"9.1. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Carlos Nabil Ghobril e Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares, e acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Antonio Carlos do Amaral Filho e Elmer Marques; </i></p><p><i>9.2. aplicar a Elmer Marques (039.743.578-90) e a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (549.759.308-94) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 4.000,00 (quatro mil reais) ; </i></p><p><i>9.3. aplicar a Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Lefcadito Alvares (549.759.308-94) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) ; </i></p><p><i>9.4. aplicar a Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho (024.986.288-35) e a Carlos Nabil Ghobril (101.684.888-92) , individualmente, a multa prevista no art. 58, inciso IV e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, no valor de R$ 6.000,00 (seis mil reais) ;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1749/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1749/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, este Tribunal conheceu do pedido de reexame interposto pelo sr. Carlos Nabil Ghobril, diretor-presidente da Ceagesp no per\u00edodo compreendido de 27/11/2015 a 27/6/2016, e, no m\u00e9rito, deu-lhe provimento, tornando sem efeito a multa que lhe foi aplicada no subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2500/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2500/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Isso porque restou demonstrada a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para encerrar o contrato anterior (firmado com a C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda.) , al\u00e9m de ter institu\u00eddo grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem que subsidiaria o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do entreposto de S\u00e3o Paulo. Esses fatos ser\u00e3o melhor explicitados no decorrer do voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Originariamente este processo cuidou de den\u00fancia que noticiou a ocorr\u00eancia de duas irregularidades, a saber: a) a \u00e1rea correspondente ao estacionamento do port\u00e3o 6 da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) foi cedida, sem licita\u00e7\u00e3o, \u00e0 empresa MJ Estacionamentos S/C Ltda. para explora\u00e7\u00e3o com fins lucrativos; e b) a empresa respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o do estacionamento n\u00e3o estaria realizando os pagamentos devidos pela \u00e1rea ocupada. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a pe\u00e7a foi considerada parcialmente procedente, sendo inver\u00eddica a afirma\u00e7\u00e3o feita no item \"b\" <b>supra</b>, mas verdadeiros os fatos apontados no primeiro item. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, verificou-se a exist\u00eancia de um termo de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de \u00e1rea firmado de forma direta - isto \u00e9, sem licita\u00e7\u00e3o - pela Ceagesp, entidade que tem natureza jur\u00eddica de empresa p\u00fablica. Havia regulamento interno da pr\u00f3pria empresa (Norma NP-OP-031) que permitia a opera\u00e7\u00e3o, mas este Colegiado avaliou que tal iniciativa estava em desacordo com as disposi\u00e7\u00f5es do art. 2\u00ba da Lei 8.666/1993 e, em especial, do art. 18, \u00a75\u00ba, da Lei 9.636/1998 (norma que disp\u00f5e sobre a regulariza\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, aforamento e aliena\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis de dom\u00ednio da Uni\u00e3o) , a saber:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Art. 18. A crit\u00e9rio do Poder Executivo poder\u00e3o ser cedidos, gratuitamente ou em condi\u00e7\u00f5es especiais, sob qualquer dos regimes previstos no Decreto-Lei no 9.760, de 1946, im\u00f3veis da Uni\u00e3o a: </i>[...]<i> </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba A cess\u00e3o, quando destinada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de empreendimento de fim lucrativo, ser\u00e1 onerosa e, sempre que houver condi\u00e7\u00f5es de competitividade, dever\u00e3o ser observados os procedimentos licitat\u00f3rios previstos em lei.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi determinado \u00e0 Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo que: i) n\u00e3o prorrogasse o prazo das autoriza\u00e7\u00f5es de uso de \u00e1reas de estacionamento para explora\u00e7\u00e3o comercial por terceiros que tenham sido expedidas sem pr\u00e9vio procedimento licitat\u00f3rio; ii) utilizasse, doravante, o termo de permiss\u00e3o remunerada de uso ou outro ajuste de natureza contratual para promover a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os f\u00edsicos destinados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, com fins lucrativos, de \u00e1reas de estacionamento, fazendo-o mediante procedimento licitat\u00f3rio; e iii) restringisse a utiliza\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso prevista na NP-OP-031 aos casos de ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o f\u00edsico para o exerc\u00edcio de atividade de interesse predominante do particular, de car\u00e1ter efetivamente transit\u00f3rio e, quando as circunst\u00e2ncias n\u00e3o admitissem a competi\u00e7\u00e3o, vedasse a prorroga\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de uso ou a ado\u00e7\u00e3o de qualquer expediente tendente a manter a mesma empresa ou os mesmos empres\u00e1rios no espa\u00e7o f\u00edsico ap\u00f3s o vencimento do prazo de vig\u00eancia da autoriza\u00e7\u00e3o de uso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quando do monitoramento dessas determina\u00e7\u00f5es, observou-se que a administra\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de estacionamentos do entreposto de S\u00e3o Paulo foram incorporadas, por meio de termo aditivo, ao contrato de concess\u00e3o remunerada de uso 012/12-1627-1301-02-050-03-2, firmado com a empresa C3V Concess\u00f5es em Circula\u00e7\u00e3o Veicular Ltda. Assim, essa sociedade passou a explorar o espa\u00e7o e a cobrar tarifa dos usu\u00e1rios finais como forma de remunera\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cabe aqui uma observa\u00e7\u00e3o, ainda que irrelevante para o deslinde da presente fase processual: o TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1916/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1916/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinou \u00e0 Ceagesp a imediata instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial para identificar os respons\u00e1veis e quantificar o dano que o contrato firmado com a C3V causou \u00e0 companhia. Isso porque foram constatados graves ind\u00edcios de irregularidades, como o ressarcimento, por parte da Ceagesp, de investimentos n\u00e3o realizados pela concession\u00e1ria; ren\u00fancia t\u00e1cita do direito de participa\u00e7\u00e3o no faturamento da C3V; e incorpora\u00e7\u00e3o sem licita\u00e7\u00e3o dos estacionamentos no contrato de concess\u00e3o sem a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de viabilidade adequados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Retomando ap\u00f3s esse breve esclarecimento, destaco que a Ceagesp autuou dois processos administrativos que tramitaram concomitantemente no primeiro trimestre de 2016: o primeiro, instaurado na \u00faltima quinzena de dezembro de 2015 (Processo Administrativo 153/2015) , para extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o por anula\u00e7\u00e3o (art. 35, inciso V, da Lei 8.987/1995) , tendo a C3V sido notificada, em 18/2/2016, para apresentar defesa, posteriormente n\u00e3o aceita, resultando na extin\u00e7\u00e3o do contrato; o segundo (Processo Administrativo 26/2016) , para contratar empresa, por meio de autoriza\u00e7\u00e3o de uso, para administrar os estacionamentos do entreposto de S\u00e3o Paulo, pelo prazo de 160 dias. Nesse \u00faltimo ponto, ao final foi escolhida a Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho foi ouvido em audi\u00eancia - e posteriormente sancionado - pela falta de prepara\u00e7\u00e3o e de abertura de processo licitat\u00f3rio para a concess\u00e3o de \u00e1reas de estacionamento, em descumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o nesse sentido levada a efeito mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/568/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 568/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Tamb\u00e9m foi chamado a apresentar justificativas quanto \u00e0 falta de controle dos pre\u00e7os praticados pela empresa Parktwo na administra\u00e7\u00e3o de seus estacionamentos, em n\u00e3o observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao edital. Contudo, a defesa foi parcialmente acolhida neste \u00faltimo ponto, de modo que esse apontamento n\u00e3o foi considerado na dosimetria da san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No pedido de reexame, o ex-presidente da companhia alega, em s\u00edntese, que: a) a abertura do Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017 decorreu do trabalho iniciado nos primeiros meses de sua gest\u00e3o; b) em 5/1/2017, ainda durante a gest\u00e3o do recorrente, teria sido encaminhada ao Tribunal a minuta do edital de procedimento licitat\u00f3rio de atribui\u00e7\u00e3o dos estacionamentos do entreposto de S\u00e3o Paulo; e c) a Diretoria da Ceagesp teria aprovado a realiza\u00e7\u00e3o do certame no dia 11/1/2017, tamb\u00e9m durante seu mandato. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A Secretaria de Recursos (Serur) analisou essas quest\u00f5es e prop\u00f4s a negativa de provimento do apelo, mantendo-se a multa que foi cominada ao recorrente. No entender da unidade t\u00e9cnica, durante a gest\u00e3o do recorrente n\u00e3o se tomaram as devidas medidas com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, de modo que persistiriam as suspeitas de que o certame publicado (Procedimento Licitat\u00f3rio 1/2017) , posteriormente suspenso, consistiria em mera tentativa formal de cumprir a delibera\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas. Os elementos apresentados pelo recorrente n\u00e3o foram aceitos sob o fundamento de que \"<i>documentos elaborados pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel ou por seus subordinados bem podem haver sido elaborados sob a batuta do primeiro precisamente para forjar o procedimento</i>\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com as v\u00eanias de estilo, entendo que o Tribunal deva dar provimento ao pedido de reexame ora em an\u00e1lise para afastar a san\u00e7\u00e3o aplicada. Passo a declinar as raz\u00f5es que me levam a tanto. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s a Ceagesp autuar os processos administrativos 153/2015 e 26/2016 (mencionados no d\u00e9cimo par\u00e1grafo deste voto) , a C3V impetrou dois mandados de seguran\u00e7a no Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo (TJSP, processos 1007587-38.2016.8.26.0053 e 1015011-34.2016.8.26.0053) , tendo a Terceira Vara da Fazenda P\u00fablica da Comarca da Capital daquele Estado determinado a suspens\u00e3o cautelar da realiza\u00e7\u00e3o de certame tendente a substituir a ent\u00e3o concession\u00e1ria. A medida produziu efeitos de 7/3/2016 a 31/5/2016, quando foram denegadas as seguran\u00e7as (consequentemente revogando a liminar) no \u00e2mbito de dois mandados de seguran\u00e7a que discutiam a mat\u00e9ria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em decorr\u00eancia da aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito das lides, no dia 13/6/2016 a C3V informou \u00e0 Ceagesp a desocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea naquela data. Uma semana depois (20/6/2016) , a gest\u00e3o que antecedeu \u00e0 do recorrente publicou a Portaria 25, que instituiu grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o da modelagem que subsidiaria o termo de refer\u00eancia e o edital de licita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estacionamento do ETSP. O prazo para conclus\u00e3o dos trabalhos era de trinta dias. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Foi nesse contexto que, em 27/6/2016, o sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho assumiu a presid\u00eancia da companhia. A autoriza\u00e7\u00e3o de uso, por 160 dias, concedida \u00e0 Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda. foi emitida em 1/7/2016, ou seja, j\u00e1 em sua gest\u00e3o. Contudo, \u00e9 importante ressaltar que, apesar de existirem ind\u00edcios de desclassifica\u00e7\u00e3o indevida de interessados (fatos anteriores ao mandato do recorrente) , a escolha da autorizat\u00e1ria decorreu de um procedimento minimamente competitivo. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em 5/2/2016, foi publicada, no <b>site</b> da companhia, a not\u00edcia de que a Ceagesp abriu processo de autoriza\u00e7\u00e3o de uso de espa\u00e7o, por tempo provis\u00f3rio, dos cinco estacionamentos do Entreposto Terminal S\u00e3o Paulo (ETSP) . Doze dias depois foi realizada sess\u00e3o p\u00fablica para recebimento e abertura dos envelopes contendo a proposta comercial e a documenta\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica, oportunidade em que compareceram representantes de catorze empresas. Ao final, foi escolhida a empresa Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda., que ofertou R$ 610.000,00 para a explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A autoriza\u00e7\u00e3o ocorreu por um curto espa\u00e7o de tempo (160 dias) . Apesar de o <b>nomen iuris</b> do instrumento n\u00e3o ser o mais adequado, dado que a explora\u00e7\u00e3o de estacionamentos n\u00e3o consiste em atividade de interesse predominante do particular, nem est\u00e1 caracterizada a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o, devo destacar que a determina\u00e7\u00e3o do TCU, de realizar um procedimento competitivo e de natureza p\u00fablica, foi em certa medida observado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ciente do curto prazo de vig\u00eancia do acordo entabulado com a Parktwo Servi\u00e7os de Opera\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o de Estacionamentos Ltda., era de se esperar que o recorrente conclu\u00edsse o procedimento licitat\u00f3rio para a escolha da nova administradora dos estacionamentos, impedindo a perpetua\u00e7\u00e3o de instrumentos transit\u00f3rios. Apesar de n\u00e3o ter entregado o resultado (contrata\u00e7\u00e3o) , devo destacar alguns fatos que atenuam a responsabilidade do recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo visando \u00e0 permiss\u00e3o remunerada de uso de \u00e1rea para administra\u00e7\u00e3o de alguns estacionamentos do Entreposto Terminal de S\u00e3o Paulo (ETSP) ocorreu em 7/11/2016. H\u00e1 nos autos o termo de refer\u00eancia, que estabelece direitos e obriga\u00e7\u00f5es da futura permission\u00e1ria, bem como men\u00e7\u00e3o a desenhos t\u00e9cnicos e a correspond\u00eancias internas.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A abertura do procedimento licitat\u00f3rio foi autorizada pela Diretoria da Ceagesp na reuni\u00e3o realizada em 11/1/2017. Seis dias antes, a companhia apresentou ao TCU as minutas. Em 27/1/2017, \u00faltimo dia da gest\u00e3o do recorrente, foi publicado o aviso de licita\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 certo que o certame acabou sendo suspenso pelo presidente sucessor, sob a justificativa de que seriam necess\u00e1rias diversas retifica\u00e7\u00f5es no instrumento convocat\u00f3rio. Muitas das modifica\u00e7\u00f5es solicitadas decorreram da publica\u00e7\u00e3o da Lei 13.303/2016, que havia entrado em vigor no dia 30 de junho de 2016, ou seja, durante o mandato do recorrente, e que trouxe importantes inova\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de contrata\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o vigente. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A t\u00edtulo de exemplo, a parecerista jur\u00eddica recomendou a exclus\u00e3o da possibilidade de a companhia aplicar multa \u00e0 licitante que, convocada, n\u00e3o comparece para assinar o contrato; tamb\u00e9m sugeriu que houvesse previs\u00e3o de uma fase recursal \u00fanica (art. 59 da Lei 13.303/2016) , em vez da possibilidade de a licitante interpor recurso em qualquer fase do certame. Apesar de a lei das estatais ter estabelecido um prazo de 24 meses para que as empresas p\u00fablicas e as sociedades de economia mista promovessem as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o ao disposto na nova legisla\u00e7\u00e3o, a parecerista jur\u00eddica recomendou a revoga\u00e7\u00e3o do certame para realiza\u00e7\u00e3o desses ajustes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pelo que consta, esses apontamentos j\u00e1 haviam sido feitos pela \u00e1rea jur\u00eddica durante o mandato do recorrente, mas n\u00e3o foram plenamente atendidos. Apesar disso, face \u00e0s dificuldades por ele vivenciadas, sobretudo em raz\u00e3o da sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o (engenharia) , do pouco tempo em que permaneceu no cargo e do fato de ter adotado minimamente provid\u00eancias com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do certame (ainda que viciado) , considero de excessivo rigor sua apena\u00e7\u00e3o.   </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c0 luz dessas considera\u00e7\u00f5es, proponho dar provimento ao apelo apresentado pelo sr. Ant\u00f4nio Carlos do Amaral Filho, diretor-presidente da Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo (Ceagesp) no per\u00edodo compreendido de 27/6/2016 a 27/1/2017.\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805342", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=805342", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}