{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521696", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2468/2022 ATA 42/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2468", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "42/2022", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedidos de reexames interpostos por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster, Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Francisco Pais, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo e Luiz Alberto Gaspar Domingues contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos relatados pelo E. Ministro Vital do R\u00eago, por meio dos quais este Tribunal aplicou-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, e inabilitou-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es apresentadas pelo Relator, em:</p><p>9.1. conhecer dos pedidos de reexames para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento; e</p><p>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Petr\u00f3leo Brasileiro S.A e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame contra ac\u00f3rd\u00e3o que aplicou multa e pena inabilita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na gest\u00e3o das obras do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/11/2022", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Congresso Nacional (vinculador); Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (33.000.167/0001-01).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Abilio Paulo Pinheiro Ramos (XXX.818.707-XX); Almir Guilherme Barbassa (XXX.113.586-XX); Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX); Daniel Teixeira Machado (XXX.113.989-XX); Francisco Pais (XXX.502.887-XX); Guilherme de Oliveira Estrella (XXX.771.627-XX); Jos\u00e9 Carlos Cosenza (XXX.066.200-XX); Jos\u00e9 Lima de Andrade Neto (XXX.994.085-XX); Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (XXX.750.395-XX); Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX); Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (XXX.772.727-XX); Nestor Cunat Cervero (XXX.381.207-XX); Paulo Cezar Amaro Aquino (XXX.147.480-XX); Paulo Roberto Costa (XXX.612.879-XX); Pedro Pullen Parente (XXX.326.371-XX); Renato de Souza Duque (XXX.515.167-XX); Venina Velosa da Fonseca (XXX.496.306-XX); Wilson Guilherme Ramalho da Silva (XXX.513.807-XX).<br>3.3. Recorrentes: Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (XXX.772.727-XX); Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX); Almir Guilherme Barbassa (XXX.113.586-XX); Guilherme de Oliveira Estrella (XXX.771.627-XX); Francisco Pais (XXX.502.887-XX); Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (XXX.750.395-XX); Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00698120143\" target=\"_blank\">006.981/2014-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "39.101", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6606216", "nomeAutor": "ALMIR GUILHERME BARBASSA"}, {"numProcessoJudicial": "39.101", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6606216", "nomeAutor": "ALMIR GUILHERME BARBASSA"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 782-784) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Trata-se de recurso de reexame interposto por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (pe\u00e7as 695-716) , Celso Fernando Lucchesi (pe\u00e7as 717-718) , Almir Guilherme Barbassa (pe\u00e7a 719-720) , Guilherme de Oliveira Estrella (pe\u00e7a 719-720) , Francisco Pais (pe\u00e7as 721-722) , Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (pe\u00e7a 724) , Luiz Alberto Gaspar Domingues (pe\u00e7as 757-758) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 663) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 732) , ambos relatados pelo Ministro Vital do R\u00eago, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. aplicar aos respons\u00e1veis abaixo mencionados multa individual prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das respectivas notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. Sr. Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX) , Sr. Francisco Pais (XXX.502.887-XX) , Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX) e Sr. Paulo Cezar Amaro Aquino (XXX.147.480-XX) , no valor de R$ 54.000,00 (cinquenta e quatro mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. Sra. Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (XXX.772.727-XX) , no valor de R$ 58.000,00 (cinquenta e oito mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. Sr. Almir Guilherme Barbassa (XXX.113.586-XX) e Sr. Guilherme de Oliveira Estrella (XXX.771.627-XX) , no valor de R$ 61.000,00 (sessenta e um mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. Sr. Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (XXX.750.395-XX) , Sr. Paulo Roberto Costa (XXX.612.879-XX) e Sr. Renato de Souza Duque (XXX.515.167-XX) , no valor de R$ 67.854,00 (sessenta e sete mil, oitocentos e cinquenta e quatro reis) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. considerar graves, para fins do disposto no art. 60 da Lei 8.443/1992, as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelos Srs. Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli, Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, aplicando-lhes, em consequ\u00eancia, pelos per\u00edodos na tabela adiante, a pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>RESPONS\u00c1VEL</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Per\u00edodo de inabilita\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Almir Guilherme Barbassa</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6 anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Guilherme de Oliveira Estrella</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6 anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8 anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Paulo Roberto Costa </i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8 anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Renato de Souza Duque</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>8 anos</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o disposta no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cientificando a Petrobras quanto \u00e0 necessidade de clareza e transpar\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o dos dados e custos atrelados ao Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. incluir c\u00f3pia desta decis\u00e3o nos processos de TCE que cuidam da responsabiliza\u00e7\u00e3o das empresas cartelizadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3247720171\" target=\"_blank\">Processo 032.477/2017-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3490220155\" target=\"_blank\">Processo 034.902/2015-5</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/914720179\" target=\"_blank\">Processo 009.147/2017-9</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/916720170\" target=\"_blank\">Processo 009.167/2017-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/916120171\" target=\"_blank\">Processo 009.161/2017-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/996220158\" target=\"_blank\">Processo 009.962/2015-8</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3010020178\" target=\"_blank\">Processo 030.100/2017-8</a>) , na propor\u00e7\u00e3o dos contratos capturados (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4185020181\" target=\"_blank\">Processo 041.850/2018-1</a> - \"Dano do Cartel\") , para subsidiar a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Senhores Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, por condutas dolosas na operacionaliza\u00e7\u00e3o do esquema de carteliza\u00e7\u00e3o de empreiteiras que atuou em contratos de obras da Petrobras, na qual devem ser considerados os efeitos de eventual acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, nos termos preconizados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. alertar \u00e0 SeinfraPetroleo que, caso o empreendimento do Comperj seja inclu\u00eddo no programa de desinvestimento da Petrobras, fica desde j\u00e1 a unidade t\u00e9cnica autorizada a requisitar os estudos que fundamentaram a aliena\u00e7\u00e3o para subsidiar a eventual instaura\u00e7\u00e3o de TCE, bem como considerar tais estudos no feito, atentando-se para os efeitos dos futuros poss\u00edveis entendimentos acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aplicada aos processos do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, incluindo remessa espec\u00edfica \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, al\u00e9m de ci\u00eancia \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, para as provid\u00eancias que entenderem cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. conhecer os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8443/1992, para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los, de modo a:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"9.1.1. Sr. Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX) e Sr. Paulo Cezar Amaro Aquino (206.147.480- 20) , no valor de R$ 54.000,00 (cinquenta e quatro mil reais) ; e Sr. Francisco Pais (XXX.502.887-XX) e Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX) , no valor individual de R$ 6.785,00 (seis mil, setecentos e oitenta e cinco reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. fazer constar da reda\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/487/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 487/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> o seguinte dispositivo: \"9.1-A. acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelos respons\u00e1veis em raz\u00e3o das audi\u00eancias realizadas pelos subitens 9.1.5 e 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tTratou-se originalmente de auditoria realizada para avaliar a regularidade da gest\u00e3o das obras do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , sob responsabilidade da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. (Petrobras) . A fiscaliza\u00e7\u00e3o foi motivada pelos significativos incrementos de custo e prazo observados na execu\u00e7\u00e3o do empreendimento. As conclus\u00f5es do trabalho resultaram em oitiva da Petrobras diante dos achados de gest\u00e3o temer\u00e1ria e falta de clareza na divulga\u00e7\u00e3o dos custos envolvidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tO empreendimento Comperj teve in\u00edcio em 2004 para processar o petr\u00f3leo pesado nacional e obter derivados e produtos petroqu\u00edmicos de primeira (mat\u00e9rias primas) e segunda gera\u00e7\u00e3o (produtos intermedi\u00e1rios tais como as resinas) . Foi concebido inicialmente com uma unidade de petroqu\u00edmicos b\u00e1sicos (UPB) , uma unidade de petroqu\u00edmicas associadas (UPA) e uma central de utilidades.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tEm 2010, houve uma amplia\u00e7\u00e3o de escopo em que o Projeto Comperj passou a ser denominado Programa Comperj, com dois trens de refino, Trem 1 (antiga UPB) e Trem 2, e o Projeto Petroqu\u00edmicos. Em 2012, houve outra mudan\u00e7a com a inclus\u00e3o de um gasoduto submarino, a instala\u00e7\u00e3o de uma unidade de processamento de g\u00e1s natural (UPGN) e o aumento da capacidade de refino do Trem 2 ampliado de 165 kbpd (mil barris por dia) para 300 kbpd.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tA despeito de todas essas altera\u00e7\u00f5es, o Comperj nunca entrou em opera\u00e7\u00e3o, apenas as obras do Trem 1 foram iniciadas, mas n\u00e3o conclu\u00eddas, com 81,2% de avan\u00e7o f\u00edsico e US$ 10,6 bilh\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o financeira, segundo dados de 2015. Os projetos Trem 2 e Petroqu\u00edmicos foram cancelados. A estatal informou em 2018 que concluiria as obras da UPGN em 2020, para possibilitar o processamento do g\u00e1s do pr\u00e9-sal escoado pelo gasoduto Rota 3 e que estaria buscando parcerias para concluir o Trem 1.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tDiante dessa situa\u00e7\u00e3o e com o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais para compatibilizar os exames destes autos com outros similares que tratam de empreendimentos distintos, a saber o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/492020155\" target=\"_blank\">Processo 004.920/2015-5</a> (Refinarias Premium I e II) e o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a> (Refinaria do Nordeste-Rnest) , a unidade t\u00e9cnica realizou inspe\u00e7\u00e3o no final de 2015 e confirmou um poss\u00edvel dano de US$ 12,5 bilh\u00f5es, dos quais US$ 9,5 bilh\u00f5es seriam atribu\u00edveis aos respons\u00e1veis pelos ind\u00edcios de gest\u00e3o temer\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 250) , de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, o TCU apreciou os resultados da inspe\u00e7\u00e3o e determinou a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias dos respons\u00e1veis bem como o aprofundamento das an\u00e1lises atinentes \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do dano, na mesma linha do decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3052/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3052/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamim Zymler, em decis\u00e3o que cuidou das obras da Rnest.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tTanto a fiscaliza\u00e7\u00e3o inicial como a inspe\u00e7\u00e3o realizada posteriormente adotaram como crit\u00e9rios para an\u00e1lise das condutas dos gestores envolvidos no processo decis\u00f3rio a Lei 6.404/1976 (Lei das Sociedades An\u00f4nimas) e a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tEssa sistem\u00e1tica elenca cinco fases para um projeto de investimento: identifica\u00e7\u00e3o da oportunidade (fase I) , desenvolvimento do projeto conceitual (fase II) , elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico (fase III) , execu\u00e7\u00e3o (fase IV) e encerramento (fase V) . A transi\u00e7\u00e3o entre as fases \u00e9 denominada \"port\u00e3o de decis\u00e3o\" ou \"port\u00e3o FEL\" (Front End Loading) e, em cada um deles, devem ser produzidos documentos capazes de subsidiar a tomada de decis\u00e3o sobre o avan\u00e7o de fase.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tEntre uma fase e outra pode-se optar por continuar o projeto e avan\u00e7ar para a pr\u00f3xima fase, adiar at\u00e9 que haja melhora de cen\u00e1rio, reciclar o projeto por meio de novos estudos e a\u00e7\u00f5es de melhoria dentro de uma mesma fase ou at\u00e9 mesmo cancelar o projeto, caso se detecte a inviabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tAs condutas que foram objeto de audi\u00eancias est\u00e3o relacionadas a uma poss\u00edvel gest\u00e3o temer\u00e1ria quando da elabora\u00e7\u00e3o de documentos que subsidiaram a decis\u00e3o e a consequente aprova\u00e7\u00e3o das fases II e III do empreendimento pela ger\u00eancia executiva respons\u00e1vel e pela Diretoria Executiva (DE) da Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tA passagem da fase II para a III compreendia a conclus\u00e3o do projeto conceitual para o in\u00edcio da fase de elabora\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico (FEL 2) . A equipe de auditoria apontou que o projeto conceitual n\u00e3o estava completamente definido, o que resultou em incertezas que interferiram no processo de formaliza\u00e7\u00e3o de parcerias estrat\u00e9gicas, com a Petrobras suportando integralmente os riscos do neg\u00f3cio j\u00e1 que outros atores n\u00e3o foram atra\u00eddos para a conclus\u00e3o do empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tAfora essas circunst\u00e2ncias, o processo sofreu altera\u00e7\u00f5es de prazo de conclus\u00e3o com um processo de gest\u00e3o de riscos deficiente em que eventos com alta probabilidade de ocorr\u00eancia e alto impacto n\u00e3o continham medidas mitigadoras efetivas, cujos indicadores apontavam para uma chance de apenas 5% de o projeto ser conclu\u00eddo dentro do prazo estabelecido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tApesar desses dados, a data de partida foi mantida para o in\u00edcio de 2012, com a necessidade de se acelerar etapas, com consequente maior probabilidade de incremento nos custos, em um empreendimento que, caso o valor da UPB se elevasse em apenas 1%, perderia a atratividade (pe\u00e7a 188, p.7) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tA fase de aprova\u00e7\u00e3o do FEL 2 tamb\u00e9m apresentou as seguintes defici\u00eancias: defini\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o suportada por estudos t\u00e9cnicos, indefini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de licenciamento ambiental; aus\u00eancia de check list para atendimento dos requisitos da sistem\u00e1tica de projetos de investimentos; e antecipa\u00e7\u00e3o de gastos e de processos licitat\u00f3rios para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos incompat\u00edveis com a maturidade do projeto (cronograma invi\u00e1vel e risco de sobreleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os com consequente perda de atratividade do neg\u00f3cio) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tTodos os problemas do projeto conceitual impactaram a aprova\u00e7\u00e3o da fase III destinada ao desenvolvimento do projeto b\u00e1sico. Durante o FEL 3, em 2010, houve a mudan\u00e7a de escopo de Projeto Comperj para Programa Comperj, mas apenas o Trem 1 teve aprovada sua fase III. Em termos de custo, em FEL 1, o Comperj era previsto demandar investimentos da ordem de US$ 6,1 bilh\u00f5es, ao passo que, em FEL 2, esse valor foi revisto para US$ 8,4 bilh\u00f5es, com valor presente l\u00edquido (VPL) negativo e previs\u00e3o de partida do complexo em 2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tAl\u00e9m da inviabilidade econ\u00f4mica do projeto, o FEL 3 foi aprovado com os projetos b\u00e1sicos do off-site (tubovias, tanques, flare, subesta\u00e7\u00e3o, armazenamento e outros) e infraestrutura (terraplanagem, vias internas, portarias e pr\u00e9dios) sem conclus\u00e3o, sem an\u00e1lise de riscos e de sensibilidade, com indefini\u00e7\u00e3o de parcerias essenciais para o projeto; sem a adequa\u00e7\u00e3o das premissas para cria\u00e7\u00e3o de um programa; e com aus\u00eancia de check list definido na sistem\u00e1tica. Ademais, os pareceres constantes da aprova\u00e7\u00e3o apresentaram diversas restri\u00e7\u00f5es, a exemplo do parecer do Plafin (pe\u00e7a 217) , do Tribut\u00e1rio (pe\u00e7a 218) e da Estrat\u00e9gia (pe\u00e7a 72) , posi\u00e7\u00f5es essas j\u00e1 minudentemente delineadas nos fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tO mesmo quadro aconteceu durante a execu\u00e7\u00e3o das obras, com v\u00e1rios atrasos de cronograma, reprograma\u00e7\u00f5es e sucessivos aumentos nos custos. As mudan\u00e7as no cen\u00e1rio econ\u00f4mico apenas confirmaram a j\u00e1 conhecida inviabilidade econ\u00f4mica do empreendimento, o que demandava a instala\u00e7\u00e3o de processo de reavalia\u00e7\u00e3o tal qual requerido pelos normativos internos. No entanto, apenas em 2015, cinco anos ap\u00f3s o in\u00edcio das obras, a reavalia\u00e7\u00e3o foi iniciada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tDiante disso, tamb\u00e9m foram determinadas audi\u00eancias para justificar a demora para reavalia\u00e7\u00e3o do projeto cujas condi\u00e7\u00f5es demandavam novos estudos, a exemplo da exist\u00eancia de p\u00f3s-EVTEs (estudos de viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica) semestrais negativos, com exce\u00e7\u00e3o de um semestre cujos dados s\u00e3o inconsistentes, e da aus\u00eancia de p\u00f3s-EVTEs em quatro per\u00edodos avaliativos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tAs an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica trouxeram uma abordagem econ\u00f4mica de um poss\u00edvel dano por meio do c\u00e1lculo do valor presente l\u00edquido do investimento em fevereiro de 2015, exatamente quando da etapa de reavalia\u00e7\u00e3o. A despeito de terem calculado um valor, este Tribunal, de forma cautelosa, assim como procedeu nas an\u00e1lises dos ind\u00edcios de gest\u00e3o temer\u00e1ria da Rnest, n\u00e3o deliberou pela instaura\u00e7\u00e3o imediata de TCE e determinou um aprofundamento do tema para avaliar se haveria d\u00e9bito ou n\u00e3o relacionado \u00e0 gest\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tNo que concerne ao dano, entretanto, o entendimento do Plen\u00e1rio, ao acompanhar o relator foi de que no empreendimento Comperj, o foco n\u00e3o era a precifica\u00e7\u00e3o de um ativo, mas sim a avalia\u00e7\u00e3o direta da atratividade do neg\u00f3cio para a Petrobras. De certo modo, a indica\u00e7\u00e3o de um Valor Presente L\u00edquido (VPL) negativo em um dado momento serviria de alerta para reavaliar o neg\u00f3cio, mas n\u00e3o h\u00e1 como definir um valor real devido por meio da subtra\u00e7\u00e3o direta do montante m\u00e1ximo que o projeto deveria alcan\u00e7ar para que n\u00e3o gerasse preju\u00edzo \u00e0 companhia (VPL = 0) do valor do investimento total registrado para o projeto (valores trazidos para fevereiro de 2015) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tNesse particular, n\u00e3o havia como precisar qual parcela desse montante seria de fato o limite razo\u00e1vel para se configurar o preju\u00edzo como d\u00e9bito, porquanto h\u00e1 muitas condicionantes na mensura\u00e7\u00e3o dos valores, a exemplo da taxa de desconto utilizada, o cen\u00e1rio do mercado de petr\u00f3leo, as sucessivas amplia\u00e7\u00f5es de escopo, as altera\u00e7\u00f5es de valores, a data da entrada do empreendimento em opera\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de parceria ou n\u00e3o agregada ao neg\u00f3cio, entre outras, que impactam os fluxos na linha cronol\u00f3gica do projeto. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tEsses impactos, quando avaliados em conjunto e a depender de qual momento s\u00e3o computados, trazem para o modelo de proje\u00e7\u00f5es certo grau de incerteza que dificultam e prejudicam a busca por um valor que se confirme como limite conservador a ser arbitrado como d\u00e9bito. Nessas circunst\u00e2ncias, considerou-se razo\u00e1vel e proporcional a n\u00e3o instaura\u00e7\u00e3o de TCE no caso concreto e que o Tribunal prosseguisse nas apura\u00e7\u00f5es de d\u00e9bito oriundo de superfaturamento nas obras do Comperj identificados em outros processos espec\u00edficos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tAfastada a possibilidade de imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, seguiu-se \u00e0 an\u00e1lise das audi\u00eancias (pe\u00e7as 604, p. 5-19, e 664, p. 8-19) determinadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago. Dessa an\u00e1lise, observou-se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.1.\tocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para as irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) 9.1.1. - elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQF 178/2006 para aprova\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva da Petrobras, que conduziu a aprova\u00e7\u00e3o da passagem do Projeto Comperj para a Fase III, com as seguintes falhas: projeto conceitual indefinido; evolu\u00e7\u00e3o inadequada do projeto (prazos e custos) ; an\u00e1lise de riscos negligenciada, contendo respostas insuficientes para mitig\u00e1-los; fast tracking sem as cautelas exig\u00edveis; indefini\u00e7\u00e3o de parcerias essenciais para a viabilidade do projeto; indefini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de licenciamento ambiental; manuten\u00e7\u00e3o de prazos infact\u00edveis para a partida do projeto; fragilidade na atratividade do projeto; aus\u00eancia de check list; e antecipa\u00e7\u00e3o de gastos incompat\u00edvel com a maturidade do projeto; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) 9.1.2. - aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Comperj para a Fase III, contida no DIP AB-PQF 178/2006, nos termos da Ata DE 4.604, pauta n\u00ba 892, de 6/9/2006, com as seguintes falhas: projeto conceitual indefinido; evolu\u00e7\u00e3o inadequada do projeto (prazos e custos) ; an\u00e1lise de riscos negligenciada, contendo respostas insuficientes para mitig\u00e1-los; fast tracking sem as cautelas exig\u00edveis; indefini\u00e7\u00e3o de parcerias essenciais para o projeto; indefini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de licenciamento ambiental; manuten\u00e7\u00e3o de prazos infact\u00edveis para a partida do projeto; fragilidade na atratividade do projeto; aus\u00eancia de check list; e antecipa\u00e7\u00e3o de gastos incompat\u00edvel com a maturidade do projeto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.2.\traz\u00f5es de justificativa acatadas quanto \u00e0s irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) 9.1.5. - omiss\u00e3o em demandar e em elaborar proposi\u00e7\u00e3o para reavalia\u00e7\u00e3o do Projeto Trem 1 do Comperj, mesmo diante de indicadores que demandavam tal medida, em especial a exist\u00eancia de p\u00f3s-EVTEs semestrais negativos, com exce\u00e7\u00e3o de um semestre cujos dados s\u00e3o inconsistentes, e da aus\u00eancia de p\u00f3s-EVTEs em quatro per\u00edodos avaliativos; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) 9.1.6. - omiss\u00e3o em propor reavalia\u00e7\u00e3o do Projeto Trem 1 do Comperj para aprecia\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva, sobretudo por que apresentava inviabilidade econ\u00f4mica e por ter sido recomendada a reavalia\u00e7\u00e3o no DIP ESTRAT\u00c9GIA 151/2012.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.3.\traz\u00f5es de justificativa rejeitadas no que tange \u00e0s irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) 9.1.3. - elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 para aprova\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva da Petrobras, contendo proposta de aprova\u00e7\u00e3o da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com as seguintes falhas: VPL do projeto negativo (VPL<0) , mesmo com artif\u00edcios para tentar torn\u00e1-lo vi\u00e1vel; evolu\u00e7\u00e3o inadequada do projeto (custos e prazos) ; crescimento agressivo dos investimentos da Companhia, sem o acompanhamento do crescimento do n\u00famero de funcion\u00e1rios; projeto b\u00e1sico incompleto; an\u00e1lise de riscos negligenciada; aus\u00eancia de an\u00e1lise de sensibilidade; indefini\u00e7\u00e3o de parcerias essenciais para o projeto; inadequa\u00e7\u00e3o das premissas para cria\u00e7\u00e3o de um programa; e aus\u00eancia de check list;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) 9.1.4. - aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, contida no DIP AB-PQ 02/2010, nos termos da Ata DE 4.797, pauta n\u00ba 104, de 26/2/2010, com as seguintes falhas: VPL do projeto negativo (VPL<0) , mesmo com artif\u00edcios para tentar torn\u00e1-lo vi\u00e1vel; evolu\u00e7\u00e3o inadequada do projeto (custos e prazos) ; crescimento agressivo dos investimentos da Companhia, sem o acompanhamento do crescimento do n\u00famero de funcion\u00e1rios; projeto b\u00e1sico incompleto; an\u00e1lise de riscos negligenciada; aus\u00eancia de an\u00e1lise de sensibilidade; indefini\u00e7\u00e3o de parcerias essenciais para o projeto; inadequa\u00e7\u00e3o das premissas para cria\u00e7\u00e3o de um programa; e aus\u00eancia de check list.   </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tO quadro a seguir sintetiza o resultado das an\u00e1lises das raz\u00f5es de justificativa dos respons\u00e1veis arrolados:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tabela 1: Resumo das an\u00e1lises das raz\u00f5es de justificativa</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tAo todo, dezessete respons\u00e1veis foram chamados em audi\u00eancia. Desse total, quatro ex-gestores tiveram suas justificativas acolhidas, tr\u00eas n\u00e3o elidiram suas condutas, mas n\u00e3o ser\u00e3o penalizados pela prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e dez sofreram aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tAs condutas avaliadas nas audi\u00eancias, em raz\u00e3o da sua gravidade, resultaram na aplica\u00e7\u00e3o de multas nos termos do artigo 58 da Lei 8.443/1992 e na inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, consoante disp\u00f5e o artigo 60 da mesma lei. Para dosimetria das penas, a reprovabilidade das condutas foi avaliada em termos da continuidade na pr\u00e1tica das irregularidades, ou seja, participa\u00e7\u00f5es pontuais foram consideradas menos danosas que atua\u00e7\u00f5es mais amplas. Al\u00e9m disso, considerou-se que a maior capacidade de antevis\u00e3o do neg\u00f3cio de quem pertencia \u00e0 \u00e1rea do Abastecimento e da Engenharia, assim como a posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, se membro da DE ou gerente executivo, seriam circunst\u00e2ncias pass\u00edveis de agravamento das penas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tAssim, o Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 663) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 732) , ambos relatados pelo Ministro Vital do R\u00eago, aplicou as san\u00e7\u00f5es na forma transcrita na introdu\u00e7\u00e3o acima.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tInsatisfeitos, os respons\u00e1veis interpuseram pedidos de reexame (pe\u00e7as 695-716, 717-718, 720, 721-722, 724, 757-758) , em rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 663) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 732) , ambos relatados pelo Ministro Vital do R\u00eago, requerendo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (pe\u00e7a 695, p. 45) - seja o presente recurso conhecido e, no m\u00e9rito, provido, com vista \u00e0 reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de tudo se afastando a penalidade aplicada. Alternativamente, em homenagem ao princ\u00edpio da eventualidade, roga-se pelo sobrestamento do feito at\u00e9 decis\u00e3o definitiva do STF a respeito da prescri\u00e7\u00e3o em sede de controle externo; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) Celso Fernando Lucchesi (pe\u00e7a 717, p. 21) - a reforma do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU contra o recorrente, extinguindo-se o presente processo com julgamento de m\u00e9rito. Subsidiariamente, caso assim n\u00e3o se entenda, requer o recorrente a sua integral absolvi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o feitas, seja porque (i) a condu\u00e7\u00e3o do Comperj estava a cargo da Diretoria de Abastecimento, de modo que o recorrente n\u00e3o teve qualquer participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos t\u00e9cnicos que forneceram as premissas empregadas nos DIPs; seja porque (ii) n\u00e3o houve erro grosseiro em sua conduta enquanto Gerente Executivo da \u00e1rea de Estrat\u00e9gia & Desempenho Empresarial. Por fim, ainda subsidiariamente, requer-se sejam revistas as san\u00e7\u00f5es impostas, reduzindo-as proporcionalmente aos fatores atenuantes acima elencados, em especial o reduzido grau de culpabilidade do recorrente em compara\u00e7\u00e3o a outros agentes que confessaram a pr\u00e1tica dolosa de atos il\u00edcitos relacionados ao Comperj, mas, n\u00e3o obstante, foram penalizados da mesma forma; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) Almir Guilherme Barbassa e Guilherme de Oliveira Estrella (pe\u00e7a 720, p. 23) - a reforma do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU contra os recorrentes, extinguindo-se o presente processo com julgamento de m\u00e9rito. Subsidiariamente, caso assim n\u00e3o se entenda, requerem os recorrentes a sua integral absolvi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imputa\u00e7\u00f5es que lhes s\u00e3o feitas, em raz\u00e3o da inexist\u00eancia de erro grosseiro em sua conduta. Por fim, ainda subsidiariamente, requer-se sejam revistas as san\u00e7\u00f5es impostas, reduzindo-as proporcionalmente aos fatores atenuantes acima elencados, em especial o reduzido grau de culpabilidade dos recorrentes em compara\u00e7\u00e3o a outros agentes que confessaram a pr\u00e1tica dolosa de atos il\u00edcitos relacionados ao Comperj, mas, n\u00e3o obstante, foram penalizados da mesma forma;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) Francisco Pais (pe\u00e7a 721, p. 20) - seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva ou, caso n\u00e3o seja esse o entendimento da Corte, seja afastada a imputa\u00e7\u00e3o feita ao recorrente no ac\u00f3rd\u00e3o e a multa a que foi condenado a pagar. O Recorrente pugna, tamb\u00e9m, pela redu\u00e7\u00e3o da multa que lhe foi imposta ao valor m\u00ednimo legal, em vista de sua participa\u00e7\u00e3o limitada e pontual na elabora\u00e7\u00e3o do DIP ABPQ 2/2010, diante das atenuantes presentes em favor do recorrente e do montante elevado com que foi apenado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (pe\u00e7a 724, p. 33) - seja o presente recurso conhecido e, no m\u00e9rito, provido, com vista \u00e0 reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de tudo se afastando a penalidade aplicada. Alternativamente, em homenagem ao princ\u00edpio da eventualidade, roga-se pelo sobrestamento do feito at\u00e9 decis\u00e3o definitiva do STF a respeito da prescri\u00e7\u00e3o em sede de controle externo; e</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) Luiz Alberto Gaspar Domingues (pe\u00e7a 757, p. 43) - seja dado provimento ao presente pedido de exame para que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, complementado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, seja reformado, de modo a que sejam integralmente acolhidas as raz\u00f5es de justificativa do recorrente, com o consequente encerramento e arquivamento do processo, no que lhe diz respeito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tReitera-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 748-752, 768) , ratificados pelo relator, ministro Walton Alencar Rodrigues (pe\u00e7as 759 e 773) , que concluiu pelo conhecimento do recurso, suspendendo-se os efeitos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em rela\u00e7\u00e3o a cada recorrente, conforme discriminado a seguir, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Recorrente</i></p></td>\t<td><p><i>Itens com efeitos suspensos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maria das Gra\u00e7as Silva Foster</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.2 e 9.2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Celso Fernando Lucchesi</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.1 e 9.2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Guilherme de Oliveira Estrella</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.3, 9.2 e 9.4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Almir Guilherme Barbassa</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.3, 9.2 e 9.4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Francisco Pais</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.1 e 9.2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.4, 9.2 e 9.4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Luiz Alberto Gaspar Domingues</i></p></td>\t<td><p><i>9.1, 9.1.1 e 9.2</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tDelimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.1.\tConstitui objeto do recurso verificar se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quest\u00f5es suscitadas por todos os recorrentes (apenas Luiz Alberto Gaspar Domingues n\u00e3o apresentou recurso quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o e \u00e0 condena\u00e7\u00e3o excessiva e desproporcional) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) houve prescri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 695, p. 2-4; 724, p. 3-5; 717, p. 3-9; 719, p. 4-9; 721, p. 3-7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) n\u00e3o est\u00e1 caracterizado o dolo ou erro grosseiro (pe\u00e7as 695, p. 18-21; 724, p. 20-23; 717, p. 12-17; 719, p. 9-19; 721, p. 1-3, 7-17; 757, p. 21-32) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) as condena\u00e7\u00f5es foram excessivas e desproporcionais (pe\u00e7as 695, p. 40-45; 724, p. 28-32; 717, p. 17-20; 719, p. 19-23; 721, p. 18-20) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quest\u00f5es suscitadas por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) houve assun\u00e7\u00e3o de risco sem viola\u00e7\u00e3o ao dever de dilig\u00eancia (pe\u00e7as 695, p. 4-18; 724, p. 6-20) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) houve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro e/ou por caso fortuito (pe\u00e7as 695, p. 35-40; 724, p. 23-28) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quest\u00e3o suscitada apenas por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) houve conduta diligente, proba e eficiente da recorrente (pe\u00e7a 695, p. 22-35) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quest\u00e3o suscitada apenas por Celso Fernando Lucchesi:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) \u00e9 imposs\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, uma vez que as irregularidades eram estranhas a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 717, p. 9-11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quest\u00f5es suscitadas apenas por Luiz Alberto Gaspar Domingues:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) inexiste fundamento para responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente (pe\u00e7a 757, p. 3-20) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) inexistem as irregularidades atribu\u00eddas ao DIP AB- PQ 02/2010. (pe\u00e7a 757, p. 32-43) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\tOcorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.1.\tOs recorrentes afirmam que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o Supremo Tribunal Federal, no bojo do Mandado de Seguran\u00e7a 32.201/DF (foram apresentados, ainda, o MS 35.940/DF, o MS 35.294/DF e o RE 636.886) , assentou o prazo prescricional de cinco anos por considerar, nos termos da ementa do julgado, que \"a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada integralmente pela Lei 9.873/1999, seja em raz\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o correta e da aplica\u00e7\u00e3o direta de lei, seja por analogia\" (pe\u00e7as 695, p. 2-3; 717, p. 3-9; 719, p. 4-9; 721, 3-7; 724, p. 3-5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.2.\tNo exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 778 que cont\u00eam, respectivamente, estudo e pronunciamento anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor os efeitos legais, independentemente de tais efeitos terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.3.\tCom essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, considerando-se as premissas indicadas anteriormente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.4.\tNo que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordinar-se-ia ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.5.\tEntre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio, destaca-se que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.6.\tAplicando-se essas balizas ao caso em exame em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, verifica-se que o ato irregular foi praticado conforme tabela a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta irregular</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data da ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Pe\u00e7a</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. - elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 para aprova\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva da Petrobras</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Celso Fernando Lucchesi</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15/1/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">168</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Francisco Pais</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Luiz Alberto Gaspar Domingues</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Paulo Cezar Amaro Aquino</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. - aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, contida no DIP AB-PQ 02/2010, nos termos da Ata DE 4.797, pauta n\u00ba 104, de 26/2/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Almir Guilherme Barbassa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/2/2010</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">209</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Guilherme de Oliveira Estrella</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Maria das Gra\u00e7as Silva Foster</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Paulo Roberto Costa</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Renato de Souza Duque</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.7.\tAdotando-se como par\u00e2metro essas datas (15/1/2010 e 26/2/2010) e a data do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> que ordenou a audi\u00eancia dos recorrentes (interrup\u00e7\u00e3o) , 14/11/2017 (pe\u00e7a 250) , n\u00e3o se passaram dez anos. Conclui-se, assim, pela possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa, por n\u00e3o estar prescrita a pretens\u00e3o punitiva do TCU, caso fossem adotados os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 (MS 32.201) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.8. \tAdotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, observa-se que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) Termo inicial:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.9.\tA Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo que seria, no presente caso, a data da pr\u00e1tica do ato. O termo inicial de c\u00e1lculo da prescri\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, ser\u00e1, conforme j\u00e1 apresentado no item anterior, o dia 15/1/2010, para os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010, e 26/2/2010, para os respons\u00e1veis pela aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, contida no DIP AB-PQ 02/2010.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) Prazo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.10.\tA Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\". Entretanto, essa hip\u00f3tese n\u00e3o se aplica ao caso em exame.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.11.\tNo regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) , como por exemplo, sindic\u00e2ncias, processo administrativo disciplinar, auditorias, ocasi\u00e3o em que s\u00e3o apurados a legalidade dos atos e, constatando irregularidades, desencadeiam as provid\u00eancias ressarcit\u00f3rias e punitivas cab\u00edveis. Com esse fundamento, de acordo com os documentos constantes dos autos, verificou-se que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) em 1/4/2014, com a autua\u00e7\u00e3o do presente processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, visando a apura\u00e7\u00e3o de irregularidades;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) em 16/9/2014, com o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o das obras do Comperj (pe\u00e7a 93) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) em 29/8/2016, com o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 473/2015 (pe\u00e7a 232) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) Interrup\u00e7\u00f5es pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.12.\tA prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Os respons\u00e1veis foram notificados das audi\u00eancias em:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Respons\u00e1veis</i></p></td>\t<td><p><i>Datas da ci\u00eancia das audi\u00eancias</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7as</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Celso Fernando Lucchesi</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>271, 328</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Francisco Pais</i></p></td>\t<td><p><i>22/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>270, 346</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Luiz Alberto Gaspar Domingues</i></p></td>\t<td><p><i>22/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>273, 322</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Paulo Cezar Amaro Aquino</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>269, 320</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Almir Guilherme Barbassa</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>265, 331</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Guilherme de Oliveira Estrella</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>272, 363</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo</i></p></td>\t<td><p><i>26/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>266, 323</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Maria das Gra\u00e7as Silva Foster</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>274, 321</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Paulo Roberto Costa</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>268, 319</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Renato de Souza Duque</i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>267, 332</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.13.\tA prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) , ocorrida na data sess\u00e3o virtual de julgamento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio que foi em 7/4/2021 (pe\u00e7a 663) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.14.\tNos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.15.\tNote-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez praticada a infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ou interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.16.\tTrata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.17.\tA extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a \"apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.18.\tEspecificamente quanto a estes autos, desde a sua autua\u00e7\u00e3o foram realizados diversos despachos - provid\u00eancias internas e externas que importaram em impulso processual (pe\u00e7as 1-11, 14, 18-21, 23-27, 94-95, 101-114, 118-120, 122-124, 130-144, 150, 153, 159-162, 233-235, 253-254, 386-388, 397, 561, 580-581, 590-595, 604-608, 612-621, 625-626, 629-632, 655-656, 658-659, entre outros) , de forma que n\u00e3o houve incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista naquela lei.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) Conclus\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.19.\tObserva-se, pelos eventos indicados, que em nenhum momento transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o (nem mesmo ao se considerar o prazo geral de cinco anos) , tomando-se como refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, tida pelo STF como norma regente da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.20.\tAssim, qualquer que seja a premissa adotada (da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, o prazo extintivo foi extrapolado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.\tN\u00e3o est\u00e1 caracterizado o dolo ou erro grosseiro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.1.\tOs recorrentes afirmam que n\u00e3o est\u00e1 caracterizado o dolo ou erro grosseiro, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Maria das Gra\u00e7as Silva Foster, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo, Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Francisco Pais, Luiz Alberto Gaspar Domingues:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) , alterada pela Lei 13.655/2018, estabelece que o agente p\u00fablico somente responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de \"dolo\" ou \"erro grosseiro\", o que absolutamente n\u00e3o ocorreu no presente caso.  (pe\u00e7as 695, p. 19; 724, p. 21; 717, p. 12; 719, p. 9-10; 721, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) o art. 12 do Decreto 9.830/2019 delimitou as hip\u00f3teses em que eventuais irregularidades ser\u00e3o consideradas como erros grosseiros, com fins \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos, veja-se: \u00a7 1\u00ba Considera-se erro grosseiro aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. \u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 configurado dolo ou erro grosseiro do agente p\u00fablico se n\u00e3o restar comprovada, nos autos do processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o ou circunst\u00e2ncia f\u00e1tica capaz de caracterizar o dolo ou o erro grosseiro (pe\u00e7as 695, p. 19; 724, p. 21; 717, p. 12; 721, p. 8-9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) o TCU tem observado tais regramentos em suas decis\u00f5es, de modo que, segundo seu pr\u00f3prio entendimento, resta configurado \"erro grosseiro\" apenas quando o agente p\u00fablico se afasta da conduta esperada do administrador m\u00e9dio: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2860/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2860/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Substituto Augusto Sherman, O erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018, fica configurado quando a conduta do agente p\u00fablico se distancia daquela que seria esperada do administrador m\u00e9dio, avaliada no caso concreto. Para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o TCU, considera-se erro grosseiro (art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 - Lindb) aquele que pode ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal ou que pode ser evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, decorrente de grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4447/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4447/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator: Min. Aroldo Cedraz - pe\u00e7as 695, p. 20; 724, p. 22; 757, p. 31) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) quanto ao tema, os Diretores da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios - CVM, Gustavo Machado Gonzales e Fl\u00e1via Sant'anna Perlingeiro, membros integrantes do \u00f3rg\u00e3o colegiado da CVM, a quem se pode considerar possuem conhecimento t\u00e9cnico acerca de decis\u00f5es empresariais bem acima de um administrador m\u00e9dio, afastaram por completo a exist\u00eancia de \"erro grosseiro\" ou dolo por parte dos recorrentes, no Processo Administrador Sancionador CVM 6/2016, quanto a inobserv\u00e2ncia aos deveres fiduci\u00e1rios da Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras nas decis\u00f5es acerca da implementa\u00e7\u00e3o do Comperj (pe\u00e7as 695, p. 20-21; 724, p. 22-23; 717, p. 12; 718, p. 143-144, 159-160; 719, p. 10) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">GUSTAVO MACHADO GONZALES </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">45. Diante de todo o exposto, n\u00e3o vejo como dizer que a decis\u00e3o atacada, sob o ponto de vista do procedimento, n\u00e3o foi tomada de modo informado, refletido e desinteressado. Voto, portanto, pela absolvi\u00e7\u00e3o de todos os diretores acusados de falta de dilig\u00eancia (infra\u00e7\u00e3o ao artigo 153 da Lei n\u00ba 6.404/1976) na aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do projeto em Programa COMPERJ. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV. CONCLUS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">46. Diante do exposto, voto: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (iii) pela absolvi\u00e7\u00e3o de Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Maria das Gra\u00e7as da Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo, na qualidade de Diretores estatut\u00e1rios da Petrobras, por falta ao dever de dilig\u00eancia na aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do projeto em programa COMPERJ (infra\u00e7\u00e3o ao artigo 153 da Lei n\u00ba 6.404/1976) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">FL\u00c1VIA SANT\u00b4ANNA PERLINGEIRO </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">51. Por conseguinte, diante do quadro f\u00e1tico-probat\u00f3rio delineado neste PAS, entendo que a Acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu se desincumbir do \u00f4nus probat\u00f3rio que lhe cabia e, assim, no exame do processo decis\u00f3rio sob o prisma procedimental aplic\u00e1vel na revis\u00e3o deste caso, n\u00e3o alcan\u00e7o convic\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 alegada falta de dilig\u00eancia dos diretores da Petrobras, na delibera\u00e7\u00e3o tomada em 26.02.2010, concernente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do Projeto COMPERJ em programa e do in\u00edcio da Fase IV do Programa Trem 1. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III. CONCLUS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">52. Pelo exposto, acompanho o voto do Diretor Gustavo Gonzalez: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (v) pela absolvi\u00e7\u00e3o de Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Maria das Gra\u00e7as Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo, na qualidade de diretores estatut\u00e1rios da Petrobras, por falta ao dever de dilig\u00eancia na aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do Projeto em Programa COMPERJ (infra\u00e7\u00e3o ao art.153 da Lei n\u00ba 6.404/1976) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Celso Fernando Lucchesi:\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) o Ac\u00f3rd\u00e3o utiliza a mesma premissa de viola\u00e7\u00e3o aos deveres fiduci\u00e1rios pelos diretores estatut\u00e1rios (a qual, frise-se, foi rejeitada pela CVM) para julgar a conduta dos ex-gerentes, cuja fun\u00e7\u00e3o era meramente fornecer pareceres opinativos e n\u00e3o vinculantes. Eventual entendimento de que os diretores agiram de forma contr\u00e1ria aos deveres fiduci\u00e1rios impostos pela Lei das S.A. n\u00e3o pode levar \u00e0 conclus\u00e3o autom\u00e1tica de que tamb\u00e9m houve irregularidade na elabora\u00e7\u00e3o dos pareceres opinativos submetidos \u00e0 Diretoria, o que significaria inverter a hierarquia organizacional da companhia e equiparar as responsabilidades das ger\u00eancias \u00e0s da Diretoria (pe\u00e7a 717, p. 12-13) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) al\u00e9m de desconsiderar essa distin\u00e7\u00e3o, o Ac\u00f3rd\u00e3o tamb\u00e9m ignora que mesmo os gerentes aqui considerados ocupavam \u00e1reas distintas, e, portanto, opinavam sobre mat\u00e9rias diferentes. Como visto, o recorrente (Celso Fernando Lucchesi) era gerente de Estrat\u00e9gia e Desempenho Empresarial. Cabia-lhe fundamentalmente avaliar se o Projeto estava consent\u00e2neo com a estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios da Petrobras. Tamb\u00e9m n\u00e3o cumpria ao recorrente revisar as premissas dos pareceres submetidos pelas outras \u00e1reas t\u00e9cnicas da Petrobras, que igualmente participavam do processo de tomada de decis\u00e3o da Diretoria (pe\u00e7a 717, p. 13) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) o fato de o recorrente (Celso Fernando Lucchesi) assinar os DIPs n\u00e3o significa que ele responde por toda e qualquer informa\u00e7\u00e3o contida no PSD, mas t\u00e3o somente pela parte que lhe cabia - ou seja, pela an\u00e1lise de estrat\u00e9gia e desempenho empresarial. Conforme demonstrado em sede de raz\u00f5es de justificativa, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o recorrente alertou a Diretoria exatamente sobre todos os pontos que lhe cabia informar, positivos ou negativos. O fato de a Diretoria ter, conscientemente, decidido assumir tais riscos n\u00e3o pode ser imputado \u00e0 falta de dilig\u00eancia do recorrente (que comprovadamente n\u00e3o existiu) , muito menos levar \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 717, p. 13-14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\th) em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro conjunto de irregularidades imputadas ao recorrente (Celso Fernando Lucchesi - i.e. elabora\u00e7\u00e3o do DIP 178/2006) , o Ac\u00f3rd\u00e3o afirma que o documento elaborado seria irregular uma vez que o projeto conceitual n\u00e3o estaria completamente definido. Disso teriam resultado incertezas que interferiram no processo de formaliza\u00e7\u00e3o de parcerias estrat\u00e9gicas, com a Petrobras suportando integralmente os riscos do neg\u00f3cio j\u00e1 que outros atores n\u00e3o foram atra\u00eddos para a conclus\u00e3o do empreendimento. Especificamente, concluiu-se ali que a proposta de aprova\u00e7\u00e3o de passagem para a Fase III seria irregular porque n\u00e3o teria sido atingido o grau de maturidade necess\u00e1rio para prosseguir para a fase de desenvolvimento de projeto b\u00e1sico (pe\u00e7a 717, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella:\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) o Ac\u00f3rd\u00e3o, no entanto, se afasta dos par\u00e2metros procedimentais, que deveriam, conforme disp\u00f5e a lei, pautar a revis\u00e3o da conduta dos gerentes da Petrobras nessa sede, para o revisitar no m\u00e9rito das decis\u00f5es que aprovaram a passagem de fases do Comperj a partir de crit\u00e9rios subjetivos, como a \"adequa\u00e7\u00e3o\" da motiva\u00e7\u00e3o utilizada, o \"grau de maturidade\" do projeto, ou qual era o grau de risco que a Petrobras deveria ter assumido - an\u00e1lises que sequer cabiam aos recorrentes (pe\u00e7as 717, p. 14; 719, p. 19) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) note-se que o art. 13 do Decreto 9.830/19 expressamente afirma que a \"a an\u00e1lise da regularidade da decis\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 substituir a atribui\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico\". \u00c9 dizer, em outras palavras, que a an\u00e1lise da regularidade da decis\u00e3o n\u00e3o significa o reexame do seu m\u00e9rito. O Ac\u00f3rd\u00e3o, contudo, incide precisamente nessa veda\u00e7\u00e3o legal, confundindo decis\u00e3o ruim com decis\u00e3o n\u00e3o informada ou n\u00e3o refletida (pe\u00e7a 717, p. 14; 719, p. 19) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) ocorre que, como demonstrado, a sistem\u00e1tica vigente \u00e0 \u00e9poca exigia t\u00e3o somente que o projeto conceitual transmitisse aos interessados o \"perfeito entendimento dos trabalhos a realizar\". \u00c9 evidente que a express\u00e3o \"perfeito entendimento\" n\u00e3o significa que o documento tenha que ser exaustivo, nem minudenciar todos os aspectos concernentes \u00e0 obra. Fosse assim n\u00e3o se trataria de um projeto conceitual, que pressup\u00f5e algum grau de indefini\u00e7\u00e3o, a ser preenchido na sequ\u00eancia, pelo projeto b\u00e1sico e pelo projeto executivo. Por outro lado, o baixo grau de maturidade do projeto b\u00e1sico, como afirma o TCU, sequer consta dos alertas feitos no respectivo PSD pelas \u00e1reas \u00e0 frente do Projeto, e muito menos estava dentro do escopo de an\u00e1lise dos recorrentes, o que \u00e9 suficiente para afastar a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o quanto ao ponto (pe\u00e7as 717, p. 15; 719, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) no que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010, o Ac\u00f3rd\u00e3o tamb\u00e9m ignora aspectos essenciais do cen\u00e1rio no qual a proposi\u00e7\u00e3o questionada estava inserida, limitando-se a afirmar que a passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV n\u00e3o poderia ter ocorrido em raz\u00e3o da exist\u00eancia de VPL negativo. Ocorre que o DIP AB-PQ 02/2010, no t\u00f3pico 16.3, tratou de ressaltar que o VPL do Projeto Comperj Refinaria Trem 1, tanto no cen\u00e1rio de refer\u00eancia quanto no cen\u00e1rio de robustez, era negativo, conclus\u00f5es que tamb\u00e9m foram ratificadas no DIP Estrat\u00e9gia/API 28/2010 (pe\u00e7a 72) , elaborado pela \u00e1rea sob o comando do recorrente, Celso Fernando Lucchesi, e tamb\u00e9m no Parecer do PLAFIN (pe\u00e7a 217) , na apresenta\u00e7\u00e3o feita \u00e0 Diretoria (pe\u00e7a 212) e no Relat\u00f3rio do PSD da Fase III do Projeto Comperj Refinaria Trem 1 (pe\u00e7a 28) . Ou seja, o recorrente diligentemente informou \u00e0 Diretoria acerca dos riscos envolvidos na decis\u00e3o, especialmente acerca do VPL, o que exclui qualquer fundamento para que, agora, se busque a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 717, p. 15-16; 719, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) ainda, naquele contexto, a despeito do VPL negativo, tamb\u00e9m foram levados \u00e0 Diretoria raz\u00f5es paralelas que, de outro modo, tamb\u00e9m deveriam ser sopesadas, de natureza n\u00e3o econ\u00f4mica, mas estrat\u00e9gica. Primeiro, conforme concep\u00e7\u00e3o desenvolvida pela \u00c1rea de Neg\u00f3cios (frise-se, sem a inger\u00eancia do recorrente - Celso Fernando Lucchesi) , o Programa Comperj estava estruturado em tr\u00eas etapas, sendo a primeira referente ao 1\u00ba Trem do Refino. Assim, a execu\u00e7\u00e3o do Programa Comperj, com todos os projetos a ele relacionados, partia da premissa maior de que seria desenvolvido e executado o 1\u00ba Trem de Refino. N\u00e3o por outro motivo, este projeto \u00e9 descrito como o \"projeto estruturante\" de todo o Programa Comperj (pe\u00e7as 717, p. 16; 719, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) logo, n\u00e3o fazia sentido, naquele momento, propor a interrup\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de todo o empreendimento com base no VPL negativo daquele projeto se, com a implementa\u00e7\u00e3o dos demais projetos do Programa Comperj, aquele cen\u00e1rio seria revertido. \u00c9 exatamente isso o que mostravam as an\u00e1lises dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atratividade global do Programa Comperj. Tal situa\u00e7\u00e3o foi oportunamente observada pela CVM, quando do julgamento da conduta dos membros da Diretoria Executiva, segundo a qual \"em rela\u00e7\u00e3o ao VPL, havia nos mesmos documentos a previs\u00e3o de cen\u00e1rios em que ele era positivo para o programa como um todo, ainda que fosse sempre negativo para o Trem 1, o qual, no entanto, era considerado fundamental para a totalidade do projeto\" (pe\u00e7as 717, p. 16-17; 719, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella:\t</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o) ao contr\u00e1rio do que se possa supor, decis\u00f5es tomadas pela Diretoria Executiva da Petrobras n\u00e3o consubstanciam ato administrativo. S\u00e3o decis\u00f5es negociais, tomadas por gestores de uma companhia sujeita a regime jur\u00eddico privado, que envolvem necessariamente a assun\u00e7\u00e3o de riscos em ambiente de incertezas, visando \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos sociais. Assim, conforme reconhecem doutrina e jurisprud\u00eancia, ser\u00e1 leg\u00edtima a decis\u00e3o tomada de maneira informada, refletida e desinteressada, e n\u00e3o aquela que necessariamente rendeu bons resultados \u00e0 companhia. S\u00e3o esses os par\u00e2metros normativos que consubstanciam, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta dos diretores, os princ\u00edpios constitucionais que regem a sua atua\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 719, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p) apesar de o Ac\u00f3rd\u00e3o sugerir que os recorrentes teriam faltado com seu dever de dilig\u00eancia, n\u00e3o se cuidou de demonstrar como as decis\u00f5es tomadas pelos recorrentes teriam sido desinformadas, irrefletidas ou interessadas (par\u00e2metros usados pela doutrina e jurisprud\u00eancia para concretizar o dever de dilig\u00eancia da Lei 6.404/76) . O Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido limitou-se a rejeitar, em um \u00fanico par\u00e1grafo, a aplica\u00e7\u00e3o ao caso dos par\u00e2metros da Lei 6.404/76, que corporificam no direito brasileiro a business judgment rule, afirmando que tal princ\u00edpio \"n\u00e3o poderia ser invocado no caso concreto em virtude da falta de informa\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis observadas de forma recorrente nas decis\u00f5es aqui em exame\" (pe\u00e7a 719, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q) nesse sentido, a CVM, analisando os mesmos fatos, reconheceu que os diretores da Petrobras \"dispunham de numerosa informa\u00e7\u00e3o\" e que \"n\u00e3o restou demonstrado que esta n\u00e3o foi por eles analisada\". Afastaram-se, assim, as alega\u00e7\u00f5es de que as decis\u00f5es teriam sido tomadas sem as informa\u00e7\u00f5es adequadas ou de forma irrefletida. Do mesmo modo, a CVM tamb\u00e9m reconheceu que \"n\u00e3o h\u00e1 nos autos qualquer elemento que indique que os diretores e conselheiros tinham algum interesse pessoal na mat\u00e9ria\", rejeitando, assim, a alega\u00e7\u00e3o de que a decis\u00e3o poderia ter sido \"interessada\", ao menos em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes. Sendo assim, s\u00e3o inteiramente aplic\u00e1veis ao caso os par\u00e2metros da business judgment rule - o que impede que, a pretexto de controlar a atua\u00e7\u00e3o de administradores de empresas estatais, o \u00f3rg\u00e3o controlador se arvore no papel de revisor de suas decis\u00f5es (pe\u00e7a 719, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tr) observando-se os limites impostos \u00e0 an\u00e1lise conduzida por \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores, a CVM explicitamente identificou a impossibilidade de julgar a conduta dos diretores estatut\u00e1rios da Petrobras a partir do reexame do m\u00e9rito - imposi\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m se estende ao TCU. Confira-se, pela pertin\u00eancia e relev\u00e2ncia, o seguinte trecho da manifesta\u00e7\u00e3o de voto do Diretor Gustavo Machado Gonzalez: No caso em tela, parece-me indiscut\u00edvel que a conduta dos diretores acusados de falta de dilig\u00eancia deve ser examinada \u00e0 luz da regra da decis\u00e3o negocial. Assim, em linha com o entendimento h\u00e1 muito consolidado na CVM, devemos analisar a dilig\u00eancia unicamente a partir de uma perspectiva procedimental - verificar, em resumo, se a decis\u00e3o foi informada, refletida e desinteressada\" (pe\u00e7a 719, p. 14-15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Francisco Pais:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">s) a responsabiliza\u00e7\u00e3o imposta aos recorrentes no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com base no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Proposta de Encaminhamento da Seinfra Petr\u00f3leo (pe\u00e7a 232) , diz respeito apenas a uma participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 2/2010 (pe\u00e7a 168) , de 15/1/2010. Esse ato, segundo a \u00e1rea t\u00e9cnica do TCU, propunha a aprova\u00e7\u00e3o do Programa Comperj e autoriza\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o do Primeiro Trem de Refino, teria se mostrado desarrazoado e contr\u00e1rio aos interesses da Petrobras (pe\u00e7a 721, p. 9) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">t) dois seriam os motivos que levariam a qualifica\u00e7\u00e3o do ato de assinatura do DIP AB-PQ 02/2010 como violador dos deveres funcionais, e como um t\u00edpico exemplo de erro grosseiro: (i) a suposta indefini\u00e7\u00e3o das parcerias, (ii) a suposta falta de atratividade econ\u00f4mica do empreendimento (VPL negativo - pe\u00e7a 721, p. 9) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">u) esses dois motivos n\u00e3o poderiam servir de fundamento para a imputa\u00e7\u00e3o dirigida ao recorrente, seja porque \u00e0 \u00e9poca (janeiro de 2010) n\u00e3o havia que se falar em indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 associa\u00e7\u00e3o da Petrobras com as empresas que vinham negociando sua participa\u00e7\u00e3o no Comperj: para o fornecimento das utilidades (Cons\u00f3rcio CDPU) , para participar do steam cracker e das plantas de Polietileno e Propileno, ou ainda para participar nas demais plantas de segunda gera\u00e7\u00e3o, conforme \"Esclarecimentos\" oferecidos pela Petrobras em 10/2/2015 (pe\u00e7a 126) , seja porque o VPL negativo do Trem 1 do Programa Comperj n\u00e3o constitu\u00eda \u00f3bice para a aprova\u00e7\u00e3o da Fase III e passagem para a Fase IV daquela unidade, por se tratar de um projeto estruturante de um Programa, como estabelecido na Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 174) e ratificado no Parecer da Estrat\u00e9gia (pe\u00e7a 72 - pe\u00e7a 721, p. 9) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">v) ao contr\u00e1rio do que sustentam o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Seinfra Petr\u00f3leo e o pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, a participa\u00e7\u00e3o do recorrente foi extremamente limitada e pontual, uma vez que n\u00e3o atuou em nenhuma das tr\u00eas primeiras fases do Projeto Comperj, definidas respectivamente em 9/2004 (Fase 1) , 9/2006 (Fase 2) e 1/2010 (Fase 3) , enquanto o recorrente s\u00f3 assumiu a posi\u00e7\u00e3o de Gerente Executivo em 22/10/2009. Sua participa\u00e7\u00e3o limitou-se ao c\u00e1lculo do VPL do Trem 1 do Programa Comperj, de acordo com o estabelecido nas metodologias em vigor na Petrobras, a partir dos dados e informa\u00e7\u00f5es entregues pela \u00e1rea de Petroqu\u00edmica (AB-PQ) , isso em apenas pouco mais de dois meses, no per\u00edodo compreendido entre a sua designa\u00e7\u00e3o para a Ger\u00eancia de Abastecimento Corporativo, em 22/10/2009, e a emiss\u00e3o em 15/1/2010 do DIP AB-PQ 2/2010 que tratava da proposi\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o do Programa Comperj (pe\u00e7a 721, p. 9-10) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">w) por outro lado, os estudos para a reconfigura\u00e7\u00e3o do Projeto Comperj foram coordenados e conduzidos quase que exclusivamente pelo AB-PQ, por ser o detentor do conhecimento t\u00e9cnico envolvido, e cuja equipe estava atuando no Comperj desde 9/2003, quando celebrado Memorando de Entendimentos (MDE) com o Grupo Ultra (pe\u00e7a 721, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">x) quando o recorrente recebeu a documenta\u00e7\u00e3o relacionada ao processo de estrutura\u00e7\u00e3o do Programa Comperj (reconfigura\u00e7\u00e3o do projeto Comperj) , que inclu\u00eda o DIP AB-PQ 2/2010, que representava uma consolida\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es que haviam sido produzidas ao longo dos \u00faltimos meses, para que o assunto pudesse ser deliberado pela Diretoria Executiva, pouco poderia questionar, at\u00e9 porque al\u00e9m do diminuto tempo no cargo, n\u00e3o era detentor de expertise na \u00e1rea de petroqu\u00edmica e n\u00e3o tinha participado das fases anteriores do Projeto, cujos estudos e an\u00e1lises j\u00e1 se encontravam em fase adiantada, produzidos quase em sua totalidade pelos integrantes do AB-PQ (pe\u00e7a 721, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">y) restou ao recorrente confiar no trabalho da \u00e1rea de Petroqu\u00edmica, avaliando a pertin\u00eancia das propostas apresentadas no DIP AB-PQ 02/2010, cujas justificativas, no entanto, n\u00e3o indicavam nada que pudesse levar o recorrente a se opor e tamb\u00e9m porque o processo estava alinhado com a Sistem\u00e1tica e com o Plano Estrat\u00e9gico da Petrobras, conforme Parecer da Estrat\u00e9gia (pe\u00e7a 72) e demais pareceres corporativos, que n\u00e3o levantaram nenhum \u00f3bice intranspon\u00edvel ao Programa Comperj e tamb\u00e9m n\u00e3o havia nenhum indicativo de ilegalidade ou de ato il\u00edcito (pe\u00e7a 721, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">z) n\u00e3o se pode pretender a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente a partir de uma mera infer\u00eancia acerca do grau de conhecimento pret\u00e9rito sobre os projetos petroqu\u00edmicos da Petrobras, e em especial sobre o Projeto Comperj, quer seja em rela\u00e7\u00e3o ao projeto e ao andamento das obras de implementa\u00e7\u00e3o, quer seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reconfigura\u00e7\u00e3o do Projeto Comperj, quer seja em rela\u00e7\u00e3o ao andamento das negocia\u00e7\u00f5es visando \u00e0s parcerias para a implanta\u00e7\u00e3o conjunta das diversas plantas do Comperj. Como demonstrado, o \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o do recorrente como assistente n\u00e3o lhe gerava uma dedica\u00e7\u00e3o exclusiva que permitisse o conhecimento profundo ou inequ\u00edvoco sobre o Projeto Comperj. Conforme o item 4.5.2.do PBO (pe\u00e7a 229) , Assistentes de Diretor s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es de Apoio \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Superior da Companhia, n\u00e3o disp\u00f5em de equipe permanente nem n\u00edvel estrutural bem como n\u00e3o possuem poder de delibera\u00e7\u00e3o sobre quaisquer quest\u00f5es. Assim, os Assistentes de Diretor tomavam conhecimento dos assuntos na medida em que esses eram submetidos ao Diretor para aprova\u00e7\u00e3o ou para encaminhamento \u00e0 Diretoria Executiva, mediante pautas espec\u00edficas sempre negociadas entre os Gerentes Executivos e o Diretor das \u00e1reas (pe\u00e7a 721, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aa) demais disso, \u00e9 importante acrescentar que em 5/2/2009 a Petrobras, em prosseguimento \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Comperj, constituiu seis sociedades an\u00f4nimas, no Rio de Janeiro, subsidi\u00e1rias integrais, destacando-se a Comperj Participa\u00e7\u00f5es S.A. (COMPERJ S.A) : Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico, que deteria as participa\u00e7\u00f5es da Petrobras nas sociedades produtoras do Comperj. Para operacionalizar essa subsidi\u00e1ria, que era vinculada ao Diretor de Abastecimento, foram constitu\u00eddos os seus respectivos \u00d3rg\u00e3os Estatut\u00e1rios: uma Diretoria constitu\u00edda por quatro membros com perfil adequado para a \u00e1rea e um Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, presidido pelo Diretor e constitu\u00eddo por mais dois Gerentes Executivos, sendo um deles o Gerente Executivo do AB-PQ, sendo que o recorrente jamais fez parte desses \u00f3rg\u00e3os quer seja quando era Assistente de Diretor quer seja como Gerente Executivo e jamais participou de qualquer reuni\u00e3o com esses Colegiados, o que torna nula a infer\u00eancia contida no item 405 do relat\u00f3rio do Ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7a 665) qual seja de que \".... os assistentes dos diretores det\u00eam amplo conhecimento dos projetos de suas diretorias\" (pe\u00e7a 721, p. 12-13) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ab) o VPL negativo da refinaria do Trem1 n\u00e3o pode ser visto como prova da inc\u00faria do recorrente e dos demais funcion\u00e1rios das outras \u00e1reas da Petrobras, quando da passagem dessa unidade da fase III para a fase IV, uma vez que tal unidade era o \"projeto estruturante\" do Programa Comperj, que apresentava VPL positivo, a partir da considera\u00e7\u00e3o do impacto das diversas unidades de segunda gera\u00e7\u00e3o no c\u00e1lculo do respectivo EVTE, que observou estritamente o previsto na Sistem\u00e1tica. Em s\u00edntese, a an\u00e1lise econ\u00f4mica apresentava resultados positivos, considerados inclusive os ganhos tribut\u00e1rios, que mais tarde foram confirmados de acordo com o indicado no item 80.3 das raz\u00f5es de justificativa do recorrente (pe\u00e7a 721, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ac) tamb\u00e9m o parecer da ESTRAT\u00c9GIA (pe\u00e7a 72) indicava que \"O Programa COMPERJ apresenta atratividade econ\u00f4mica no Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia\" e que \"A participa\u00e7\u00e3o da Petrobras no Programa como um todo tamb\u00e9m \u00e9 agregadora de valor\". Tal Parecer tamb\u00e9m reconhecia o Trem 1 como \"projeto estruturante\" do Comperj, o que foi ratificado no item 7 do PSD da fase III \"Objetivos do Projeto COMPERJ REFINARIA TREM 1\" (pe\u00e7a 28) , de onde se destaca: \"O primeiro trem de refino do COMPERJ tem como finalidade suprir as cargas necess\u00e1rias para a unidade de Steam Cracking, o Complexo de Arom\u00e1ticos e a unidade de Craqueamento Petroqu\u00edmico\", ou seja, n\u00e3o haveria Polo Petroqu\u00edmico sem a refinaria Trem 1, que exercia o papel provedor de mat\u00e9ria prima , uma vez que qualquer outra alternativa passava pela importa\u00e7\u00e3o de nafta, o que n\u00e3o se mostrava adequado, tendo em vista que naquela oportunidade o Brasil j\u00e1 era importador de nafta (pe\u00e7a 721, p. 14-15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ad) em s\u00edntese, o Programa Comperj, que era composto do Trem 1, do \"steam cracker\", Arom\u00e1ticos e demais plantas de segunda gera\u00e7\u00e3o, de acordo com a estrutura\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo AB-PQ, era vi\u00e1vel e apresentava VPL positivo desde que houvesse um fornecedor local exclusivo de nafta-mat\u00e9ria prima para o Polo Petroqu\u00edmico; para tanto, a refinaria Trem 1, conforme a modelagem adotada pelo AB-PQ desempenharia o papel de projeto estruturante do polo. Cabe lembrar que em outros empreendimentos da Petrobras, mais de uma vez foi adotado o conceito de \"projeto estruturante\", como nos casos da Plataforma de Rebombeio Aut\u00f4nomo-PRA- que receberia petr\u00f3leo de v\u00e1rias unidades de produ\u00e7\u00e3o, do Plang\u00e1s e at\u00e9 mesmo do Gasoduto Bol\u00edvia Brasil, cuja capacidade foi sendo implementada ao longo do tempo em fun\u00e7\u00e3o de sua demanda (pe\u00e7a 721, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ae) cabe aqui destacar tamb\u00e9m que recentemente o voto complementar do Ministro Benjamin Zymler, em processo da RNEST, \u00e9 clar\u00edssimo ao asseverar no item 12 que \"[...] VPL negativo n\u00e3o \u00e9, em regra, sin\u00f4nimo de preju\u00edzo e tampouco de dano\" (pe\u00e7a 738 do TC 26.363/2015-1 - pe\u00e7a 721, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">af) o ac\u00f3rd\u00e3o baseia-se fundamentalmente em infer\u00eancias e ju\u00edzos hipot\u00e9ticos acerca de como deveriam ter agido os respons\u00e1veis caso o ambiente decis\u00f3rio n\u00e3o estivesse influenciado pela corrup\u00e7\u00e3o instaurada por alguns agentes no \u00e2mbito da Petrobras. \u00c9 uma hip\u00f3tese, a rigor, imposs\u00edvel de ser formulada com o grau de objetividade que um processo sancionador demanda, sobretudo porque n\u00e3o diz respeito aos elementos do caso concreto. As decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito de um projeto como o do Comperj s\u00e3o demasiadamente complexas e correm sempre o risco de, no futuro, virem a ser eventualmente questionadas em uma an\u00e1lise em retrospectiva. Contudo, as circunst\u00e2ncias de que se tem conhecimento hoje n\u00e3o s\u00e3o as mesmas que foram e que poderiam ter sido levadas ao conhecimento da Diretoria Executiva quando tomaram as decis\u00f5es questionadas nesses autos (pe\u00e7a 721, p. 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Luiz Alberto Gaspar Domingues:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ag) para a aferi\u00e7\u00e3o da responsabilidade do recorrente n\u00e3o se pode avaliar a sua conduta considerando-se t\u00e3o somente o VPL negativo apresentado pelo Trem 1, isoladamente. A proposi\u00e7\u00e3o contida no DIP AB-PQ 02/2010 e a an\u00e1lise de outras \u00e1reas diziam respeito \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de um programa muito mais amplo, que previa o aproveitamento sin\u00e9rgico dos projetos envolvidos (pe\u00e7a 757, p. 28) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ah) como bem destacado pelo no voto do diretor da CVM Gustavo Machado Gonzalez no \u00e2mbito do Processo Administrativo Sancionador 6/2016, \"em rela\u00e7\u00e3o ao VPL, havia nos mesmos documentos a previs\u00e3o de cen\u00e1rios em que ele era positivo para o programa como um todo, ainda que fosse sempre negativo para o Trem 1, o qual, no entanto, era considerado fundamental para a totalidade do projeto\" (pe\u00e7a 757, p. 28) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ai) vale destacar que a atratividade do neg\u00f3cio petroqu\u00edmico para a companhia e a oportunidade de realizar tais investimentos eram para o recorrente premissas, j\u00e1 anteriormente fixadas por outras \u00e1reas da Companhia. N\u00e3o lhe cabia questionar tais premissas, uma vez que n\u00e3o era oriundo da \u00e1rea petroqu\u00edmica, n\u00e3o era respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de viabilidade econ\u00f4mica e nem possu\u00eda expertise para tanto. No item 14 do DIP AB-PQ 02/2010 foram indicados os seguintes indicadores para o Programa nos cen\u00e1rios de refer\u00eancia e agressivo (pe\u00e7a 757, p. 28-29) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aj) como se observa, a an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica apresentava resultados positivos j\u00e1 no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, considerando os ganhos tribut\u00e1rios, que mais tarde foram garantidos por meio da edi\u00e7\u00e3o da Lei Estadual 6.137, de 28/12/2011 (pe\u00e7a 538) . Nas conclus\u00f5es do DIP ESTRAT\u00c9GIA/API 028/2010 (pe\u00e7a 72) foi asseverado que \"O Programa COMPERJ apresenta atratividade econ\u00f4mica no Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia\" e que \"A participa\u00e7\u00e3o da Petrobras no Programa como um todo tamb\u00e9m \u00e9 agregadora de valor\". Al\u00e9m disso, embora tenha sido consignado que \"O projeto Refinaria Trem 1, isoladamente, n\u00e3o apresenta atratividade econ\u00f4mica\", indicava-se expressamente que \"os demais projetos do Programa COMPERJ dependem do COMPERJ Refinaria Trem 1\" (pe\u00e7a 757, p. 29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ak) nesse mesmo sentido, tamb\u00e9m foi consignado no PSD da Fase III (Pe\u00e7a 28, p. 10) que \"O primeiro trem de refino do COMPERJ (...) tem como finalidade suprir as cargas necess\u00e1rias para a unidade de Steam Cracking, o Complexo de Arom\u00e1ticos e a unidade de Craqueamento Petroqu\u00edmico\". Tais afirma\u00e7\u00f5es denotam o papel que seria desempenhado pelo Trem 1 de refino no \u00e2mbito do Programa: o de um projeto estruturante. Ou seja, o Trem 1 era essencial para a viabiliza\u00e7\u00e3o de todos os demais projetos do Comperj. Como o programa como um todo apresentava atratividade econ\u00f4mica, justificava-se, portanto, o prosseguimento da implanta\u00e7\u00e3o do Trem 1, como proposto pelo AB-PQ (pe\u00e7a 757, p. 29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">al) cabe ainda mencionar a adequa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o empreendida \u00e0 \u00e9poca da assinatura do DIP AB-PQ 02/2010, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do Projeto em programa Comperj. Em 27/12/2012, a ESTRAT\u00c9GIA, por ocasi\u00e3o da reavalia\u00e7\u00e3o do Trem 1, que havia sido conduzida pela \u00e1rea de Abastecimento naquele ano, indicou em seu parecer corporativo (pe\u00e7a 29, p. 8) que \"A an\u00e1lise econ\u00f4mica do PROGRAMA COMPERJ mostra[va] uma possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o de valor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas apresentadas pelo Bloco 1 - 1\u00ba Trem de Refino\", o que demonstra que, embora o Trem 1 apresentasse indicadores negativos, a implanta\u00e7\u00e3o do Programa Comperj compensaria as perdas, justificando-se, portanto, o prosseguimento do projeto (pe\u00e7a 757, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">am) diante de tais coloca\u00e7\u00f5es, fica claro que a aprova\u00e7\u00e3o do Programa Comperj representava uma efetiva oportunidade de neg\u00f3cio para a Petrobras, mormente quando se considera que a companhia precisava garantir o atendimento da demanda nacional por combust\u00edveis e derivados do petr\u00f3leo, justamente quando se projetava relevantes \u00edndices de crescimento do PIB (pe\u00e7a 757, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">an) para o corpo gerencial, portanto, cabia a tarefa de dar continuidade ao empreendimento, que al\u00e9m ser atrativo economicamente, como afirmado pela ESTRAT\u00c9GIA, serviria para suprir a demanda nacional, de modo que n\u00e3o h\u00e1 que se falar que houve erro grosseiro na proposta de aprova\u00e7\u00e3o do Trem 1 do Comperj, cuja configura\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a responsabiliza\u00e7\u00e3o, conforme estabelece o art. 28 da LINDB (pe\u00e7a 757, p. 31) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.2.\tInicialmente, conv\u00e9m observar que a jurisprud\u00eancia do Tribunal evoluiu (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler; 5.864/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; 4.771/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) para considerar, no exame da culpabilidade, as inova\u00e7\u00f5es trazidas ao ordenamento jur\u00eddico por meio da Lei 13.655/2018, que deu novos contornos ao Decreto-Lei 4.657, de 1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.3.\tO art. 28 da sobredita Lei, determina que \"o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\". O art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019 considera erro grosseiro, por seu turno, aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. O erro grosseiro, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Corte de Contas, ent\u00e3o, \u00e9 o que decorre de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, o que foi praticado com culpa grave.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.4.\tDiante desse cen\u00e1rio, o que se avaliar\u00e1 nos par\u00e1grafos seguintes \u00e9 se, de fato, existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj, quando da passagem para a fase IV, uma vez que os respons\u00e1veis foram condenados pela elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o da proposta de aprova\u00e7\u00e3o (irregularidade 9.1.3) e pela aprova\u00e7\u00e3o propriamente dita (irregularidade 9.1.4) da passagem para a fase IV daquele projeto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.5.\tObserve-se, outrossim, que a manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva da CVM n\u00e3o socorre aos interessados, uma vez que a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal decorre de compet\u00eancias que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias e n\u00e3o se encontram vinculadas \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es daquela entidade, e partem de elementos inseridos nos autos e n\u00e3o necessariamente alcan\u00e7ados pelas an\u00e1lises da CVM. Desse modo, embora aquela pe\u00e7a tenha sido avaliada, ser\u00e3o os elementos probat\u00f3rio dos autos que servir\u00e3o de esteio \u00e0 presente an\u00e1lise. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.6.\tTem-se que a instru\u00e7\u00e3o que analisou a conduta dos ora recorrentes (pe\u00e7a 232) apresentou, de forma pormenorizada, os diversos indicativos de que o Projeto Trem 1 do Comperj, quando da passagem para a fase IV, era invi\u00e1vel, dos quais destacam-se:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\tatrasos e incrementos de custos (pe\u00e7a 232, p. 69) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\tcrescimento agressivo dos investimentos da Companhia n\u00e3o ter sido acompanhado, proporcionalmente, pelo crescimento de recursos humanos necess\u00e1rios para concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos (pe\u00e7a 232, p. 70-73) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\tinviabilidade econ\u00f4mica do projeto em raz\u00e3o do Valor Presente L\u00edquido negativo (pe\u00e7a 232, p. 73-75) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\taus\u00eancia de parcerias essenciais para o desenvolvimento do projeto (pe\u00e7a 232, p. 76) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\tdirecionamento do projeto a prazos sem an\u00e1lise de riscos (pe\u00e7a 232, p. 76) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\tprojetos b\u00e1sicos n\u00e3o conclu\u00eddos (pe\u00e7a 232, p. 77-79) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\taus\u00eancia de an\u00e1lise de riscos e descumprimento da sistem\u00e1tica (pe\u00e7a 232, p. 79-83) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf\trestri\u00e7\u00f5es apontadas em pareceres t\u00e9cnicos (pe\u00e7a 232, p. 83-84) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.7.\tA despeito desses indicativos, conforme apresentado anteriormente, a presente an\u00e1lise buscar\u00e1 identificar se existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj, quando da passagem para a fase IV. Esses elementos est\u00e3o consubstanciados no Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , dispon\u00edvel aos ora recorrentes, sejam eles respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 ou pela aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, conforme se ver\u00e1 a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.8.\t O Parecer Plafin continha os seguintes indicadores econ\u00f4mico-financeiros (pe\u00e7a 217, p. 10) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.9.\tEm raz\u00e3o desses n\u00fameros, o parecer concluiu que \"mesmo com fluxos infinitos, o projeto, no Cen\u00e1rio Refer\u00eancia, s\u00f3 consegue retornar para a Companhia 88% do valor investido. No Crit\u00e9rio Robustez, o retorno do investimento \u00e9 de 76%\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.10.\tPonderaram, ainda, que \"os valores acima consideraram a incorpora\u00e7\u00e3o do regime fiscal especial utilizado pela REDUC. Entretanto, este benef\u00edcio n\u00e3o est\u00e1 outorgado para a atividade de refino do Programa COMPERJ, estando condicionado a negocia\u00e7\u00f5es com as Institui\u00e7\u00f5es Governamentais competentes. Al\u00e9m disso, o projeto tamb\u00e9m incorpora este efeito na perpetuidade adotada no fluxo\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.11.\tAl\u00e9m disso, ao realizar a an\u00e1lise de sensibilidade, o parecer informa que \"somente uma redu\u00e7\u00e3o superior ou igual a 12,7% no volume de investimentos ou um montante igual ou superior a US$ 6.954 milh\u00f5es, conseguiria tornar o projeto economicamente vi\u00e1vel. Al\u00e9m disso, a incorpora\u00e7\u00e3o das refinarias Premium I e II na an\u00e1lise piora o resultado do Sistema Petrobras, pois as refinarias concorrem internamente\". </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.12.\tO parecer informa que \"na sensibilidade apresentada adotou-se a hip\u00f3tese de que o mercado de diesel 10 ppm substituiria o mercado de diesel 50 ppm atingindo 91% do mercado total de diesel em 2020, implicando numa melhora do resultado do projeto\". Ressaltam, outrossim, que n\u00e3o foi realizada pela \u00c1rea de Neg\u00f3cio, a an\u00e1lise de risco econ\u00f4mico-financeiro do projeto em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.13.\tA par dessas considera\u00e7\u00f5es, a conclus\u00e3o do parecer \u00e9 incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel no sentido de que o projeto n\u00e3o apresentava viabilidade econ\u00f4mica:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O projeto n\u00e3o apresenta viabilidade econ\u00f4mica, visto que no Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia seu VPL \u00e9 negativo em US$ 665,04 milh\u00f5es com TIR de 7,5% aa. No Crit\u00e9rio de Robustez, o projeto apresenta VPL negativo de US$ 1.376,26 milh\u00f5es e TIR de 6,2% aa. A rela\u00e7\u00e3o do VPL com o investimento atualizado, no Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia, \u00e9 negativa em 0,10, ou seja, para o valor presente de cada d\u00f3lar investido h\u00e1 uma destrui\u00e7\u00e3o de aproximadamente US$ 0,10 de valor para o projeto. O payback descontado indica que mesmo com fluxos perp\u00e9tuos o projeto consegue retornar 88% de todo o investimento realizado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Foi identificado que a an\u00e1lise econ\u00f4mica n\u00e3o adotou a taxa de c\u00e2mbio atual, veiculada pela ESTRAT\u00c9GIA. Esta medida acarreta imprecis\u00e3o aos indicadores econ\u00f4micos, dificultando a melhor tomada de decis\u00e3o e a comparabilidade dos projetos submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o em 2010. Desta forma, recomendamos que sejam utilizadas as premissas corporativas vigentes. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O VPL acima mencionado considera um valor residual, advindo da inclus\u00e3o de uma perpetuidade de US$ 12.499 milh\u00f5es ou em termos de valor presente de US$ 1.209 milh\u00f5es no Cen\u00e1rio de Refer\u00eancia. Entendemos que a apropria\u00e7\u00e3o destes valores pelo projeto est\u00e1 desalinhada com o Manual de An\u00e1lise Empresarial de Projeto de Investimento da Petrobras. Ademais, esta premissa implica em aprova\u00e7\u00e3o, agora, de valores de investimento futuros necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de caixa considerado na perpetuidade, reduzindo a possibilidade de reavalia\u00e7\u00f5es que possam implicar em mitiga\u00e7\u00e3o de perdas por meio do abandono do empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cabe ressaltar, que a utiliza\u00e7\u00e3o da perpetuidade tamb\u00e9m traz para o projeto fatores de incerteza associados ao fluxo de caixa ap\u00f3s o ano de 2037, tais como: as estimativas de pre\u00e7o para os insumos e derivados; as previs\u00f5es do mercado consumidor; altera\u00e7\u00f5es de legisla\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias etc. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Destarte, considerando a argumenta\u00e7\u00e3o acima e consequente retirada do Caso Base os fluxos de perpetuidade e de reinvestimento, o projeto apresentaria um VPL negativo de 1.096 milh\u00f5es, no Cen\u00e1rio Refer\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diferentemente do que determina o Manual de An\u00e1lise de Projetos da Petrobras, dado que n\u00e3o foi considerada conting\u00eancia sobre o investimento previsto no 1\u00ba Trem de Refino, consideramos que o projeto apresenta risco de o investimento realizado superar o valor or\u00e7ado na an\u00e1lise econ\u00f4mica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conforme determina a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento, recomendamos a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de risco econ\u00f4mico-financeiro do projeto para que sejam fornecidas mais informa\u00e7\u00f5es para a tomada de decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.14.\tA despeito da forma t\u00e3o clara com que s\u00e3o lan\u00e7ados os termos nesse parecer, inclusive para o gestor menos diligente, os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 o anexaram ao documento (pe\u00e7a 168, p. 14) e propuseram a realiza\u00e7\u00e3o da fase de execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 168, p. 12) . Na mesma toada, embora a Diretoria Executiva tenha recebido o respectivo parecer, anexo ao DIP AB-PQ 2/2010, aprovou a fase de execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 209, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.15.\tDesse modo, n\u00e3o restam d\u00favidas de que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.16.\tNo que concerne, outrossim, \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de que o projeto era estruturante e teria o seu VPL negativo compensado, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, conforme j\u00e1 apresentado na an\u00e1lise \u00e0s raz\u00f5es de justificativa, n\u00e3o foram apresentados documentos ou estudos capazes caracterizar essa situa\u00e7\u00e3o. Veja-se que no DIP AB-PQ 02/2010 \u00e9 apresentado um quadro (pe\u00e7a 168, p. 11) em que \u00e9 proposta a aprova\u00e7\u00e3o do cronograma e da passagem dos projetos para as pr\u00f3ximas fases. A quase totalidade dos projetos que supostamente iriam reverter o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj sequer tinham come\u00e7ado a fase conceitual, ou seja, estavam na fase I - identifica\u00e7\u00e3o da oportunidade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.17.\tNessa fase, segundo a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34, p. 13-15) , todas as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o preliminares (EVTE, escopo do projeto, cronograma f\u00edsico e financeiro, prazo, localiza\u00e7\u00e3o etc.) , de modo que a estimativa de custos pode variar de -30% a +50% (pe\u00e7a 34, p. 13) . Assim, naquela oportunidade, em que todo o Programa Comperj, proposto, diga-se, estava em fase embrion\u00e1ria, era imposs\u00edvel afirmar que, de fato, existiria revers\u00e3o de perdas para a Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.18.\tTem-se que o DIP AB-PQ 02/2010 apenas apresentou uma tabela (pe\u00e7a 168, p. 5) com um conjunto de projetos que comporiam o Programa Comperj, ent\u00e3o proposto, em que os EVTEs supostamente conteriam, caso somados, VPLs maiores do que os preju\u00edzos advindos do Projeto Trem 1. Veja que sequer havia se estabelecido no documento a correla\u00e7\u00e3o entre os projetos ou sua interdepend\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.19.\tTratava-se de uma f\u00f3rmula prodigiosa, capaz de transformar qualquer projeto prejudicial \u00e0 empresa e extremamente danoso em termos de resultado em algo rent\u00e1vel: Pega-se o projeto desastroso (no caso o Projeto Trem 1) , produz-se uma tabela em Excel em que se junta outros projetos em fase inicial, com indica\u00e7\u00e3o preliminar de VPLs positivos e, simplesmente, tem-se a f\u00f3rmula para aprovar qualquer projeto com VPL negativo. Observa-se, assim, a cria\u00e7\u00e3o de artif\u00edcio sem sofistica\u00e7\u00e3o (facilmente percept\u00edvel) para dar apar\u00eancia de viabilidade econ\u00f4mica a algo consabidamente danoso \u00e0 Petrobras (rememore-se que o Parecer Plafin - pe\u00e7a 217 - bradava a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.20.\tNessas condi\u00e7\u00f5es, o dever m\u00ednimo de cuidado exigido dos gestores seria, conforme previsto na Sistem\u00e1tica a Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34) , adiar a tomada de decis\u00e3o (ou mesmo cancelar ou reciclar o projeto) at\u00e9 que existissem elementos de convencimento que permitissem concluir de forma minimamente segura que os demais projetos, ainda iniciais, eram vi\u00e1veis economicamente para empresa, a ponto de compensar o significativo VPL negativo do Projeto Trem 1. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.21.\tVeja-se que o Comperj nunca entrou em opera\u00e7\u00e3o, apenas as obras do Trem 1 foram iniciadas, mas n\u00e3o conclu\u00eddas, com 81,2% de avan\u00e7o f\u00edsico e US$ 10,6 bilh\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o financeira, segundo dados de 2015. Os projetos Trem 2 e Petroqu\u00edmicos foram cancelados. O dano decorrente da gest\u00e3o temer\u00e1ria do projeto foi estimado em US$ 12,5 bilh\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.22.\tDesse modo, considera-se que est\u00e1 caracterizado o erro grosseiro, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, c/c art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019, uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e que n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.\tAs condena\u00e7\u00f5es foram excessivas e desproporcionais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.1.\tOs recorrentes afirmam que as condena\u00e7\u00f5es foram excessivas e desproporcionais, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) a multa aplicada, sem maiores considera\u00e7\u00f5es, ficou em patamar pr\u00f3ximo, inclusive, aos valores atribu\u00eddos a Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, ambos condenados por corrup\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato (pe\u00e7a 695, p. 40; 724, p. 28) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) o referido quadro f\u00e1tico denota que os par\u00e2metros legais previstos no art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei 13.655/2018 (LINDB) e no Decreto Regulamentador 9.830/2019 n\u00e3o foram considerados quando da dosimetria da pena a ser imposta aos ora recorrentes, conforme destacado abaixo (pe\u00e7a 695, p. 40-41; 724, p. 29; 717, p. 19; 719, p. 21-22; 721, p. 19) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">LINDB</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 22. [...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a72\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Decreto Regulamentador 9.830/2019: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 16. A decis\u00e3o que impuser san\u00e7\u00e3o ao agente p\u00fablico considerar\u00e1: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - os antecedentes do agente; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V - o nexo de causalidade; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VI - a culpabilidade do agente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) ao aplicar as san\u00e7\u00f5es, inegavelmente, considerando os par\u00e2metros destacados acima, essa Corte de Contas deixou de considerar que a condu\u00e7\u00e3o do projeto Comperj estava a cargo da Diretoria de Abastecimento, cujo Diretor confessou a pr\u00e1tica de atos criminosos, inclusive relacionados ao empreendimento objeto do presente processo (pe\u00e7a 695, p. 41; 724, p. 29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) nesse sentido, n\u00e3o \u00e9 jur\u00eddico condenar indistintamente, por meio de simpl\u00f3ria tabela de ocorr\u00eancias, todos os gestores da Companhia como se todos estivessem envolvidos nos crimes desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato. Em verdade, ao se realizar a dosimetria dessa forma est\u00e1 a se beneficiar aqueles que de forma despudorada tomaram de assalto os cofres da Petrobras e a se punir demasiada, e de forma vexat\u00f3ria e humilhante, aqueles que trabalharam com \u00e9tica e zelo em prol dos melhores interesses da companhia (pe\u00e7a 695, p. 41; 724, p. 29-30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) n\u00e3o h\u00e1 nos autos quaisquer majorantes ou agravantes que justifiquem a multa em patamar t\u00e3o elevado, de modo que a melhor t\u00e9cnica de dosimetria ensina que a penalidade deve iniciar em seu patamar b\u00e1sico, no caso concreto 5%, sendo majorada \u00e0 medida que sejam reconhecidas causas de aumento da pena ou agravantes (pe\u00e7a 695, p. 42; 724, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) a fixa\u00e7\u00e3o de multa em patamar m\u00e1ximo \u00e9 mais um fator caracterizador da viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proporcionalidade na sua mais simples acep\u00e7\u00e3o, qual seja, de veda\u00e7\u00e3o do excesso, conforme descreve a doutrina de Rafael Munhoz de Mello (pe\u00e7a 695, p. 42; 724, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) o eminente ex-Ministro Ayres Brito, do STF, no \u00e2mbito do RHC 95.778, consignou (pe\u00e7a 695, p. 42; 724, p. 30) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A dosimetria da pena exige do julgador uma cuidadosa pondera\u00e7\u00e3o dos efeitos \u00e9tico-sociais da san\u00e7\u00e3o e das garantias constitucionais, especialmente a garantia da individualiza\u00e7\u00e3o do castigo. Em mat\u00e9ria penal, a necessidade de fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais tem na fixa\u00e7\u00e3o da pena um dos seus momentos culminantes. N\u00e3o h\u00e1 ilegalidade ou abuso de poder se, no trajeto da aplica\u00e7\u00e3o da pena, o julgador explicita os motivos de sua decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) essa Corte de Contas deveria, minimamente, ter considerado com fatores atenuantes, quanto \u00e0 Maria das Gra\u00e7as Silva Foster e \u00e0 Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo: (i) os antecedentes dos recorrentes que sempre atuaram com zelo e dilig\u00eancia; e (ii) o fato de que o projeto Comperj sempre esteve sob responsabilidade da Diretoria de Abastecimento, tendo sido os pareceres e documentos de suporte \u00e0 decis\u00e3o, ora em an\u00e1lise, elaborados sob supervis\u00e3o direta do Diretor Paulo Roberto Costa, que, hoje se sabe, estava cooptado pelo esquema criminoso desvendado pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato (pe\u00e7a 695, p. 42-43; 724, p. 30-31) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) a condu\u00e7\u00e3o do Comperj estava a cargo da Diretoria de Abastecimento e os recorrentes n\u00e3o tiveram qualquer participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos t\u00e9cnicos que forneceram as premissas empregadas nos DIPs ou praticaram qualquer ato il\u00edcito, fatos que n\u00e3o podem ser ignorados por este Tribunal. \u00c9 imprescind\u00edvel, em julgamento que busca apurar irregularidades e impor san\u00e7\u00f5es, distinguir a conduta dos diretores que confessaram envolvimento em pr\u00e1ticas il\u00edcitas daqueles que sempre se pautaram em valores \u00e9ticos e jamais atuaram dolosamente no sentido de causar algum dano ou praticar qualquer tipo de il\u00edcito (pe\u00e7a 717, p. 19, 719, p. 21) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) elenque-se, aqui, ao menos quatro atenuantes que deveriam ter sido consideradas na dosimetria realizada pelo TCU, quanto aos recorrentes Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa e Guilherme de Oliveira Estrella: i. aus\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o direta entre as atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelos recorrentes e a Diretoria de Abastecimento ou as irregularidades identificadas pelo TCU; ii. os antecedentes dos recorrentes, cuja carreira sempre foi pautada por princ\u00edpios \u00e9ticos, jamais tendo-lhes sido aplicada qualquer san\u00e7\u00e3o disciplinar, internamente ou por \u00f3rg\u00e3os de controle, muito menos envolvidos em qualquer dos fatos apurados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato; iii. o fato de os recorrentes jamais terem auferido qualquer vantagem indevida em raz\u00e3o de decis\u00f5es que tomou na qualidade de Gerente-Executivo de Estrat\u00e9gia e Desempenho Empresarial; e iv. o fato de a CVM ter absolvido os diretores da Petrobras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do projeto em programa Comperj, na qual tamb\u00e9m se aprovou a execu\u00e7\u00e3o do Primeiro Trem de Refino (Projeto Trem 1) como primeira etapa do programa Comperj (pe\u00e7a 717, p. 20, 719, p. 22) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido desconsidera quatro circunst\u00e2ncias atenuantes aplic\u00e1veis ao recorrente, Francisco Pais: i. o pouco tempo que o recorrente tinha no cargo quando da emiss\u00e3o do DIP-AB-PQ 02/2010, cerca de dois meses e meio e por conseguinte ter tido uma participa\u00e7\u00e3o pontual no processo; ii. a aus\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o direta entre as atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo recorrente (Gerente-Executivo do Abastecimento Corporativo) e as irregularidades identificadas pelo TCU, a partir da an\u00e1lise da proposta de cria\u00e7\u00e3o do Programa Comperj - DIP AB-PQ 02/2010, elaborada predominantemente pelo AB-PQ, proposta na qual o recorrente teve uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima; iii. contra o recorrente nunca foram feitas quaisquer acusa\u00e7\u00f5es ou den\u00fancias. Ele foi funcion\u00e1rio de carreira da Petrobras, tendo dedicado tr\u00eas d\u00e9cadas da sua vida \u00e0 companhia, com muito afinco e honestidade, sempre mantendo uma conduta irretoc\u00e1vel no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es; iv. por sua atua\u00e7\u00e3o como gerente executivo da Petrobras, o recorrente n\u00e3o responde e nunca respondeu a qualquer a\u00e7\u00e3o penal e nunca foi citado como benefici\u00e1rio de vantagens indevidas ou envolvido em nenhuma colabora\u00e7\u00e3o premiada feita pelos verdadeiros respons\u00e1veis pela pr\u00e1tica de atos il\u00edcitos e contr\u00e1rios aos interesses da Petrobras e muito menos envolvido em qualquer dos fatos apurados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato (pe\u00e7a 721, p. 18-19) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.2.\tInicialmente, conv\u00e9m esclarecer os par\u00e2metros utilizados pelo Tribunal para estabelecer a dosimetria da san\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A presente se\u00e7\u00e3o tem o objetivo de oferecer elementos para dosimetria das san\u00e7\u00f5es a serem aplicadas aos respons\u00e1veis que n\u00e3o lograram \u00eaxito em demostrar a regularidade de suas condutas. Para tanto, apresentar-se-\u00e3o avalia\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de gravidade e materialidade dos il\u00edcitos apontados na fiscaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do grau de culpabilidade atribu\u00edvel aos agentes envolvidos, tomando-se por base jurisprud\u00eancia atualizada desta Corte de Contas:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Al\u00e9m do n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos, da materialidade envolvida, do grau de culpabilidade do agente e das circunst\u00e2ncias do caso concreto, o TCU pode considerar na dosimetria da pena, como fatores atenuantes, o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es que venham a contribuir com as apura\u00e7\u00f5es e o reconhecimento da participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Bruno Dantas) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Augusto Nardes) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Gravidade dos il\u00edcitos</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">868. Assim, tendo por base as melhores pr\u00e1ticas de gerenciamento de projetos de investimento apresentadas na fiscaliza\u00e7\u00e3o, verifica-se o conjunto das condutas irregulares apontadas - aprova\u00e7\u00e3o de FEL 2, aprova\u00e7\u00e3o do Projeto Trem 1 do Comperj (FEL 3) , at\u00e9 a omiss\u00e3o quanto \u00e0 reavalia\u00e7\u00e3o - se revela como gravoso. Contudo, cumpre diferenciar cada uma das condutas para fins de aferi\u00e7\u00e3o da reprovabilidade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">869. Observa-se, ent\u00e3o, que as condutas relacionadas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de FEL 2 e do port\u00e3o de decis\u00e3o de FEL 3 s\u00e3o as mais gravosas, pois significaram efetiva autoriza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de despesas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">870. Ainda que a pretens\u00e3o punitiva esteja prescrita no que tange \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Fase III (FEL 2) do Comperj, as falhas a ela associadas persistem, de modo que tal decis\u00e3o permanece irregular. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">871. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 omiss\u00e3o no dever de realizar a reavalia\u00e7\u00e3o do Comperj, mesmo se caracterizando como irregularidade, a maior parte dos compromissos financeiros j\u00e1 estava firmada, sendo menor seu nexo com o dano total.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">878. Outra perspectiva que agrava a reprovabilidade da conduta dos agentes envolvidos diz respeito \u00e0 continuidade na pr\u00e1tica das irregularidades apontadas. Por certo, quanto mais reiterada foi a participa\u00e7\u00e3o do agente nas decis\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento Comperj, maior a reprovabilidade de sua conduta. Afinal, maior seria a sensibilidade acerca dos diversos alertas de que a implanta\u00e7\u00e3o n\u00e3o corria bem. Assim, aos respons\u00e1veis com participa\u00e7\u00e3o pontual ou reduzida nas condutas irregulares apontadas na fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o cabe considera\u00e7\u00e3o de \"gest\u00e3o temer\u00e1ria\" sendo menor a reprovabilidade de suas condutas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Da materialidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">879. Num projeto de investimento cuja estimativa de custo previa investimentos de US$ 3 bilh\u00f5es em 2004, e que, seis anos depois, alcan\u00e7ou cifra superior a US$ 26 bilh\u00f5es, somando mais de R$ 28 bilh\u00f5es provisionados a t\u00edtulo de perdas por impairment nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Petrobras de 2014 a 2017, sua materialidade \u00e9 inequ\u00edvoca.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Da culpabilidade dos agentes</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Outra diferencia\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da reprovabilidade das condutas dos respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o do Comperj se refere \u00e0 capacidade de antevis\u00e3o do resultado adverso. 881. Numa primeira abordagem, necess\u00e1rio reconhecer que os respons\u00e1veis ligados \u00e0s unidades de neg\u00f3cio do Abastecimento e da Engenharia, assim como \u00e0 Presid\u00eancia da Petrobras, detinham maior acesso a informa\u00e7\u00f5es capazes de indicar o resultado adverso, sendo mais reprov\u00e1veis suas condutas. Em outra perspectiva, cumpre igualmente reconhecer maior reprovabilidade \u00e0s condutas praticadas pelos diretores do que \u00e0quelas praticadas pelos gerentes executivos, como simples decorr\u00eancia da superioridade hier\u00e1rquica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.5. Inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">886. Tal como se demonstrou nestes autos, os respons\u00e1veis aqui arrolados respondem, em sua maioria, por um conjunto de condutas administrativas irregulares. Apesar de cada uma das condutas ter sido analisada individualmente, \u00e9 razo\u00e1vel considerar que o grau de reprovabilidade repute, para cada respons\u00e1vel, o conjunto de suas a\u00e7\u00f5es como gestores. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">887. Nos termos do art. 60, da Lei 8.443/1992, diante da gravidade das condutas 9.1.1, 9.1.2, 9.1.3 e 9.1.4 descritas no Ac\u00f3rd\u00e3o-TCU-Plen\u00e1rio 2.546/2017, para as quais seus respons\u00e1veis n\u00e3o lograram \u00eaxito em justificar, ser\u00e1 proposta a inabilita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">888. Cumpre assinalar que, apesar da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva quanto as condutas 9.1.1 e 9.1.2 do citado Ac\u00f3rd\u00e3o, estas n\u00e3o foram elididas. Ademais, os gestores podem ser sancionados pelas condutas 9.1.3 e 9.1.4.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">890. Sendo assim, e com base no grau de reprovabilidade das condutas tal como analisado nesta instru\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 proposto ao Relator, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992, c/c art. 270 do Regimento Interno do TCU, que submeta \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o Plen\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, dos respons\u00e1veis indicados na tabela adiante, que no conjunto de suas a\u00e7\u00f5es atuaram de forma grave.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.3.\tAo t\u00e9rmino, receberam a penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica apenas aqueles que n\u00e3o lograram justificar as condutas descritas nos subitens 9.1.1 a 9.1.4 da decis\u00e3o que autorizou as audi\u00eancias, por considerar grave quem acumulou ao menos duas das ocorr\u00eancias descritas, ou seja, estaria configurado continuidade na pr\u00e1tica das irregularidades. Extraiu-se que os respons\u00e1veis que se enquadrariam na situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica descrita seriam: Almir Guilherme Barbassa, Celso Fernando Lucchesi, Guilherme Oliveira Estrella, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli, Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque. Ademais, os gerentes executivos foram todos exclu\u00eddos da pena de inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.4.\tTem-se, desse modo, que o Tribunal ao estabelecer a dosimetria das san\u00e7\u00f5es sopesou a gravidade dos il\u00edcitos, sua continuidade, a materialidade, a culpabilidade dos agentes e ainda a \u00e1rea em que estavam inseridos. A par dessas an\u00e1lises, os respons\u00e1veis questionam o fato de terem recebido san\u00e7\u00f5es equivalentes \u00e0quela imputada ao dirigente da \u00e1rea de abastecimento, r\u00e9u confesso na opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.5.\tNo que concernem \u00e0queles que receberam san\u00e7\u00e3o apenas de multa, essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser considerada. Quanto \u00e0queles que cometeram ao menos duas irregularidades graves e receberam a penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, necess\u00e1rio observar que, diante dos elementos probat\u00f3rios acostados nos presentes autos e das irregularidades apontadas, suas condutas foram id\u00eanticas e contribu\u00edram para o dano apurado na mesma medida daquelas desempenhadas pelo senhor Paulo Roberto Costa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.6.\tQuanto a eventual falta de considera\u00e7\u00e3o dos antecedentes ou atenuantes sugeridos pelos recorrentes, frise-se que o Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro Augusto Nardes) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.7.\tPercebe-se, assim, que o Tribunal tem adaptado sua jurisprud\u00eancia \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es da LINDB, de modo a tornar compat\u00edvel a sua aplica\u00e7\u00e3o com o regramento dos processos do TCU. Verifica-se, entretanto, grande vantagem para os ora recorrentes, afinal, se, de um lado, n\u00e3o se mostrou poss\u00edvel, para efeito da dosimetria, sopesar os antecedentes dos respons\u00e1veis, de outro, n\u00e3o foi poss\u00edvel considerar, em raz\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es da Portaria TCU 15/2021, os danos provenientes da atua\u00e7\u00e3o dos agentes, que, como j\u00e1 informado nesses autos, atingiram US$ 12,5 bilh\u00f5es. Saliente-se que o dano restou caracterizado nos presentes autos, por outro lado, houve limita\u00e7\u00f5es para apura\u00e7\u00e3o precisa do d\u00e9bito a ser imputado aos ora recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.8.\tO simples olhar para o volume do dano causado por esses gestores, em raz\u00e3o da sua conduta temer\u00e1ria, deixa evidente a inexpressividade da multa aplicada pelo TCU, ainda mais quando restou caracterizada grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, nos termos apresentados no item anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.9.\tSaliente-se, ainda, que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , tratou de reduzir o valor individual da multa aplicada aos senhores Francisco Pais e Luiz Alberto Gaspar Domingues que tinha valor original de R$ 54.000,00 e passou para R$ 6.785,00. O Ministro entendeu que o pouco tempo em exerc\u00edcio no cargo de ambos os gestores deveria ser considerado para efeito de dosimetria das san\u00e7\u00f5es a eles imputadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.10.\tDesse modo, as condena\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram excessivas e desproporcionais, uma vez que, diante dos elementos probat\u00f3rios acostados nos presentes autos e das irregularidades apontadas, as condutas daqueles apenados com a inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram id\u00eanticas e contribu\u00edram para o dano apurado na mesma medida daquelas desempenhadas pelo senhor Paulo Roberto Costa e que o simples olhar para o volume do dano causado, 12,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em raz\u00e3o da conduta temer\u00e1ria dos gestores, deixa evidente a inexpressividade da multa aplicada pelo TCU, ainda mais quando restou caracterizada grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, nos termos apresentados no item 33.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.\tHouve assun\u00e7\u00e3o de risco sem viola\u00e7\u00e3o ao dever de dilig\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.1.\tOs recorrentes (Maria da Gra\u00e7a Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo) afirmam que houve assun\u00e7\u00e3o de risco sem viola\u00e7\u00e3o ao dever de dilig\u00eancia, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) no DIP AB-PQ 2/2010, de 15/1/2010, documento-base da proposi\u00e7\u00e3o de avan\u00e7o de fase em espeque, a Diretoria de Abastecimento apresentou um VPL positivo para o Programa Comperj, de tudo indicando grau de atratividade satisfat\u00f3rio para o empreendimento. O referido DIP AB-PQ 02/2010 prestou-se a propor n\u00e3o apenas a \"aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV\" como tamb\u00e9m, na mesma ocasi\u00e3o, e previamente, a aprova\u00e7\u00e3o do \"Programa Comperj\", a ser constitu\u00eddo em tr\u00eas etapas (Trem 1, Petroqu\u00edmica e Trem 2) , o qual apresentou VPL positivo (pe\u00e7a 695, p. 4; 724, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a configura\u00e7\u00e3o original do Comperj passou a apresentar baixa atratividade econ\u00f4mica em raz\u00e3o do aumento nos custos dos investimentos em consequ\u00eancia das severas mudan\u00e7as no cen\u00e1rio do refino e petroqu\u00edmica. Ap\u00f3s estudos levados a efeito em 2009, prop\u00f4s-se no DIP AB-PQ 02/2010 uma otimiza\u00e7\u00e3o do portif\u00f3lio dos projetos petroqu\u00edmicos do Comperj, de acordo com as necessidades atuais de mercado. A nova configura\u00e7\u00e3o proposta considerava, como mais importante vantagem econ\u00f4mica, que o Comperj se tornaria um complexo constitu\u00eddo por diversas empresas e unidades industriais (pe\u00e7a 695, p. 4; 724, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) o projeto Comperj convertido em Programa, acarretou a modifica\u00e7\u00e3o da expectativa de preju\u00edzo para lucro, ainda mais considerando que j\u00e1 havia sido investidos milh\u00f5es e milh\u00f5es de reais no projeto original, logo uma busca pelo aproveitamento do investimento seria o esperado de um \"administrador m\u00e9dio\", como costuma utilizar essa Corte de Contas, o que foi efetivamente proposto e aceito pela Diretoria por meio da an\u00e1lise do DIP AB-PQ 02/2010. Veja-se, nesse sentido, que a cria\u00e7\u00e3o do Programa Comperj e a aprova\u00e7\u00e3o do Trem 1, longe de se configurar ato \"temer\u00e1rio\", buscou adaptar o empreendimento \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es de mercado em prol dos melhores resultados para a Petrobras (pe\u00e7a 695, p. 5; 724, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) na condi\u00e7\u00e3o de membro da Diretoria Executiva, n\u00e3o era exig\u00edvel, porquanto humanamente imposs\u00edvel, que os ora recorrentes, viessem a criticar fundamentadamente os dados apresentados como suporte \u00e0 decis\u00e3o, fosse para duvidar do VPL positivo do Programa Comperj informado ou mesmo para identificar falhas nas medidas t\u00e9cnicas adotadas pelos especialistas em tema multidisciplinar, complexo, como \u00e9 o caso do empreendimento Comperj, com vistas \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o do empreendimento (pe\u00e7a 695, p. 5-6; 724, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) no caso concreto, por exemplo, vale apontar que, \u00e0 ocasi\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o em espeque seria extremamente custoso, de modo que a alternativa de descarte do Projeto, hoje friamente defendida por essa Corte de Contas, significaria a perda de todo o investimento realizado pela Companhia at\u00e9 aquele momento, com o abandono da chance de sua recupera\u00e7\u00e3o. Por tudo isso, n\u00e3o seria demais dizer que, desde que existente uma m\u00ednima margem de \u00eaxito, a assun\u00e7\u00e3o de risco deve ser vista como uma estrat\u00e9gia empresarial absolutamente v\u00e1lida, e jamais como um ato de gest\u00e3o temer\u00e1ria, como enquadrado por este TCU (pe\u00e7a 695, p. 6; 724, p. 8) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) essa Corte de Contas, ao imputar pesada san\u00e7\u00e3o aos ora recorrentes, n\u00e3o aponta a transgress\u00e3o de uma norma espec\u00edfica sequer para embasar a suscitada irregularidade relacionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Fase IV da etapa Trem 1 do \"Projeto Comperj\", mesmo porque n\u00e3o existe, seja no ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, seja nos diversos manuais de boas pr\u00e1ticas das sociedades de economia mista, qualquer veda\u00e7\u00e3o \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de riscos pela Diretoria Executiva. Esse TCU, em verdade, parece confundir conceitos absolutamente distintos: a assun\u00e7\u00e3o de riscos apontados como sinais de alerta pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas com falta de dilig\u00eancia nas decis\u00f5es empresariais (pe\u00e7a 695, p. 8; 724, p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) o parecer do Douto Procurador do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas, Dr. Lucas Rocha Furtado, ao analisar os riscos assumidos com \"a participa\u00e7\u00e3o da Petrobras na pol\u00edtica p\u00fablica do aumento da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em curt\u00edssimo prazo, mediante investimentos na constru\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas\", pontua que o \"risco \u00e9 inerente \u00e0 atividade econ\u00f4mica. Algum dirigente que pretendesse evit\u00e1-lo completamente levaria \u00e0 empresa certamente ao fracasso\" (pe\u00e7a 695, p. 8-9; 724, p. 10-11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) o documento de subs\u00eddio \u00e0 \u00e9poca apresentado \u00e0 Diretoria Executiva para forma\u00e7\u00e3o do seu convencimento quanto \u00e0 passagem de fase do Trem 1 do Programa Comperj, em que pese apontasse naturalmente a assun\u00e7\u00e3o de riscos, apresentava um cen\u00e1rio favor\u00e1vel \u00e0 medida e munido do necess\u00e1rio respaldo dos \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos competentes, a apontar para a total dilig\u00eancia dos recorrentes na tomada de decis\u00e3o (pe\u00e7a 695, p. 9; 724, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) o entendimento dos diretores no Processo Administrativo Sancionador CVM 6/2016, que cuidou da exata mesma mat\u00e9ria ora em discuss\u00e3o perante essa Corte de Contes (apura\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel inobserv\u00e2ncia de deveres fiduci\u00e1rios de administradores da Petrobras na constru\u00e7\u00e3o do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro - COMERJ) , reconheceu a exist\u00eancia de risco na tomada de decis\u00e3o e concluiu que (pe\u00e7a 695, p. 10-17; 724, p. 12-19) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Diante de todo o exposto, n\u00e3o vejo como dizer que a decis\u00e3o atacada, sob o ponto de vista do procedimento, n\u00e3o foi tomada de modo informado, refletido e desinteressado. Voto, portanto, pela absolvi\u00e7\u00e3o de todos os diretores acusados de falta de dilig\u00eancia (infra\u00e7\u00e3o ao artigo 153 da Lei n\u00ba 6.404/1976) na aprova\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do projeto em Programa COMPERJ.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) a toda evid\u00eancia, portanto, a decis\u00e3o dessa Corte de Contas, ao julgar irregular e temer\u00e1ria a decis\u00e3o colegiada relacionada a aprova\u00e7\u00e3o da Fase IV do Trem 1 do Programa Comperj, em verdade, comete falha conceitual grave, notadamente ao confundir a possibilidade de os Diretores assumirem conscientemente os naturais riscos apontados nos pareceres t\u00e9cnicos na tomada de decis\u00f5es empresariais com eventuais alertas t\u00e9cnicos no sentido de desaprova\u00e7\u00e3o da passagem de fase do projeto, o que, definitivamente, n\u00e3o ocorreu (pe\u00e7a 695, p. 17; 724, p. 19) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) \u00e9 importante ressaltar que, infelizmente, os diretores envolvidos nas irregularidades, diretamente e pessoalmente interessados na aprova\u00e7\u00e3o de tais pautas pelo colegiado da Diretoria Executiva, \u00e0 \u00e9poca, Srs. Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, gozavam de grande renome e confian\u00e7a dentro da companhia, em decorr\u00eancia de anos de trabalhos realizados e reconhecidos dentro da empresa. Com efeito, qualquer an\u00e1lise tendente a imputar responsabilidade \u00e0 totalidade dos membros da Diretoria Executiva revela-se sugestionada pelos fatos desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato a partir de outubro de 2014 e n\u00e3o \u00e0 \u00e9poca ou mesmo antes da aprovada passagem de fase a qual ocorreu em 26/2/2010, ou seja, quatro anos antes da 1\u00aa dela\u00e7\u00e3o premiada (pe\u00e7a 695, p. 18; 724, p. 19-20) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) \u00e9 digno de nota que a opini\u00e3o externa ou constata\u00e7\u00e3o viciada com o conhecimento posterior dos fatos e resultados, anos ap\u00f3s a tomada de decis\u00e3o empresarial, n\u00e3o permite evidenciar, por si s\u00f3, viola\u00e7\u00e3o aos deveres de dilig\u00eancia dos recorrentes, como fez esta Corte nos moldes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 695, p. 18; 724, p. 20) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.2.\tConforme visto, os respons\u00e1veis defendem que sua atua\u00e7\u00e3o decorreu de uma assun\u00e7\u00e3o de riscos habitual no ambiente de neg\u00f3cio. Para corroborar essa narrativa, apresentam, mais uma vez, que a documenta\u00e7\u00e3o que deu suporte \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV indicava grau de atratividade satisfat\u00f3rio para o empreendimento. Al\u00e9m disso, acrescentam as manifesta\u00e7\u00f5es dos Diretores da CVM no curso do Processo Administrativo Sancionador CVM 6/2016 e consideram que os fatos desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato n\u00e3o permitem evidenciar viola\u00e7\u00e3o aos deveres de dilig\u00eancia dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.3.\t Nos termos j\u00e1 analisados no item 33 da presente instru\u00e7\u00e3o, a manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva da CVM n\u00e3o socorre aos interessados, uma vez que a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal decorre de compet\u00eancias que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias e n\u00e3o se encontram vinculadas \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es daquela entidade, e partem de elementos inseridos nos autos e n\u00e3o necessariamente alcan\u00e7ados pelas an\u00e1lises da CVM. Desse modo, embora aquela pe\u00e7a tenha sido avaliada, ser\u00e3o os elementos probat\u00f3rio dos autos que servir\u00e3o de esteio \u00e0 presente an\u00e1lise. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.4.\tDo mesmo modo, restou demonstrado, naquele item da an\u00e1lise, que os respons\u00e1veis agiram com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, uma vez que o Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , dispon\u00edvel aos ora recorrentes, sejam eles respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 ou pela aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, deixava manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj, quando da passagem para a fase IV. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.5\tViu-se, ainda, que n\u00e3o foram apresentados documentos ou estudos capazes caracterizar que o Projeto Trem 1 do Comperj teria o seu VPL negativo compensado, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, conforme j\u00e1 apresentado na an\u00e1lise \u00e0s raz\u00f5es de justificativa. O DIP AB-PQ 02/2010 apresentava um quadro (pe\u00e7a 168, p. 11) em que \u00e9 proposta a aprova\u00e7\u00e3o do cronograma e da passagem dos projetos para as pr\u00f3ximas fases. A quase totalidade dos projetos que supostamente iriam reverter o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj sequer tinham come\u00e7ado a fase conceitual, ou seja, estavam na fase I - identifica\u00e7\u00e3o da oportunidade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.6.\tNessa fase, segundo a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34, p. 13-15) , todas as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o preliminares (EVTE, escopo do projeto, cronograma f\u00edsico e financeiro, prazo, localiza\u00e7\u00e3o, etc.) , de modo que a estimativa de custos pode variar de -30% a +50% (pe\u00e7a 34, p. 13) . Assim, naquela oportunidade, em que todo o Programa Comperj, proposto, diga-se, estava em fase embrion\u00e1ria, era imposs\u00edvel afirmar que, de fato, existiria revers\u00e3o de perdas para a Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.7.\tTem-se que o DIP AB-PQ 02/2010 apenas apresentou uma tabela (pe\u00e7a 168, p. 5) com um conjunto de projetos que comporiam o Programa Comperj, ent\u00e3o proposto, em que os EVTEs supostamente conteriam, caso somados, VPLs maiores do que os preju\u00edzos advindos do Projeto Trem 1. Veja que sequer havia se estabelecido no documento a correla\u00e7\u00e3o entre os projetos ou sua interdepend\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.8.\tTratava-se de uma f\u00f3rmula prodigiosa, capaz de transformar qualquer projeto prejudicial \u00e0 empresa e extremamente danoso em termos de resultado em algo rent\u00e1vel: Pega-se o projeto desastroso (no caso o Projeto Trem 1) , produz-se uma tabela em Excel em que se junta outros projetos em fase inicial, com indica\u00e7\u00e3o preliminar de VPLs positivos e, simplesmente, tem-se a f\u00f3rmula para aprovar qualquer projeto com VPL negativo. Observa-se, assim, a cria\u00e7\u00e3o de artif\u00edcio sem sofistica\u00e7\u00e3o (facilmente percept\u00edvel) para dar apar\u00eancia de viabilidade econ\u00f4mica a algo consabidamente danoso \u00e0 Petrobras (rememore-se que o Parecer Plafin - pe\u00e7a 217 - bradava a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.9.\tNessas condi\u00e7\u00f5es, o dever m\u00ednimo de cuidado exigido dos gestores seria, conforme previsto na Sistem\u00e1tica a Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34) , adiar a tomada de decis\u00e3o (ou mesmo cancelar ou reciclar o projeto) at\u00e9 que existissem elementos de convencimento que permitissem concluir de forma minimamente segura que os demais projetos, ainda iniciais, eram vi\u00e1veis economicamente para empresa, a ponto de compensar o significativo VPL negativo do Projeto Trem 1. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.10.\tDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se estava diante de um risco habitual do neg\u00f3cio, mas, isso sim, de uma neglig\u00eancia incontroverssa do dever de cuidado. Veja-se que o Parecer Plafin se encontrava anexado ao DIP AB-PQ 02/2010 e essa manifesta\u00e7\u00e3o fazia men\u00e7\u00e3o expressa ao VPL, significativamente, negativo do Projeto Trem 1. De outro lado, a simples apresenta\u00e7\u00e3o de uma tabela em Excel, com diversos projetos com EVTEs preliminares positivos, n\u00e3o pode ser aceita como fundamento para que fosse autorizado a continuidade de um projeto consabidamente desastroso para as finan\u00e7as da companhia. Na mesma linha, os fatos desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato n\u00e3o vinculam a atua\u00e7\u00e3o do TCU que est\u00e1 pautada nas evid\u00eancias coletadas nos presentes autos. Essas evid\u00eancias, relacionadas aos respons\u00e1veis ora recorrentes, demonstram a grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado que resultou em preju\u00edzos exorbitantes para a Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.\tHouve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro e/ou por caso fortuito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.1.\tOs recorrentes (Maria da Gra\u00e7a Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo) afirmam que houve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores de recursos p\u00fablicos requer o preenchimento de requisitos indispens\u00e1veis, quais sejam: (i) a\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica ou pr\u00e1tica de ato irregular na gest\u00e3o de recursos federais; (ii) elemento subjetivo dolo ou culpa; e (iii) nexo de causalidade entre o ato e o resultado nocivo. Nesse sentido \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/369/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 369/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro (pe\u00e7a 695, p. 35-36; 724, p. 24) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que o Sr. Paulo Roberto Costa teve a sua responsabilidade criminal por corrup\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Comperj reconhecida, sendo que os respons\u00e1veis (Maria da Gra\u00e7a Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo) sequer chegaram a figurar no polo passivo da a\u00e7\u00e3o penal ajuizada no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava-jato. No bojo da Opera\u00e7\u00e3o Lava-jato restou comprovado que os respons\u00e1veis pelos preju\u00edzos causados \u00e0 Petrobras e aos cofres p\u00fablicos fraudavam as licita\u00e7\u00f5es, inviabilizando a regular concorr\u00eancia que existiria num ambiente sadio sem cartel (pe\u00e7a 695, p. 36-37; 724, p. 25) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) nesta toada, podemos dizer que, com base nas decis\u00f5es judiciais penais, as irregularidades que ora se imputa aos recorrentes (Maria da Gra\u00e7a Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo) s\u00e3o advindas de condutas de criminosos que \u00e0 \u00e9poca atuavam na companhia. Desta feita, \u00e9 latente que as ilicitudes que se imputam aos recorrentes tratam de fatos de terceiros, que segundo a melhor doutrina s\u00e3o aptas a afastar o nexo de causalidade (pe\u00e7a 695, p. 37-38; 724, p. 26) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) as condutas delituosas praticadas por Paulo Roberto Costa e outros foram desmascaradas por meio da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, inclusive j\u00e1 foram tipificadas judicialmente como crimes, conforme A\u00e7\u00f5es Penais 5027422-37.2015.404.7000 e 5015608-57.2017.404.7000. De fato, a ocorr\u00eancia de crimes deve ser caracterizada como caso fortuito apto a afastar o nexo de causalidade (pe\u00e7a 695, p. 38; 724, p. 26) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) a doutrina (Cavalieri Filho, Sergio, Programa de Responsabilidade Civil. 10. Ed. - S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, pag. 71- 72) considera que o caso fortuito e a for\u00e7a maior excluem o nexo causal por constitu\u00edrem tamb\u00e9m causa estranha \u00e0 conduta do aparente agente, ensejadora direto do evento. O Tribunal de Contas j\u00e1 entendeu que um evento criminoso se trata de verdadeiro caso fortuito, o que acarretou o afastamento da responsabilidade do administrado (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1530520112\" target=\"_blank\">Processo 015.305/2011-2</a>) : (...) considerando que a neglig\u00eancia, entendida como omiss\u00e3o dos deveres a que est\u00e1 obrigado o empregado, n\u00e3o ficou caracterizada, ante o conte\u00fado dos depoimentos e o caso fortuito vivido pelo respons\u00e1vel na ag\u00eancia dos Correios, que foi um assalto; (...) manifesto-me pelo arquivamento deste processo, com fundamento nos arts. 5\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso III, e 10 da IN TCU 56/2007 (pe\u00e7a 695, p. 38-40; 724, p. 27-28) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.2.\tInicialmente, conv\u00e9m destacar, que todos os requisitos indispens\u00e1veis para responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes est\u00e3o atendidos, quais sejam:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) a\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica ou pr\u00e1tica de ato irregular na gest\u00e3o de recursos federais - aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, contida no DIP AB-PQ 02/2010, nos termos da Ata DE 4.797, pauta n\u00ba 104, de 26/2/2010, com diversas falhas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) elemento subjetivo dolo ou culpa - restou caracterizada o erro grosseiro, uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e que n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) nexo de causalidade entre o ato e o resultado nocivo - sem essa aprova\u00e7\u00e3o o resultado danoso n\u00e3o teria se consumado. A atua\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi determinante para consuma\u00e7\u00e3o do resultado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.3.\tEmbora somente a posteriori tenham sido descobertos os crimes na \u00e1rea de abastamento da Petrobras, os respons\u00e1veis possu\u00edam, quando decidiram por aprovar a passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, elementos de convic\u00e7\u00e3o (Parecer Plafin - pe\u00e7a 217) , que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj. Do mesmo modo, n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.4.\tNessa mesma toada, a doutrina citada pelos recorrentes tratou de reconhecer a exist\u00eancia de caso fortuito como excludente do nexo causal, em situa\u00e7\u00f5es em que a irregularidade ocorre por causa estranha \u00e0 conduta agente, o que n\u00e3o se viu nos presentes autos. Ao contr\u00e1rio, como j\u00e1 demonstrado, a conduta dos respons\u00e1veis foi determinante para que o resultado danoso fosse alcan\u00e7ado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.5.\tNo caso da decis\u00e3o do TCU que foi colacionada, observa-se, igualmente, que somente foi poss\u00edvel afastar a responsabilidade do administrador por n\u00e3o est\u00e1 caracterizada a neglig\u00eancia, entendida como omiss\u00e3o dos deveres a que est\u00e1 obrigado o empregado, em raz\u00e3o do caso fortuito vivido pelo respons\u00e1vel na ag\u00eancia dos Correios, que foi um assalto.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.6.\tDesse modo, n\u00e3o houve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro e/ou por caso fortuito, uma vez que os respons\u00e1veis possu\u00edam, quando decidiram por aprovar a passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, elementos de convic\u00e7\u00e3o (Parecer Plafin - pe\u00e7a 217) , que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj. Do mesmo modo, n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais est\u00e3o presentes todos os requisitos indispens\u00e1veis para responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.\tHouve conduta diligente, proba e eficiente da recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.1.\tA recorrente (Maria das Gra\u00e7as Silva Foster) afirma que sua conduta foi diligente, proba e eficiente, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) quando ainda atuava como Diretora de G\u00e1s e Energia, preocupada com os resultados obtidos pelo grupo de trabalho instaurado para verificar o n\u00e3o cumprimento de prazos e custos nos projetos de investimento da companhia (pe\u00e7a 697) , que ensejou a cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o Permanente para acompanhar, avaliar resultados e promover a integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas da empresa e na proposta apresentada pelo grupo de trabalho (pe\u00e7a 698) , a recorrente emitiu o DIP DG&E 11/2011 (pe\u00e7a 699) , disciplinando as altera\u00e7\u00f5es de projetos no \u00e2mbito da Diretoria de G\u00e1s e Energia, at\u00e9 que houvesse decis\u00e3o corporativa da Diretoria Executiva acerca do tema, o que nunca aconteceu durante a gest\u00e3o da Diretoria Executiva que precedeu \u00e0 gest\u00e3o da ora recorrente no cargo de Presidente da Companhia (pe\u00e7a 695, p. 22-23) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a elabora\u00e7\u00e3o da DIP DG&E 11/2011 demonstra o zelo com o qual a ex-Diretora atuava frente \u00e0 Diretoria de G\u00e1s e Energia, isto porque, preocupada com os resultados demonstrados pelo referido grupo de trabalho, a recorrente determinou que toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o nos projetos sob responsabilidade daquela Diretoria deveria ser submetida \u00e0 \u00c1rea de G\u00e1s e Energia previamente, minimizando, assim, eventual ocorr\u00eancia de aditivos que n\u00e3o fossem de sua ci\u00eancia (pe\u00e7a 695, p. 23) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) a recorrente, enquanto Diretora de G\u00e1s e Energia, somente tinha autonomia para atuar e impor determinadas medidas restritivas aos projetos que estavam diretamente ligados \u00e0 sua pr\u00f3pria \u00e1rea, o que foi prontamente implementado, ante os resultados que lhes foram apresentados pelo respectivo grupo de trabalho. Neste sentido, cada diretoria possu\u00eda seus pr\u00f3prios projetos, de densa e ineg\u00e1vel complexidade, a serem desenvolvidos e implementados. Assim na estrutura corporativa da companhia, a capacidade profissional da recorrente em efetuar o acompanhamento abrangente e aprofundado dos projetos de outras diretorias era impratic\u00e1vel e, assim, evidentemente inexig\u00edvel (pe\u00e7a 695, p. 23) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) em 12 de mar\u00e7o de 2012, portanto, apenas um m\u00eas ap\u00f3s sua posse como Diretora Presidente, a recorrente instituiu grupo de trabalho para a elabora\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do sistema de gest\u00e3o \"SAP\" das curvas de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira (Curvas \"Ss\") para todos os projetos de investimento da Companhia (DIP PRESIDENCIA 38/2012, de 12/3/2012 - pe\u00e7a 700) . Tais curvas passariam a ser refer\u00eancia principal de medi\u00e7\u00e3o da performance do planejamento, controle e acompanhamento de todos os empreendimentos da Petrobras. Da mesma forma, o referido DIP determinou que, a partir de junho de 2012, os projetos que n\u00e3o possu\u00edssem as respectivas curvas \"Ss\" obtidas atrav\u00e9s do sistema SAP deixariam de fazer parte do Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o da Companhia e, por via de consequ\u00eancia, seriam paralisados por falta de or\u00e7amento (pe\u00e7a 695, p. 23) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) para se ter uma ideia do empenho, dilig\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o da ex-Diretora e ex-Presidente quando esteve \u00e0 frente de uma das maiores empresas do Brasil, antes mesmo de criar o referido grupo de trabalho para elaborar e padronizar as curvas de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira dos empreendimentos, preocupada com a falta de informa\u00e7\u00f5es acerca dos projetos ligados \u00e0 Diretoria de Abastecimento, incluindo-se aqui o projeto Comperj, em 12/3/2012, a recorrente enviou e-mail ao ent\u00e3o Diretor de Abastecimento, Sr. Paulo Roberto Costa, cobrando maiores dados acerca dos projetos sob sua responsabilidade (pe\u00e7as 695, p. 24-25; 701) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) durante o per\u00edodo em que esteve \u00e0 frente da Companhia como Diretora Presidente a ora recorrente foi respons\u00e1vel por uma expressiva reforma de governan\u00e7a da companhia, mediante a ado\u00e7\u00e3o de medidas destinadas especificamente ao refor\u00e7o dos mecanismos de controle de governan\u00e7a, ante a patente necessidade de se aprimorar os processos internos, gest\u00e3o de riscos e conformidade da empresa (pe\u00e7a 695, p. 25) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) diversas medidas foram adotadas pela recorrente anteriormente ao conhecimento da deflagra\u00e7\u00e3o da \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato\" e das irregularidades por ela investigadas (pe\u00e7a 695, p. 26-28) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) nos primeiros tr\u00eas meses de sua gest\u00e3o, diante da autonomia exacerbada dos diretores investigados na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, requisitou a demiss\u00e3o dos referidos gestores ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) alterou a assiduidade da realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es da Diretoria Executiva da Petrobras, as quais passaram a ocorrer duas vezes por semana; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) aprovou o Plano de Neg\u00f3cio de Gest\u00e3o - PNG 2012-2016, em 13 de junho de 2012, estabelecendo-se: i) segrega\u00e7\u00e3o dos projetos em diferentes carteiras do PNG; e ii) a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Otimiza\u00e7\u00e3o de Custos Operacionais (PROCOP) , do Programa de Desinvestimento (PRODESIN) , do Programa de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria (PIDV) e do Programa de Aumento da Efici\u00eancia Operacional (PROEF) , como programas estruturantes do PNG 2012-2016 (pe\u00e7a 702) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) criou crit\u00e9rios e procedimentos para a migra\u00e7\u00e3o de projetos da carteira em avalia\u00e7\u00e3o para carteira em implementa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 703) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) aprimorou a Gest\u00e3o de Projetos de Investimentos (pe\u00e7a 704) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) criou procedimento para a gest\u00e3o de pleitos para os contratos de execu\u00e7\u00e3o de obras (pe\u00e7a 705) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) criou o Programa de Melhorias na Gest\u00e3o da Base de Fornecedores de Bens e Servi\u00e7os (pe\u00e7a 706) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) criou e aprovou o Programa Petrobras de Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 707) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) criou e aprovou a Ger\u00eancia de Demandas de \u00d3rg\u00e3os de Controle do Gabinete da Presid\u00eancia para aperfei\u00e7oar o atendimento de prazos e demandas de \u00f3rg\u00e3os de controle como TCU, CGU, MP e Congresso Nacional (pe\u00e7a 708) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) criou e aprovou o PNG 2014-2018 que estabeleceu crit\u00e9rios ainda mais rigorosos para a aprova\u00e7\u00e3o de projetos em fase II e III (pe\u00e7a 709) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) criou e aprovou a Ger\u00eancia Geral de Controladoria na Auditoria Interna da Companhia, respons\u00e1vel por implantar e monitorar as a\u00e7\u00f5es tomadas no \u00e2mbito do Programa Petrobras de Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 710) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) criou e aprovou a Diretoria de Governan\u00e7a, Riscos e Conformidades da companhia, com especial relevo ao fato de que o Diretor desta Diretoria, ap\u00f3s tal implementa\u00e7\u00e3o, somente poderia ser escolhido por profissionais de ilibada reputa\u00e7\u00e3o, por um Head Hunter qualificado e demitido com o voto de pelo menos um dos Conselheiros representante dos minorit\u00e1rios (pe\u00e7a 711) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) contratou escrit\u00f3rios com reputa\u00e7\u00e3o reconhecida pela PricewaterhouseCoopers (PwC) , CVM, Securities and Exchange Commission (SEC) e Foreign Corrupt Practices Act (FCPA) para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os especializados em investiga\u00e7\u00e3o independente, como o objetivo de apurar a natureza, a extens\u00e3o e impactos das a\u00e7\u00f5es cometidas no contexto das declara\u00e7\u00f5es prestadas no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) especificamente quanto a \u00e1rea de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, foi realizada, durante a gest\u00e3o da justificante como Diretora-Presidente: (i) auditoria pr\u00e9via em todos os estaleiros a serem contratados pela Sete Brasil para a entrega das 26 sondas de perfura\u00e7\u00e3o; (ii) revis\u00e3o da curva de produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s da Petrobras para o per\u00edodo compreendido entre os anos 2012 a 2016; e (iii) revis\u00e3o da curva plurianual 2013- 2020 para as Previs\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, Condensado e LGN e Disponibilidade de G\u00e1s Natural;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) as medidas acima citadas n\u00e3o objetivavam remediar as irregularidades espec\u00edficas do esquema criminoso, que, repise-se, n\u00e3o eram conhecidas, mas sim trazer \u00e0 companhia aquilo que a Diretora Presidente \u00e0 \u00e9poca entendia serem os melhores padr\u00f5es de governan\u00e7a corporativa, numa clara demonstra\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia de sua atua\u00e7\u00e3o ao ocupar a Presid\u00eancia da empresa (pe\u00e7a 695, p. 29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) al\u00e9m de todas as a\u00e7\u00f5es acima elencadas, foram tomadas medidas na gest\u00e3o da recorrente para a paralisa\u00e7\u00e3o de projetos que possu\u00edam pre\u00e7os excessivos ou inviabilidade econ\u00f4mica, tais como a Unidade de Fertilizantes III, o segundo Trem de Refino da RNEST e o empreendimento Comperj (pe\u00e7as 695, p. 29; 712-713) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) salutar ainda destacar a Ata de Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1ria 5.165 da Diretoria Executiva (pe\u00e7a 714) , ocorrida em 29/9/14, sob a Presid\u00eancia da ora recorrente, que, ao tomar conhecimento dos fatos oficiais apurados na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, suspendeu os aditivos firmados pela Diretoria de Abastecimento (pe\u00e7a 695, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) seguindo o mesmo direcionamento, em 30/12/2014, a Diretoria Executiva, por meio do DIP Materiais 312/2014 (pe\u00e7a 715) , determinou a constitui\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es para An\u00e1lise de Aplica\u00e7\u00e3o de San\u00e7\u00e3o (CAASE) , para tomar provid\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas jur\u00eddicas envolvidas na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, resultando na suspens\u00e3o da possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o com 23 empresas (pe\u00e7a 695, p. 30) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) \u00e9 de todo oportuno ressaltar que o referido DIP e a divulga\u00e7\u00e3o do Fato Relevante demonstram a impossibilidade de qualquer infer\u00eancia de que a ora recorrente teve participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos perpetrados pelas empresas citadas, sendo consect\u00e1rio l\u00f3gico que se a recorrente tivesse o m\u00ednimo envolvimento com tais fatos, n\u00e3o teria a coragem de solicitar ao Presidente do Conselho Administrativo da companhia a demiss\u00e3o dos envolvidos na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, t\u00e3o logo assumiu a dire\u00e7\u00e3o da empresa, ou seja, dois anos antes da apura\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos fatos da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, bem como, muito menos de determinar a impossibilidade de contrata\u00e7\u00e3o das empreiteiras mais tradicionais do pa\u00eds por parte da Petrobras, sem qualquer retalia\u00e7\u00e3o nas in\u00fameras dela\u00e7\u00f5es premiadas dos envolvidos. Neste ponto, ressalta-se que nunca na hist\u00f3ria da Petrobras, essas empreiteiras foram impedidas de oferecer servi\u00e7os \u00e0 companhia, nem mesmo por um s\u00f3 dia (pe\u00e7a 695, p. 31-32) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) especialmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta falta de dilig\u00eancia em assuntos afetos ao Comperj, na posi\u00e7\u00e3o de Diretora de G\u00e1s e Energia, a ora recorrente n\u00e3o possu\u00eda compet\u00eancia, e tampouco conhecimento f\u00e1tico, para suscitar d\u00favidas eminentemente t\u00e9cnicas uma vez que tais medidas cabiam \u00e0s \u00e1reas de Servi\u00e7o e Abastecimento. Al\u00e9m disso, sua pr\u00f3pria \u00e1rea de neg\u00f3cios tinha uma s\u00e9rie de projetos em andamento que dependiam de sua aten\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o direta (pe\u00e7a 695, p. 32) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) ademais, \u00e9 de se salientar, como confirmado pela pr\u00f3pria companhia, que n\u00e3o h\u00e1 registros nos relat\u00f3rios das diversas Comiss\u00f5es Internas de Apura\u00e7\u00e3o (CIA's) , instauradas no \u00e2mbito da Petrobras, de identifica\u00e7\u00e3o de qualquer responsabilidade da ora recorrente em qualquer contrato/ato objeto de investiga\u00e7\u00f5es internas. Ressalta-se, ainda, que passados mais de sete anos desde a deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, a ora recorrente n\u00e3o fora sequer citada em qualquer dela\u00e7\u00e3o ou colabora\u00e7\u00e3o premiada, tampouco implicada em qualquer opera\u00e7\u00e3o policial ligada as irregularidades praticadas pelos ex-diretores (pe\u00e7a 695, p. 32) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o) a decis\u00e3o de permanecer na Petrobras, no per\u00edodo ca\u00f3tico subsequente \u00e0s descobertas e divulga\u00e7\u00e3o dos fatos apurados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, foi a mais louv\u00e1vel e diligente poss\u00edvel, tendo em vista que a recorrente, antes das descobertas e divulga\u00e7\u00e3o dos fatos apurados, j\u00e1 tinha pedido demiss\u00e3o, em dezembro de 2013, por discordar da pol\u00edtica de pre\u00e7os de combust\u00edveis imposta pelo Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Companhia, e somente permaneceu no cargo por retid\u00e3o profissional e dilig\u00eancia sobre o assombro que ent\u00e3o pairava sobre a Petrobras (pe\u00e7a 695, p. 33-35) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.2.\tA recorrente colacionou uma variedade grande de documentos para comprovar a sua atua\u00e7\u00e3o diligente frente \u00e0 Petrobras, enquanto ocupou o cargo de Diretora-Presidente, ou mesmo antes, quando ainda era Diretora de G\u00e1s e Energia. Em uma situa\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da ora recorrente, talvez interessasse aos prop\u00f3sitos do processo avaliar as boas pr\u00e1ticas da sua gest\u00e3o. Para os presentes autos, entrementes, esse n\u00e3o \u00e9 o caso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.3.\tO processo ora em an\u00e1lise trata de avaliar a conduta da recorrente, e de outros respons\u00e1veis, no que concerne \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da proposta de passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, contida no DIP AB-PQ 02/2010, nos termos da Ata DE 4.797, pauta 104, de 26/2/2010, com diversas falhas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.4.\tConforme j\u00e1 observado no t\u00f3pico que tratou da caracteriza\u00e7\u00e3o do erro grosseiro na conduta da recorrente, existiam, rememore-se, elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e que n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.5.\tAssim, embora a ora recorrente tenha apresentado diversos atos de gest\u00e3o adotados por ela quando ocupou o cargo de Diretora-Presidente ou de Diretora de G\u00e1s e Energia, o fato \u00e9 que quando se manifestou pela passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, por meio da Ata DE 4.797, pauta 104, de 26/2/2010, agiu com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, mormente em raz\u00e3o dos diversos alertas incontroversos da falta de viabilidade econ\u00f4mica do projeto, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) . Como o presente processo trata objetivamente desse ato de gest\u00e3o da respons\u00e1vel, os demais atos por ela adotados, ainda que tenham, de alguma forma, contribu\u00eddo com a Petrobras, n\u00e3o conseguem afastar ou mitigar a sua responsabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.\t\u00c9 imposs\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, uma vez que as irregularidades eram estranhas a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.1.\tO recorrente (Celso Fernando Lucchesi) afirma que \u00e9 imposs\u00edvel a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, uma vez que as irregularidades eram estranhas a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o atributo da multidisciplinariedade dos DIPs sugere um maior peso \u00e0s opini\u00f5es de cada uma das \u00e1reas de compet\u00eancia sobre temas a elas relacionados. Por este motivo, doutrina e jurisprud\u00eancia entendem ser invi\u00e1vel a responsabiliza\u00e7\u00e3o de administradores por atos estranhos \u00e0 sua \u00e1rea de compet\u00eancia. Esse \u00e9 entendimento da CVM (pe\u00e7a 717, p. 9-10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a raz\u00e3o \u00e9 \u00f3bvia: delibera\u00e7\u00f5es sobre temas espec\u00edficos, afetos a determinadas \u00e1reas de compet\u00eancia, demandam conhecimento t\u00e9cnico particular que, naturalmente, n\u00e3o \u00e9 compartilhado por todos os demais gestores, que possuem outras compet\u00eancias (pe\u00e7a 717, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) n\u00e3o \u00e9 outra a intelig\u00eancia da doutrina: \"Exceto nos casos em que o administrador \u00e9 contratado por ser perito, o administrador n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por atos que exijam habilidade pericial ou t\u00e9cnica. O dever de dilig\u00eancia refere-se \u00e0 conduta de um homem ou profissional mediano e n\u00e3o \u00e0 per\u00edcia de profissional altamente especializado\" (Renato Ventura Ribeiro, Dever de Dilig\u00eancia dos Administradores de Sociedades. S\u00e3o Paulo: Quartier Latin, 2006, pp. 233-234 - pe\u00e7a 717, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) no presente caso, \u00e9 evidente que n\u00e3o se poderia esperar que o Gerente de Estrat\u00e9gia desconsiderasse em absoluto as opini\u00f5es do Gerente de Abastecimento (e da respectiva Diretoria) , \u00e1rea de compet\u00eancia relacionada ao projeto em discuss\u00e3o, como tamb\u00e9m os documentos e pareceres t\u00e9cnicos emanados justamente da Ger\u00eancia de Abastecimento (pe\u00e7a 717, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) o dever de dilig\u00eancia n\u00e3o significa que os \u00f3rg\u00e3os internos da companhia tenham de constantemente questionar e investigar as informa\u00e7\u00f5es e premissas que lhe s\u00e3o prestadas, muito menos de impor a sua revis\u00e3o. Com efeito, a inst\u00e2ncia decis\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s supostas irregularidades apontadas pelo TCU \u00e9 a Diretoria Executiva, e n\u00e3o a \u00e1rea de Estrat\u00e9gia & Desempenho Empresarial (pe\u00e7a 717, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) ao recorrente cabia, dentro de sua \u00e1rea de compet\u00eancia, assegurar que todos os documentos t\u00e9cnicos e pareceres que deveriam instruir o processo decis\u00f3rio haviam sido devidamente apresentados pelas \u00e1reas respons\u00e1veis, propondo o encaminhamento de acordo com tais premissas. Nada mais do que isso, inclusive porque a \u00e1rea de Estrat\u00e9gia cuidava de fiscalizar o processo, mas n\u00e3o o conte\u00fado dos atos previstos na Sistem\u00e1tica vigente (pe\u00e7a 717, p. 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) o Ac\u00f3rd\u00e3o, no entanto, n\u00e3o faz qualquer distin\u00e7\u00e3o entre os gerentes das diversas \u00e1reas da Petrobras, responsabilizando o recorrente por sugerir a aprova\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de empreendimento conduzido por Diretoria e Ger\u00eancia diversa da sua, com base em pareceres t\u00e9cnicos que apontavam a atratividade do neg\u00f3cio. Ao imputar rigorosamente a mesma ocorr\u00eancia a todos os Gerentes Executivos envolvidos, independentemente das compet\u00eancias institucionais de cada um, o Ac\u00f3rd\u00e3o viola a natureza subjetiva do regime de responsabilidade que \u00e9 apurado no TCU, o que imp\u00f5e a sua reforma neste ponto (pe\u00e7a 717, p. 11) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.2.\tConforme apresentado em an\u00e1lise pregressa, a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores de recursos p\u00fablicos requer o preenchimento de requisitos indispens\u00e1veis, quais sejam: (i) a\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica ou pr\u00e1tica de ato irregular na gest\u00e3o de recursos federais; (ii) elemento subjetivo dolo ou culpa; e (iii) nexo de causalidade entre o ato e o resultado nocivo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.3.\tNo caso particular do ora recorrente, ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.4.\tO nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente, consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010. Ademais, a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente debatidos, mas, frise-se, existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.5.\tDesse modo, est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas que resultaram em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.\tInexiste fundamento para responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.1.\tO recorrente (Luiz Alberto Gaspar Domingues) afirma que inexiste fundamento para sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o recorrente tomou posse como gerente Executivo da AB-PGI em 22/9/2009, tendo assinado o questionado DIP AB-PQ 02/2010 em 15/1/2010, ou seja, pouco mais de tr\u00eas meses ap\u00f3s. A esse respeito \u00e9 imprescind\u00edvel esclarecer que se tratava de um DIP elaborado essencialmente pela AB-PQ e que era o resultado de um extenso trabalho, realizado durante os \u00faltimos meses, por t\u00e9cnicos experientes e envolvidos com o projeto. A raz\u00e3o de o DIP ter contado com a assinatura do recorrente era a necessidade de se assegurar que aquela proposta n\u00e3o provocaria nenhuma interfer\u00eancia indesejada em rela\u00e7\u00e3o aos demais projetos em curso na \u00e1rea de Abastecimento (pe\u00e7a 757, p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) a AB-PGI foi criada pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras em 21/9/2009 (pe\u00e7a 532) - ou seja, um dia antes da designa\u00e7\u00e3o do recorrente para o cargo - com a finalidade de assumir a gest\u00e3o dos projetos de refino greenfield em andamento na Diretoria de Abastecimento, o que, no caso do Comperj, era at\u00e9 ent\u00e3o de incumb\u00eancia da Ger\u00eancia Executiva de Abastecimento Petroqu\u00edmica (AB-PQ - pe\u00e7a 757, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) foi esse o papel desempenhado pelo recorrente quando anuiu com os termos do DIP e aceitou assin\u00e1-lo mesmo tendo assumido h\u00e1 pouco tempo suas fun\u00e7\u00f5es, o fez em raz\u00e3o de ter se sentido confort\u00e1vel em afirmar que as propostas ali contidas n\u00e3o interfeririam indevidamente com os outros projetos. Al\u00e9m disso, n\u00e3o pode identificar nenhuma falha ou erro evidente que devesse obstar a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Diretoria (pe\u00e7a 757, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) antes de assumir a AB-PGI, no fim de 2009, o recorrente esteve lotado na \u00e1rea do refino do Abastecimento (AB-RE) , de modo que nunca tinha participado ou atuado em nenhuma das tr\u00eas primeiras fases do Projeto Comperj, conduzidas pela AB-PQ. Entre setembro/2009 e janeiro/2010 o recorrente esteve envolvido basicamente na an\u00e1lise preliminar dos projetos em andamento na Diretoria e na concep\u00e7\u00e3o da estrutura complementar da nova Ger\u00eancia Executiva. Como demonstrado em sua defesa, embora a AB-PGI tenha sido formalmente criada no final de setembro de 2009, a migra\u00e7\u00e3o das estruturas tempor\u00e1rias de empreendimentos, incluindo a do Comperj, s\u00f3 foi aprovada em 12/2/2010, conforme se observa no DIP AB-CR 41/2010 e no DIP DABAST 20/2010 (pe\u00e7a 757, p. 4-5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) na data de assinatura do DIP AB-PQ 02/2010 (15/1/2010) , o recorrente sequer contava com uma equipe estruturada que pudesse lhe auxiliar na an\u00e1lise dos documentos produzidos para a aprova\u00e7\u00e3o do Programa Comperj, de modo que n\u00e3o tinha como efetuar uma an\u00e1lise cr\u00edtica mais profunda sobre as an\u00e1lises j\u00e1 previamente realizadas pela ger\u00eancia AB-PQ - que era a \u00e1rea que detinha o necess\u00e1rio conhecimento t\u00e9cnico para a apresenta\u00e7\u00e3o das propostas apresentadas (pe\u00e7a 757, p. 5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) vale destacar que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ao dar provimento aos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo recorrente, indica a possibilidade de que ele n\u00e3o seja responsabilizado pela assinatura do DIP AB-PQ 02/2010 em virtude do pouco tempo no cargo. Conforme se observa no voto proferido (pe\u00e7a 733) , \u00e9 feito um paralelo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2750/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2750/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido no processo que analisou a gest\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o da RNEST (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a>) - em que suas raz\u00f5es de justificativa foram acolhidas justamente em raz\u00e3o do pouco tempo \u00e0 frente do cargo -, afirmando-se que \"h\u00e1 campo oportuno para a revis\u00e3o do acord\u00e3o que aqui se discute\" (item 13 - pe\u00e7a 757, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) com efeito, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a>, foi questionada sua participa\u00e7\u00e3o no Plano de Antecipa\u00e7\u00e3o da Refinaria, consubstanciada na subscri\u00e7\u00e3o do DIP Engenharia 22/2010, emitido em 13/1/2010 (ou seja, dois dias antes da assinatura do DIP AB-PQ 02/2010 questionado no presente processo) . Naquela ocasi\u00e3o, o Ministro Benjamin Zymler entendeu pelo acolhimento de suas raz\u00f5es de justificativa (e de outro gestor empossado na mesma \u00e9poca) , \"mormente quando se tem em conta que os respons\u00e1veis assumiram seus cargos j\u00e1 no final de setembro de 2009, o primeiro, e no final de outubro de 2009\" (pe\u00e7a 757, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) seguindo-se a mesma linha do entendimento que lhe foi aplicado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a>, cujas circunst\u00e2ncias s\u00e3o an\u00e1logas ao presente processo (assun\u00e7\u00e3o do cargo no final de setembro/2009 e assinatura do DIP em janeiro/2010) e em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da isonomia, imp\u00f5e-se o reconhecimento de que o pouco tempo no cargo configura um fator capaz de afastar a responsabilidade do recorrente (pe\u00e7a 757, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) \u00e9 incontroverso que o interregno de pouco mais de tr\u00eas meses \u00e9 absolutamente insuficiente para que qualquer gestor pudesse se inteirar quanto a todas as particularidades de um projeto da magnitude e complexidade do Comperj e conseguir verificar, naquela vasta de documenta\u00e7\u00e3o, qualquer fragilidade que pudesse levar a Diretoria Executiva a tomar uma decis\u00e3o desinformada, a ponto de lev\u00e1-lo a extrapolar suas fun\u00e7\u00f5es e questionar aspectos que sequer diziam respeito ao seu papel como subscritor do referido DIP (pe\u00e7a 757, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) a proposta de cria\u00e7\u00e3o do Programa Comperj e de aprova\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do seu projeto estruturante Trem 1, apresentadas no DIP AB-PQ 02/2010 era oriunda da \u00e1rea de Petroqu\u00edmica (tratava-se de um DIP AB-PQ, e n\u00e3o AB-PGI) - \u00e1rea bastante espec\u00edfica dentro da estrutura da Diretoria de Abastecimento, que detinha o necess\u00e1rio conhecimento t\u00e9cnico para a apresenta\u00e7\u00e3o daquelas recomenda\u00e7\u00f5es -, com respaldo nas informa\u00e7\u00f5es contidas nos pareceres corporativos emitidos pelas demais \u00e1reas competentes, conforme previsto na Sistem\u00e1tica (pe\u00e7a 757, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) n\u00e3o seria razo\u00e1vel esperar que o recorrente, rec\u00e9m nomeado para a AB-PGI e \u00e0s v\u00e9speras do encaminhamento da mat\u00e9ria \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva, pretendesse reanalisar todos os par\u00e2metros t\u00e9cnicos considerados pelo AB-PQ, muito menos questionar os estudos realizados pelas \u00e1reas competentes, especialmente o da ESTRAT\u00c9GIA, que \u00e9 justamente a \u00e1rea da companhia respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de todo o portf\u00f3lio de investimento da Petrobras, pela sele\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da carteira de projetos de investimento da companhia, pela emiss\u00e3o dos pareceres de ader\u00eancia estrat\u00e9gica e pela an\u00e1lise do atendimento \u00e0 Sistem\u00e1tica (pe\u00e7a 757, p. 7-8) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) assinar um DIP em conjunto com o Gerente Executivo de Petroqu\u00edmica n\u00e3o poderia significar que o recorrente tivesse que validar todas as premissas consideradas por aquela \u00e1rea. Essa circunst\u00e2ncia fica claramente exposta no pr\u00f3prio texto do DIP AB-PQ 02/2010, cujo item 33 disp\u00f5e que \"os signat\u00e1rios, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, est\u00e3o de inteiro acordo com os procedimentos adotados sobre o assunto e com as provid\u00eancias que ora estamos propondo a V.Sa., as quais, a nosso ver, atendem inteiramente aos interesses da PETROBRAS\" (pe\u00e7a 168 - pe\u00e7a 757, p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) n\u00e3o merece prosperar, de forma alguma, o entendimento de que a aprova\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 se trataria de \"um ato composto\" em que \"as proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se constitu\u00edam apenas como uma atividade de apoio de natureza meramente opinativa e sim o in\u00edcio de um processo meticuloso com produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e posicionamento objetivo\", conforme consignado no voto do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 664 - pe\u00e7a 757, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) conforme estabelecido na Sistem\u00e1tica Corporativa vigente \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 174) - normativo interno que regia todo o processo decis\u00f3rio dos projetos de investimento da companhia - a aprova\u00e7\u00e3o da passagem para a Fase IV era de compet\u00eancia exclusiva da Diretoria Executiva. Decis\u00f5es estrat\u00e9gicas desse tipo e que envolviam um montante expressivo de recursos, competiam exclusivamente aos membros da DE, cujas remunera\u00e7\u00f5es, inclusive, s\u00e3o bastante mais elevadas do que aquelas dos gerentes da empresa, justamente em raz\u00e3o da responsabilidade das decis\u00f5es empresariais que est\u00e3o a seu encargo (pe\u00e7a 757, p. 10) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o) o papel desempenhado pelos signat\u00e1rios do DIP AB-PQ 02/2010 era t\u00e3o somente o de instruir o chamado \"Pacote de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o\" (PSD) , que deveria conter todas as informa\u00e7\u00f5es e elementos necess\u00e1rios para que a Diretoria Executiva estivesse bem informada na tomada da decis\u00e3o empresarial. N\u00e3o se pode olvidar, no entanto, que o poder decis\u00f3rio e, portanto, a responsabilidade pela decis\u00e3o tomada \u00e9 da Diretoria colegiada. Os gerentes executivos devem responder apenas no limite da responsabilidade que a sua fun\u00e7\u00e3o lhes impunha, ou seja, apenas pela qualidade das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas (pe\u00e7a 757, p. 10-11) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p) vale destacar que a CVM expressamente reconhece a robustez do documento e a inexist\u00eancia de qualquer irregularidade no que se refere \u00e0 proposta apresentada no documento, a ponto de isentar de responsabilidade os Diretores que n\u00e3o tiveram seus nomes envolvidos na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato (pe\u00e7a 757, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q) como constatado pela CVM e pelo pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o DIP AB-PQ 02/2010 apresentava todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a Diretoria Executiva pudesse tomar uma decis\u00e3o esclarecida. Ou seja, o papel que competia aos signat\u00e1rios do DIP - apresentar \u00e0 Diretoria Executiva um PSD de qualidade, devidamente instru\u00eddo com a indica\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es e alertas necess\u00e1rios - foi corretamente desempenhado, n\u00e3o havendo que se falar em responsabiliza\u00e7\u00e3o de seus subscritores (pe\u00e7a 757, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">r) foram devidamente anexados ao DIP AB-PQ 02/2010 todos os pareceres corporativos necess\u00e1rios. Assim, al\u00e9m do PSD, a mat\u00e9ria estava instru\u00edda com as an\u00e1lises das \u00e1reas de Estrat\u00e9gia, PLAFIN e SMS, conforme se observa nos anexos do DIP (pe\u00e7a 34) , permitindo \u00e0 Diretoria Executiva uma vis\u00e3o integrada da mat\u00e9ria submetida (pe\u00e7a 757, p. 14) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">s) n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as normas internas da Petrobras foram seguidas \u00e0 risca pelos signat\u00e1rios do DIP AB-PQ 02/2010, que resultaram na produ\u00e7\u00e3o de um material de suporte \u00e0 decis\u00e3o de excel\u00eancia. Vale novamente destacar que o DIP contava tamb\u00e9m com a assinatura do Sr. Celso Fernando Lucchesi, Diretor-Gerente, \u00e0 \u00e9poca, da \u00c1rea de Estrat\u00e9gia e Desempenho Empresarial, que era o departamento da companhia respons\u00e1vel, dentre outras incumb\u00eancias, pela an\u00e1lise do atendimento \u00e0 Sistem\u00e1tica e pela coordena\u00e7\u00e3o do processo de aprova\u00e7\u00e3o do projeto junto \u00e0 Diretoria Executiva (pe\u00e7a 757, p. 14-15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">t) deve-se considerar, portanto, que, no presente caso, o papel a ser desempenhado pela \u00e1rea t\u00e9cnica era a submiss\u00e3o da mat\u00e9ria \u00e0 Diretoria com as informa\u00e7\u00f5es completas para a tomada da decis\u00e3o, o que foi devidamente atendido, com a indica\u00e7\u00e3o de todas as circunst\u00e2ncias necess\u00e1rias para que os efetivos decisores tomassem a decis\u00e3o que entendessem mais adequada. O fato de terem decidido contrariamente ao que esse Tribunal entende hoje como adequado n\u00e3o pode ser imputado aos gerentes signat\u00e1rios dos DIPs (pe\u00e7a 757, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">u) reitere-se que, embora o DIP apresente ao final uma proposta, seus subscritores n\u00e3o podem ser responsabilizados pelas opini\u00f5es apresentadas, que tem natureza de mera sugest\u00e3o. A decis\u00e3o \u00e9 de responsabilidade do colegiado de Diretores. A responsabilidade dos Gerentes Executivos se d\u00e1 quanto \u00e0 qualidade do material preparado para subsidiar a decis\u00e3o. Nesse aspecto, conforme apontado no pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, todos os elementos que, segundo esse Tribunal, poderiam sinalizar o equ\u00edvoco da decis\u00e3o que efetivamente foi tomada, estavam devidamente apontados no material produzido (pe\u00e7a 757, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">v) comparando com as atividades desta Corte, o papel da Ger\u00eancia Executiva na submiss\u00e3o do PSD \u00e9 o mesmo desempenhado pelas Secretarias desse Tribunal. Com efeito, compete \u00e0s unidades t\u00e9cnicas do TCU conduzir as fiscaliza\u00e7\u00f5es, fazer estudos, realizar as an\u00e1lises t\u00e9cnicas, de modo a submeter aos Ministros do Tribunal um material de qualidade, para auxili\u00e1-los na aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. O poder de julgar, no entanto, cabe exclusivamente aos Ministros da Corte, \u00fanicos respons\u00e1veis pela qualidade dos julgados exarados. Embora as instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Tribunal apresentem uma proposta de encaminhamento, os Ministros n\u00e3o est\u00e3o vinculados a ela, podendo decidir de forma diferente da proposta. Assim, tal qual o papel das unidades t\u00e9cnicas deste TCU, o papel dos subscritores do DIP n\u00e3o \u00e9 o de decidir, mas sim o de reunir as melhores informa\u00e7\u00f5es e preparar as an\u00e1lises mais completas, de modo a auxiliar no processo decis\u00f3rio (pe\u00e7a 757, p. 15-16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">w) \u00e9 claro que, se a \u00e1rea t\u00e9cnica prepara informa\u00e7\u00e3o deficiente, omite dados importantes, que poderiam servir de alerta, distorce a realidade e induz \u00e0 tomada de uma decis\u00e3o equivocada por desinforma\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel pretender responsabiliz\u00e1-los pelo cumprimento deficiente, ou at\u00e9 mesmo mal-intencionado, de suas fun\u00e7\u00f5es. \u00c0 toda evid\u00eancia, no entanto, n\u00e3o foi isso o que ocorreu. N\u00e3o h\u00e1 nos autos nenhum elemento sequer que indique qualquer suspeita de m\u00e1-qualidade na elabora\u00e7\u00e3o do PSD. Ao contr\u00e1rio, afirma-se que a responsabilidade dos Diretores se extrai exatamente do fato de que os elementos que poderiam levar \u00e0 conclus\u00e3o de que era equivocada a decis\u00e3o que tomaram estavam claramente expostos. Segundo o ac\u00f3rd\u00e3o, todas as red flags estavam claramente sinalizadas na mat\u00e9ria submetida (pe\u00e7a 757, p. 16) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">x) conforme se observa no relat\u00f3rio e voto do ac\u00f3rd\u00e3o proferido, a conduta dos gestores arrolados foi analisada sob a \u00f3tica da Lei 6.404/1976 (Lei das S/A) , que traz a disciplina legal das sociedades por a\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da Petrobras. Na qualidade de Gerente Executivo, o recorrente jamais poderia ser responsabilizado pela viola\u00e7\u00e3o dos deveres impostos na Lei das S.A., j\u00e1 que as obriga\u00e7\u00f5es estabelecidas em tal diploma legal cabem exclusivamente aos administradores da companhia, ou seja, aos indiv\u00edduos que comp\u00f5em os \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o: Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e Diretoria, conforme estabelecido no art. 138 (pe\u00e7a 757, p. 17) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">y) o pr\u00f3prio voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido faz a ressalva de que, da leitura do referido art. 138, \"h\u00e1 como extrair entendimento literal de que a norma somente seria aplic\u00e1vel a diretores e conselheiros da administra\u00e7\u00e3o\" e que, consequentemente, \"haveria uma interpreta\u00e7\u00e3o de que os gerentes executivos n\u00e3o poderiam ser sancionados por descumprimento a essa norma\" (item 84 da pe\u00e7a 664 - pe\u00e7a 757, p. 17) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">z) tanto n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da Lei das S/A aos Gerentes Executivos da Petrobras que, no processo administrativo sancionar instaurado na CVM para apurar poss\u00edvel inobserv\u00e2ncia de deveres fiduci\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o do Comperj (Processo Administrativo Sancionador CVM 6/2016) , n\u00e3o foram inclu\u00eddos os Gerentes Executivos signat\u00e1rios dos DIPs aprovados pelos efetivos administradores da Petrobras (pe\u00e7a 757, p. 18) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aa) a al\u00e7ada decis\u00f3ria dos gerentes executivos \u00e9 restrit\u00edssima. Conforme se ver\u00e1 detalhadamente a seguir, no que diz respeito ao processo decis\u00f3rio dos neg\u00f3cios da Petrobras, a responsabilidade dos Gerentes Executivos est\u00e1 limitada, na enorme maioria das vezes, a instruir os efetivos decisores com informa\u00e7\u00e3o da maior qualidade poss\u00edvel. Compete-lhes reunir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que os Administradores tomem as decis\u00f5es empresariais bem-informados. Em nenhum momento \u00e9 conferido aos Gerentes Executivos alguma inger\u00eancia empresarial sobre os neg\u00f3cios da empresa para que pudesse recair sobre eles as exig\u00eancias impostas aos administradores de sociedades an\u00f4nimas (pe\u00e7a 757, p. 18-19) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ab) a pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica, ao longo da exposi\u00e7\u00e3o acerca da aplicabilidade da Lei 6.404/1976 no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 232) , deixa patente que a responsabiliza\u00e7\u00e3o pela viola\u00e7\u00e3o dos deveres dos administradores recai exclusivamente sobre os membros dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o: conselheiros e diretores. A SeinfraPetr\u00f3leo destaca que os \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o de uma sociedade an\u00f4nima s\u00e3o a Diretoria e o Conselho e menciona que os deveres e responsabilidades dos administradores previstos na lei referem-se aos \"agentes que comp\u00f5em a Diretoria Executiva e o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 757, p. 18-19) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ac) n\u00e3o se pode pretender responsabilizar algu\u00e9m pela viola\u00e7\u00e3o de um dever ao qual n\u00e3o estava sujeito pela lei. Como bem ressalta Sergio Cavalieri filho, \"sempre que quisermos saber quem \u00e9 o respons\u00e1vel teremos que identificar aquele a quem a lei imputou a obriga\u00e7\u00e3o, porque ningu\u00e9m poder\u00e1 ser responsabilizado por nada sem ter violado dever jur\u00eddico preexistente\". Como o recorrente, na qualidade de Gerente Executivo, n\u00e3o estava sujeito aos deveres estabelecidos na Lei das S.A., j\u00e1 que impostos especificamente a conselheiros e diretores, n\u00e3o se pode pretender responsabiliz\u00e1-lo no presente processo, j\u00e1 que \u00e9 esta lei \"o crit\u00e9rio norteador para o modelo de an\u00e1lise da legalidade empreendida neste trabalho\", conforme consta do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 84, p. 16 - pe\u00e7a 757, p. 20) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.2.\tConforme apresentado em an\u00e1lise pregressa, a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores de recursos p\u00fablicos requer o preenchimento de requisitos indispens\u00e1veis, quais sejam: (i) a\u00e7\u00e3o antijur\u00eddica ou pr\u00e1tica de ato irregular na gest\u00e3o de recursos federais; (ii) elemento subjetivo dolo ou culpa; e (iii) nexo de causalidade entre o ato e o resultado nocivo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.3.\tNo presente caso, o ora recorrente contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.4.\tO nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente, consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010. Ademais, a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente debatidos, mas, frise-se, existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.5.\tNo caso particular do ora recorrente, necess\u00e1rio consignar que o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa a ele aplicada (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.6.\tO voto que fundamentou o sobredito ac\u00f3rd\u00e3o pontuou, entretanto, que n\u00e3o seria poss\u00edvel aplicar a penalidade m\u00ednima ao gestor, a despeito de ele ter ingressado no cargo pouco menos de quatro meses da data em que se posicionou favor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do FEL 3 do Comperj, dado que ele \u00e9 engenheiro, funcion\u00e1rio de carreira da Petrobras desde 1975, j\u00e1 tendo atuado em diversas fun\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de refino, tanto t\u00e9cnicas quanto gerenciais, ocupando inclusive cargos de ger\u00eancia-geral e executiva. Essas circunst\u00e2ncias, aliadas aos montantes envolvidos no projeto Comperj e a atua\u00e7\u00e3o do gestor na \u00e1rea de abastecimento, divis\u00e3o que det\u00e9m o conhecimento sobre o neg\u00f3cio, levaram, ent\u00e3o, o Ministro a ponderar que o percentual m\u00ednimo do inciso II do artigo 58 n\u00e3o deveria ser aplicado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.7.\tQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do recorrente de que os encaminhamentos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a> deveriam ser adotados nos presentes autos, observa-se que no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , foram apresentadas as distin\u00e7\u00f5es entre os dois processos que n\u00e3o permitiriam a simples aplica\u00e7\u00e3o an\u00e1loga dos entendimentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17. Em busca do princ\u00edpio da verdade material, esclare\u00e7o que as condutas s\u00e3o diferentes, j\u00e1 que no Comperj ele foi chamado em audi\u00eancia por ter aprovado o FEL, enquanto na Rnest sua conduta guarda rela\u00e7\u00e3o com a licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de obras no \u00e2mbito do Plano de Antecipa\u00e7\u00e3o da Refinaria - PAR. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18. Ademais, o voto do Ministro Benjamim Zymler deixa claro que, entre as obras desse plano, o Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues somente teria participado dos procedimentos de contrata\u00e7\u00e3o de uma delas, quando a fase III da Rnest j\u00e1 havia sido aprovada: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...] </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19. Nessa esteira, o embargante sofreu aplica\u00e7\u00e3o de penalidade quanto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Fase 3 na gest\u00e3o das obras do Comperj, emitindo parecer pelo prosseguimento do empreendimento mesmo diante dos indicadores de consuma\u00e7\u00e3o de Valor Presente L\u00edquido Negativo (VPL) para o Trem 1 do empreendimento, em atua\u00e7\u00e3o na ger\u00eancia vinculada \u00e0 \u00e1rea de abastecimento da companhia, estrutura diretamente associada ao empreendimento. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.8.\tConforme bem pontuou o recorrente, o DIP AB-PQ 02/2010 continha um conjunto de an\u00e1lises que permitia \u00e0 Diretoria Executiva uma vis\u00e3o integrada da mat\u00e9ria submetida. Do mesmo modo, esse conjunto de an\u00e1lises deveria permitir aos signat\u00e1rios do DIP AB-PQ 02/2010 concluir pela inviabilidade econ\u00f4mica do projeto. N\u00e3o se tratava de rever e validar todos os atos das demais \u00e1reas da Petrobras, mas, t\u00e3o somente, ler os pareceres e seguir aquilo que, de forma clara e inequ\u00edvoca, expressavam.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.9.\tConforme j\u00e1 apresentado anteriormente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar no DIP AB-PQ 02/2010 o encaminhamento adequado \u00e0 Diretoria Executiva, a par dos elementos que possu\u00eda. Isso porque, diante do VPL significativamente negativo do Projeto Trem 1 e de todos os alertas inseridos no Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , o DIP AB-PQ 02/2010 apenas apresentou uma tabela (pe\u00e7a 168, p. 5) com um conjunto de projetos que comporiam o Programa Comperj, ent\u00e3o proposto, em que os EVTEs supostamente conteriam, caso somados, VPLs maiores do que os preju\u00edzos advindos do Projeto Trem 1. Veja que sequer havia se estabelecido no documento a correla\u00e7\u00e3o entre os projetos ou sua interdepend\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.10.\tTratava-se, rememore-se, de uma f\u00f3rmula prodigiosa, capaz de transformar qualquer projeto prejudicial \u00e0 empresa e extremamente danoso em termos de resultado em algo rent\u00e1vel: Pega-se o projeto desastroso (no caso o Projeto Trem 1) , produz-se uma tabela em Excel em que se junta outros projetos em fase inicial, com indica\u00e7\u00e3o preliminar de VPLs positivos e, simplesmente, tem-se a f\u00f3rmula para aprovar qualquer projeto com VPL negativo. Observa-se, assim, a cria\u00e7\u00e3o de artif\u00edcio sem sofistica\u00e7\u00e3o (facilmente percept\u00edvel) para dar apar\u00eancia de viabilidade econ\u00f4mica a algo consabidamente danoso \u00e0 Petrobras (rememore-se que o Parecer Plafin - pe\u00e7a 217 - bradava a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.11.\tNessas condi\u00e7\u00f5es, o dever m\u00ednimo de cuidado exigido dos gestores seria, conforme previsto na Sistem\u00e1tica a Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34) , propor adiar a tomada de decis\u00e3o (ou mesmo cancelar ou reciclar o projeto) at\u00e9 que existissem elementos de convencimento que permitissem concluir de forma minimamente segura que os demais projetos, ainda iniciais, eram vi\u00e1veis economicamente para empresa, a ponto de compensar o significativo VPL negativo do Projeto Trem 1. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.12.\tNo que concerne a alegada inaplicabilidade do Lei das S/A, veja-se que o Ministro relator no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido j\u00e1 enfrentou a quest\u00e3o de forma adequada. Segundo ele, a leitura do artigo 138 da referida lei permitiria extrair o entendimento literal de que a norma somente seria aplic\u00e1vel a diretores e conselheiros da administra\u00e7\u00e3o e, por via de consequ\u00eancia, os gerentes executivos n\u00e3o poderiam ser sancionados por descumprimento a essa norma no \u00e2mbito privado. Ocorre que, segundo o Ministro, o cumprimento dos deveres fiduci\u00e1rios como condicionantes das pr\u00e1ticas dos atos de gest\u00e3o, descritos no artigo 58 da Lei 8.443/1992, faz nascer a exig\u00eancia de que os agentes p\u00fablicos ajam com dilig\u00eancia e lealdade, na busca do interesse p\u00fablico, sendo vedada a omiss\u00e3o, neglig\u00eancia ou dolo na gest\u00e3o de recursos federais sob suas responsabilidades. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.13.\tDesse modo, a constru\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00e3o dos gerentes executivos decorreu da aplica\u00e7\u00e3o primordial da Lei 8.443/1992 que estabelece em seu art. 58 que o Tribunal poder\u00e1 aplicar multa aos respons\u00e1veis, entre outros motivos, por ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte injustificado dano ao Er\u00e1rio, o que \u00e9 o caso do ora recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.14.\tDesse modo, est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais, o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa aplicada ao recorrente (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.\tInexistem as irregularidades atribu\u00eddas ao DIP AB- PQ 02/2010.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.1.\tO recorrente afirma que inexistiu as irregularidades atribu\u00eddas ao DIP AB- PQ 02/2010., tendo em vista os seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) o Programa aprovado por meio do DIP AB-PQ 02/2010 dizia respeito a um polo petroqu\u00edmico que foi reformulado pelo AB-PQ, respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o do assunto. Insta assinalar, contudo, que a modifica\u00e7\u00e3o do conceito original (de Projeto) para um Programa n\u00e3o teve como elemento condutor a viabiliza\u00e7\u00e3o de um projeto que se apresentava invi\u00e1vel do ponto de vista econ\u00f4mico. Em que pese o fato de que ao longo de 2009 as an\u00e1lises preliminares j\u00e1 indicassem resultados negativos para o Projeto, a Petrobras n\u00e3o poderia simplesmente abandonar o empreendimento, que tinha como prop\u00f3sito permitir que a empresa atendesse \u00e0 crescente demanda do mercado nacional e evitar o comprometimento do abastecimento do pa\u00eds, na hip\u00f3tese de vir a depender de importa\u00e7\u00e3o. Afinal, essa era uma situa\u00e7\u00e3o que passava pela defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estrat\u00e9gicas do governo brasileiro, a respeito da qual n\u00e3o poderia a Petrobras simplesmente optar por n\u00e3o atender ou posterg\u00e1-la at\u00e9 que surgisse uma nova oportunidade de neg\u00f3cio (pe\u00e7a 757, p. 33) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) era preciso reavaliar o projeto e as possibilidades de seu aproveitamento, considerando que j\u00e1 havia um local definido para o empreendimento, expectativa de crescimento econ\u00f4mico na regi\u00e3o e o substancial avan\u00e7o das obras de terraplanagem. Tratava-se, sobretudo, de uma quest\u00e3o de soberania nacional que precisava ser equacionada, diante da euforia vivenciada no pa\u00eds, do ponto de vista econ\u00f4mico e pol\u00edtico (pe\u00e7a 757, p. 33-34) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) os prazos adicionais e os novos custos incorporados durante a evolu\u00e7\u00e3o do projeto n\u00e3o eram devidos a alguma dificuldade excepcional na sua implanta\u00e7\u00e3o, mas sim nos consequentes ajustes na sua concep\u00e7\u00e3o em virtude de altera\u00e7\u00f5es imprevis\u00edveis em vari\u00e1veis de mercado importantes, seja de petroqu\u00edmicos, seja de derivados combust\u00edveis, seja do mercado supridor de bens e servi\u00e7os. Ressalta-se, quanto a esse ponto, que a demanda por tais altera\u00e7\u00f5es jamais partia do recorrente, que tamb\u00e9m n\u00e3o era respons\u00e1vel por aprov\u00e1-las (pe\u00e7a 757, p. 34) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) no que diz respeito \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da AB-PGI, n\u00e3o havia nenhuma dificuldade explicitada para a implanta\u00e7\u00e3o do projeto refinaria Trem 1 do Comperj que fosse diferente de todas as que j\u00e1 vinham sendo enfrentadas pelos que tentavam empreender em infraestrutura no pa\u00eds naquela ocasi\u00e3o (mercado aquecido, car\u00eancia de m\u00e3o de obra etc.) . Assim, diante da possibilidade de aproveitamento da estrutura inicialmente concebida, n\u00e3o havia nada que justificasse eventual hiberna\u00e7\u00e3o ou paralisa\u00e7\u00e3o do Trem 1 (pe\u00e7a 757, p. 34) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) conforme mencionado no relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o (item 202 a pe\u00e7a 665) , a irregularidade consistente no fato de que \"os Projetos B\u00e1sico e FEED das unidades off-sites e infraestrutura estavam sendo revisados para a nova configura\u00e7\u00e3o do Comperj\". Isso, no entanto, n\u00e3o quer dizer que os projetos b\u00e1sicos n\u00e3o existiam. Muito ao contr\u00e1rio. S\u00f3 se pode rever aquilo que j\u00e1 existe. A defici\u00eancia identificada, portanto, n\u00e3o \u00e9 a falta de elabora\u00e7\u00e3o de um projeto b\u00e1sico, mas sim a sua altera\u00e7\u00e3o em momento posterior. Ocorre que os projetos b\u00e1sicos e FEEDs das unidades off-Sites necessariamente tiveram que ser readequados, justamente em raz\u00e3o da nova configura\u00e7\u00e3o do Comperj (pe\u00e7a 757, p. 35) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) conforme se observa nas notas 1 e 2 da tabela inserida na p\u00e1gina 11 da pe\u00e7a 215, as unidades/sistemas, que estavam em licita\u00e7\u00e3o (unidades de refino e auxiliares) na data da aprova\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010, j\u00e1 tinham seu projeto b\u00e1sico e seu FEED conclu\u00eddos. As demais, embora estivessem em processo de revis\u00e3o de seus projetos b\u00e1sicos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Programa Comperj, diziam respeito a instala\u00e7\u00f5es (utilidades, off-site e infraestrutura) que demandavam menores prazos de implanta\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual ainda estavam distantes da deflagra\u00e7\u00e3o de seu processo licitat\u00f3rio, de modo que n\u00e3o merece prosperar a alega\u00e7\u00e3o de que a incompletude do projeto b\u00e1sico dessas instala\u00e7\u00f5es \"agregava ainda mais riscos \u00e0 decis\u00e3o\" (pe\u00e7a 757, p. 35) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) imputa-se ainda que as principais diretrizes para o gerenciamento de riscos em projetos de investimento na Petrobras constam do padr\u00e3o PG-2AT-00336-0 (pe\u00e7a 54) , o qual, supostamente, n\u00e3o teria sido observado pelos gestores que assinaram o DIP AB-PQ 02/2010. Ocorre que o referido normativo (aprovado em 16/10/2013) ainda n\u00e3o existia quando houve a aprova\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010. Entretanto, como a Sistem\u00e1tica j\u00e1 dispunha sobre a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Gerenciamento de Riscos T\u00e9cnicos, al\u00e9m do resumo inserido na p\u00e1gina 11 do PSD da Fase III, foram elaborados os Anexos X e XI pela equipe do AB-PQ, o que permitiu ao recorrente concluir que haviam sido realizados as an\u00e1lises e os planos de risco t\u00e9cnico (pe\u00e7a 757, p. 37) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) no que tange \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que \"a pe\u00e7a 216 acostada aos autos indicava 59 riscos classificados como alta severidade\", \u00e9 preciso asseverar que tal an\u00e1lise n\u00e3o pode se dar de forma aprior\u00edstica. Faz-se necess\u00e1rio identificar, dentre os riscos apontados, aqueles que efetivamente tinham potencial de impactar na implanta\u00e7\u00e3o do Trem 1 e, em seguida, devem ser separados aqueles que j\u00e1 contavam com um plano de gerenciamento para monitoramento e mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos (pe\u00e7a 757, p. 37) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) diante da constata\u00e7\u00e3o de que a equipe que passou a funcionar sob a coordena\u00e7\u00e3o do recorrente, na nova estrutura da AB-PGI, j\u00e1 vinha realizando o acompanhamento dos riscos associados ao Projeto, n\u00e3o havia motivo para que n\u00e3o concordasse com a assinatura do DIP AB-PQ 02/2010. Em que pese o fato de o PSD da Fase III ter apresentado a s\u00edntese dos riscos identificados, havia um constante monitoramento dessa quest\u00e3o pelas \u00e1reas competentes, o que ensejou a elabora\u00e7\u00e3o dos Anexos X e XI do PSD (pe\u00e7as 542 e 543) e da Lista de Riscos (pe\u00e7a 61) , de modo que n\u00e3o h\u00e1 que se falar que \"n\u00e3o foram adequadamente considerados na aprova\u00e7\u00e3o da passagem para a Fase IV\" (pe\u00e7a 757, p. 38) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j) subsiste ainda o questionamento quando a suposta aus\u00eancia de an\u00e1lise de sensibilidade \u00e0 data de partida. De acordo com o relat\u00f3rio, \"nenhuma an\u00e1lise relacionada \u00e0 probabilidade do VPL foi apresentada, nem an\u00e1lises de sensibilidades relativas \u00e0 partida do empreendimento\", o que era essencial, uma vez que \"o retorno do Programa Comperj dependia diretamente da implanta\u00e7\u00e3o do Trem. A an\u00e1lise em comento diz respeito \u00e0 sensibilidade econ\u00f4mico-financeira que visa calcular probabilidades de VPL para cada cen\u00e1rio e que devem ser elaboradas juntamente com o EVTE. Segundo a sistem\u00e1tica vigente \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 174) , no caso espec\u00edfico de refinarias, o seu item 5.3 previa o seguinte quanto \u00e0 an\u00e1lise de risco econ\u00f4mico-financeira de projetos de investimento: No caso particular dos projetos que utilizam o Sistema de Planejamento de Investimentos (Planinv) como auxiliar na sua avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dever\u00e1 ser utilizada a modelagem consolidada conforme Relat\u00f3rio Final do GT Planinv-Risco, tamb\u00e9m disponibilizado no site da PLAFIN (pe\u00e7a 757, p. 38-39) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k) embora a elabora\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Risco Econ\u00f4mico-Financeiro fosse uma orienta\u00e7\u00e3o geral na passagem para a fase III, havia naquele momento uma excepcionalidade para os projetos avaliados pelo Sistema de Planejamento de Investimentos (PLANINV) , que era o caso do projeto refinaria Trem 1 do Comperj. Tal excepcionalidade consistia na utiliza\u00e7\u00e3o da \"modelagem consolidada\" definida no Relat\u00f3rio Final do Grupo de Trabalho Planinv-Risco, de 25/4/2008 (pe\u00e7a 757, p. 39) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l) analisando-se o referido documento, \u00e9 poss\u00edvel observar que a \"modelagem consolidada\" somente estaria dispon\u00edvel ap\u00f3s o atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es numeradas de 1 a 5 no item 9 (Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es) do citado Relat\u00f3rio e ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o, pela \u00e1rea da ESTRAT\u00c9GIA, do Manual de Avalia\u00e7\u00e3o Empresarial de Projetos de Investimento (pe\u00e7a 757, p. 39-40) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m) ao se analisar o Manual de Avalia\u00e7\u00e3o Empresarial de Projetos de Investimento (pe\u00e7a 173) , datado de 2013, constata-se que a revis\u00e3o proposta pelo Grupo de Trabalho ainda n\u00e3o havia sido realizada (v. p. 124 do Manual - pe\u00e7a 173) , bem como n\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia quanto \u00e0 emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio dando cumprimento \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o 4 do item 9 do Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho (pe\u00e7a 757, p. 41) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n) neste panorama, \u00e9 poss\u00edvel concluir que na aprova\u00e7\u00e3o da Fase III do Projeto do Trem 1 do Comperj, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a metodologia para An\u00e1lise de Risco Econ\u00f4mico-Financeiro, atrav\u00e9s do Planinv, ainda n\u00e3o estava consolidada e, dessa forma, de acordo com a Sistem\u00e1tica ent\u00e3o vigente, n\u00e3o era exig\u00edvel que integrasse o respectivo PSD. Assim, fica evidenciado que a an\u00e1lise empreendida pelo AB-CR, respons\u00e1vel pelas an\u00e1lises econ\u00f4mico-financeiras de projetos de refinarias, seguiu estritamente os procedimentos que se encontravam em vigor \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 757, p. 41) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o) questiona-se, ainda, a ado\u00e7\u00e3o da premissa de perpetuidade do projeto. O conceito de perpetuidade \u00e9 utilizado em avalia\u00e7\u00e3o de empresas/ativos e projetos de investimento. Por tr\u00e1s do conceito de sua utiliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 impl\u00edcito acreditar que uma empresa/ativo, ou um projeto de grande porte, possui em seu portf\u00f3lio de investimentos um conjunto de projetos a fim de manter e ampliar seu neg\u00f3cio. Ou seja, \u00e0 medida que os projetos implantados v\u00e3o chegando ao seu fim, novos projetos s\u00e3o implantados. Assim, o neg\u00f3cio se sustentaria de forma indefinida (pe\u00e7a 757, p. 42) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p) no \u00e2mbito da Petrobras, n\u00e3o havia nada em seus normativos internos que impedisse a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia, ao contr\u00e1rio do que fora afirmado pelo PLAFIN - \u00e1rea que sequer tinha como fun\u00e7\u00e3o realizar esse tipo de an\u00e1lise. De acordo com Manual de An\u00e1lise Empresarial de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras - Edi\u00e7\u00e3o 2006, \"a vida econ\u00f4mica depender\u00e1 de cada projeto. Pode ser menor que a vida \u00fatil (projetos pequenos) ou at\u00e9 maior (nesse caso deveriam ser previstos custos de reposi\u00e7\u00e3o de equipamentos ou algo similar) . Na Companhia, a vida \u00fatil e a econ\u00f4mica do projeto s\u00e3o premissas b\u00e1sicas e as suas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o de compet\u00eancia da \u00c1rea de Neg\u00f3cio respons\u00e1vel pelo projeto em conjunto com a Estrat\u00e9gia e Desempenho Empresarial\" (pe\u00e7a 757, p. 42) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q) inclusive em sua edi\u00e7\u00e3o de 2013, o Manual de An\u00e1lise Empresarial de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 173) registrou expressamente que \"apesar de potencialmente vari\u00e1vel a cada projeto, o conceito de vida econ\u00f4mica pressup\u00f5e que, ap\u00f3s o seu limite, novos investimentos (novo projeto) dever\u00e3o ser feitos para que haja uma continuidade operacional, tecnol\u00f3gica e econ\u00f4mica do neg\u00f3cio. Como um projeto, conceitualmente, tem vida finita, a sua vida econ\u00f4mica deve, tamb\u00e9m, ser finita. J\u00e1 para a avalia\u00e7\u00e3o de uma empresa, ou um projeto de alto porte semelhante, o conceito de vida infinita, perpetuidade, tamb\u00e9m pode ser aplicado. A perpetuidade parte de uma vis\u00e3o de portif\u00f3lio que, quando acabam os seus projetos, outros come\u00e7am\" (pe\u00e7a 757, p. 42) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.2.\tInicialmente, conv\u00e9m destacar, que restam exaustivamente caracterizadas nos presentes autos as irregularidades relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do DIP AB- PQ 02/2010. Conforme visto, ainda, existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que demonstravam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj, situa\u00e7\u00e3o que caracterizou a exist\u00eancia de erro grosseiro na conduta do respons\u00e1vel, nos termos da an\u00e1lise do item 33 supra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.3.\tOutro ponto importante a frisar \u00e9 que a caracteriza\u00e7\u00e3o do erro grosseiro buscou demonstrar, nos termos do art. 28 da LINDB, os elementos de convic\u00e7\u00e3o que permitiam identificar com seguran\u00e7a que os gestores agiram com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado. Isso n\u00e3o significa dizer, contudo, que inexistiam outros indicativos da falta de economicidade e viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.4.\tO recorrente tenta refutar, neste ponto, essas outras quest\u00f5es relacionadas \u00e0s irregularidades apontadas no relat\u00f3rio que deu origem ao ac\u00f3rd\u00e3o atacado. Caracterizados a conduta irregular, o nexo de causalidade e o erro grosseiro por parte dos respons\u00e1veis, entretanto, a continuidade dessa discuss\u00e3o acaba por se constituir em mera ret\u00f3rica que de nada contribuir\u00e1 para altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito. A despeito disso, em homenagem aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, segue-se \u00e0 an\u00e1lise dos argumentos apresentados.   </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.5.\tNo que concerne aos projetos b\u00e1sicos e Feed das unidades off-sites e infraestrutura, o relat\u00f3rio da decis\u00e3o vergastada (pe\u00e7a 665, p. 27) \u00e9 contundente em afirmar que a Sistem\u00e1tica vigente \u00e0 \u00e9poca demandava que o projeto b\u00e1sico, tanto on-site quanto off-site, estivesse conclu\u00eddo para que se avan\u00e7asse \u00e0 pr\u00f3xima fase do empreendimento: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ao final da Fase III, para os projetos com investimentos a partir de US$ 25 milh\u00f5es, os seguintes requisitos m\u00ednimos devem estar conclu\u00eddos e aprovados para que se iniciem os trabalhos da Fase IV - Execu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> 5. Projeto B\u00e1sico (on-site e off-site) conclu\u00eddo, contendo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.6.\tDesse modo, n\u00e3o foi apresentado que inexistiam projetos b\u00e1sicos, mas que eles deveriam estar conclu\u00eddos e aprovados, conforme a sistem\u00e1tica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.7.\tQuanto \u00e0 quest\u00e3o do gerenciamento de riscos, o relat\u00f3rio condutor do acord\u00e3o recorrido, de igual modo, debru\u00e7ou-se adequadamente sobre as alega\u00e7\u00f5es do recorrente. Segundo o relat\u00f3rio, ainda que o normativo tenha sido elaborado posteriormente, as entregas estabelecidas pela Sistem\u00e1tica como requisitos para aprova\u00e7\u00e3o da Fase III se aproximavam daquelas contidas no padr\u00e3o PG-2AT-00336-0 (pe\u00e7a 54) : 8. Plano de Gerenciamento de Riscos T\u00e9cnicos contendo: Identifica\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise Qualitativa e Quantitativa dos Riscos, Plano de Resposta ao Risco e Reserva de Conting\u00eancia conforme padr\u00f5es espec\u00edficos desenvolvidos pelas \u00c1reas de Neg\u00f3cio / Servi\u00e7os; (pe\u00e7a 174, p. 250) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.8.\tO relat\u00f3rio ent\u00e3o pontua que n\u00e3o foi apontada a inexist\u00eancia de qualquer an\u00e1lise de risco, mas que esta foi negligenciada no momento da aprova\u00e7\u00e3o, dada a superficialidade com que os riscos foram apresentados no PSD de FEL 3. Existia documento indicando a exist\u00eancia de elevados riscos do Projeto, o qual, como demonstrou o relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o parece ter sido considerado na aprova\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.9.\tA pe\u00e7a 216 acostada aos autos indicava 59 riscos classificados como de alta severidade, dos quais os mais impactantes foram citados no relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 232, p. 80-81) . Portanto, existiam elevados riscos a serem considerados no momento de aprova\u00e7\u00e3o do Projeto Trem 1 do Comperj. No entanto, o PSD de FEL 3 se limitou a destacar apenas oito, deixando a Lista de Risco como anexo do anexo X. A Lista apresentava, apenas, uma an\u00e1lise qualitativa dos riscos. N\u00e3o se identificou uma an\u00e1lise quantitativa no PSD de FEL 3, semelhante \u00e0quela produzida no PSD de FEL 2. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.10.\tDesse modo, a constata\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio foi no sentido de que houve uma an\u00e1lise de riscos e seu acompanhamento. No entanto, n\u00e3o foram adequadamente considerados na aprova\u00e7\u00e3o da passagem para a Fase IV, mormente em raz\u00e3o da incompletude do PSD que subsidiou a decis\u00e3o, o qual se limitou a indicar oito riscos frente aos mais de cem identificados na pe\u00e7a 216. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.11.\tNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise de sensibilidade, embora o assunto j\u00e1 tenha sido igualmente tratado no relat\u00f3rio condutor da decis\u00e3o recorrida, necess\u00e1rio observar que, de forma diversa do que apresenta o recorrente, a Sistem\u00e1tica da Petrobr\u00e1s (pe\u00e7a 174, p. 24-26) demandava, entre muitos outros, os seguintes requisitos m\u00ednimos, conclu\u00eddos e aprovados, para que se iniciasse os trabalhos da Fase IV - Execu\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12. Resultados Econ\u00f4micos: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lises de sensibilidades e an\u00e1lises complementares das alternativas do projeto;    </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.12.\tNo caso dos projetos avaliados pelo Sistema de Planejamento de Investimentos (PLANINV) , que era o caso do projeto refinaria Trem 1 do Comperj, a sistem\u00e1tica ainda previa, como auxiliar na sua avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a obrigatoriedade de utiliza\u00e7\u00e3o da modelagem consolidada conforme Relat\u00f3rio Final do GT Planinv-Risco, tamb\u00e9m disponibilizado no site da PLAFIN. Quando fosse necess\u00e1rio o apoio da PLAFIN/GR deveria ser solicitado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.13.\tEm momento algum a Sistem\u00e1tica da Petrobras teria dispensado a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de sensibilidade que seria, inclusive, requisito m\u00ednimo \u00e0 passagem da fase III para a fase IV. O que existia era a necessidade, de forma complementar, de uma modelagem consolidada. Tratava-se de algo a ser acrescido \u00e0s exig\u00eancias, n\u00e3o a ser utilizado como justificativa para n\u00e3o apresentar obriga\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.14.\tNo que concerne \u00e0 perpetuidade, a sua exclus\u00e3o reduzia o VPL do Projeto Trem 1 do Comperj. As an\u00e1lises de sensibilidades levadas \u00e0 cabo pelo Plafin deixavam evidente a influ\u00eancia da perpetuidade na viabilidade da refinaria e recomendavam, expressamente, a sua desconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 217, p. 11-14) . V\u00ea-se, por outro lado, que a considera\u00e7\u00e3o da perpetuidade n\u00e3o saneava o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. No caso base de refer\u00eancia com perpetuidade, o VPL era negativo em US$ 665 milh\u00f5es, sem a perpetuidade, o VPL era negativo em US$ 1.096 milh\u00f5es.    </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.15.\tDesse modo, existem diversas irregularidades relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB- PQ 02/2010, quais sejam: 1. existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que demonstravam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj, situa\u00e7\u00e3o que caracterizou a exist\u00eancia de erro grosseiro na conduta do respons\u00e1vel, nos termos da an\u00e1lise do item 33 supra; 2. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi negligenciada em raz\u00e3o do descumprimento dos requisitos m\u00ednimos de passagem da fase III para a fase IV no que concerne aos Projetos B\u00e1sicos (on-site e off-site) , uma vez que os projetos b\u00e1sicos e Feed das unidades off-sites e infraestrutura n\u00e3o estavam conclu\u00eddos e aprovados; 3.  a an\u00e1lise de risco foi negligenciada no momento da aprova\u00e7\u00e3o, dada a superficialidade com que os riscos foram apresentados no PSD de FEL 3; 4. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi, novamente, negligenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de sensibilidade uma vez que a sua apresenta\u00e7\u00e3o era requisito m\u00ednimo \u00e0 passagem da fase III para a fase IV; 5. a eventual possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da perpetuidade foi desaconselhada no Parecer Plafin, cujo conte\u00fado deixava evidente o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj, ainda que considerada essa perpetuidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">41.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) qualquer que seja a premissa adotada (da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, o prazo extintivo foi extrapolado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) est\u00e1 caracterizado o erro grosseiro, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, c/c art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019, uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e que n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) as condena\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram excessivas e desproporcionais, uma vez que, diante dos elementos probat\u00f3rios acostados nos presentes autos e das irregularidades apontadas, as condutas daqueles apenados com a inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram id\u00eanticas e contribu\u00edram para o dano apurado na mesma medida daquelas desempenhadas pelo senhor Paulo Roberto Costa e que o simples olhar para o volume do dano causado, 12,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em raz\u00e3o da conduta temer\u00e1ria dos gestores, deixa evidente a inexpressividade da multa aplicada pelo TCU, ainda mais quando restou caracterizada grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, nos termos apresentados no item 33;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) n\u00e3o se estava diante de um risco habitual do neg\u00f3cio, mas, isso sim, de uma neglig\u00eancia incontroverssa do dever de cuidado. Veja-se que o Parecer Plafin se encontrava anexado ao DIP AB-PQ 02/2010 e essa manifesta\u00e7\u00e3o fazia men\u00e7\u00e3o expressa ao VPL, significativamente, negativo do Projeto Trem 1. De outro lado, a simples apresenta\u00e7\u00e3o de uma tabela em Excel, com diversos projetos com EVTEs preliminares positivos, n\u00e3o pode ser aceita como fundamento para que fosse autorizado a continuidade de um projeto consabidamente desastroso para as finan\u00e7as da Companhia. Na mesma linha, os fatos desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato n\u00e3o vinculam a atua\u00e7\u00e3o do TCU que est\u00e1 pautada nas evid\u00eancias coletadas nos presentes autos. Essas evid\u00eancias, relacionadas aos respons\u00e1veis ora recorrentes, demonstram, a grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado que resultou em preju\u00edzos exorbitantes para a Petrobras;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) n\u00e3o houve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro e/ou por caso fortuito, uma vez que os respons\u00e1veis possu\u00edam, quando decidiram por aprovar a passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, elementos de convic\u00e7\u00e3o (Parecer Plafin - pe\u00e7a 217) , que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj. Do mesmo modo, n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais est\u00e3o presentes todos os requisitos indispens\u00e1veis para responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) embora a ora recorrente tenha apresentado diversos atos de gest\u00e3o adotados por ela quando ocupou o cargo de Diretora-Presidente ou de Diretora de G\u00e1s e Energia, o fato \u00e9 que quando se manifestou pela passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, por meio da Ata DE 4.797, pauta 104, de 26/2/2010, agiu com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, mormente em raz\u00e3o dos diversos alertas incontroversos da falta de viabilidade econ\u00f4mica do projeto, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) . Como o presente processo trata objetivamente desse ato de gest\u00e3o da respons\u00e1vel, os demais atos por ela adotados, ainda que tenham, de alguma forma, contribu\u00eddo com a Petrobras, n\u00e3o conseguem afastar ou mitigar sua responsabilidade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas que resultaram em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais, o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa aplicada ao recorrente (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) existem diversas irregularidades relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB- PQ 02/2010, quais sejam: 1. existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que demonstravam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj, situa\u00e7\u00e3o que caracterizou a exist\u00eancia de erro grosseiro na conduta do respons\u00e1vel, nos termos da an\u00e1lise do item 33 supra; 2. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi negligenciada em raz\u00e3o do descumprimento dos requisitos m\u00ednimos de passagem da fase III para a fase IV no que concerne aos Projetos B\u00e1sicos (on-site e off-site) , uma vez que os projetos b\u00e1sicos e Feed das unidades off-sites e infraestrutura n\u00e3o estavam conclu\u00eddos e aprovados; 3.  a an\u00e1lise de risco foi negligenciada no momento da aprova\u00e7\u00e3o, dada a superficialidade com que os riscos foram apresentados no PSD de FEL 3; 4. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi, novamente, negligenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de sensibilidade uma vez que a sua apresenta\u00e7\u00e3o era requisito m\u00ednimo \u00e0 passagem da fase III para a fase IV; 5. a eventual possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da perpetuidade foi desaconselhada no Parecer Plafin, cujo conte\u00fado deixava evidente o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj, ainda que considerada essa perpetuidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.\t Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o n\u00e3o provimento dos recursos, uma vez que os argumentos ofertados pelos recorrentes n\u00e3o tiveram o cond\u00e3o de elidir as irregularidades inquinadas e nada adicionam aos arrazoados j\u00e1 rejeitados pelo Tribunal, perdurando v\u00e1lidas as raz\u00f5es de decidir consubstanciadas no ac\u00f3rd\u00e3o atacado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">43.\tAnte o exposto, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer dos pedidos de reexame e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte aos recorrentes, \u00e0 Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em seguida, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em parecer de lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, se manifestou nos seguintes termos (pe\u00e7a 787) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Trata-se de pedidos de reexame interpostos por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (pe\u00e7as 695-716) , Celso Fernando Lucchesi (pe\u00e7as 717-718) , Almir Guilherme Barbassa (pe\u00e7a 719-720) , Guilherme de Oliveira Estrella (pe\u00e7a 719-720) , Francisco Pais (pe\u00e7as 721-722) , Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (pe\u00e7a 724) , Luiz Alberto Gaspar Domingues (pe\u00e7as 757-758) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos relatados pelo Ministro Vital do R\u00eago. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Segundo o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, as condutas il\u00edcitas dos respons\u00e1veis foram caracterizadas por \"decis\u00f5es desprovidas das cautelas que seriam necess\u00e1rias ou razo\u00e1veis na vig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o do projeto, resultando no avan\u00e7o de um empreendimento invi\u00e1vel economicamente e em preju\u00edzo bilion\u00e1rio \u00e0 Petrobras\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Naquela oportunidade, o TCU, com fundamento na Lei 8.443/1992, aplicou pena de multa e pena de inabilita\u00e7\u00e3o em diversos respons\u00e1veis da estatal por condutas relacionadas com gest\u00e3o temer\u00e1ria na elabora\u00e7\u00e3o de documentos que subsidiaram a decis\u00e3o e a consequente aprova\u00e7\u00e3o das fases II e III do empreendimento Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) pela ger\u00eancia executiva respons\u00e1vel e pela Diretoria Executiva (DE) da Petrobras, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. aplicar aos respons\u00e1veis abaixo mencionados multa individual prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das respectivas notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. Sr. Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX) , Sr. Francisco Pais (XXX.502.887-XX) , Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX) e Sr. Paulo Cezar Amaro Aquino (XXX.147.480-XX) , no valor de R$ 54.000,00 (cinquenta e quatro mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.2. Sra. Maria das Gra\u00e7as Silva Foster (XXX.772.727-XX) , no valor de R$ 58.000,00 (cinquenta e oito mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.3. Sr. Almir Guilherme Barbassa (XXX.113.586-XX) e Sr. Guilherme de Oliveira Estrella (XXX.771.627-XX) , no valor de R$ 61.000,00 (sessenta e um mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.4. Sr. Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (XXX.750.395-XX) , Sr. Paulo Roberto Costa (XXX.612.879-XX) e Sr. Renato de Souza Duque (XXX.515.167-XX) , no valor de R$ 67.854,00 (sessenta e sete mil, oitocentos e cinquenta e quatro reis) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 dias, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. considerar graves, para fins do disposto no art. 60 da Lei 8.443/1992, as infra\u00e7\u00f5es cometidas pelos Srs. Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli, Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, aplicando-lhes, em consequ\u00eancia, pelos per\u00edodos na tabela adiante, a pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">RESPONS\u00c1VEL</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Per\u00edodo de inabilita\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Almir Guilherme Barbassa</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6 anos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Guilherme de Oliveira Estrella</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6 anos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8 anos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Paulo Roberto Costa </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8 anos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Renato de Souza Duque</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8 anos</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o disposta no item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cientificando a Petrobras quanto \u00e0 necessidade de clareza e transpar\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o dos dados e custos atrelados ao Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.6. incluir c\u00f3pia desta decis\u00e3o nos processos de TCE que cuidam da responsabiliza\u00e7\u00e3o das empresas cartelizadas (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3247720171\" target=\"_blank\">Processo 032.477/2017-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3490220155\" target=\"_blank\">Processo 034.902/2015-5</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/914720179\" target=\"_blank\">Processo 009.147/2017-9</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/916720170\" target=\"_blank\">Processo 009.167/2017-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/916120171\" target=\"_blank\">Processo 009.161/2017-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/996220158\" target=\"_blank\">Processo 009.962/2015-8</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3010020178\" target=\"_blank\">Processo 030.100/2017-8</a>) , na propor\u00e7\u00e3o dos contratos capturados (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4185020181\" target=\"_blank\">Processo 041.850/2018-1</a> - \"Dano do Cartel\") , para subsidiar a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Senhores Paulo Roberto Costa e Renato de Souza Duque, por condutas dolosas na operacionaliza\u00e7\u00e3o do esquema de carteliza\u00e7\u00e3o de empreiteiras que atuou em contratos de obras da Petrobras, na qual devem ser considerados os efeitos de eventual acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada celebrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, nos termos preconizados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. alertar \u00e0 SeinfraPetroleo que, caso o empreendimento do Comperj seja inclu\u00eddo no programa de desinvestimento da Petrobras, fica desde j\u00e1 a unidade t\u00e9cnica autorizada a requisitar os estudos que fundamentaram a aliena\u00e7\u00e3o para subsidiar a eventual instaura\u00e7\u00e3o de TCE, bem como considerar tais estudos no feito, atentando-se para os efeitos dos futuros poss\u00edveis entendimentos acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aplicada aos processos do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, incluindo remessa espec\u00edfica \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, al\u00e9m de ci\u00eancia \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, para as provid\u00eancias que entenderem cab\u00edveis.\" (grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Posteriormente, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, o sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues, ex-gerente executivo da AB-PGI (Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento) requereu a aplica\u00e7\u00e3o de efeitos infringentes para reduzir sua penalidade para o montante de 5% do valor m\u00e1ximo poss\u00edvel de ser aplicado nos termos do artigo 58, inciso II, da Lei 8.443/1992. O Ministro Relator concordou em reduzir a penalidade em raz\u00e3o do dirigente ter ingressado no cargo pouco menos de quatro meses da data em que se posicionou favor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do Comperj. Com isso, retificou-se a penalidade apenas em rela\u00e7\u00e3o a esse respons\u00e1vel (pe\u00e7a 732) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. conhecer os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8443/1992, para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los, de modo a:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.1. dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"9.1.1. Sr. Celso Fernando Lucchesi (XXX.047.300-XX) e Sr. Paulo Cezar Amaro Aquino (206.147.480- 20) , no valor de R$ 54.000,00 (cinquenta e quatro mil reais) ; e Sr. Francisco Pais (XXX.502.887-XX) e Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues (XXX.529.007-XX) , no valor individual de R$ 6.785,00 (seis mil, setecentos e oitenta e cinco reais) \".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O exame t\u00e9cnico realizado pela Secretaria de Recursos (Serur) concluiu pela improced\u00eancia das raz\u00f5es recursais de todos os recorrentes e pela n\u00e3o ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme se depreende das conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito contida na pe\u00e7a 782, p.55:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"a) qualquer que seja a premissa adotada (da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, o prazo extintivo foi extrapolado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) est\u00e1 caracterizado o erro grosseiro, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, c/c art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019, uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e que n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c) as condena\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram excessivas e desproporcionais, uma vez que, diante dos elementos probat\u00f3rios acostados nos presentes autos e das irregularidades apontadas, as condutas daqueles apenados com a inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram id\u00eanticas e contribu\u00edram para o dano apurado na mesma medida daquelas desempenhadas pelo senhor Paulo Roberto Costa e que o simples olhar para o volume do dano causado, 12,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em raz\u00e3o da conduta temer\u00e1ria dos gestores, deixa evidente a inexpressividade da multa aplicada pelo TCU, ainda mais quando restou caracterizada grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, nos termos apresentados no item 33;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d) n\u00e3o se estava diante de um risco habitual do neg\u00f3cio, mas, isso sim, de uma neglig\u00eancia incontroverssa do dever de cuidado. Veja-se que o Parecer Plafin se encontrava anexado ao DIP AB-PQ 02/2010 e essa manifesta\u00e7\u00e3o fazia men\u00e7\u00e3o expressa ao VPL, significativamente, negativo do Projeto Trem 1. De outro lado, a simples apresenta\u00e7\u00e3o de uma tabela em Excel, com diversos projetos com EVTEs preliminares positivos, n\u00e3o pode ser aceita como fundamento para que fosse autorizado a continuidade de um projeto consabidamente desastroso para as finan\u00e7as da Companhia. Na mesma linha, os fatos desvendados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato n\u00e3o vinculam a atua\u00e7\u00e3o do TCU que est\u00e1 pautada nas evid\u00eancias coletadas nos presentes autos. Essas evid\u00eancias, relacionadas aos respons\u00e1veis ora recorrentes, demonstram, a grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado que resultou em preju\u00edzos exorbitantes para a Petrobras;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e) n\u00e3o houve quebra do nexo de causalidade por responsabilidade de terceiro e/ou por caso fortuito, uma vez que os respons\u00e1veis possu\u00edam, quando decidiram por aprovar a passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, elementos de convic\u00e7\u00e3o (Parecer Plafin - pe\u00e7a 217) , que tornavam manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a inviabilidade do Projeto Trem 1 do Comperj. Do mesmo modo, n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projetos do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais est\u00e3o presentes todos os requisitos indispens\u00e1veis para responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f) embora a ora recorrente tenha apresentado diversos atos de gest\u00e3o adotados por ela quando ocupou o cargo de Diretora-Presidente ou de Diretora de G\u00e1s e Energia, o fato \u00e9 que quando se manifestou pela passagem do Projeto Trem 1 do Comperj para a Fase IV, por meio da Ata DE 4.797, pauta 104, de 26/2/2010, agiu com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, mormente em raz\u00e3o dos diversos alertas incontroversos da falta de viabilidade econ\u00f4mica do projeto, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) . Como o presente processo trata objetivamente desse ato de gest\u00e3o da respons\u00e1vel, os demais atos por ela adotados, ainda que tenham, de alguma forma, contribu\u00eddo com a Petrobras, n\u00e3o conseguem afastar ou mitigar sua responsabilidade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g) est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas que resultaram em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h) est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais, o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa aplicada ao recorrente (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i) existem diversas irregularidades relacionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do DIP AB- PQ 02/2010, quais sejam: 1. existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que demonstravam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj, situa\u00e7\u00e3o que caracterizou a exist\u00eancia de erro grosseiro na conduta do respons\u00e1vel, nos termos da an\u00e1lise do item 33 supra; 2. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi negligenciada em raz\u00e3o do descumprimento dos requisitos m\u00ednimos de passagem da fase III para a fase IV no que concerne aos Projetos B\u00e1sicos (on-site e off-site) , uma vez que os projetos b\u00e1sicos e Feed das unidades off-sites e infraestrutura n\u00e3o estavam conclu\u00eddos e aprovados; 3.  a an\u00e1lise de risco foi negligenciada no momento da aprova\u00e7\u00e3o, dada a superficialidade com que os riscos foram apresentados no PSD de FEL 3; 4. a Sistem\u00e1tica Corporativa de Projetos de Investimento do Sistema Petrobras foi, novamente, negligenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de sensibilidade uma vez que a sua apresenta\u00e7\u00e3o era requisito m\u00ednimo \u00e0 passagem da fase III para a fase IV; 5. a eventual possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da perpetuidade foi desaconselhada no Parecer Plafin, cujo conte\u00fado deixava evidente o VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj, ainda que considerada essa perpetuidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.\t Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o n\u00e3o provimento dos recursos, uma vez que os argumentos ofertados pelos recorrentes n\u00e3o tiveram o cond\u00e3o de elidir as irregularidades inquinadas e nada adicionam aos arrazoados j\u00e1 rejeitados pelo Tribunal, perdurando v\u00e1lidas as raz\u00f5es de decidir consubstanciadas no ac\u00f3rd\u00e3o atacado.\" (grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encerrada a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela Secretaria de Recursos, Vossa Excel\u00eancia encaminhou o presente processo para manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 786) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ato cont\u00ednuo \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do presente processo para o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, a assessoria jur\u00eddica do respons\u00e1vel Luiz Alberto Gaspar Domingues solicitou a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o virtual no dia 24/11/2021. Com isso, foram ouvidos por videoconfer\u00eancia a sra. Priscilla Campana (OAB/RJ 162.556) e o sr. M\u00e1rcio Reis (OAB/RJ 93.815) , oportunidade em prestaram esclarecimentos sobre o recurso de reexame apresentado na pe\u00e7a 757.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas concorda com a percuciente an\u00e1lise de m\u00e9rito promovida pela Secretaria de Recursos e endossa a proposta de encaminhamento por ela apresentada, no sentido de conhecer dos pedidos de reexame e negar-lhes provimento. Dessa forma, o MP de Contas passa a tecer pontuais considera\u00e7\u00f5es de modo a contribuir com o deslinde da quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Inicialmente, conv\u00e9m registrar que se avalia no presente processo os pedidos de reexame interpostos contra a responsabiliza\u00e7\u00e3o de ex-dirigentes da Petrobras em processo de relat\u00f3rio de auditoria, que, em raz\u00e3o da gest\u00e3o temer\u00e1ria do empreendimento e do vertiginoso aumento de custos, na implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) , resultaram na aplica\u00e7\u00e3o de multas nos termos do artigo 58 da Lei 8.443/1992 e na inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, consoante disp\u00f5e o artigo 60 da mesma lei. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Naquela oportunidade, afastada a possibilidade de imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.546/2017 (pe\u00e7a 250) , de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o determinou a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias dos dirigentes da Petrobras por conta de gest\u00e3o temer\u00e1ria do empreendimento do Comperj, e que teriam gerado preju\u00edzos da ordem de U$ 12,5 bilh\u00f5es[footnoteRef:2]. Atualmente a obra est\u00e1 paralisada e continua inacabada.[footnoteRef:3] [2:  Dispon\u00edvel em: https://www.jornaldocomercio.com/_conteudo/2017/11/economia/596379-tcu-estima-que-obras-do-comperj-geraram-dano-de-us-12-5-bilhoes-a-petrobras.html. Acesso em 24/11/2021.]  [3:  Dispon\u00edvel em: < https://noticias.r7.com/jr-na-tv/videos/complexo-petroquimico-no-rj-ja-consumiu-r-40-bilhoes-e-nunca-produziu-um-barril-de-petroleo-30092021>. Acesso em 24/11/2021.] </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Com isso, foram apenados pelo TCU, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, e s\u00e3o recorrentes no presente feito os seguintes dirigentes da estatal: Maria das Gra\u00e7as Silva Foster, Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Francisco Pais, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo, Luiz Alberto Gaspar Domingues.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, alegada pela maioria dos recorrentes, registre-se que continua sendo aplicado no \u00e2mbito do TCU o entendimento de que o prazo prescricional subordina-se ao prazo geral indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, dez anos do fato gerador, consoante aprecia\u00e7\u00e3o de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia que resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Benjamin Zymler) . Al\u00e9m disso, o MP de Contas ressalta que a atual jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o comporta a aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e prazos de prescri\u00e7\u00e3o (quinquenal) previstos na Lei 9.873/1999.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dessa forma, adotando-se como par\u00e2metro a data de ocorr\u00eancia das irregularidades (15/1/2010 e 26/2/2010) e a data em que foi ordenada a audi\u00eancia dos recorrentes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 14/11/2017) , verificou-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU (pe\u00e7a 250 e pe\u00e7a 782, p.11) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>DA RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DO EX-GERENTE EXECUTIVO DA PETROBRAS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente Luiz Alberto Gaspar Domingues, apenado com multa de R$ 6.785,00 pela elabora\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de parecer t\u00e9cnico (DIP ABPQ 02/2010) para aprova\u00e7\u00e3o da Diretoria Executiva da Petrobras contendo falhas graves (erro grosseiro) , a auditora-instrutora consignou em sua an\u00e1lise as seguintes considera\u00e7\u00f5es a respeito da conduta do ex-gerente executivo da Petrobras (pe\u00e7a 782, p.47-50) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"39.3.\tNo presente caso, o ora recorrente contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.4.\tO nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente, consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010. Ademais, a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente debatidos, mas, frise-se, existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.5.\tNo caso particular do ora recorrente, necess\u00e1rio consignar que o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa a ele aplicada (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.6.\tO voto que fundamentou o sobredito ac\u00f3rd\u00e3o pontuou, entretanto, que n\u00e3o seria poss\u00edvel aplicar a penalidade m\u00ednima ao gestor, a despeito de ele ter ingressado no cargo pouco menos de quatro meses da data em que se posicionou favor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do FEL 3 do Comperj, dado que ele \u00e9 engenheiro, funcion\u00e1rio de carreira da Petrobras desde 1975, j\u00e1 tendo atuado em diversas fun\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de refino, tanto t\u00e9cnicas quanto gerenciais, ocupando inclusive cargos de ger\u00eancia-geral e executiva. Essas circunst\u00e2ncias, aliadas aos montantes envolvidos no projeto Comperj e a atua\u00e7\u00e3o do gestor na \u00e1rea de abastecimento, divis\u00e3o que det\u00e9m o conhecimento sobre o neg\u00f3cio, levaram, ent\u00e3o, o Ministro a ponderar que o percentual m\u00ednimo do inciso II do artigo 58 n\u00e3o deveria ser aplicado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.7.\tQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do recorrente de que os encaminhamentos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2636320151\" target=\"_blank\">Processo 026.363/2015-1</a> deveriam ser adotados nos presentes autos, observa-se que no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , foram apresentadas as distin\u00e7\u00f5es entre os dois processos que n\u00e3o permitiriam a simples aplica\u00e7\u00e3o an\u00e1loga dos entendimentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17. Em busca do princ\u00edpio da verdade material, esclare\u00e7o que as condutas s\u00e3o diferentes, j\u00e1 que no Comperj ele foi chamado em audi\u00eancia por ter aprovado o FEL, enquanto na Rnest sua conduta guarda rela\u00e7\u00e3o com a licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de obras no \u00e2mbito do Plano de Antecipa\u00e7\u00e3o da Refinaria - PAR. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18. Ademais, o voto do Ministro Benjamim Zymler deixa claro que, entre as obras desse plano, o Sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues somente teria participado dos procedimentos de contrata\u00e7\u00e3o de uma delas, quando a fase III da Rnest j\u00e1 havia sido aprovada: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...] </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19. Nessa esteira, o embargante sofreu aplica\u00e7\u00e3o de penalidade quanto \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Fase 3 na gest\u00e3o das obras do Comperj, emitindo parecer pelo prosseguimento do empreendimento mesmo diante dos indicadores de consuma\u00e7\u00e3o de Valor Presente L\u00edquido Negativo (VPL) para o Trem 1 do empreendimento, em atua\u00e7\u00e3o na ger\u00eancia vinculada \u00e0 \u00e1rea de abastecimento da companhia, estrutura diretamente associada ao empreendimento. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.8.\tConforme bem pontuou o recorrente, o DIP AB-PQ 02/2010 continha um conjunto de an\u00e1lises que permitia \u00e0 Diretoria Executiva uma vis\u00e3o integrada da mat\u00e9ria submetida. Do mesmo modo, esse conjunto de an\u00e1lises deveria permitir aos signat\u00e1rios do DIP AB-PQ 02/2010 concluir pela inviabilidade econ\u00f4mica do projeto. N\u00e3o se tratava de rever e validar todos os atos das demais \u00e1reas da Petrobras, mas, t\u00e3o somente, ler os pareceres e seguir aquilo que, de forma clara e inequ\u00edvoca, expressavam.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.9.\tConforme j\u00e1 apresentado anteriormente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar no DIP AB-PQ 02/2010 o encaminhamento adequado \u00e0 Diretoria Executiva, a par dos elementos que possu\u00eda. Isso porque, diante do VPL significativamente negativo do Projeto Trem 1 e de todos os alertas inseridos no Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , o DIP AB-PQ 02/2010 apenas apresentou uma tabela (pe\u00e7a 168, p. 5) com um conjunto de projetos que comporiam o Programa Comperj, ent\u00e3o proposto, em que os EVTEs supostamente conteriam, caso somados, VPLs maiores do que os preju\u00edzos advindos do Projeto Trem 1. Veja que sequer havia se estabelecido no documento a correla\u00e7\u00e3o entre os projetos ou sua interdepend\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.10.\tTratava-se, rememore-se, de uma f\u00f3rmula prodigiosa, capaz de transformar qualquer projeto prejudicial \u00e0 empresa e extremamente danoso em termos de resultado em algo rent\u00e1vel: Pega-se o projeto desastroso (no caso o Projeto Trem 1) , produz-se uma tabela em Excel em que se junta outros projetos em fase inicial, com indica\u00e7\u00e3o preliminar de VPLs positivos e, simplesmente, tem-se a f\u00f3rmula para aprovar qualquer projeto com VPL negativo. Observa-se, assim, a cria\u00e7\u00e3o de artif\u00edcio sem sofistica\u00e7\u00e3o (facilmente percept\u00edvel) para dar apar\u00eancia de viabilidade econ\u00f4mica a algo consabidamente danoso \u00e0 Petrobras (rememore-se que o Parecer Plafin - pe\u00e7a 217 - bradava a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.11.\tNessas condi\u00e7\u00f5es, o dever m\u00ednimo de cuidado exigido dos gestores seria, conforme previsto na Sistem\u00e1tica a Corporativa de Projetos de Investimentos do Sistema Petrobras (pe\u00e7a 34) , propor adiar a tomada de decis\u00e3o (ou mesmo cancelar ou reciclar o projeto) at\u00e9 que existissem elementos de convencimento que permitissem concluir de forma minimamente segura que os demais projetos, ainda iniciais, eram vi\u00e1veis economicamente para empresa, a ponto de compensar o significativo VPL negativo do Projeto Trem 1. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.12.\tNo que concerne a alegada inaplicabilidade do Lei das S/A, veja-se que o Ministro relator no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido j\u00e1 enfrentou a quest\u00e3o de forma adequada. Segundo ele, a leitura do artigo 138 da referida lei permitiria extrair o entendimento literal de que a norma somente seria aplic\u00e1vel a diretores e conselheiros da administra\u00e7\u00e3o e, por via de consequ\u00eancia, os gerentes executivos n\u00e3o poderiam ser sancionados por descumprimento a essa norma no \u00e2mbito privado. Ocorre que, segundo o Ministro, o cumprimento dos deveres fiduci\u00e1rios como condicionantes das pr\u00e1ticas dos atos de gest\u00e3o, descritos no artigo 58 da Lei 8.443/1992, faz nascer a exig\u00eancia de que os agentes p\u00fablicos ajam com dilig\u00eancia e lealdade, na busca do interesse p\u00fablico, sendo vedada a omiss\u00e3o, neglig\u00eancia ou dolo na gest\u00e3o de recursos federais sob suas responsabilidades. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.13.\tDesse modo, a constru\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00e3o dos gerentes executivos decorreu da aplica\u00e7\u00e3o primordial da Lei 8.443/1992 que estabelece em seu art. 58 que o Tribunal poder\u00e1 aplicar multa aos respons\u00e1veis, entre outros motivos, por ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte injustificado dano ao Er\u00e1rio, o que \u00e9 o caso do ora recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.14.\tDesse modo, est\u00e3o presentes os requisitos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ora recorrente, uma vez que: i. ele contribuiu significativamente para que o resultado danoso \u00e0 Petrobras fosse alcan\u00e7ado ao elaborar e propor, por meio do DIP AB-PQ 02/2010, a aprova\u00e7\u00e3o pela Diretoria Executiva da Petrobras, da passagem para a fase IV do Projeto Trem 1 do Comperj, com diversas falhas, ato que resultou em preju\u00edzos \u00e0 Companhia estimados em US$ 12,5 bilh\u00f5es; ii. o nexo de causalidade est\u00e1 claramente caracterizado, uma vez que o resultado n\u00e3o teria sido atingido sem a proposta de aprova\u00e7\u00e3o, assinada pelo ora recorrente e consubstanciada no DIP AB-PQ 02/2010; iii. a culpa e o erro grosseiro do agente j\u00e1 foram exaustivamente estabelecidos uma vez que existiam elementos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, conforme Parecer Plafin (pe\u00e7a 217) , que caracterizavam, de forma inequ\u00edvoca, incontroversa, manifesta, evidente e inescus\u00e1vel a falta de viabilidade econ\u00f4mica do Projeto Trem 1 do Comperj e n\u00e3o existiam elementos capazes caracterizar que, caso os demais projeto do Programa Comperj fossem implantados, haveria revers\u00e3o do VPL negativo do Projeto Trem 1 do Comperj. Ademais, o Tribunal reduziu, significativamente, o valor da multa aplicada ao recorrente (de originais R$ 54.000,00 para R$ 6.725,00) , por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 732) , por entender que o pouco tempo do gestor na Ger\u00eancia Executiva do Abastecimento-Programas de Investimento (AB-PGI) quando assinou o DIP - assumiu em 22/9/2009 e assinou em 15/1/2010 - deveria ser considerado para efeito de dosimetria da san\u00e7\u00e3o.\" (grifou-se) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O MP de Contas endossa a supracitada an\u00e1lise dos argumentos recursais e registra, adicionalmente, que a potencial isen\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o da penalidade do sr. Luiz Alberto Gaspar Domingues j\u00e1 foi enfrentada pelo Tribunal quando do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentado pelo recorrente, oportunidade em que se reduziu a sua pena de multa de R$ 54.000,00 para R$ 6.785,00, com base nos seguintes fundamentos extra\u00eddos do Voto:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"20. Ainda que concorde em reduzir a penalidade, n\u00e3o aplicarei o percentual m\u00ednimo. A despeito de o gestor ter ingressado no cargo pouco menos de quatro meses da data em que se posicionou favor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do FEL 3 do Comperj, ele \u00e9 engenheiro, funcion\u00e1rio de carreira da Petrobras desde 1975, j\u00e1 tendo atuado em diversas fun\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de refino, tanto t\u00e9cnicas quanto gerenciais, ocupando inclusive cargos de ger\u00eancia-geral e executiva. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21. Essas circunst\u00e2ncias, aliadas aos montantes envolvidos no projeto Comperj e sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abastecimento, divis\u00e3o que det\u00e9m o conhecimento sobre o neg\u00f3cio, levam-me a ponderar que o percentual m\u00ednimo do inciso II do artigo 58 n\u00e3o deva ser aqui aplicado, a despeito de reconhecer que n\u00e3o h\u00e1 como igualar sua situa\u00e7\u00e3o com os demais respons\u00e1veis multados pelas condutas descritas no subitem 9.1.3 do ac\u00f3rd\u00e3o que determinou as audi\u00eancias.\"</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>DA RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DOS DEMAIS DIRIGENTES DA PETROBRAS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quanto aos outros recorrentes, o MP de Contas registra que as raz\u00f5es recursais foram adequadamente enfrentadas pela Serur \u00e0 luz da jurisprud\u00eancia do Tribunal, e n\u00e3o foram capazes de reformar a decis\u00e3o recorrida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, conv\u00e9m rememorar que a elabora\u00e7\u00e3o, proposi\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 pelos recorrentes foi determinante para o efeito danoso causado \u00e0 estatal, porquanto permitiram o avan\u00e7o da obra, mesmo com a inviabilidade econ\u00f4mica manifesta contida no parecer Plafin (pe\u00e7a 217, p.15) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ante o exposto, manifesta-se o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas de acordo com a proposta de encaminhamento apresentada em pareceres uniformes pela Secretaria de Recursos, no sentido de o Tribunal, conhecer dos presentes recursos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento (pe\u00e7as 782-784) .\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " M\u00e1rcio Cavalcanti (110.541/OAB-RJ); Priscilla de Souza Pestana Campana (162.556/OAB-RJ); Renata Nosrala Portas (149.779/OAB-RJ); Thiago de Oliveira (122.683/OAB-RJ); Leonardo Chevrand de Miranda e Silva (103506/OAB-RJ); Bruno Henrique de Oliveira Ferreira (15345/OAB-DF); M\u00e1rcio Monteiro Reis (93.815/OAB-RJ); Felipe Monnerat Solon de Pontes Rodrigues (147325/OAB-RJ); Jo\u00e3o Mestieri (13.645/OAB-RJ); Fernanda Pereira da Silva Machado (168.336/OAB-RJ); Gilberto Mendes Calasans Gomes (43.391/OAB-DF); Murilo Varasquim (41.918/OAB-PR); Victor Sangiuliano Santos Leal (69.684/OAB-PR); Ana Cristina Porto Mauri (109.793/OAB-RJ); Larissa Neiva Costa (217.234-E/OAB-RJ); Eduardo Rodrigues Lopes (29.283/OAB-DF); Andr\u00e9 de S\u00e1 Braga (11657/OAB-DF); Jo\u00e3o Carlos Ribeiro Areosa (152026/OAB-RJ).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDOS DE REEXAME. AUDITORIA. PETROBRAS. COMPERJ. APROVA\u00c7\u00c3O DO PROJETO TREM N. 1 SEM A NECESS\u00c1RIA VIABILIDADE ECON\u00d4MICA. MULTA. INABILITA\u00c7\u00c3O. RAZ\u00d5ES INSUFICIENTES PARA MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (SeinfraPetr\u00f3leo).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tratam os autos de pedidos de reexames interpostos por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster, Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella, Francisco Pais, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo e Luiz Alberto Gaspar Domingues contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos relatados pelo E. Ministro Vital do R\u00eago, por meio dos quais este Tribunal aplicou-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, e inabilitou-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na origem, o processo trata de auditoria realizada no \u00e2mbito do Fiscobras 2014 com o objetivo de avaliar a regularidade da gest\u00e3o das obras do Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (Comperj) pela Petr\u00f3leo Brasileiro S/A (Petrobras) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em s\u00edntese, as irregularidades que ensejaram a condena\u00e7\u00e3o dos recorrentes resumem-se \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, proposi\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do documento intitulado \"DIP AB-PQ 02/2010\", por meio do qual foi aprovada a passagem do Projeto Trem 1 (unidade de petroqu\u00edmicos b\u00e1sicos) do Comperj da fase de elabora\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico (III) para a fase de execu\u00e7\u00e3o das obras (IV) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com efeito, por meio dos ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios, este Tribunal aplicou a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 em desfavor dos recorrentes Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo (R$ 67.854,00) , Almir Guilherme Barbassa e Guilherme de Oliveira Estrella (R$ 61.000,00) , Maria das Gra\u00e7as Foster (R$ 58.000,00) , Celso Fernando Lucchesi e Francisco Pais (R$ 54.000,00) , al\u00e9m de Luiz Alberto Gaspar Domingues (R$ 6.785,00) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, inabilitou Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli de Azevedo para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, pelo per\u00edodo de oito anos, e Almir Guilherme Barbassa e Guilherme de Oliveira Estrella, por seis anos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignados, os recorrentes interpuseram os pedidos de reexame com vistas ao afastamento das aludidas san\u00e7\u00f5es impostas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em comum, os recorrentes apresentaram, como raz\u00f5es recursais, as defesas no sentido da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, da aus\u00eancia de dolo ou erro grosseiro nas suas condutas e da falta de proporcionalidade na dosimetria das san\u00e7\u00f5es imputadas aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Especificamente, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli e Maria da Silva Gra\u00e7a Foster alegaram que a condena\u00e7\u00e3o criminal de outros dirigentes da Petrobras, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, constituiria fator impeditivo \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, por quebra do nexo de causalidade entre as suas condutas e os fatos tidos como irregulares pelo TCU (pe\u00e7as 719 e 724) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">J\u00e1 Celso Fernando Lucchessi, como diretor-gerente, acrescentou \u00e0 sua defesa o argumento quanto \u00e0 impossibilidade de ser responsabilizado por quest\u00f5es estranhas \u00e0 sua compet\u00eancia (pe\u00e7a 717) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, o ex-gerente Luiz Alberto Gaspar Domingues apresentou raz\u00f5es recursais no seguinte sentido: a) o pouco tempo \u00e0 frente da ger\u00eancia; b) a compet\u00eancia exclusiva da Diretoria-Executiva para a aprova\u00e7\u00e3o do projeto; c) a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.404/1976; e d) a regularidade na submiss\u00e3o do DIP AB-PQ 02/2010 \u00e0 Diretoria-Executiva (pe\u00e7a 757) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em an\u00e1lise, a Secretaria de Recursos e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU propuseram conhecer do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito esse breve resumo, <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>II</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ratifico o exame preliminar de admissibilidade e conhe\u00e7o dos recursos, restando atendidos os requisitos legais atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Preliminarmente, aplicando-se como baliza o prazo geral de cinco anos estabelecido na Lei 9.873/1999, regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, n\u00e3o transcorreu o prazo extintivo para a pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De acordo com o disposto no art. 4\u00ba, inciso IV, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, conta-se o prazo prescricional a partir do conhecimento da irregularidade ou do dano, quando constatada em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal, que, no caso concreto, ocorreu com a identifica\u00e7\u00e3o dos achados na auditoria promovida pela ent\u00e3o Secob-Energia, cujo parecer foi assinado em 12/9/2014 (pe\u00e7a 93) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Todavia, como causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, previstas no art. 5\u00ba, incisos I e II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, t\u00eam-se a audi\u00eancia dos recorrentes, realizada em dezembro de 2017, e a pr\u00e1tica de atos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, em 29/8/2016 (pe\u00e7a 782, p. 12) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, considerando que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi prolatado na sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 7/4/2021 (pe\u00e7a 663) , n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da pretens\u00e3o punitiva do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, acompanho os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU pelo desprovimento do apelo, os quais adoto como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">S\u00e3o improcedentes os argumentos dos recorrentes a respeito da aus\u00eancia erro grosseiro no que tange \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o, proposi\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do supracitado DIP AB-PQ 02/2010, por meio do qual foi injustificadamente aprovada a execu\u00e7\u00e3o do Projeto Trem 1 do Comperj.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Primeiro, os recorrentes agiram, no m\u00ednimo, com erro grosseiro, mediante culpa grave, na medida em que praticaram atos que culminaram na aprova\u00e7\u00e3o da fase III do aludido projeto, relativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico, eivada de in\u00fameras falhas que embasaram a condena\u00e7\u00e3o dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando a superior condi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos recorrentes na estrutura organizacional da Petrobras, teriam incorrido em erro grosseiro ao se omitirem, com elevado grau de neglig\u00eancia e imprud\u00eancia, quanto \u00e0 supervis\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos t\u00e9cnicos pelos quais eram respons\u00e1veis gerencialmente, sobretudo em raz\u00e3o da materialidade dos contratos, o que justificaria cautela m\u00ednima por parte dos agentes p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Essa responsabilidade gerencial deriva, por exemplo, da inobserv\u00e2ncia dos deveres de cuidado e dilig\u00eancia previstos nos arts. 153 e 158 da Lei 6.404/1976, pois n\u00e3o agiram para impedir a pr\u00e1tica das irregularidades, tampouco consignaram \u00e0 sua diverg\u00eancia em ata de reuni\u00e3o para, assim, isentar-se da eventual responsabilidade pelos il\u00edcitos, conforme assegurado no \u00a7 1\u00ba do referido art. 158.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Outrossim, at\u00e9 para os gestores fora do escopo de incid\u00eancia da Lei 6.404/1976, subsiste o dever de cuidado sob a \u00f3tica da culpa <i>in vigilando</i> e culpa <i>in eligendo</i> pelos atos praticados por seus subordinados, conforme a jurisprud\u00eancia consolidada do TCU (<b>v.g</b>.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/973/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 973/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da minha relatoria) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por outro prisma, os recorrentes tamb\u00e9m incorreram em erro grosseiro, com neglig\u00eancia e imprud\u00eancia, ao darem prosseguimento ao projeto com falhas expressa e previamente alertadas pela \u00e1rea t\u00e9cnica da Petrobras, cuja conclus\u00e3o foi pela aus\u00eancia de viabilidade econ\u00f4mica do projeto (pe\u00e7a 217, p. 13) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse contexto, o <b>Parquet</b> adequadamente assinalou que n\u00e3o se exigia dos dirigentes da companhia a revis\u00e3o de todos os atos pret\u00e9ritos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do projeto, mas, t\u00e3o somente, avaliar as conclus\u00f5es que demonstravam inequivocamente a inviabilidade econ\u00f4mico do empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A partir dessas considera\u00e7\u00f5es, refuto a defesa dos recorrentes no sentido que este Tribunal intenta criminalizar a assun\u00e7\u00e3o de riscos pelos gestores na condu\u00e7\u00e3o da Petrobras, pois considero que a gest\u00e3o empresarial, especialmente de uma sociedade sob o controle da Uni\u00e3o, deveria, no m\u00ednimo, examinar o prosseguimento de um projeto bilion\u00e1rio cuja an\u00e1lise era pela inviabilidade econ\u00f4mica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, \u00e0 luz do art. 28 do Decreto-Lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas de Direito Brasileiro - Lindb) , regulamentado pelo Decreto 9.830/2019, houve manifesto, evidente e inescus\u00e1vel erro grosseiro no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es na Petrobras, na elabora\u00e7\u00e3o, proposi\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de projeto com not\u00f3rio risco de inviabilidade, que veio a se confirmar adiante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sob a \u00f3tica da jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<i>v.g</i>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2954/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2954/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o E. Ministro Benjamin Zymler; e 2.599/2021-TCU-Plen\u00e1rio, relator o E. Ministro Bruno Dantas) , a conduta desses recorrentes destoa da esperada por ocupantes de cargo de elevada hierarquia na Petrobras, especialmente porque esses profissionais detinham d\u00e9cadas de experi\u00eancia na companhia e profundo conhecimento t\u00e9cnico sobre o neg\u00f3cio da empresa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o se pode olvidar, todavia, que, caso discordassem dos estudos t\u00e9cnicos elaborados ou, ainda, n\u00e3o detivessem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de se manifestar sobre o tema, poderiam assim ter procedido, mas, ao inv\u00e9s disso, assinaram o seu \"<i>inteiro acordo com os procedimentos adotados sobre o assunto e com as provid\u00eancias que ora estamos propondo</i>\", al\u00e9m de terem registrado a sua opini\u00e3o no sentido de que tais medidas atenderiam, de forma integral, aos interesses da Petrobras (pe\u00e7a 168, p. 10-12) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse mesmo sentido, improcedentes s\u00e3o os argumentos apresentados por Celso Fernando Lucchessi quanto \u00e0 sua falta de compet\u00eancia, de natureza institucional, para emitir opini\u00e3o sobre os pareceres t\u00e9cnicos que embasaram o DIP AB-PQ 02/2010, at\u00e9 porque n\u00e3o comprovou que, antes da assinatura do referido documento, teria arguido tal fator impeditivo ao seu superior hier\u00e1rquico ou, at\u00e9 mesmo, se negado a assinar o documento ante \u00e0 mencionada falta de compet\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, rejeito as raz\u00f5es recursais no sentido da quebra do nexo de causalidade decorrente da condena\u00e7\u00e3o criminal de outros dirigentes da Petrobras, pois n\u00e3o se trata de caso fortuito ou de for\u00e7a maior, vez que o resultado danoso decorreu das condutas praticadas pelos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>IV</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dosimetria das san\u00e7\u00f5es, no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi consignado que a reprovabilidade das condutas foi avaliada em termos da continuidade na pr\u00e1tica das irregularidades, al\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica do respons\u00e1vel na estrutura organizacional da Petrobras e se a \u00e1rea por ele gerenciada ou dirigida pertencia ao setor de abastecimento e de engenharia. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disto, a atenuante relativa ao tempo de exerc\u00edcio de cargo defendida por Luiz Alberto Gaspar Domingues, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, foi devidamente acolhida pelo Relator <i>a quo</i>, na condu\u00e7\u00e3o do retificador <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual foi reduzido o valor da multa que lhe fora imposta de R$ 54.000,00 para R$ 6.785,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com fulcro no art. 281 do Regimento Interno do TCU, foi aproveitado o aludido recurso em favor de Francisco Pais, estendendo-lhe os efeitos do provimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, igualmente, reduzir o valor da multa a ele imposta para R$ 6.785,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o fosse o bastante, a dosimetria das san\u00e7\u00f5es aplicadas aos respons\u00e1veis tamb\u00e9m consta do parecer confeccionado pela SeinfraPetr\u00f3leo (pe\u00e7a 604, p. 106-109) , posteriormente incorporado \u00e0s raz\u00f5es de decidir do Ministro-Relator Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Contudo, a despeito da dosimetria realizada por este Tribunal n\u00e3o ser um ju\u00edzo aritm\u00e9tico, que ocorre por meio de fatores estritamente objetivos, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-Lei 4.657/1942, considero oportuno tecer considera\u00e7\u00f5es adicionais sobre a adequada dosimetria das san\u00e7\u00f5es a luz dos crit\u00e9rios definidos na Lindb.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As circunst\u00e2ncias relativas \u00e0 natureza e gravidade das infra\u00e7\u00f5es cometidas demandam, no caso concreto, a manuten\u00e7\u00e3o da dosimetria da san\u00e7\u00e3o no seu patamar m\u00e1ximo, vez que os recorrentes, notoriamente experientes e capacitados tecnicamente, aprovaram o projeto com diversas falhas, apesar de terem sido previamente alertados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por sua vez, a valora\u00e7\u00e3o negativa da culpabilidade na conduta dos respons\u00e1veis decorre da rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre os atos por eles praticados e o resultado danoso ao Er\u00e1rio, al\u00e9m de \u00e0 sociedade, sendo que as condutas foram de elevado grau de reprovabilidade, conforme se observa dos elementos f\u00e1ticos concretos que ensejaram a condena\u00e7\u00e3o dos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">J\u00e1 a magnitude do dano ao Er\u00e1rio evidencia-se pela estimativa de U$ 12,5 bilh\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por outro lado, as circunst\u00e2ncias atenuantes que beneficiariam os recorrentes na dosimetria da san\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o aptas a reformar o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, a despeito do provimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em favor de Franciso Pais e Luiz Alberto Gaspar Rodrigues, reduzindo o valor da multa a eles imposta.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O suposto zelo e dilig\u00eancia no desempenho das fun\u00e7\u00f5es por Maria das Gra\u00e7as Silva Foster e Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli n\u00e3o est\u00e1 evidenciado nos autos, pelo contr\u00e1rio, a falta de tais atributos ensejou a condena\u00e7\u00e3o dos recorrentes. Ademais, o adequado cumprimento dos seus deveres funcionais constitui uma obriga\u00e7\u00e3o dos dirigentes, e n\u00e3o uma atenuante. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">J\u00e1 a falta de compet\u00eancia institucional e de correla\u00e7\u00e3o direta das irregularidades com as suas atribui\u00e7\u00f5es foram arguidas por Celso Fernando Lucchesi, Almir Guilherme Barbassa e Guilherme de Oliveira apenas no curso do presente processo, ao inv\u00e9s de previamente \u00e0 assinatura do DIP AB-PQ 02/2010, no \u00e2mbito da Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tampouco considero como circunst\u00e2ncia atenuante o reconhecimento dos il\u00edcitos por Paulo Roberto Costa no bojo da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, pois o conhecimento, ou n\u00e3o, dos arranjos de corrup\u00e7\u00e3o pelos recorrentes n\u00e3o reduz a obriga\u00e7\u00e3o legal e estatut\u00e1ria dos dirigentes de impedir ou se negar a autorizar o prosseguimento do projeto invi\u00e1vel economicamente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, os recorrentes n\u00e3o formularam o necess\u00e1rio pedido sobre o <i>quantum</i> da multa ou do per\u00edodo de inabilita\u00e7\u00e3o que consideram digna de redu\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz das circunst\u00e2ncias previstas na Lindb. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com efeito, nenhum reparo deve ser feito \u00e0s dosimetrias das san\u00e7\u00f5es impostas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1308/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1308/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, n\u00e3o tendo sido carreados aos autos elementos bastantes para infirmar os fundamentos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, nego provimento ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>V</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a inclus\u00e3o do processo na pauta, Almir Guilherme Barbassa, Guilherme de Oliveira Estrella e Celso Fernando Lucchesi juntaram memoriais aos autos. Contudo, ali n\u00e3o h\u00e1 nenhum argumento capaz de afastar as conclus\u00f5es at\u00e9 aqui expostas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, considerando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o se mostram aptas a elidir as irregularidades apontadas, entendo, em conson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, anu\u00edda pelo MPTCU, que deve ser negado provimento ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submete \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802201", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802201", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}