{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2558157", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2479/2022 ATA 42/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2479", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "42/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de aposentadoria de ex-servidora do Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e art. 260, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. reconhecer o registro t\u00e1cito do ato inicial de aposentadoria de Laura Regina Maia Nobre;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar prejudicada, por perda de objeto, a revis\u00e3o de of\u00edcio do ato em exame;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem, com a informa\u00e7\u00e3o de que o relat\u00f3rio e voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Revis\u00e3o de of\u00edcio de ato de aposentadoria registrado tacitamente. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/11/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Laura Regina Maia Nobre (XXX.866.167-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01012620228\" target=\"_blank\">010.126/2022-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inicio pela transcri\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, que contou com a anu\u00eancia da inst\u00e2ncia supervisora da unidade (pe\u00e7as 13/14) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Trata-se de ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria de ex-servidora do Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC, com vig\u00eancia em 26/9/2012.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O formul\u00e1rio de concess\u00e3o da aposentadoria do antigo sistema Sisac foi encaminhado pelo \u00f3rg\u00e3o a este TCU, com data de entrada nesta Corte em 23/11/2012. Trata-se do ato Sisac n\u00famero de controle 20787200-04-2012-000111-9 (pe\u00e7a 10) , que n\u00e3o foi apreciado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Relator Walton Alencar Rodrigues) , considerando o entendimento do STF no RE 636.553/RS, determinou o recadastramento no e-Pessoal de atos Sisac registrados tacitamente para eventual procedimento de revis\u00e3o de of\u00edcio. Tal delibera\u00e7\u00e3o foi exarada nos seguintes termos: </i></p><p><i>9.1. ordenar \u00e0 Segecex que:</i></p><p><i>9.1.1. promova a devolu\u00e7\u00e3o aos correspondentes \u00f3rg\u00e3os de origem dos atos registrados tacitamente - com fulcro no entendimento do STF (RE 636.553/RS) - que deram entrada no TCU h\u00e1 menos de 9,5 anos, para devida inclus\u00e3o no sistema e-Pessoal, no prazo de 60 dias, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daqueles cujos interessados faleceram ou que n\u00e3o estejam dando azo a pagamentos;</i></p><p><i>9.1.2. ap\u00f3s o recebimento dos novos registros, identifique e adote as medidas necess\u00e1rias para revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos com ilegalidades, dando prioridade, na medida do poss\u00edvel, aos que ingressaram no TCU h\u00e1 mais tempo;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.\tEm fun\u00e7\u00e3o de procedimentos adotados por esta Sefip em atendimento \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o supra, os gestores de pessoal de diversos \u00f3rg\u00e3os foram instados a recadastrar atos no e-Pessoal, dentre os quais aquele que se encontra autuado no presente processo (ato e-Pessoal 85624/2021) .</i></p><p><i>6.\tForam encaminhados of\u00edcios de oitiva (pe\u00e7as 4 e 8) , anexando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e oportunizando \u00e0 interessada o encaminhamento de 'contrarraz\u00f5es \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio de ato de aposentadoria registrado tacitamente', tendo em vista a seguinte constata\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>a) Consta pagamento cumulado de 'quintos' com 'op\u00e7\u00e3o', situa\u00e7\u00e3o vedada pela Jurisprud\u00eancia desta Corte, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/465/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 465/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora: Ministra Ana Arraes.</i></p><p><i>7.\tO Aviso de Recebimento do Of\u00edcio 34828/2022-TCU-Seproc, acostado \u00e0 pe\u00e7a 9, traz 30/7/2022 como data de entrega. Nada obstante, n\u00e3o foi juntada nestes autos manifesta\u00e7\u00e3o da interessada.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>8.\tPreliminarmente, cumpre ressaltar que a aus\u00eancia de resposta da interessada n\u00e3o \u00e9 \u00f3bice \u00e0 an\u00e1lise e tramita\u00e7\u00e3o do presente processo, como deixam assentes os pr\u00f3prios of\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 4 e 8:</i></p><p><i>A aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o no prazo estabelecido n\u00e3o impedir\u00e1 o prosseguimento do processo e a aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria pelo TCU.</i></p><p><i>9.\tO Aviso de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 9 tem a data de entrega em 30/7/2022; enquanto os of\u00edcios de oitiva \u00e0s pe\u00e7as 4 e 8 estabelecem um prazo de 15 dias para resposta, portanto h\u00e1 muito superado. </i></p><p><i>10.\tH\u00e1 que se considerar, ainda, o car\u00e1ter de urg\u00eancia da presente an\u00e1lise, uma vez que consta no ato Sisac original (pe\u00e7a 10) a data de entrada no TCU em 23/11/2012. Considerando o disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e sua interpreta\u00e7\u00e3o do RE 636.553/RS e do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, esta Corte possui, a partir daquela data, o prazo de dez anos (cinco anos para o registro t\u00e1cito e outros cinco anos para a revis\u00e3o de of\u00edcio) . Portanto, aproxima-se a data de expira\u00e7\u00e3o do prazo desta Corte para provid\u00eancias, qual seja, </i><b><i>23/11/2022</i></b><i>.</i></p><p><i>11.\tQuanto \u00e0 irregularidade identificada, a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia deste TCU obsta a acumula\u00e7\u00e3o de 'quintos' com 'op\u00e7\u00e3o', a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/465/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 465/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministra relatora Ministra Ana Arraes) , citado nos of\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>12.\tNo caso, detectou-se a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 c/c art. 193 da Lei 8.112/1990 e a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>13.\tA possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180:</i></p><p><i>Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</i></p><p><i>a) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores;</i></p><p><i>b) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio. </i></p><p><i> 14.\tTal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p><i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>15.\tEsse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editado a Medida Provis\u00f3ria 831 que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997.</i></p><p><i>16.\tA Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990:</i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata a art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990.</i></p><p><i>17.\tJ\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de 'op\u00e7\u00e3o' adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es.</i></p><p><i>18.\tAssim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</i></p><p><i>19.\tTal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p><i>20.\tAo proferir tal entendimento no Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998 sobre o posicionamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o na aposentadoria. Entretanto, nada diz esse ac\u00f3rd\u00e3o quanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com outras vantagens. A Lei 8.112/1990, em seu art. 193, \u00a7 2\u00ba, e a Lei 9.624/1998, em seu art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, supratranscritos, s\u00e3o claras quanto ao impedimento de se acumularem rubricas de origem semelhante, no caso em tela, rubricas decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>21.\tCorroborando com o comando dessas leis citadas no par\u00e1grafo anterior, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministra Relatora Ana Arraes) este Tribunal deixou assente de que os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>22.\tDiante do exposto, \u00e9 ilegal a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de 'quintos' e 'op\u00e7\u00e3o', o que estaria vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</i></p><p><i>23.\tPor fim, cabe salientar que o decurso de tempo de cinco anos a partir da data de entrada do ato Sisac implica o registro t\u00e1cito do ato, conforme discutido no RE 636.553/RS. A revis\u00e3o de of\u00edcio com base no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, adequa-se \u00e0 necessidade de revis\u00e3o administrativa autorizada por aquela decis\u00e3o, em respeito ao art. 54 da Lei 9.784/1999 e ao car\u00e1ter complexo do ato de pessoal, que se aperfei\u00e7oa somente com o registro. Assim, cabe a esta Corte reconhecer o registro t\u00e1cito e expedir determina\u00e7\u00f5es para que o \u00f3rg\u00e3o proceda a regulariza\u00e7\u00e3o dos proventos da interessada.</i></p><p><i>24.\t\u00c9 entendimento jurisprudencial desta Corte que o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do RI-TCU, trata de poder revisor amplo, motivo pelo qual prop\u00f5e-se manter o registro t\u00e1cito do ato (por ser mero decurso de tempo) , com determina\u00e7\u00f5es ao \u00f3rg\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o da irregularidade no \u00e2mbito da revis\u00e3o administrativa a que se refere o RE 636.553/RS. Embora aquele dispositivo remeta expressamente \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio de ac\u00f3rd\u00e3os que consideraram os atos legais, entende-se que ele tamb\u00e9m pode ser aplicado para outros casos, a exemplo de legalidades que ensejam determina\u00e7\u00f5es, e ainda atos antes considerados ilegais, seja para torn\u00e1-los legais ou para ampliar a ilegalidade.</i></p><p><i>25.\tColaciona-se, nesse sentido, o voto exarado pelo Exmo. Ministro Augusto Nardes, relator do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/164/2006/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 164/2006-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</i></p><p><i>6. Entendo tamb\u00e9m que n\u00e3o cabe falar que o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno desta Casa, ao mencionar expressamente apenas os atos considerados legais por esta Corte como objeto do poder de revis\u00e3o ali atribu\u00eddo \u00e0 Corte, tenha vedado a revis\u00e3o dos atos tidos por ilegais. \u00c9 de se ver que o poder de revis\u00e3o \u00e9 um s\u00f3, n\u00e3o se distingue pelo tipo de delibera\u00e7\u00e3o proferida, se em um ou em outro sentido. Ali\u00e1s, n\u00e3o \u00e9 de todo exagerado pensar que o poder de reexaminar delibera\u00e7\u00e3o que considerou il\u00edcita uma concess\u00e3o est\u00e1 impl\u00edcito no poder de rever a decis\u00e3o pela licitude. Parece-me l\u00f3gico que o poder de beneficiar a situa\u00e7\u00e3o dos administrados e jurisdicionados est\u00e1 impl\u00edcito no de agravar essa mesma situa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>7. Por fim, acho natural que o dispositivo regimental fale apenas em delibera\u00e7\u00f5es concordantes com o \u00d3rg\u00e3o de Origem das concess\u00f5es. Essa \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o que se presume prevale\u00e7a para a imensa maioria dos atos a serem julgados. \u00c9 a\u00ed, portanto, que h\u00e1 o maior risco de erro na avalia\u00e7\u00e3o de atos sobre os quais o Tribunal n\u00e3o tem completo conhecimento de todos os seus fundamentos f\u00e1ticos e de direito, importando vocalizar expressamente o poder conferido \u00e0 Corte de destacar, no universo de atos aprovados, aqueles que, por circunst\u00e2ncias supervenientes, venham a se mostrar eivados de falhas ou suscet\u00edveis de nulidade.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>26.\tEm vista do acima expendido, prop\u00f5e-se reconhecer o registro t\u00e1cito do ato em fun\u00e7\u00e3o do transcurso de cinco anos da data de entrada no TCU do ato Sisac 20787200-04-2012-000111-9, sem preju\u00edzo de, em sede da revis\u00e3o de of\u00edcio autorizada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, exarar determina\u00e7\u00f5es ao Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC para regularizar a percep\u00e7\u00e3o cumulativa das vantagens de 'quintos' e 'op\u00e7\u00e3o'.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>27.\tAnte o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, considerando ainda o disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e no RE 636.553/RS, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>27.1\treconhecer o registro t\u00e1cito do ato inicial de aposentadoria de LAURA REGINA MAIA NOBRE;</i></p><p><i>27.2\tdeterminar ao Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC que:</i></p><p><i>a) regularize os proventos da interessada no que se refere \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o indevida de 'quintos' e 'op\u00e7\u00e3o', situa\u00e7\u00e3o vedada pela jurisprud\u00eancia desta Corte;</i></p><p><i>b) comunique \u00e0 interessada acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; e</i></p><p><i>c) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que a interessada tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, neste processo representado pelo Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se em parecer exarado \u00e0 pe\u00e7a 15, nestes termos:</p><p>\"<i>Trata-se da revis\u00e3o de of\u00edcio do registro t\u00e1cito de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>A Unidade T\u00e9cnica (Sefip) prop\u00f5e a revis\u00e3o de of\u00edcio do registro t\u00e1cito do ato constante dos autos, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o concomitante das parcelas Quintos e Op\u00e7\u00e3o nos proventos, o que contraria disposi\u00e7\u00f5es contidas no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 e no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>De fato, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal entende que a percep\u00e7\u00e3o da parcela Op\u00e7\u00e3o exclui a vantagem do art. 62 daquela mesma Lei, que trata da incorpora\u00e7\u00e3o de Quintos, por haver disposi\u00e7\u00f5es expressas nesse sentido no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 e no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Vale lembrar que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes, que tratou de representa\u00e7\u00e3o nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, este Tribunal deixou assente que \u00e9 ilegal a percep\u00e7\u00e3o cumulativa das parcelas Quintos e Op\u00e7\u00e3o, conforme se verifica na emenda daquele decisum, transcrita a seguir: </i></p><p class=\"body_Text\"><i>SUM\u00c1RIO: REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PROCESSO CONSTITU\u00cdDO EM CUMPRIMENTO A DETERMINA\u00c7\u00c3O DESTA CORTE. PAGAMENTO DE FUN\u00c7\u00c3O COMISSIONADA A SERVIDOR APOSENTADO. </i><b><i>POSSIBILIDADE DE OP\u00c7\u00c3O, DESDE QUE N\u00c3O CUMULATIVA COM QUINTOS/D\u00c9CIMOS/VPNI, PARA AQUELES QUE, AT\u00c9 18/01/1995, TENHAM SATISFEITO OS PRESSUPOSTOS TEMPORAIS</i></b><i>. CONVERS\u00c3O EM VANTAGEM PESSOAL PARA IMPEDIR DESCENSO REMUNERAT\u00d3RIO. ARQUIVAMENTO. (grifei) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Para elucidar melhor a mat\u00e9ria, n\u00e3o \u00e9 demais transcrever tamb\u00e9m o entendimento manifestado pelo Ministro Benjamin Zymler ao proferir seu voto naqueles autos e ao relatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3420120165\" target=\"_blank\">Processo 034.201/2016-5</a>:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Do pagamento da 'op\u00e7\u00e3o' cumulativamente com os 'quintos'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>17. No voto por mim apresentado, quando do julgamento que culminou com a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entendi indevido o pagamento cumulativo da 'op\u00e7\u00e3o' (ainda que o servidor fizesse a ela jus, isoladamente) cumulativamente com os 'quintos', por violar o \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990, a despeito de tal entendimento n\u00e3o ter constado da parte dispositiva:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>'Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>................................................................................................................................................</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.'</i></b><i> (destaques inseridos) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Nesse sentido tamb\u00e9m foi a decis\u00e3o proferida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13959/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13959/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes, cujos termos da Ementa que importam \u00e0 presente an\u00e1lise, transcreve-se a seguir:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>PENS\u00c3O CIVIL. INCLUS\u00c3O NOS PROVENTOS QUE GERARAM O BENEF\u00cdCIO DA PARCELA DENOMINADA </i><b><i>'OP\u00c7\u00c3O' CUMULATIVAMENTE COM A VANTAGEM PESSOAL DECORRENTE DE 'QUINTOS/D\u00c9CIMOS'</i></b><i>. </i><b><i>ILEGALIDADE</i></b><i>. NEGATIVA DE REGISTRO. 1. Os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995 podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, paga pelo valor integral, ou a vantagem dos 'quintos/d\u00e9cimos'/VPNI, </i><b><i>de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no pr\u00f3prio art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990</i></b><i>. (...) (grifei) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Ante o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entende que o registro t\u00e1cito do ato em an\u00e1lise deve ser revisto de of\u00edcio, em conson\u00e2ncia com o encaminhamento proposto pela Unidade T\u00e9cnica.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. REGISTRO T\u00c1CITO. FALECIMENTO DA INTERESSADA. CESSA\u00c7\u00c3O DOS EFEITOS FINANCEIROS. REVIS\u00c3O DE OF\u00cdCIO PREJUDICADA PELA PERDA DE OBJETO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de ato de aposentadoria de Laura Regina Maia Nobre, ex-servidora do Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ato deu entrada no TCU, por meio do antigo sistema Sisac, em 23/11/2012. Encontra-se, portanto, tacitamente registrado, \u00e0 luz do que restou decidido pelo Supremo Tribunal Federal do RE 636.553/RS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A Sefip prop\u00f5e o que o registro seja revisto de of\u00edcio, ante a constata\u00e7\u00e3o do pagamento de parcela \"op\u00e7\u00e3o\" cumulativamente com quintos incorporados pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas. O MPTCU manifestou concord\u00e2ncia com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No m\u00e9rito, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas quanto ao entendimento consolidado nesta Corte pela irregularidade da acumula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Todavia, em consulta ao s\u00edtio da Receita Federal (pe\u00e7a 16) e ao sistema e-Pessoal, constatei que a interessada veio a falecer no ano de 2021, o que atrai a aplica\u00e7\u00e3o do \u00a7 5\u00ba do art. 260 do Regimento Interno, podendo-se considerar prejudicado, pela perda do objeto, o exame de m\u00e9rito do ato concess\u00f3rio, uma vez exauridos os seus efeitos financeiros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221103", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807296", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=807296", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}