{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2564757", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2611/2022 ATA 45/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2611", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "45/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2611/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2611/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><p>1. Processo n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3662720194\" target=\"_blank\">Processo 036.627/2019-4</a>.</p><p>1.1. Apenso: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/776820192\" target=\"_blank\">Processo 007.768/2019-2</a></p><p>2. Grupo II - Classe de Assunto: VII - Representa\u00e7\u00e3o</p><p>3. Interessados/Respons\u00e1veis:</p><p>3.1. Interessados: Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (26.994.558/0001-23) ; F\u00f3rum Nacional Permanente de Carreiras T\u00edpicas de Estado - Fonacate (10.407.434/0001-64) .</p><p>4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>5. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p>6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado e Cristina Machado da Costa e Silva (manifesta\u00e7\u00e3o oral) .</p><p>7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p>8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Thailine Maiara Lustosa da Cruz (34.206/OAB-DF) , Deyr Jose Gomes Junior (6.066/OAB-DF) e outros, representando Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no DF; Thiago Linhares de Moraes Bastos (53.121/OAB-DF) , Susana Botar Mendonca (44.800/OAB-DF) e outros, representando F\u00f3rum Nacional Permanente de Carreiras T\u00edpicas de Estado - Fonacate; Adriana Ponte Lopes Siqueira (41.476/OAB-DF) , representando Associa\u00e7\u00e3o dos Ju\u00edzes Federais do Brasil; Diego Monteiro Cherulli (37.905/OAB-DF) , representando Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho Sinait; Noa Piata Bassfeld Gnata (54979/OAB-PR) e Tiago Coelho Oliveira (88.791/OAB-PR) , representando Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Magistrados da Justi\u00e7a do Trabalho; Marcelo Bayeh (270.889/OAB-SP) , representando Unafisco Nacional - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores-fiscais da Receita Federal do Brasil; Marcelo Ant\u00f4nio Rodrigues Viegas (18.503/OAB-DF) , representando Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do DF e Territ\u00f3rios; Abaete de Paula Mesquita (129092/OAB-RJ) e Hivyelle Rosane Brandao Cruz de Oliveira (119748/OAB-RJ) , representando Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica; Vanessa Achtschin Soares da Silva (22.523/OAB-DF) , Alessandra Damian Cavalcanti (17.717/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Analistas-Tribut\u00e1rios da Receita Federal do Brasil.</p><p>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais deste Tribunal (Sefip) , por determina\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia desta Corte, tendo em vista a exist\u00eancia de diverg\u00eancias de entendimento quanto ao regime jur\u00eddico do pagamento dos proventos de aposentadoria ou de pens\u00e3o institu\u00eddos por servidores deste Tribunal que realizaram a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, assim como do benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, alterada pela Lei 14.463/2022,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. fixar os seguintes entendimentos, com fundamento no art. 16, inciso V, do RITCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, n\u00e3o deve sofrer a tributa\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o social sobre o pagamento do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, e que possui direito ao benef\u00edcio especial, vindo a falecer em atividade ou na inatividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil a mesma base de c\u00e1lculo prevista constitucionalmente para todos os servidores vinculados ao RPPS, sendo limitada, para fins de pagamento, no valor m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, devendo, ainda, o pensionista perceber o benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012 em sua integralidade, cujo valor ser\u00e1 pago com a pens\u00e3o por morte enquanto perdurar o benef\u00edcio (pens\u00e3o) pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao pagamento cumulativo dos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado ao teto do RGPS, bem como ao benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012, cuja soma dever\u00e1 ser limitada pelo teto constitucional previsto no art. 37, XI, da CF/1988;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao pagamento cumulativo dos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado ao teto do RGPS, bem como ao benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012, cuja soma n\u00e3o ser\u00e1 limitada pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se der a aposentadoria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.5. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao percebimento da aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS calculada na forma do art. 26, \u00a71\u00ba, da EC 103/2019, que limita a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das remunera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas ao teto vigente para o RGPS e sobre a qual incidir\u00e1 a proporcionalidade prevista para o referido benef\u00edcio; o benef\u00edcio especial, por sua vez, dever\u00e1 ser calculado na estrita forma prevista na Lei 12.618/2012, admitindo-se a incid\u00eancia apenas e exclusivamente da proporcionalidade prevista em seu art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, ou seja, do fator de convers\u00e3o, n\u00e3o incidindo sobre o benef\u00edcio especial qualquer outra proporcionalidade n\u00e3o prevista em lei ou prevista para o benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado no teto do RGPS, com o qual ele n\u00e3o se confunde;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.6. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito a utilizar todos os fundamentos de aposentadoria previstos nas regras de transi\u00e7\u00e3o da EC 103/2019, assim como as regras constitucionais referentes \u00e0s aposentadorias especiais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.7. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito a utilizar tempo de contribui\u00e7\u00e3o de outros entes dos regimes pr\u00f3prios dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da CF/1988 para fins de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012, tendo em vista a exist\u00eancia de expressa autoriza\u00e7\u00e3o legal nesse sentido, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 14.463/2022; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.8. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao abono de perman\u00eancia calculado nos termos do art. 40, \u00a7 19, da CF/1988, ou seja, no valor equivalente ao de sua contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para o regime pr\u00f3prio;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o deste Tribunal (Segedam) que adote provid\u00eancias no sentido de que seja editado ato normativo regulamentando a incid\u00eancia do disposto na Lei 12.618/2012 no \u00e2mbito deste Tribunal, notadamente o pagamento do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da referida lei, tal como j\u00e1 v\u00eam fazendo outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo do Tribunal (Segecex) , para que avalie a conveni\u00eancia e a oportunidade de inserir no seu plano de fiscaliza\u00e7\u00e3o auditoria no sentido de analisar o impacto financeiro decorrente da migra\u00e7\u00e3o para o regime complementar (art. 40, \u00a7 16, da CF/1988) , notadamente as consequ\u00eancias, para a Uni\u00e3o, do pagamento do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012 do ponto de vista financeiro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar conhecimento da presente delibera\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os centrais de gest\u00e3o de pessoal dos Poderes da Uni\u00e3o, a saber: \u00e0 Casa Civil e ao Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal, ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, e ao Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico, para que sejam adotadas eventuais medidas pertinentes, tendo em vista o disposto nos incisos III e IX do art. 71 da CF/1988;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia aos interessados acerca da presente delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o para avaliar os crit\u00e9rios a serem aplicados aos proventos recebidos ou aos benef\u00edcios institu\u00eddos por servidores que migraram para o Regime de Previd\u00eancia Complementar, institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/11/2022", "DECLARACAOVOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuida-se, como visto, de representa\u00e7\u00e3o autuada pela Sefip com o objetivo de avaliar os crit\u00e9rios a serem aplicados aos proventos recebidos e aos benef\u00edcios institu\u00eddos por servidores que migrarem para o Regime de Previd\u00eancia Complementar, institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De in\u00edcio, gostaria de louvar e enaltecer a qualidade do voto proferido pelo eminente Ministro Benjamin Zymler, o qual adentrou com a profundidade requerida para assunto de t\u00e3o grande relev\u00e2ncia e repercuss\u00e3o social e financeira, como aludido em seu pronunciamento sobre a mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Consigno, desde logo, que acompanho Sua Excel\u00eancia no que tange aos entendimentos a serem fixados por este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, dada a exatid\u00e3o de sua express\u00e3o, que se extrai dos normativos examinados. Entretanto, consigno nesta Declara\u00e7\u00e3o de Voto abordagem jur\u00eddica que entendo n\u00e3o fora explicitada por nenhum dos pareceres ou pronunciamentos at\u00e9 o momento, e que julgo relevante expor, a fim de que n\u00e3o restem d\u00favidas sobre o esp\u00edrito daquela Lei e, consequentemente, das inova\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas ali trazidas, notadamente, no que tange ao chamado Benef\u00edcio Especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Desde a institui\u00e7\u00e3o da referida Lei tem o sistema jur\u00eddico pertinente padecido de lacunas que redundaram no levantamento de diversas d\u00favidas que este processo procurou esclarecer, a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o do conjunto das normas jur\u00eddicas, interpretadas de maneira sistem\u00e1tica como ocorreu no pronunciamento final da unidade instrutiva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em altera\u00e7\u00e3o legislativa mais recente, havida por meio da Lei 14.463, de 26 de outubro de 2022, procurou o legislador infraconstitucional suprir algumas dessas lacunas, notadamente, j\u00e1 tendo em vista recentes altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Emenda Constitucional 103, as quais constitu\u00edram novo marco para o sistema previdenci\u00e1rio brasileiro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em raz\u00e3o justamente das altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela referida Lei, que reabriu prazos para migra\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais ao Regime de Previd\u00eancia Complementar, Sua Excel\u00eancia, o Ministro Benjamin Zymler restituiu os autos \u00e0 Sefip, para novo pronunciamento, tendo em vista a superveni\u00eancia do fato jur\u00eddico relevante sobre o tema, por ela inaugurado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diante desse novo fato, a Sefip, que vinha se pronunciando nos autos pela incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o que se definiu em lei como Benef\u00edcio Especial, entendeu parcialmente superada a controv\u00e9rsia, passando a defender que tal benef\u00edcio possui natureza jur\u00eddica previdenci\u00e1ria <i>sui generis</i>, dada a op\u00e7\u00e3o realizada pelo legislador em n\u00e3o a considerar sujeita a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, fazendo-se a seguinte an\u00e1lise:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"11. (...) . Contudo, a Lei 14.463/2022 traz, em seguida, uma altera\u00e7\u00e3o crucial: </p><p>Art. 2\u00ba A Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</p><p>\"Art. 3\u00ba .............................................................................................................................................</p><p>..........................................................................................................................................................</p><p> (...) </p><p>\u00a7 6\u00ba O benef\u00edcio especial:</p><p>I - \u00e9 op\u00e7\u00e3o que importa ato jur\u00eddico perfeito;</p><p>II - ser\u00e1 calculado de acordo com as regras vigentes no momento do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>III - ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social;</p><p>IV - n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria; e</p><p>V - est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de imposto sobre a renda.</p><p class=\"list_Paragraph\">12. Como se v\u00ea, no que importa \u00e0 presente reaprecia\u00e7\u00e3o, a novel norma diz textualmente que o benef\u00edcio especial n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. No entanto, a norma n\u00e3o deixou assente qual a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial, ainda que em sua ementa tenha anunciado a altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o anterior para, entre outros objetivos, 'estabelecer a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial'. Depreende-se da norma que ela n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 natureza de verba previdenci\u00e1ria, ainda que <i>sui generis</i> - haja vista que a pr\u00f3pria lei reconhece essa vincula\u00e7\u00e3o, ao fixar o reajuste desta parcela ao <b>\u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social</b>, nos termos do seu art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, inciso III, da Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022; ademais, como amplamente defendido por esta Unidade T\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o anterior, a mencionada verba n\u00e3o tem natureza indenizat\u00f3ria, o que pode ser corroborado pela determina\u00e7\u00e3o legal de incid\u00eancia de imposto de renda sobre esta parcela, nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, inciso V, da Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022. </p><p class=\"list_Paragraph\">13. Esta Especializada tem se posicionado pela natureza jur\u00eddica de verba previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, e o fato de nela n\u00e3o incidir tal contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o modifica essa interpreta\u00e7\u00e3o, haja vista que a n\u00e3o incid\u00eancia tribut\u00e1ria de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre um benef\u00edcio n\u00e3o tem o cond\u00e3o de desnaturar a sua ess\u00eancia jur\u00eddica, sendo mera op\u00e7\u00e3o do legislador, a exemplo do que se v\u00ea disposto no art. 11, \u00a7 4\u00ba, da EC 103/2019 - o qual dispensa a incid\u00eancia da al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o valor da parcela dos proventos de aposentadoria e de pens\u00f5es que ent\u00e3o supere o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social. \u00c9 despiciendo repisar aqui a extensa argumenta\u00e7\u00e3o esposada nesse sentido, travada em oposi\u00e7\u00e3o a in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es em sentido contr\u00e1rio, at\u00e9 porque esse prof\u00edcuo debate encontra-se sintetizado nas manifesta\u00e7\u00f5es anteriores desta Especializada, e que constam dos autos (pe\u00e7as 6 e 102) , al\u00e9m de outras constantes do processo administrativo que originou a presente representa\u00e7\u00e3o (TC 007.768/2019-2, em apenso) . </p><p class=\"list_Paragraph\">14. O fato \u00e9 que o legislador p\u00e1trio fez a op\u00e7\u00e3o pela n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no benef\u00edcio especial. (...) .\" (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>Data v\u00eania</i> dessas infer\u00eancias realizadas pela Sefip, entendo que o que se depreendeu da novel altera\u00e7\u00e3o realizada, depreendeu-se de forma equivocada tanto em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da altera\u00e7\u00e3o legislativa, quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretendida natureza jur\u00eddica, pois essa foi expressamente definida como sendo de car\u00e1ter compensat\u00f3rio (nem sequer se cogitou do car\u00e1ter indenizat\u00f3rio, como fez crer o auditor) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Para perfeito entendimento, torna-se necess\u00e1rio recorrer \u00e0s origens da altera\u00e7\u00e3o legislativa, a fim de que se busque o correto e adequado alcance da norma pretendida pelo legislador.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De acordo com o art. 5\u00ba da Lei Complementar 95/1998, a Ementa de uma lei deve trazer o objeto dessa Lei. A Lei 14.463 de 26 de outubro de 2022, de fato traz em sua ementa, disposi\u00e7\u00e3o segundo a qual se evidencia que seu objeto s\u00e3o dois, entre os principais trazidos em seus artigos e par\u00e1grafos: <i>\"Disp\u00f5e sobre a reabertura do prazo para op\u00e7\u00e3o pelo regime de previd\u00eancia complementar e altera a Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, e a Lei n\u00ba 9.250, de 26 de dezembro de 1995, para adequ\u00e1-las \u00e0 Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 12 de novembro de 2019, </i><b><i>e estabelecer a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial</i></b><i>.\"</i> (destaquei) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Essa natureza jur\u00eddica \u00e9 revelada tanto pelo dispositivo segundo o qual aquele benef\u00edcio <i>\"V - n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria;\"</i> quanto pela pr\u00f3pria justifica\u00e7\u00e3o da sua proposi\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse sentido, n\u00e3o custa rememorar que a referida Lei constituiu lei de convers\u00e3o, tendo sido oriunda da proposi\u00e7\u00e3o inicial da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 2022. Referida Medida Provis\u00f3ria tamb\u00e9m continha a mesma previs\u00e3o de n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o Benef\u00edcio Especial, bem assim, recebeu a seguinte justifica\u00e7\u00e3o na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos - EM n\u00ba 00131/2022 ME de 17/5/2022, enviada ao Presidente da Rep\u00fablica pelo Ministro da Economia Paulo Guedes, cujo conjunto foi remetido para aprecia\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"14. A Medida Provis\u00f3ria ora proposta \u00e9 oportuna tamb\u00e9m para adequar a Lei n\u00ba 12.618, de 2012, \u00e0s mudan\u00e7as trazidas pela EC n\u00ba 103, de 2019, e <b>aos entendimentos da Advocacia Geral da Uni\u00e3o, exarados no processo 03154.004642/2018-50, e aprovados pelo Sr. Presidente da Rep\u00fablica</b>, em despacho publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, em 27 de maio de 2020, conforme explanado a seguir. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15. A EC n\u00ba 103, de 2019, alterou a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio de aposentadoria, devendo o servidor, para fazer jus a 100% da m\u00e9dia dos proventos, ter 40 anos de contribui\u00e7\u00e3o. Assim, como <b>o Benef\u00edcio Especial possui natureza estritamente compensat\u00f3ria</b>, voltando-se para reparar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o RPPS pelos servidores p\u00fablicos que fizeram a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio que esta altera\u00e7\u00e3o esteja espelhada no c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, para manter a simetria entre os benef\u00edcios.\" (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Resta claro da mensagem que a \"finalidade\" do referido Benef\u00edcio Especial \u00e9 \"reparar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o RPPS\". Se a finalidade \u00e9 \"repara\u00e7\u00e3o\", n\u00e3o resta d\u00favida ao elaborador da norma sobre a natureza \"compensat\u00f3ria\" do Benef\u00edcio Especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ora, cuidou-se, como visto, de sedimentar e pacificar o entendimento sobre a natureza jur\u00eddica do Benef\u00edcio Especial j\u00e1 assentado no referido processo 03154.004642/2018-50, que refletiu nada menos que o <b>Parecer JL - 03, de 18 de maio de 2020[footnoteRef:2] </b>do Advogado-Geral da Uni\u00e3o, que adotou, nos termos estabelecidos no Despacho do Consultor-Geral da Uni\u00e3o n\u00ba 00043/2020/GAB/CGU/AGU, no Despacho n\u00ba 00036/2020/DECOR/CGU/AGU e no Despacho n\u00ba 815/2019/DECOR/CGU/AGU, o Parecer n\u00ba 00100/2019/DECOR/CGU/AGU da Consultoria-Geral da Uni\u00e3o, seguindo-se \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. [2:  http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/AGU/Pareceres/2019-2022/PRC-JL-03-2020.htm ] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Como pode ser lido nesse parecer, os entendimentos firmados no processo 03154.004642/2018-50, que compuseram o <b>Parecer JL - 03, de 18 de maio de 2020</b> foram no sentido de que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"2. Consolide-se, por conseguinte, o entendimento no sentido de que o Benef\u00edcio Especial, de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, possui natureza estritamente compensat\u00f3ria, voltando-se para reparar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social/RPPS pelos servidores p\u00fablicos que fizeram a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma vez que esta op\u00e7\u00e3o enseja a percep\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pelo RPPS em valores necessariamente limitados ao teto dos benef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do Regime Geral de Previd\u00eancia Social/RGPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.  O car\u00e1ter compensat\u00f3rio do Benef\u00edcio Especial tamb\u00e9m se deduz da sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo, que se constitui, essencialmente, pela diferen\u00e7a entre as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 mudan\u00e7a do regime previdenci\u00e1rio, que foram utilizadas como base de c\u00e1lculo para as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias pagas pelo servidor p\u00fablico para o RPPS, e o teto dos valores dos benef\u00edcios pagos pelo RGPS, multiplicando-se pelo Fator de Convers\u00e3o (FC) , cujo valor \u00e9 encontrado a partir da quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetivamente recolhidas para o RPPS at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o. A atenta aprecia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados para a metodologia de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial revela que o legislador buscou estabelecer equ\u00e2nime repara\u00e7\u00e3o em favor do servidor que ingressou no Regime de Previd\u00eancia Complementar, considerando que, a partir da migra\u00e7\u00e3o de regime, os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios ser\u00e3o limitados ao teto do RGPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.  Fixada a natureza compensat\u00f3ria (e n\u00e3o previdenci\u00e1ria) do Benef\u00edcio Especial de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, resta inequ\u00edvoco que a sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo \u00e9 aquela vigente ao tempo da migra\u00e7\u00e3o do RPPS para o Regime de Previd\u00eancia Complementar de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ou seja, a natureza compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial enseja necessariamente a conclus\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 respaldo jur\u00eddico para superveniente modifica\u00e7\u00e3o das regras que delimitam seu valor, vigentes ao tempo da migra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.  A natureza sinalagm\u00e1tica da op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, associada aos preceitos da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da prote\u00e7\u00e3o constitucional ao ato jur\u00eddico perfeito e ao brocardo jur\u00eddico do <i>tempus regit actum</i> determinam que a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo vigente ao tempo da op\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00e3o do regime previdenci\u00e1rio) deve ser preservada para fins de pagamento do Benef\u00edcio Especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.  Por fim, quanto \u00e0s demais quest\u00f5es relacionadas ao Benef\u00edcio Especial, e na esteira das robustas raz\u00f5es jur\u00eddicas postas no Parecer ora acolhido, conclui-se que: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) \u00e9 devido o Benef\u00edcio Especial para aqueles que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata a Lei n\u00ba 12.618, de 2012 (3 de fevereiro de 2013) , e, que nele permaneceram sem perda do v\u00ednculo efetivo e optaram pelo referido regime de previd\u00eancia na forma do \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (inciso II do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) o valor do Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 equivalente a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data da mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es efetuadas no \u00e2mbito do RPPS da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , e o limite m\u00e1ximo estabelecido para os valores dos benef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do RGPS, multiplicada pelo Fator de Convers\u00e3o (\u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.218, de 2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, o numerador da fra\u00e7\u00e3o a que se refere a f\u00f3rmula posta no \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2010, correspondente ao \"Tc\", pode compreender as contribui\u00e7\u00f5es realizadas pelos regimes pr\u00f3prios dos demais entes subnacionais, considerando, precipuamente, que, ao conceder o benef\u00edcio, est\u00e1 a Uni\u00e3o autorizada a promover a compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os regimes pr\u00f3prios, na forma do \u00a7 9\u00ba do art. 201 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Nestes termos, entendimento contr\u00e1rio ensejaria a possibilidade de enriquecimento sem causa por parte da Uni\u00e3o. Isto \u00e9, haver\u00e1 locupletamento il\u00edcito caso a Uni\u00e3o promova a compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os regimes pr\u00f3prios e concomitantemente desconsidere no c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias revertidas para os regimes pr\u00f3prios dos demais entes federados;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">d) o valor do Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo RGPS (\u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">e) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, devem ser consideradas as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias efetivamente pagas a partir de julho de 1994 (\u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">f) o Benef\u00edcio Especial \u00e9 pago pela Uni\u00e3o, e n\u00e3o pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia dos servidores federais (\u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">g) o Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 pago por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o da aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte de que cuida o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e ser\u00e1 devido enquanto perdurar o pagamento dos mencionados benef\u00edcios (\u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">h) por n\u00e3o possuir natureza previd\u00eancia, n\u00e3o incide a contribui\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 18 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal sobre o Benef\u00edcio Especial previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, uma vez que a exa\u00e7\u00e3o referenciada se aplica sobre benef\u00edcios de ordem previdenci\u00e1ria, percebidos por aposentados e pensionistas do RPPS;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">i) o Benef\u00edcio Especial n\u00e3o se confunde com o direito acumulado de que cuida o art. 15 e 17 da Lei Complementar n\u00ba 109, de 2001;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">j) \u00e9 devido o pagamento do Benef\u00edcio Especial junto com o percebimento da gratifica\u00e7\u00e3o natalina das aposentadorias ou pens\u00f5es, na esteira do que \u00e9 explicitamente posto no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 10.618, de 2012;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">k) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, a contribui\u00e7\u00e3o incidente sobre a remunera\u00e7\u00e3o percebida na ativa a t\u00edtulo de gratifica\u00e7\u00e3o natalina deve ser considerada como contribui\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma para fins de fixa\u00e7\u00e3o do 'Tc' a que se refere \u00e0 sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo, de que cuida o \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">l) o c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial deve considerar as contribui\u00e7\u00f5es recolhidas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, n\u00e3o incluindo as contribui\u00e7\u00f5es destinadas ao regime de previd\u00eancia dos militares.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Resta claro, a meu ver, que n\u00e3o pode este Tribunal afastar-se da inten\u00e7\u00e3o legislativa e conferir interpreta\u00e7\u00e3o diferente daquela pretendida pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela iniciativa de lei, no caso, de Medida Provis\u00f3ria com for\u00e7a de Lei, bem assim, da chancela desses entendimentos pelos \u00f3rg\u00e3os legislativos do Congresso Nacional, que, nessa linha, indicaram expressamente na Ementa da Lei aprovada que se cuidava tamb\u00e9m de definir a natureza jur\u00eddica do Benef\u00edcio Especial, o que se deduz claramente haver sido alcan\u00e7ado com a expressa previs\u00e3o legal de n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria decorre diretamente da natureza \"n\u00e3o-previdenci\u00e1ria\" (compensat\u00f3ria) do Benef\u00edcio Especial. Fazer o racioc\u00ednio inverso para entender que, dada a n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o, sua natureza \u00e9 previdenci\u00e1ria <i>sui generis,</i> n\u00e3o est\u00e1 de acordo com o objetivo principal da Lei, expresso na mensagem de encaminhamento da Medida Provis\u00f3ria, com amparo no mencionado Parecer da AGU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Al\u00e9m do mais, como ressaltado pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado em seu Parecer:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Como se sabe, se houver, deve prevalecer interpreta\u00e7\u00e3o que preserve a constitucionalidade da lei interpretada. No caso vertente, para que esse objetivo seja alcan\u00e7ado basta concluir no sentido de que o benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022, n\u00e3o pode ser concedido no \u00e2mbito do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos. Vale dizer, o benef\u00edcio especial dever\u00e1 ser custeado com recursos do tesouro p\u00fablico, a favor de quem, a prop\u00f3sito, foram vertidas, sem forma\u00e7\u00e3o de reservas, as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias que ora justificam a cria\u00e7\u00e3o dessa complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria. Por conseguinte, a despesa correspondente n\u00e3o poder\u00e1 ser computada para efeito da verifica\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio econ\u00f4mico, financeiro ou atuarial do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Deve-se reconhecer que esse entendimento j\u00e1 poderia ser obtido a partir das disposi\u00e7\u00f5es contidas no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da mesma lei, \u00e0s quais vinha atribuindo valora\u00e7\u00e3o diversa, no sentido da determina\u00e7\u00e3o apenas da extens\u00e3o do benef\u00edcio especial - a mesma da aposentadoria ou da pens\u00e3o por morte - e n\u00e3o da sua origem. Sua interpreta\u00e7\u00e3o em confronto com a nova disposi\u00e7\u00e3o legal permite ver agora, por\u00e9m, sem nenhuma dificuldade, que o referido dispositivo legal fixa tamb\u00e9m o pagamento do benef\u00edcio especial de maneira externa e paralela ao pagamento dos benef\u00edcios concedidos pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos, sem impactar seus resultados, devendo ser honrado, portanto, com recursos pr\u00f3prios da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, manifesto-me de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 120, pp. 7-9, exceto no que diz respeito \u00e0 proposta contida na al\u00ednea \"b\", haja vista que a n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial \u00e9 op\u00e7\u00e3o legislativa adequada, regular e constitucional n\u00e3o por se tratar de rubrica dotada de natureza previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis, mas porque a Constitui\u00e7\u00e3o Federal imp\u00f5e a cobran\u00e7a do tributo t\u00e3o somente sobre os benef\u00edcios pagos pelo regime previdenci\u00e1rio pr\u00f3prio dos servidores, ao passo que o benef\u00edcio em tela dever\u00e1 ser pago com recursos do tesouro p\u00fablico.\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conclui o Sr. Subprocurador-Geral que o Benef\u00edcio Especial \u00e9 externo e paralelo aos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, de maneira que n\u00e3o prov\u00e9m dos fundos previdenci\u00e1rios, mas de recursos do Tesouro Nacional. Portanto, n\u00e3o pode ser equiparado a provendo previdenci\u00e1rio para fins de aplica\u00e7\u00e3o de custeio previdenci\u00e1rio. Em sentido semelhante, naquele processo administrativo mencionado na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos da MPV, cujo parecer foi aprovado pelo Despacho da Previd\u00eancia da Rep\u00fablica, <i>\"3. A Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional sustenta que o benef\u00edcio especial previsto na Lei n\u00ba 12.618, de 2012, </i><b><i>n\u00e3o se reveste de natureza previdenci\u00e1ria, por n\u00e3o cobrir nenhum risco social, mas de incentivo para membros e servidores que fizeram a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com car\u00e1ter compensat\u00f3rio</i></b><i> pelo montante de 'contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas pelo servidor federal sobre a totalidade de sua remunera\u00e7\u00e3o anteriormente \u00e0 op\u00e7\u00e3o expressamente manifestada\". 4.  Destaca ainda que </i><b><i>o pagamento do referido benef\u00edcio ser\u00e1 feito pela Uni\u00e3o (Tesouro Nacional) e n\u00e3o pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social da Uni\u00e3o - RPPS</i></b><i>, por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o da aposentadoria ou da pens\u00e3o por morte por este regime, perdurando enquanto estes estiverem sendo pagos.</i> (negritei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Logo, n\u00e3o sendo provento previdenci\u00e1rio, n\u00e3o pode ter natureza previdenci\u00e1ria <i>sui generis</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Devo mencionar ainda que em semelhante sentido concluiu o \u00f3rg\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria da Uni\u00e3o, a Receita Federal do Brasil, respons\u00e1vel por dar as devidas respostas ao tema por meio da <b>Solu\u00e7\u00e3o de Consulta n\u00ba 42 - Cosit, de 14 de fevereiro de 2019[footnoteRef:3]</b>, quando ainda em 2019 se lan\u00e7avam d\u00favidas sobre a natureza jur\u00eddica de tal benef\u00edcio. \u00c0quela \u00e9poca j\u00e1 se entendia, na referida Solu\u00e7\u00e3o de Consulta, que: [3:  http://normas.receita.fazenda.gov.br/sijut2consulta/link.action?visao=anotado&amp;idAto=98794 ] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"O benef\u00edcio especial de que trata o \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, possui contornos normativos que permitem caracteriz\u00e1-lo como sendo benef\u00edcio estatut\u00e1rio de natureza compensat\u00f3ria e n\u00e3o re\u00fane os elementos normativos necess\u00e1rios a caracteriz\u00e1-lo como um benef\u00edcio de natureza previdenci\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O benef\u00edcio especial n\u00e3o pode ser considerado ou equiparado a provento de aposentadoria ou pens\u00e3o, para fins de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de custeio previdenci\u00e1rio, n\u00e3o se encontrando sujeito \u00e0 incid\u00eancia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Plano de Seguridade Social do Servidor.</p><p>Dispositivos Legais: art. 40 da CF/1998; arts. 1\u00ba e 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012; art. 5\u00ba da Lei n\u00ba 10.887, de 2004; art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa RFB n\u00ba 1.332, de 2013; e Parecer n\u00ba 00093/2018/DECOR/CGU/AGU.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sabedor desses entendimentos foi que o Poder Executivo, respons\u00e1vel por remeter \u00e0 discuss\u00e3o a Reforma da Previd\u00eancia e tamb\u00e9m por criar as novas janelas de migra\u00e7\u00e3o nos anos de 2019 e de 2022, cuidou de apresentar em MPV e em Lei aprovada por convers\u00e3o, a natureza n\u00e3o previdenci\u00e1ria do Benef\u00edcio Especial, de sorte a n\u00e3o incidir a correspondente contribui\u00e7\u00e3o, caracterizando-o como benef\u00edcio de natureza compensat\u00f3ria, como indicado na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sua Excel\u00eancia, no voto disponibilizado aos eminentes pares, defende que o Benef\u00edcio Especial n\u00e3o possui natureza eminentemente compensat\u00f3ria e, dentre outros argumentos, aponta que a pr\u00f3pria Uni\u00e3o, provocada pelo eminente Relator, ao se manifestar na condi\u00e7\u00e3o de interessada teria afastado a natureza eminentemente compensat\u00f3ria do Benef\u00edcio Especial. No trecho transcrito, logo no primeiro par\u00e1grafo reproduzido, resta alinhavado que <i>\"Destaca-se que a concess\u00e3o do benef\u00edcio especial n\u00e3o teve apenas finalidade compensat\u00f3ria. Pretendeu-se com o benef\u00edcio instituir uma pol\u00edtica de incentivo aos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, a fim de que eles exercessem a op\u00e7\u00e3o de que trata o art. 40, \u00a7 16, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\"</i>, seguindo-se a partir da\u00ed considera\u00e7\u00f5es sobre a referida pol\u00edtica de incentivo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conforme se l\u00ea desse texto e do conjunto de pareceres exarados pela Consultoria-Geral da Uni\u00e3o, da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e das linhas precedentes deste meu voto, n\u00e3o se afasta, em nenhum momento, a natureza compensat\u00f3ria do aludido Benef\u00edcio Especial. A essa natureza soma-se o car\u00e1ter incentivador da institui\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio, de maneira que se tem, em realidade \u00e9 a soma  de uma natureza compensat\u00f3ria com um car\u00e1ter incentivador, trazendo a especificidade de tal novel rubrica financeira aos detentores do direito institu\u00eddo pela referida Lei, o qual se resguarda sob o manto jur\u00eddico do ato jur\u00eddico perfeito, dada a caracter\u00edstica negocial da troca do RPPS com paridade e integralidade, pelo RPC.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00c9 nesse sentido, tamb\u00e9m o Parecer BBL - 07/2022[footnoteRef:4], documento esse tamb\u00e9m produzido pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e acolhido pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, na forma do art. 41 Lei Complementar 75/1993: [4:  http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/AGU/Pareceres/2019-2022/PRC-BBL-07-2022.htm ] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"2. Por ser fator determinante para o deslinde das quest\u00f5es jur\u00eddicas em aprecia\u00e7\u00e3o, deve ser ratificado o entendimento da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o a respeito da natureza do benef\u00edcio especial de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n. 12.618, de 2012, o qual possui car\u00e1ter compensat\u00f3rio, e n\u00e3o previdenci\u00e1rio, bem como a impossibilidade jur\u00eddica de superveniente modifica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial vigente ao tempo da migra\u00e7\u00e3o para o Regime de Previd\u00eancia Complementar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3. Nestes termos, reitere-se o Parecer JL-03 no sentido de que 'o Benef\u00edcio Especial, de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, possui natureza estritamente compensat\u00f3ria, voltando-se para reparar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social/RPPS pelos servidores p\u00fablicos que fizeram a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma vez que esta op\u00e7\u00e3o enseja a percep\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pelo RPPS em valores necessariamente limitados ao teto dos benef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do Regime Geral de Previd\u00eancia Social/RGPS' (trecho do Despacho n. 43/2020/GAB/CGU/AGU, que integra o Parece JL-03) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4. Esta natureza compensat\u00f3ria, e n\u00e3o previdenci\u00e1ria, tamb\u00e9m se extrai da pr\u00f3pria f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial 'que se constitui, essencialmente, pela diferen\u00e7a entre as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 mudan\u00e7a do regime previdenci\u00e1rio, que foram utilizadas como base de c\u00e1lculo para as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias pagas pelo servidor p\u00fablico para o RPPS, e o teto dos valores dos benef\u00edcios pagos pelo RGPS, multiplicando-se pelo Fator de Convers\u00e3o (FC) , cujo valor \u00e9 encontrado a partir da quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetivamente recolhidas para o RPPS at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o. A atenta aprecia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados para a metodologia de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial revela que o legislador buscou estabelecer equ\u00e2nime repara\u00e7\u00e3o em favor do servidor que ingressou no Regime de Previd\u00eancia Complementar, considerando que, a partir da migra\u00e7\u00e3o de regime, os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios ser\u00e3o limitados ao teto do RGPS' (trecho do Despacho n. 43/2020/GAB/CGU/AGU, que integra o Parece JL-03) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5. A natureza compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial tamb\u00e9m pode ser deduzida a partir do que disp\u00f5e o \u00a7 8\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n. 12.618, de 2012, segundo o qual o exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o '\u00e9 irrevog\u00e1vel e irretrat\u00e1vel, n\u00e3o sendo devida pela Uni\u00e3o e suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas qualquer contrapartida referente ao valor dos descontos j\u00e1 efetuados sobre a base de contribui\u00e7\u00e3o acima do limite previsto no caput deste artigo' (vide igualmente par\u00e1grafo \u00fanico do art. 92 da Lei n. 13.328, de 2016) , ou seja, nestes casos de ingresso no Regime de Previd\u00eancia Complementar por servidores p\u00fablicos que j\u00e1 tinham contribu\u00eddo para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social, a \u00fanica repara\u00e7\u00e3o devida pela Uni\u00e3o ser\u00e1 o pagamento do benef\u00edcio especial, observada a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo fixada em lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6. Da natureza compensat\u00f3ria (e n\u00e3o previdenci\u00e1ria) do benef\u00edcio especial decorre, por corol\u00e1rio logicamente consequente, a impossibilidade jur\u00eddica de modifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo vigente ao tempo da migra\u00e7\u00e3o, uma vez que a import\u00e2ncia que ser\u00e1 devida a t\u00edtulo de repara\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias efetuadas para o RPPS, nos estritos termos estipulados pela lei, foi determinante para realiza\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o pelo servidor, ou seja, \"a natureza compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial enseja necessariamente a conclus\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 respaldo jur\u00eddico para superveniente modifica\u00e7\u00e3o das regras que delimitam seu valor, vigentes ao tempo da migra\u00e7\u00e3o. A natureza sinalagm\u00e1tica da op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, associada aos preceitos da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da prote\u00e7\u00e3o constitucional ao ato jur\u00eddico perfeito e ao brocardo jur\u00eddico do tempus regit actum determinam que a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo vigente ao tempo da op\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00e3o do regime previdenci\u00e1rio) deve ser preservada para fins de pagamento do Benef\u00edcio Especial\". (trecho do Despacho n. 43/2020/GAB/CGU/AGU, que integra o Parece JL-03) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7. Firme nestas premissas basilares, a colmata\u00e7\u00e3o da lacuna da Lei n. 12.618, de 2012, na forma proposta pelo Parecer n. 16/2022/DECOR/CGU/AGU, ora acolhido, parece escorreita, sistematicamente coerente e irrepar\u00e1vel. A respeito da percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial nas hip\u00f3teses de falecimento do servidor em atividade ou do aposentado, disp\u00f5e o \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da mencionada lei que 'O benef\u00edcio especial ser\u00e1 pago pelo \u00f3rg\u00e3o competente da Uni\u00e3o, por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto perdurar o benef\u00edcio pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina'.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8. De fato, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o trata explicitamente da forma de divis\u00e3o do benef\u00edcio especial nas hip\u00f3teses em que o instituidor da pens\u00e3o tenha mais de um dependente, nem tampouco h\u00e1 expresso regramento legal a respeito do montante devido a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial nas hip\u00f3teses em que h\u00e1 superveniente perda da condi\u00e7\u00e3o de dependente por parte de algum dos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o, o que enseja a aplica\u00e7\u00e3o da analogia e dos princ\u00edpios gerais de direito para colmata\u00e7\u00e3o da lacuna, consoante preconiza o art. 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do Direito Brasileiro (Decreto- Lei n. 4.657, de 1942) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9. Desta maneira, quanto \u00e0 primeira quest\u00e3o jur\u00eddica, relacionada \u00e0 forma de divis\u00e3o do benef\u00edcio especial, disp\u00f5e o art. 257 do C\u00f3digo Civil que 'Havendo mais de um devedor ou mais de um credor em obriga\u00e7\u00e3o divis\u00edvel, esta presume-se dividida em tantas obriga\u00e7\u00f5es, iguais e distintas, quantos os credores ou devedores', portanto, a import\u00e2ncia devida a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial deve ser repartida igualmente entre todos os benefici\u00e1rios da pens\u00e3o devida em raz\u00e3o do falecimento do servidor em atividade ou do aposentado, devendo ser pago o benef\u00edcio especial enquanto perdurar o pagamento da pens\u00e3o pelo RPPS, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10. Destaque-se, por pertinente, que esta forma de resolu\u00e7\u00e3o da lacuna coincide com a divis\u00e3o da pens\u00e3o devida no \u00e2mbito do RPPS, uma vez que o art. 218 da Lei n. 8.112, de 1990, disp\u00f5e que 'Ocorrendo habilita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios titulares \u00e0 pens\u00e3o, o seu valor ser\u00e1 distribu\u00eddo em partes iguais entre os benefici\u00e1rios habilitados'.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11. A respeito da segunda quest\u00e3o jur\u00eddica, que se relaciona \u00e0 import\u00e2ncia devida a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial nas hip\u00f3teses em que h\u00e1 superveniente perda da condi\u00e7\u00e3o de dependente por algum dos titulares da pens\u00e3o, observa-se que, no \u00e2mbito do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social, disp\u00f5e o art. 23, \u00a7 1\u00ba da Emenda Constitucional n. 103, de 2019, que as cotas por dependente em regra n\u00e3o ser\u00e3o revers\u00edveis aos demais nestes casos, ressalvada a hip\u00f3tese expressamente admitida na norma (nos casos em que o n\u00famero de dependentes remanescente \u00e9 igual ou superior a cinco) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12. Observa-se, n\u00e3o obstante, que a superveniente perda da condi\u00e7\u00e3o de dependente n\u00e3o repercute na import\u00e2ncia devida a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial, essencialmente porque, consoante j\u00e1 consolidado no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, este benef\u00edcio n\u00e3o possui car\u00e1ter previdenci\u00e1rio, desta forma a pens\u00e3o e o benef\u00edcio especial regem-se por regimes jur\u00eddicos distintos e espec\u00edficos e, portanto, o regramento posto no o art. 23, \u00a7 1\u00ba da Emenda Constitucional n. 103, de 2019, n\u00e3o se aplica ao benef\u00edcio especial. Nestas hip\u00f3teses o valor integral do benef\u00edcio deve permanecer inalterado e ser repartido igualmente entre os dependentes remanescentes por aus\u00eancia de expl\u00edcita previs\u00e3o legal em sentido diverso, bem como em raz\u00e3o da impossibilidade jur\u00eddica de altera\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de c\u00e1lculo dos valores devidos a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial, o qual n\u00e3o sofre qualquer repercuss\u00e3o em raz\u00e3o do n\u00famero de benefici\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13. Ou seja, ao contr\u00e1rio do que consta no art. 23, \u00a7 1\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 2019, a quantidade de dependentes \u00e9 absolutamente irrelevante para fins de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, o que se deduz de atenta leitura do art. 3\u00ba e seus par\u00e1grafos da Lei n. 12.618, de 2012, desta maneira, verifica-se que a superveniente altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dependentes nada repercute na f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14. Logo, considerando que, para fins de determinar a import\u00e2ncia devida a t\u00edtulo de pens\u00e3o, h\u00e1 expressa previs\u00e3o normativa que imp\u00f5e a n\u00e3o revers\u00e3o das cotas correspondentes em caso de perda superveniente da qualidade de dependente por parte de algum dos titulares do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio; considerando que a Lei n. 12.618, de 2012, \u00e9 omissa a respeito do tema no que se refere ao pagamento do benef\u00edcio especial; considerando que \"o benef\u00edcio especial n\u00e3o possui natureza previdenci\u00e1ria, \u00e9 benef\u00edcio estatut\u00e1rio de natureza compensat\u00f3ria' (Parecer JL-03) ; considerando que a quantidade de dependentes \u00e9 fator absolutamente irrelevante para a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial; e considerando que a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial vigente ao tempo da migra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser modificada; aplica-se na hip\u00f3tese o art. 114 do C\u00f3digo Civil, segundo o qual 'Os neg\u00f3cios jur\u00eddicos ben\u00e9ficos e a ren\u00fancia interpretam-se estritamente', por conseguinte, o valor do benef\u00edcio especial, integralmente considerado, n\u00e3o sofre qualquer modifica\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da perda superveniente da condi\u00e7\u00e3o de dependente por algum dos seus benefici\u00e1rios, devendo o montante (inc\u00f3lume) ser divido igualmente entre os dependentes remanescentes, ou seja a cota-parte do benef\u00edcio especial que cabia ao dependente que vier a perder esta condi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 revertida em favor dos demais benefici\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (...) \"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Assim, reafirmo, n\u00e3o se pode deixar de reconhecer o n\u00edtido car\u00e1ter compensat\u00f3rio especial conferido pelo legislador ao benef\u00edcio que, como o pr\u00f3prio nome indica, \u00e9 Benef\u00edcio Especial, sobre o qual n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, mas incide o Imposto de Renda e Proventos de Qualquer Natureza (art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, da Lei 12.618/2012, alterada pela Lei 14.463/2022) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por essas raz\u00f5es, entendo que <b>n\u00e3o</b> devem prevalecer os seguintes entendimentos propostos na instru\u00e7\u00e3o da Sefip, os quais se fundaram em suposta natureza jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, ainda que <i>sui generis</i>, e segundo os quais entendeu-se:</p><p class=\"list_Paragraph\"> \"b) firmar o entendimento de que o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica <i>sui generis</i> - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC;\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\"c.3) considerando que a rubrica paga a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial tem natureza previdenci\u00e1ria <i>sui generis</i>, a soma dessa rubrica com a parcela que se restringe ao teto do RGPS limita-se \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, por for\u00e7a do disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004;\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o ao item \"c.3\" retro, impende destacar que o racioc\u00ednio empreendido pela Sefip, acerca da limita\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo, s\u00f3 tem lugar se considerado tal Benef\u00edcio Especial como de natureza previdenci\u00e1ria, como defendido em sua instru\u00e7\u00e3o. <b>N\u00e3o o sendo, conforme aqui defendo, n\u00e3o se aplica a ele os dispositivos da Lei 10.887/2004, que trata justamente de proventos de aposentadoria</b>: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>\"Art. 1\u00ba Art. 1\u00ba </i><b><i>No c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria</i></b><i> dos servidores titulares de cargo efetivo de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federa l e no art. 2\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 19 de dezembro de 2003, ser\u00e1 considerada a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor aos regimes de previd\u00eancia a que esteve vinculado, correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>\u00a7 5\u00ba </i><b><i>Os proventos, calculados de acordo com o caput deste artigo</i></b><i>, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o ser inferiores ao valor do sal\u00e1rio-m\u00ednimo nem exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria.\"</i>. (destaquei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto ao item \"c.1\" da proposta da Sefip, a teor do que disp\u00f5e o \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, segundo o qual <i>\"\u00a7 5\u00ba O benef\u00edcio especial ser\u00e1 pago pelo \u00f3rg\u00e3o competente da Uni\u00e3o, por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto perdurar o benef\u00edcio pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina</i>.\",  penso que nova reda\u00e7\u00e3o poderia ser conferida, dada a natureza n\u00e3o previdenci\u00e1ria do Benef\u00edcio Especial, de sorte que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.1 - em vez de explicitar que o:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"c.1) servidor que migrou para o RPC e que possui direito ao BE, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil a integralidade do montante referente ao valor do benef\u00edcio especial, acrescido do valor calculado na forma do art. 23 da EC 103/2019;\"</p><p class=\"list_Paragraph\">2.2 - seja esclarecido que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"servidor que migrou para o Regime de Previd\u00eancia Complementar (RPC) e que possui direito ao Benef\u00edcio Especial (BE) , vindo a falecer em atividade ou ap\u00f3s a aposentadoria, instituir\u00e1 benef\u00edcio de pens\u00e3o por morte pago pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social  (RPPS) dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cujo valor ser\u00e1 calculado na forma do art. 23 da EC 103/2019, e, a esse montante, ser\u00e1 acrescido o valor integral do Benef\u00edcio Especial devido \u00e0quele servidor falecido, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, a ser pago com a pens\u00e3o por morte enquanto perdurar o benef\u00edcio (pens\u00e3o) pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina\";</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Entretanto, ao conhecer a posi\u00e7\u00e3o do Ministro-Relator Benjamin Zymler ante o voto disponibilizado nesta data, percebo, nesse ponto, que Sua Excel\u00eancia cuidou de todas essas quest\u00f5es, e, no que tange ao aludido item \"c.1\", trouxe a proposi\u00e7\u00e3o no sentido de firmar o entendimento de que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"9.1.2. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, e que possui direito ao benef\u00edcio especial, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil a mesma base de c\u00e1lculo prevista constitucionalmente para todos os servidores vinculados ao RPPS, sendo limitada, para fins de pagamento, no valor m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, devendo, ainda, perceber o benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012 em sua integralidade;\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Partindo dessa proposi\u00e7\u00e3o, entendo que possa ser aperfei\u00e7oada, uma vez que o Benef\u00edcio Especial tamb\u00e9m ser\u00e1 devido ao pensionista em caso de falecimento do servidor na inatividade, e \u00e9 preciso, a meu ver, deixar clara essa situa\u00e7\u00e3o, a fim de que n\u00e3o restem d\u00favidas interpretativas do comando do ac\u00f3rd\u00e3o. Sugiro, portanto, seja dada a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao referido item proposto:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"9.1.2. o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, e que possui direito ao benef\u00edcio especial, vindo a falecer em atividade <b>ou na inatividade</b>, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil a mesma base de c\u00e1lculo prevista constitucionalmente para todos os servidores vinculados ao RPPS, sendo limitada, para fins de pagamento, no valor m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, devendo, ainda, <b>o pensionista </b>perceber o benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012 em sua integralidade, <b>cujo valor ser\u00e1 pago com a pens\u00e3o por morte enquanto perdurar o benef\u00edcio (pens\u00e3o) pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012</b>;\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Assim, com essas contribui\u00e7\u00f5es acerca da natureza jur\u00eddica do Benef\u00edcio Especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, alterada pela Lei 14.463/2022, bem assim, com a sugest\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o indicada no para o caso da institui\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o, acompanho o eminente Ministro Benjamin Zymler em suas proposi\u00e7\u00f5es, mais uma vez louvando muit\u00edssimo a qualidade do voto trazido por sua Excel\u00eancia, e a lucidez no trato das quest\u00f5es que revelam inquietudes no mundo jur\u00eddico-administrativo, e que merecem as devidas respostas com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, contempladas pela seguran\u00e7a jur\u00eddica requerida \u00e0 mat\u00e9ria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.\t</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p>Ministro-Substituto</p><p class=\"footer\"/>", "ENTIDADE": " Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (26.994.558/0001-23); F\u00f3rum Nacional Permanente de Carreiras T\u00edpicas de Estado - Fonacate (10.407.434/0001-64).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03662720194\" target=\"_blank\">036.627/2019-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica constante \u00e0 pe\u00e7a 120 dos autos, nos seguintes termos:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>1.\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o autuada por esta Especializada, de ordem do Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro, ent\u00e3o Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com o objetivo de avaliar os crit\u00e9rios a serem aplicados aos proventos recebidos e aos benef\u00edcios institu\u00eddos por servidores que migraram para o Regime de Previd\u00eancia Complementar, institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012 (pe\u00e7a 1) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\tA quest\u00e3o em tela foi previamente submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de unidades t\u00e9cnicas deste Tribunal, nos autos do processo administrativo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/776820192\" target=\"_blank\">Processo 007.768/2019-2</a> (em apenso) . Em vista de n\u00e3o ter havido uma posi\u00e7\u00e3o un\u00e2nime acerca dos diversos pontos analisados, e considerando que a mat\u00e9ria em discuss\u00e3o transcende o interesse desta Corte de Contas - eis que o tema \u00e9 relevante a toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como par\u00e2metro de entendimento a ser observado nas concess\u00f5es de aposentadorias e pens\u00f5es -, o ent\u00e3o Presidente do TCU determinou a autua\u00e7\u00e3o de processo apartado para que o assunto fosse submetido \u00e0 minudente an\u00e1lise por parte desta Especializada. </i></p><p><i>3.\tA Lei 12.618/2012 foi editada para instituir o regime de previd\u00eancia complementar (RPC) para os servidores p\u00fablicos federais titulares de cargo efetivo. H\u00e1 trechos dessa norma (art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba a 8\u00ba e art. 22) que se referem ao que se denominou de benef\u00edcio especial (BE) , e que tem causado alguma perplexidade. Esse benef\u00edcio foi destinado aos servidores que, j\u00e1 sendo benefici\u00e1rios do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS) , manifestassem o desejo de migrar para o novo regime pr\u00f3prio limitado ao teto do RGPS, ou, ainda, aos servidores oriundos de outros entes da federa\u00e7\u00e3o, que ingressaram como titulares de cargo p\u00fablico efetivo da Uni\u00e3o a partir da institui\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia complementar, sem quebra de continuidade, desde que o outro ente da federa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tivesse institu\u00eddo o regime de previd\u00eancia complementar. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.\tAntes que a mat\u00e9ria fosse objeto da presente representa\u00e7\u00e3o, diversos \u00f3rg\u00e3os e pareceristas j\u00e1 haviam externado sua posi\u00e7\u00e3o. As manifesta\u00e7\u00f5es convergem para o entendimento de que o benef\u00edcio especial possui natureza jur\u00eddica de benef\u00edcio estatut\u00e1rio de natureza indenizat\u00f3ria, n\u00e3o reunindo os elementos normativos necess\u00e1rios a caracteriz\u00e1-lo como um benef\u00edcio de natureza previdenci\u00e1ria. Todas essas manifesta\u00e7\u00f5es foram analisadas e compiladas de forma resumida em instru\u00e7\u00e3o desta Especializada (pe\u00e7a 6, itens 34 a 39) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.\tNo que pese essas importantes vozes, esta Sefip concluiu que o benef\u00edcio especial tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica, constituindo parcela que ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) para, assim, formar os proventos dos servidores que a partir de ent\u00e3o estariam no RPC. Como consect\u00e1rios l\u00f3gicos desse entendimento-base, foram propostos os seguintes entendimentos secund\u00e1rios (pe\u00e7a 6, p. 22-25) : </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) caracterizada a natureza previdenci\u00e1ria p\u00fablica da rubrica de benef\u00edcio especial, imp\u00f5e-se a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o social, observando-se o quanto disposto no \u00a7 18 do art. 40 da CF/1988 - ou seja, devem ser somadas as duas rubricas previdenci\u00e1rias p\u00fablicas que comp\u00f5em os proventos, ent\u00e3o recebidas pelo servidor (parcela limitada ao teto do RGPS + BE) , descontando-se, contudo, o limite m\u00e1ximo do RGPS; sobre o res\u00edduo dessa opera\u00e7\u00e3o deve incidir a contribui\u00e7\u00e3o social, na forma preconizada pelo art. 11 da EC 103/2019;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) servidor que migrou para o RPC e que possui direito ao BE, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil a integralidade do montante referente ao valor do benef\u00edcio especial, acrescido do valor calculado na forma do art. 23 da EC 103/2019;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) caso o somat\u00f3rio do quanto percebido a t\u00edtulo de teto do RGPS com o benef\u00edcio especial extrapole o valor estabelecido como teto constitucional de remunera\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 haver a incid\u00eancia da rubrica denominada \"abate-teto\", para o devido ajuste do valor total do benef\u00edcio;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d) considerando que a rubrica paga a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial tem natureza previdenci\u00e1ria, a soma dessa rubrica com a parcela que se restringe ao teto do RGPS limita-se \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, por for\u00e7a do disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>e) a rubrica de proventos limitada ao RGPS deve receber o impacto de eventual proporcionaliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o completude do tempo normal previsto para a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos; quanto \u00e0 rubrica de benef\u00edcio especial, esta n\u00e3o deve ser proporcionalizada, pois n\u00e3o reflete qualquer expectativa futura, eis que calculada com base nas contribui\u00e7\u00f5es outrora recolhidas ao regime de previd\u00eancia p\u00fablica, tendo j\u00e1 sofrido a devida proporcionaliza\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>f) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar os fundamentos de aposentadoria que lhe forem mais favor\u00e1veis, sejam eles atinentes a regras de transi\u00e7\u00e3o ou a regras constitucionais especiais (art. 40, \u00a7 4\u00ba) , eis que o Regime Complementar de Previd\u00eancia n\u00e3o alterou o requisito temporal para a concess\u00e3o da aposentadoria ou para o recebimento do benef\u00edcio especial;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>g) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar o tempo de servi\u00e7o/contribui\u00e7\u00e3o referente a eventual per\u00edodo militar para fins de percep\u00e7\u00e3o da rubrica de benef\u00edcio especial, tendo em vista as novas disposi\u00e7\u00f5es trazidas pela EC 103/2019 quanto \u00e0 possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o entre os regimes previdenci\u00e1rios civil e militar; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>h) em face da compensa\u00e7\u00e3o financeira disposta no art. 201, \u00a7 9\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, as contribui\u00e7\u00f5es anteriores, vertidas nos regimes pr\u00f3prios previdenci\u00e1rios de outros entes, poder\u00e3o ser utilizadas para comporem a vari\u00e1vel \"Tc\", utilizada para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, desde que: i) n\u00e3o tenha ocorrido qualquer quebra de continuidade entre os diversos v\u00ednculos de servi\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o importando se o servidor, ent\u00e3o vinculado ao novel regime previdenci\u00e1rio da Uni\u00e3o, fixado no \u00a7 14, art. 40 da CF/1988, tenha ingressado em cargo p\u00fablico federal antes ou depois desse novo regime; e ii) o servidor origin\u00e1rio de outro ente da federa\u00e7\u00e3o, antes de assumir o cargo p\u00fablico federal, n\u00e3o estivesse vinculado a outro regime pr\u00f3prio complementar subnacional;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>i) da mesma forma que ocorre com os servidores p\u00fablicos em geral, tamb\u00e9m para os optantes do RPC o valor do abono de perman\u00eancia n\u00e3o poder\u00e1 ser superior ao valor da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, sendo necess\u00e1rio que os \u00f3rg\u00e3os pagadores promovam o ajuste no valor da rubrica concernente ao abono de perman\u00eancia, para adequ\u00e1-lo \u00e0 realidade de uma contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria menor, devendo tal acerto coincidir com a da data da migra\u00e7\u00e3o, promovendo-se a correspondente compensa\u00e7\u00e3o financeira em casos que n\u00e3o observaram essa peculiaridade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas aderiu integralmente \u00e0 proposta desta Especializada (pe\u00e7a 10) . Em face desse cen\u00e1rio, diversas entidades representativas de servidores solicitaram ingresso nos presentes autos, na condi\u00e7\u00e3o de interessadas. O Relator do feito, Ministro Benjamin Zymler, deferiu o ingresso de algumas delas, sendo que de algumas na condi\u00e7\u00e3o de amicus curiae (pe\u00e7a 56, p. 8) . Analisadas de forma minudente tais manifesta\u00e7\u00f5es, entendeu-se, na \u00faltima instru\u00e7\u00e3o desta Especializada (pe\u00e7a 102) , que o encaminhamento para a quest\u00e3o deveria ser integralmente mantido, conforme acima esposado, apenas considerando como recomend\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula TCU 249, para fins de registro, quanto \u00e0s parcelas anteriormente n\u00e3o tributadas, em vista da dificuldade interpretativa trazida pela novel normatiza\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.\tSubmetidos os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, este manteve sua ader\u00eancia \u00e0s conclus\u00f5es apresentadas por esta Unidade T\u00e9cnica, oferecendo um parecer que mereceria diversos destaques (pe\u00e7a 112) , n\u00e3o fosse pela superveni\u00eancia de um fato jur\u00eddico de grande relev\u00e2ncia para a quest\u00e3o. Trata-se do advento da Lei 14.463/2022, que disp\u00f5e sobre a reabertura do prazo para op\u00e7\u00e3o pelo regime de previd\u00eancia complementar e altera a Lei 12.618/2012 e a Lei 9.250/1995, para adequ\u00e1-las \u00e0 Emenda Constitucional 103/2019, al\u00e9m de estabelecer expressamente a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial. Foi nesse sentido que o Ministro-Relator proferiu o seguinte despacho (pe\u00e7a 117) :</i></p><p><i>Com fundamento no art. 11 da Lei 8.443/1992, determino o retorno dos presentes autos \u00e0 Sefip, para que a referida unidade t\u00e9cnica se manifeste acerca do advento da Lei 14.463, de 26 de outubro de 2022.</i></p><p><i>Ap\u00f3s nova manifesta\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica e do \u00f3rg\u00e3o ministerial, voltem-me os autos conclusos para julgamento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\tAcreditamos que foi em fun\u00e7\u00e3o da crucial altera\u00e7\u00e3o legislativa que ora emerge do processo legislativo que o Ministro-Relator se absteve de determinar a esta Unidade T\u00e9cnica a an\u00e1lise dos pedidos de ingresso como interessadas de diversas entidades (pe\u00e7as 106 a 111) , bem como das novas considera\u00e7\u00f5es juntadas aos autos por parte da Fonacate (pe\u00e7a 113) . Em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Ministro-Relator, passamos ao reexame do caso, desta feita \u00e0 luz da novel Lei 14.463/2022.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>9.\tA Lei 14.463/2022 reabre o prazo para a op\u00e7\u00e3o pelo RPC nos seguintes termos:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba Fica reaberto, at\u00e9 30 de novembro de 2022, o prazo para op\u00e7\u00e3o pelo regime de previd\u00eancia complementar de que trata o \u00a7 7\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o caput deste artigo \u00e9 irrevog\u00e1vel e irretrat\u00e1vel, e n\u00e3o ser\u00e1 devida pela Uni\u00e3o nem por suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nenhuma contrapartida referente ao valor dos descontos j\u00e1 efetuados sobre a base de contribui\u00e7\u00e3o acima do limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>10.\tEm seguida, a Lei 14.463/2022 provoca diversas altera\u00e7\u00f5es na norma que instituiu o RPC, a Lei 12.618/2012. Essas modifica\u00e7\u00f5es dizem respeito, essencialmente, a altera\u00e7\u00f5es na forma de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, fazendo uma clivagem entre aqueles que optarem pelo RPC at\u00e9 30 de novembro deste ano e aqueles que venham a optar por esse regime, em momento futuro, na hip\u00f3tese de o prazo de op\u00e7\u00e3o vir a ser reaberto. Vejamos: </i></p><p><i>Art. 2\u00ba A Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\"Art. 3\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba O benef\u00edcio especial ter\u00e1 como refer\u00eancia as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data de mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, e, na hip\u00f3tese de op\u00e7\u00e3o do servidor por averba\u00e7\u00e3o para fins de contagem rec\u00edproca, as contribui\u00e7\u00f5es decorrentes de regimes pr\u00f3prios de previd\u00eancia dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) , ou pelo \u00edndice que vier a substitu\u00ed-lo, e ser\u00e1 equivalente a:</i></p><p><i>I - para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022: a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es referidas neste par\u00e1grafo correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia de julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia, e o limite m\u00e1ximo a que se refere o caput deste artigo, multiplicada pelo fator de convers\u00e3o; ou</i></p><p><i>II - para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados a partir de 1\u00ba de dezembro de 2022, em novas aberturas de prazo de migra\u00e7\u00e3o, se houver: a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das remunera\u00e7\u00f5es referidas neste par\u00e1grafo correspondentes a 100% (cem por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia de julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia, e o limite m\u00e1ximo a que se refere o caput, multiplicada pelo fator de convers\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba O fator de convers\u00e3o a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo, cujo resultado \u00e9 limitado ao m\u00e1ximo de 1 (um) , ser\u00e1 calculado pela f\u00f3rmula FC = Tc/Tt, na qual:</i></p><p><i>I - FC: fator de convers\u00e3o;</i></p><p><i>II - Tc: quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>III - Tt:</i></p><p><i>a) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022:</i></p><p><i>1. igual a 455 (quatrocentos e cinquenta e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se homem;</i></p><p><i>2. igual a 390 (trezentos e noventa) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se mulher, ou servidor da Uni\u00e3o titular de cargo efetivo de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental; ou</i></p><p><i>3. igual a 325 (trezentos e vinte e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental, se mulher; e</i></p><p><i>b) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados a partir de 1\u00ba de dezembro de 2022, em novas aberturas de prazo de migra\u00e7\u00e3o, se houver: igual a 520 (quinhentos e vinte) .</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022, o fator de convers\u00e3o ser\u00e1 ajustado pelo \u00f3rg\u00e3o competente para a concess\u00e3o do benef\u00edcio quando, na forma prevista nas respectivas leis complementares, o tempo de contribui\u00e7\u00e3o exigido para concess\u00e3o da aposentadoria de servidor com defici\u00eancia, ou que exer\u00e7a atividade de risco, ou cujas atividades sejam exercidas sob condi\u00e7\u00f5es especiais que prejudiquem a sa\u00fade ou a integridade f\u00edsica, for inferior ao Tt de que trata a al\u00ednea \"a\" do inciso III do \u00a7 3\u00ba deste artigo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>11.\tEssas altera\u00e7\u00f5es em nada modificam a ess\u00eancia do entendimento j\u00e1 externado por esta Especializada, pois referem-se basicamente \u00e0 forma de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, sendo alheias \u00e0 sua natureza jur\u00eddica. Contudo, a Lei 14.463/2022 traz, em seguida, uma altera\u00e7\u00e3o crucial: </i></p><p><i>Art. 2\u00ba A Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\"Art. 3\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba O benef\u00edcio especial:</i></p><p><i>I - \u00e9 op\u00e7\u00e3o que importa ato jur\u00eddico perfeito;</i></p><p><i>II - ser\u00e1 calculado de acordo com as regras vigentes no momento do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p><i>III - ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social;</i></p><p><i>IV - n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria; e</i></p><p><i>V - est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de imposto sobre a renda.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12.\tComo se v\u00ea, no que importa \u00e0 presente reaprecia\u00e7\u00e3o, a novel norma diz textualmente que o benef\u00edcio especial n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. No entanto, a norma n\u00e3o deixou assente qual a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial, ainda que em sua ementa tenha anunciado a altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o anterior para, entre outros objetivos, \"estabelecer a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial\". Depreende-se da norma que ela n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 natureza de verba previdenci\u00e1ria, ainda que sui generis - haja vista que a pr\u00f3pria lei reconhece essa vincula\u00e7\u00e3o, ao fixar o reajuste desta parcela ao </i><b><i>\u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social</i></b><i>, nos termos do seu art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, inciso III, da Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022; ademais, como amplamente defendido por esta Unidade T\u00e9cnica na instru\u00e7\u00e3o anterior, a mencionada verba n\u00e3o tem natureza indenizat\u00f3ria, o que pode ser corroborado pela determina\u00e7\u00e3o legal de incid\u00eancia de imposto de renda sobre esta parcela, nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, inciso V, da Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13.\tEsta Especializada tem se posicionado pela natureza jur\u00eddica de verba previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, e o fato de nela n\u00e3o incidir tal contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o modifica essa interpreta\u00e7\u00e3o, haja vista que a n\u00e3o incid\u00eancia tribut\u00e1ria de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre um benef\u00edcio n\u00e3o tem o cond\u00e3o de desnaturar a sua ess\u00eancia jur\u00eddica, sendo mera op\u00e7\u00e3o do legislador, a exemplo do que se v\u00ea disposto no art. 11, \u00a7 4\u00ba, da EC 103/2019 - o qual dispensa a incid\u00eancia da al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o valor da parcela dos proventos de aposentadoria e de pens\u00f5es que ent\u00e3o supere o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social. \u00c9 despiciendo repisar aqui a extensa argumenta\u00e7\u00e3o esposada nesse sentido, travada em oposi\u00e7\u00e3o a in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es em sentido contr\u00e1rio, at\u00e9 porque esse prof\u00edcuo debate encontra-se sintetizado nas manifesta\u00e7\u00f5es anteriores desta Especializada, e que constam dos autos (pe\u00e7as 6 e 102) , al\u00e9m de outras constantes do processo administrativo que originou a presente representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/776820192\" target=\"_blank\">Processo 007.768/2019-2</a>, em apenso) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14.\tO fato \u00e9 que o legislador p\u00e1trio fez a op\u00e7\u00e3o pela n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no benef\u00edcio especial. Poder\u00edamos passar, a partir deste ponto, a discutir a inconstitucionalidade dessa op\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque um dispositivo avulso n\u00e3o tem o cond\u00e3o de, isoladamente, subverter o sistema jur\u00eddico vigente, alterando a natureza jur\u00eddica de um determinado instituto jur\u00eddico. Entretanto, deixaremos de faz\u00ea-lo pelos motivos que passaremos a expor. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>15.\t Em primeiro lugar, n\u00e3o cabe ao Tribunal de Contas discutir a constitucionalidade de lei em tela, exceto em situa\u00e7\u00f5es difusas que n\u00e3o guardem repercuss\u00e3o erga omnes. Como se sabe, a doutrina constitucional tem entendido que o Brasil adota o sistema jurisdicional de controle da constitucionalidade, o que significa que somente ao Poder Judici\u00e1rio \u00e9 dado declarar a inconstitucionalidade das leis e normas. Assim, temos que o verbete segundo o qual o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es, poder\u00e1 apreciar a constitucionalidade das leis e atos do Poder P\u00fablico (STF, S\u00famula 347) , deve ser interpretado restritivamente, e muito se tem discutido acerca do alcance dessa faculdade, em vista do desenho institucional conferido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Corte de Contas - o qual, no mais das vezes, acaba, ainda que por via reflexa, conferindo repercuss\u00e3o erga omnes a casos concretos. Fora de quest\u00e3o, entrementes, que n\u00e3o estamos diante de um caso concreto, mas de uma lei em tese, de modo que deve ficar afastada de plano qualquer discuss\u00e3o nesse processo acerca da constitucionalidade da novel norma, no sentido de extirp\u00e1-la do mundo jur\u00eddico.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.\tNada impediria, contudo, de o TCU, impossibilitado de posicionar-se pela inconstitucionalidade in abstrato de uma norma, se recusar a registrar os atos que entender desconformes com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorreu com a quest\u00e3o dos quintos. Adv\u00e9m aqui o segundo motivo que nos leva a abdicar do questionamento da constitucionalidade da norma em tela, consistente na inseguran\u00e7a jur\u00eddica que isso acarretaria aos optantes. Note-se que o quadro geral \u00e9 diferente da quest\u00e3o dos quintos, que configura uma situa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita e estanque, ao passo que a op\u00e7\u00e3o por um novo regime previdenci\u00e1rio \u00e9 tema presente e premente, que reclama o posicionamento mais firme poss\u00edvel do \u00f3rg\u00e3o de controle. H\u00e1 ainda o fato de esta Especializada ser voz dissonante e isolada quanto ao entendimento de que o benef\u00edcio especial tem natureza jur\u00eddica de verba previdenci\u00e1ria, s\u00f3 se fazendo acompanhar pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas que atua junto a este Tribunal. Assim, enfrentar, nestes autos, a quest\u00e3o da inconstitucionalidade da mat\u00e9ria poderia levar a um alongamento infrut\u00edfero das discuss\u00f5es, gerando inseguran\u00e7a jur\u00eddica aos optantes sem a contrapartida de uma poss\u00edvel revers\u00e3o de entendimento, ainda que decis\u00e3o ou norma futura venha a optar pela incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no benef\u00edcio especial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\tSeguindo com a an\u00e1lise, temos que o entendimento pela n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no benef\u00edcio especial repercute em maior extens\u00e3o apenas no item \"a\" externado no par\u00e1grafo 5 supra, o qual n\u00e3o mais constar\u00e1 da proposta, porquanto o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC. Todos os demais itens n\u00e3o sofrem maiores impactos com as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei 14.463/2022, a n\u00e3o ser quanto a pequenos ajustes no texto, em rela\u00e7\u00e3o a alguns deles. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\t A Lei 14.463/2022 finaliza dispondo sobre outras altera\u00e7\u00f5es da Lei 12.618/2012 e da Lei 9.250/1995, as quais em nada repercutem no benef\u00edcio especial. Veja-se: </i></p><p><i>Art. 2\u00ba A Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\"Art. 4\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba A Funpresp-Exe, a Funpresp-Leg e a Funpresp-Jud:</i></p><p><i>I - ser\u00e3o estruturadas na forma de funda\u00e7\u00e3o, com personalidade jur\u00eddica de direito privado;</i></p><p><i>II - gozar\u00e3o de autonomia administrativa, financeira e gerencial; e</i></p><p><i>III - ter\u00e3o sede e foro no Distrito Federal.</i></p><p><i>...............................................................................................................................................\" (NR) </i></p><p><i>\"Art. 5\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 8\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o e as vantagens de qualquer natureza dos membros das diretorias executivas das entidades fechadas de previd\u00eancia complementar ser\u00e3o estabelecidas pelos seus conselhos deliberativos, em valores compat\u00edveis com os n\u00edveis prevalecentes no mercado de trabalho para profissionais de graus equivalentes de forma\u00e7\u00e3o profissional e de especializa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>...............................................................................................................................................\" (NR) </i></p><p><i>\"Art. 8\u00ba As entidades fechadas de que trata o art. 4\u00ba desta Lei, observado o disposto nesta Lei e nas Leis Complementares n\u00ba s 108, de 29 de maio de 2001, e 109, de 29 de maio de 2001, submetem-se \u00e0s demais normas de direito p\u00fablico exclusivamente no que se refere \u00e0:</i></p><p><i>I - submiss\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal sobre licita\u00e7\u00e3o e contratos administrativos aplic\u00e1vel \u00e0s empresas p\u00fablicas e \u00e0s sociedades de economia mista;</i></p><p><i>...............................................................................................................................................\" (NR) </i></p><p><i>\"Art. 11. ...........................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba As transfer\u00eancias referidas no caput deste artigo incluir\u00e3o:</i></p><p><i>I - as contratadas pelo servidor para cobertura de riscos de invalidez ou morte; e</i></p><p><i>II - as referidas no \u00a7 4\u00ba do art. 16 desta Lei.\" (NR) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba A Lei n\u00ba 9.250, de 26 de dezembro de 1995, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\"Art. 4\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>VII - as contribui\u00e7\u00f5es para as entidades fechadas de previd\u00eancia complementar de que trata o \u00a7 15 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cujo \u00f4nus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benef\u00edcios complementares assemelhados aos da Previd\u00eancia Social.</i></p><p><i>...............................................................................................................................................\" (NR) </i></p><p><i>\"Art. 8\u00ba .............................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>II - ....................................................................................................................................................</i></p><p><i>..........................................................................................................................................................</i></p><p><i>i)  \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es para as entidades fechadas de previd\u00eancia complementar de que trata o \u00a7 15 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cujo \u00f4nus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benef\u00edcios complementares assemelhados aos da Previd\u00eancia Social.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\tEm sede de representa\u00e7\u00e3o autuada por esta Especializada, de ordem do ent\u00e3o Presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com o objetivo de avaliar os crit\u00e9rios a serem aplicados aos proventos recebidos e aos benef\u00edcios institu\u00eddos por servidores que migraram para o Regime de Previd\u00eancia Complementar, institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, foi solicitada uma nova avalia\u00e7\u00e3o a esta Especializada, em face do advento da Lei 14.463/2022, que disp\u00f5e sobre a reabertura do prazo para op\u00e7\u00e3o pelo regime de previd\u00eancia complementar e, entre outras disposi\u00e7\u00f5es, altera diversos dispositivos da lei instituidora desse regime. Ap\u00f3s an\u00e1lise, prop\u00f5e-se entendimento no sentido de que o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC. Prop\u00f5e-se, adicionalmente, pelos fundamentos acima j\u00e1 esposados nesta instru\u00e7\u00e3o, pequenos ajustes na reda\u00e7\u00e3o em alguns dos demais entendimentos desta Unidade T\u00e9cnica, conforme nova proposta de encaminhamento. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>20.\tEm face de todo o exposto, com fulcro no art. 157 do Regimento Interno do TCU, e, ainda, considerando os reflexos que a Lei 14.463/2022 acarretou \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 6, prop\u00f5e-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos de admissibilidade previstos no artigo 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU (conforme exame de admissibilidade \u00e0 pe\u00e7a 6) , para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) firmar o entendimento de que o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) como consect\u00e1rios l\u00f3gicos do entendimento-base esposado no item anterior, firmar os seguintes entendimentos secund\u00e1rios: </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.1) servidor que migrou para o RPC e que possui direito ao BE, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil a integralidade do montante referente ao valor do benef\u00edcio especial, acrescido do valor calculado na forma do art. 23 da EC 103/2019;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.2) caso o somat\u00f3rio do quanto percebido a t\u00edtulo de teto do RGPS com o benef\u00edcio especial extrapole o valor estabelecido como teto constitucional de remunera\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 haver a incid\u00eancia da rubrica denominada \"abate-teto\", para o devido ajuste do valor total do benef\u00edcio;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.3) considerando que a rubrica paga a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial tem natureza previdenci\u00e1ria sui generis, a soma dessa rubrica com a parcela que se restringe ao teto do RGPS limita-se \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, por for\u00e7a do disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.4) a rubrica de proventos limitada ao RGPS deve receber o impacto de eventual proporcionaliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o completude do tempo normal previsto para a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos; quanto \u00e0 rubrica de benef\u00edcio especial, esta n\u00e3o deve ser proporcionalizada, pois n\u00e3o reflete qualquer expectativa futura, eis que calculada com base nas contribui\u00e7\u00f5es outrora recolhidas ao regime de previd\u00eancia p\u00fablica, tendo j\u00e1 sofrido a devida proporcionaliza\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.5) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar os fundamentos de aposentadoria que lhe forem mais favor\u00e1veis, sejam eles atinentes a regras de transi\u00e7\u00e3o ou a regras constitucionais especiais (art. 40, \u00a7 4\u00ba) , eis que o Regime Complementar de Previd\u00eancia n\u00e3o alterou o requisito temporal para a concess\u00e3o da aposentadoria ou para o recebimento do benef\u00edcio especial;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.6) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar o tempo de servi\u00e7o/contribui\u00e7\u00e3o referente a eventual per\u00edodo militar para fins de percep\u00e7\u00e3o da rubrica de benef\u00edcio especial, tendo em vista as novas disposi\u00e7\u00f5es trazidas pela EC 103/2019 quanto \u00e0 possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o entre os regimes previdenci\u00e1rios civil e militar; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.7) em face da compensa\u00e7\u00e3o financeira disposta no art. 201, \u00a7 9\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, as contribui\u00e7\u00f5es anteriores, vertidas nos regimes pr\u00f3prios previdenci\u00e1rios de outros entes, ao serem utilizadas para comporem a vari\u00e1vel \"Tc\" junto ao c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, dever\u00e3o observar o seguinte: i) n\u00e3o ter ocorrido qualquer quebra de continuidade entre os diversos v\u00ednculos de servi\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o importando que o servidor, ent\u00e3o vinculado ao novel regime previdenci\u00e1rio da Uni\u00e3o, fixado no \u00a7 14, art. 40 da CF/1988, tenha ingressado em cargo p\u00fablico federal antes ou depois desse novo regime; e ii) o servidor origin\u00e1rio de outro ente da federa\u00e7\u00e3o, antes de assumir o cargo p\u00fablico federal, n\u00e3o estivesse vinculado a outro regime pr\u00f3prio complementar subnacional;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c.8) da mesma forma que ocorre com os servidores p\u00fablicos em geral, tamb\u00e9m para os optantes do RPC o valor do abono de perman\u00eancia n\u00e3o poder\u00e1 ser superior ao valor da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, sendo necess\u00e1rio que os \u00f3rg\u00e3os pagadores promovam o ajuste no valor da rubrica concernente ao abono de perman\u00eancia, para adequ\u00e1-lo \u00e0 realidade de uma contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria menor, devendo tal acerto coincidir com a da data da migra\u00e7\u00e3o, promovendo-se a correspondente compensa\u00e7\u00e3o financeira em casos que n\u00e3o observaram essa peculiaridade;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>d) com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, dar conhecimento da decis\u00e3o que vier a ser tomada, para que sejam adotadas as medidas pertinentes, aos \u00f3rg\u00e3os centrais de gest\u00e3o de pessoal dos Poderes da Rep\u00fablica, a saber: \u00e0 Casa Civil e ao Minist\u00e9rio da Economia; \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal; ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a; e ao Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>e) submeter os autos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em cumprimento ao Despacho de pe\u00e7a 117;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>f) arquivar os presentes autos, com fundamento no art. 169, inciso V do RI/TCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se parcialmente de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aduzindo o seguinte:</p><p><i>\"Manifestei-me anteriormente \u00e0s pe\u00e7as 10 e 112, ocasi\u00f5es nas quais endossei as propostas da Sefip \u00e0s pe\u00e7as 6 e 102, respectivamente. Em decorr\u00eancia do despacho \u00e0 pe\u00e7a 117, os autos retornaram \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que se manifestasse acerca do advento da Lei 14.463, de 26 de outubro 2022, com nova oportunidade de pronunciamento por este \u00f3rg\u00e3o ministerial.</i></p><p><i>Atendendo \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de V. Exa., a Sefip, na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120, bem observou que a nova lei n\u00e3o cont\u00e9m disposi\u00e7\u00f5es que modifiquem a ess\u00eancia do entendimento j\u00e1 externado nas oportunidades anteriores em que se manifestou, exceto pela previs\u00e3o textual no sentido de que o benef\u00edcio especial \"n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria\".</i></p><p><i>Tal previs\u00e3o, de acordo com a Sefip, n\u00e3o teria o cond\u00e3o de, por si s\u00f3, descaracterizar a natureza previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, tantas vezes j\u00e1 afirmada e reafirmada por aquela unidade t\u00e9cnica (com apoio deste representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico) . Depreende-se da mesma norma, pelo contr\u00e1rio, conforme argumenta o auditor encarregado da instru\u00e7\u00e3o, a confirma\u00e7\u00e3o dessa natureza previdenci\u00e1ria, ainda que sui generis, dado o fato de que ela fixa o reajuste da mencionada parcela pelo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social, bem assim ante a patente descaracteriza\u00e7\u00e3o de eventual natureza indenizat\u00f3ria, determinada pela incid\u00eancia sobre ela de imposto de renda.</i></p><p><i>Nesse contexto, uma vez que originalmente a unidade t\u00e9cnica firmara o entendimento de que, observando-se o quanto disposto no \u00a7 18 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a natureza previdenci\u00e1ria p\u00fablica da rubrica benef\u00edcio especial impunha a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o social, a instru\u00e7\u00e3o passa a vislumbrar a possibilidade de discutir a inconstitucionalidade da op\u00e7\u00e3o legislativa pela n\u00e3o cobran\u00e7a do tributo. Deixa, no entanto, de assim proceder em raz\u00e3o de n\u00e3o caber ao TCU exercer controle de constitucionalidade em abstrato da norma, com efic\u00e1cia erga omnes, compet\u00eancia exclusiva do Poder Judici\u00e1rio.</i></p><p><i>Diante dessa limita\u00e7\u00e3o, o auditor encarregado da instru\u00e7\u00e3o lembra a possibilidade de o TCU exercer o controle de constitucionalidade nos casos concretos, de modo a recusar registro aos atos que entender desconformes \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Ato cont\u00ednuo, por\u00e9m, desiste de questionar a constitucionalidade da norma em tela ante a inseguran\u00e7a jur\u00eddica que o procedimento acarretaria aos servidores que realizassem a op\u00e7\u00e3o pelo novo sistema previdenci\u00e1rio, bem assim ante o fato de seu entendimento vir consistindo em voz dissonante e isolada, acompanhada t\u00e3o somente por este Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</i></p><p><i>Por fim, a Sefip, ante essas considera\u00e7\u00f5es, encaminha a altera\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es por ela lan\u00e7adas \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 22-25, de modo a, no lugar de propor entendimento no sentido de que a caracteriza\u00e7\u00e3o \"da natureza previdenci\u00e1ria p\u00fablica da rubrica de benef\u00edcio especial\" imp\u00f5e \"a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o social\", propor que o TCU firme \"o entendimento de que o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC\".</i></p><p><i>Concordo com a Sefip quanto a considerar que o advento da Lei 14.463, de 26 de outubro 2022, implica a necessidade de promover a altera\u00e7\u00e3o da proposta por ela formulada anteriormente, com a qual manifestei anu\u00eancia. Concordo tamb\u00e9m que, a partir da nova lei, deve-se admitir que \u00e9 regular e adequado o procedimento de n\u00e3o fazer incidir contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial e ainda endosso a conclus\u00e3o sobre a impossibilidade de o TCU declarar a inconstitucionalidade do dispositivo legal correspondente. Divirjo, por\u00e9m, quanto aos fundamentos que levaram a unidade t\u00e9cnica a essas conclus\u00f5es.</i></p><p><i>Tal como a unidade t\u00e9cnica, considero incontest\u00e1vel, ante a disposi\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 18 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o fato de que n\u00e3o se pode instituir, \u00e0s custas do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos, proventos de aposentadoria isentos de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria que superem o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social - nem mesmo a t\u00edtulo de complementa\u00e7\u00e3o, como demonstrei nos pareceres anteriores.</i></p><p><i>Endosso, igualmente, a conclus\u00e3o sobre j\u00e1 n\u00e3o ser mais cab\u00edvel alguma d\u00favida sobre a natureza previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, a qual revelou-se de maneira incontest\u00e1vel e definitiva nas interven\u00e7\u00f5es anteriores da Sefip e nos dois pronunciamentos que ofereci nos autos. N\u00e3o h\u00e1 nada a acrescentar quanto a isso, nem mesmo alguma suposta natureza sui generis.</i></p><p><i>Ao contr\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica, por\u00e9m, n\u00e3o extraio da combina\u00e7\u00e3o das assertivas acima a inconstitucionalidade do dispositivo legal que determina a n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial - cujo questionamento, como visto, foi evitado apenas por pragmatismo.</i></p><p><i>Como se sabe, se houver, deve prevalecer interpreta\u00e7\u00e3o que preserve a constitucionalidade da lei interpretada. No caso vertente, para que esse objetivo seja alcan\u00e7ado basta concluir no sentido de que o benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022, n\u00e3o pode ser concedido no \u00e2mbito do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos. Vale dizer, o benef\u00edcio especial dever\u00e1 ser custeado com recursos do tesouro p\u00fablico, a favor de quem, a prop\u00f3sito, foram vertidas, sem forma\u00e7\u00e3o de reservas, as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias que ora justificam a cria\u00e7\u00e3o dessa complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria. Por conseguinte, a despesa correspondente n\u00e3o poder\u00e1 ser computada para efeito da verifica\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio econ\u00f4mico, financeiro ou atuarial do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos.</i></p><p><i>Deve-se reconhecer que esse entendimento j\u00e1 poderia ser obtido a partir das disposi\u00e7\u00f5es contidas no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da mesma lei, \u00e0s quais vinha atribuindo valora\u00e7\u00e3o diversa, no sentido da determina\u00e7\u00e3o apenas da extens\u00e3o do benef\u00edcio especial - a mesma da aposentadoria ou da pens\u00e3o por morte - e n\u00e3o da sua origem. Sua interpreta\u00e7\u00e3o em confronto com a nova disposi\u00e7\u00e3o legal permite ver agora, por\u00e9m, sem nenhuma dificuldade, que o referido dispositivo legal fixa tamb\u00e9m o pagamento do benef\u00edcio especial de maneira externa e paralela ao pagamento dos benef\u00edcios concedidos pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos, sem impactar seus resultados, devendo ser honrado, portanto, com recursos pr\u00f3prios da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>Ante o exposto, manifesto-me de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 120, pp. 7-9, exceto no que diz respeito \u00e0 proposta contida na al\u00ednea \"b\", haja vista que a n\u00e3o incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial \u00e9 op\u00e7\u00e3o legislativa adequada, regular e constitucional n\u00e3o por se tratar de rubrica dotada de natureza previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis, mas porque a Constitui\u00e7\u00e3o Federal imp\u00f5e a cobran\u00e7a do tributo t\u00e3o somente sobre os benef\u00edcios pagos pelo regime previdenci\u00e1rio pr\u00f3prio dos servidores, ao passo que o benef\u00edcio em tela dever\u00e1 ser pago com recursos do tesouro p\u00fablico.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Thailine Maiara Lustosa da Cruz (34.206/OAB-DF), Deyr Jose Gomes Junior (6.066/OAB-DF) e outros, representando Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no DF; Thiago Linhares de Moraes Bastos (53.121/OAB-DF), Susana Botar Mendonca (44.800/OAB-DF) e outros, representando F\u00f3rum Nacional Permanente de Carreiras T\u00edpicas de Estado - Fonacate; Adriana Ponte Lopes Siqueira (41.476/OAB-DF), representando Associa\u00e7\u00e3o dos Ju\u00edzes Federais do Brasil; Diego Monteiro Cherulli (37.905/OAB-DF), representando Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho Sinait; Noa Piata Bassfeld Gnata (54979/OAB-PR) e Tiago Coelho Oliveira (88.791/OAB-PR), representando Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Magistrados da Justi\u00e7a do Trabalho; Marcelo Bayeh (270.889/OAB-SP), representando Unafisco Nacional - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores-fiscais da Receita Federal do Brasil; Marcelo Ant\u00f4nio Rodrigues Viegas (18.503/OAB-DF), representando Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do DF e Territ\u00f3rios; Abaete de Paula Mesquita (129092/OAB-RJ) e Hivyelle Rosane Brandao Cruz de Oliveira (119748/OAB-RJ), representando Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica; Vanessa Achtschin Soares da Silva (22.523/OAB-DF), Alessandra Damian Cavalcanti (17.717/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Analistas-Tribut\u00e1rios da Receita Federal do Brasil.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado e Cristina Machado da Costa e Silva (manifesta\u00e7\u00e3o oral).", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. REGIME JUR\u00cdDICO DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS QUE OPTARAM PELA LIMITA\u00c7\u00c3O DOS RESPECTIVOS BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS DO RPPS NO VALOR EQUIVALENTE AO TETO DO RGPS, NOS TERMOS DO \u00a7 18 DO ART. 40 DA CF/1988. REGIME JUR\u00cdDICO DO BENEF\u00cdCIO ESPECIAL INSTITU\u00cdDO POR MEIO DA LEI 12.618/2012. DETERMINA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA JUR\u00cdDICA DA REFERIDA VANTAGEM. DIVERG\u00caNCIA DE ENTENDIMENTO QUANTO A QUESTIONAMENTOS SURGIDOS NO \u00c2MBITO DA DIRETORIA DE PAGAMENTO DE PESSOAL DESTE TRIBUNAL (DIPAG). DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TRIBUNAL NO SENTIDO DE SE CONFERIR ASPECTO MAIS ABRANGENTE \u00c0S QUEST\u00d5ES ANALISADAS, TENDO EM VISTA A RELEV\u00c2NCIA E A NATUREZA DA MAT\u00c9RIA. CONHECIMENTO DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais deste Tribunal (Sefip) , por determina\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia desta Corte, tendo em vista a exist\u00eancia de diverg\u00eancias de entendimento quanto \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados pela Diretoria de Pagamento de Pessoal (Dipag) para o pagamento dos proventos de aposentadoria ou de pens\u00e3o institu\u00eddos por servidores deste Tribunal que realizaram a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">1.1.\tEntendeu Sua Excel\u00eancia, na ocasi\u00e3o, que a mat\u00e9ria em discuss\u00e3o neste processo <i>\"transcende o interesse do Tribunal, sendo relevante para a toda Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como par\u00e2metro de entendimento a ser observado nos processos de aposentadorias e pens\u00f5es\"</i>. Manifestando, desde j\u00e1, a minha concord\u00e2ncia com o referido entendimento e entendendo que as quest\u00f5es ora submetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o se referem a atos concretos j\u00e1 praticados e/ou que v\u00eam sendo praticados pelo \u00f3rg\u00e3o de pessoal deste Tribunal, entendo que a presente representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida e apreciada no seu m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>I - Introdu\u00e7\u00e3o (contextualiza\u00e7\u00e3o e quadro normativo aplic\u00e1vel) </b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">2.\tA Emenda Constitucional 41, de 19 de dezembro de 2003, introduziu diversas modifica\u00e7\u00f5es no Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social dos servidores p\u00fablicos federais (RPPS) , dentre elas a altera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria e a forma de reajustamento do benef\u00edcio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">3.\tEm face do car\u00e1ter contributivo introduzido no <b>caput </b>do art. 40 da CF/1988, pela Emenda Constitucional 20/1988, posteriormente ratificado pela EC 41/2003, os proventos de aposentadoria passaram a ser calculados considerando-se as remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao respectivo regime de previd\u00eancia, ou seja, com fundamento no sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o do servidor, tal como h\u00e1 muito j\u00e1 ocorria no Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) . Confira-se:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 40. Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo e solid\u00e1rio, mediante contribui\u00e7\u00e3o do respectivo ente p\u00fablico, dos servidores ativos e inativos e dos pensionistas, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo.\" </i> (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 41, 19.12.2003) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">4.\tO reajustamento dos benef\u00edcios, por sua vez, passou a ter seus crit\u00e9rios fixados em lei, os quais dever\u00e3o assegurar, em car\u00e1ter permanente, o seu valor real, preservando-se o equil\u00edbrio financeiro e atuarial do regime, princ\u00edpio este tamb\u00e9m introduzido no <b>caput</b> do art. 40 da CF/1988 pela referida emenda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">5.\tVeja-se, a prop\u00f3sito, a nova reda\u00e7\u00e3o dada aos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 8\u00ba e a inclus\u00e3o do \u00a7 17 ao art. 40 da CF/1988:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"\u00a7 3\u00ba. Para o c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria, por ocasi\u00e3o da sua concess\u00e3o, ser\u00e3o consideradas as remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor aos regimes de previd\u00eancia de que tratam este artigo e o art. 201, na forma da lei.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 8\u00ba \u00c9 assegurado o reajustamento dos benef\u00edcios para preservar-lhes, em car\u00e1ter permanente, o valor real, conforme crit\u00e9rios estabelecidos em lei.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 17. Todos os valores de remunera\u00e7\u00e3o considerados para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio previsto no \u00a7 3\u00b0 ser\u00e3o devidamente atualizados, na forma da lei.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">6.\tA partir, ent\u00e3o, da publica\u00e7\u00e3o da referida emenda constitucional, ocorrida em 31/12/2003, os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios a serem concedidos pelo RPPS deixaram de ter como par\u00e2metro de c\u00e1lculo a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o percebida pelo servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, o que se convencionou chamar de integralidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">7.\tTamb\u00e9m deixaram os proventos de serem revistos, na mesma propor\u00e7\u00e3o e na mesma data, sempre que se modificar a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores em atividade, estendendo-se-lhes quaisquer benef\u00edcios ou vantagens posteriormente concedidos aos servidores em atividade, inclusive quando decorrentes da transforma\u00e7\u00e3o ou reclassifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o em que se deu a aposentadoria, na forma da lei, ou seja, deu-se fim \u00e0 paridade entre os servidores ativos e inativos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">8.\tOutrossim, com vistas a regulamentar a aplica\u00e7\u00e3o dos referidos dispositivos constitucionais, foi editada a Lei 10.887, de 18 de junho de 2004, que, no tocante ao c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria e a forma de reajustamento do benef\u00edcio, estabeleceu o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 1\u00ba. No c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria dos servidores titulares de cargo efetivo de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federa l e no art. 2\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 19 de dezembro de 2003, ser\u00e1 considerada a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor aos regimes de previd\u00eancia a que esteve vinculado, correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 1\u00ba. As remunera\u00e7\u00f5es consideradas no c\u00e1lculo do valor inicial dos proventos ter\u00e3o os seus valores atualizados m\u00eas a m\u00eas de acordo com a varia\u00e7\u00e3o integral do \u00edndice fixado para a atualiza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios-de-contribui\u00e7\u00e3o considerados no c\u00e1lculo dos benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 2\u00ba. A base de c\u00e1lculo dos proventos ser\u00e1 a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo nas compet\u00eancias a partir de julho de 1994 em que n\u00e3o tenha havido contribui\u00e7\u00e3o para regime pr\u00f3prio. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba. Os valores das remunera\u00e7\u00f5es a serem utilizadas no c\u00e1lculo de que trata este artigo ser\u00e3o comprovados mediante documento fornecido pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades gestoras dos regimes de previd\u00eancia aos quais o servidor esteve vinculado ou por outro documento p\u00fablico, na forma do regulamento. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 4\u00ba. Para os fins deste artigo, as remunera\u00e7\u00f5es consideradas no c\u00e1lculo da aposentadoria, atualizadas na forma do \u00a7 1\u00ba deste artigo, n\u00e3o poder\u00e3o ser: </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - inferiores ao valor do sal\u00e1rio-m\u00ednimo; </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - superiores ao limite m\u00e1ximo do sal\u00e1rio-de-contribui\u00e7\u00e3o, quanto aos meses em que o servidor esteve vinculado ao regime geral de previd\u00eancia social. </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 5\u00ba. Os proventos, calculados de acordo com o caput deste artigo, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o ser inferiores ao valor do sal\u00e1rio-m\u00ednimo nem exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 15. Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es de que tratam os arts. 1\u00ba e 2\u00ba desta Lei ser\u00e3o reajustados, a partir de janeiro de 2008, na mesma data e \u00edndice em que se der o reajuste dos benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social, ressalvados os beneficiados pela garantia de paridade de revis\u00e3o de proventos de aposentadoria e pens\u00f5es de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.\tRessalte-se que no art. 6\u00ba da EC 41/2003 foi estabelecida regra de transi\u00e7\u00e3o tendo como par\u00e2metro o ingresso do servidor no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o da referida emenda (31/12/2003) , a qual foi posteriormente modificada pelas EC 47/2005 e 70/2012:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 6\u00ba Ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria pelas normas estabelecidas pelo art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ou pelas regras estabelecidas pelo art. 2\u00ba desta Emenda, o servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda poder\u00e1 aposentar-se com proventos integrais, que corresponder\u00e3o \u00e0 totalidade da remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se der a aposentadoria, na forma da lei, quando, observadas as redu\u00e7\u00f5es de idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o contidas no \u00a7 5\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, vier a preencher, cumulativamente, as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - sessenta anos de idade, se homem, e cinquenta e cinco anos de idade, se mulher;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - trinta e cinco anos de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e trinta anos de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - vinte anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico; e</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>IV - dez anos de carreira e cinco anos de efetivo exerc\u00edcio no cargo em que se der a aposentadoria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Os proventos das aposentadorias concedidas conforme este artigo ser\u00e3o revistos na mesma propor\u00e7\u00e3o e na mesma data, sempre que se modificar a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores em atividade, na forma da lei, observado o disposto no art. 37, XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 47, de 2005) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 6\u00ba-A. O servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional e que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria, na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 70, de 2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 70, de 2012) \"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">10.\tParalelamente \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da forma de c\u00e1lculo e do reajustamento dos proventos de aposentadoria do RPPS, a EC 41/2003 deu nova reda\u00e7\u00e3o ao \u00a7 15 do art. 40 da CF/1988, fixando que o regime de previd\u00eancia complementar introduzido pela EC 20/1998 (\u00a7\u00a7 14 a 16) seria estabelecido por lei de iniciativa do respectivo Poder Executivo, observado o disposto no art. 202 e seus par\u00e1grafos, e n\u00e3o mais por lei complementar, sen\u00e3o vejamos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"\u00a7 14. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, desde que instituam regime de previd\u00eancia complementar para os seus respectivos servidores titulares de cargo efetivo, poder\u00e3o fixar, para o valor das aposentadorias e pens\u00f5es a serem concedidas pelo regime de que trata este artigo, o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 15. O regime de previd\u00eancia complementar de que trata o \u00a7 14 ser\u00e1 institu\u00eddo por lei de iniciativa do respectivo Poder Executivo, observado o disposto no art. 202 e seus par\u00e1grafos, no que couber, por interm\u00e9dio de entidades fechadas de previd\u00eancia complementar, de natureza p\u00fablica, que oferecer\u00e3o aos respectivos participantes planos de benef\u00edcios somente na modalidade de contribui\u00e7\u00e3o definida. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 41, 19.12.2003) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 16 - Somente mediante sua pr\u00e9via e expressa op\u00e7\u00e3o, o disposto nos \u00a7 \u00a7 14 e 15 poder\u00e1 ser aplicado ao servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do correspondente regime de previd\u00eancia complementar. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) \"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">11.\tEm 30/4/2012 foi editada a Lei 12.618 a que se referem os \u00a7\u00a7 14, 15 e 16 do art. 40 da CF/1988, instituindo o regime de previd\u00eancia complementar (RPC) para os servidores p\u00fablicos titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, inclusive para os membros do Poder Judici\u00e1rio, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, <b>verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 1\u00ba. \u00c9 institu\u00eddo, nos termos desta Lei, o regime de previd\u00eancia complementar a que se referem os \u00a7\u00a7 14, 15 e 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal para os servidores p\u00fablicos titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, inclusive para os membros do Poder Judici\u00e1rio, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Os servidores e os membros referidos no caput deste artigo que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar poder\u00e3o, mediante pr\u00e9via e expressa op\u00e7\u00e3o, aderir ao regime de que trata este artigo, observado o disposto no art. 3\u00ba desta Lei. (art. 1\u00ba) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">12.\tO par\u00e1grafo \u00fanico do art. 1\u00ba da Lei 12.618/2012 foi modificado pela Lei 13.183/2015 para solucionar algumas d\u00favidas surgidas em decorr\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia complementar, notadamente no que diz respeito \u00e0 sua ades\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 1\u00ba. .......................................................</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 1\u00ba. Os servidores e os membros referidos no caput deste artigo que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar poder\u00e3o, mediante pr\u00e9via e expressa op\u00e7\u00e3o, aderir ao regime de que trata este artigo, observado o disposto no art. 3\u00ba desta Lei. (Renumerado do par\u00e1grafo \u00fanico pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 2\u00ba. Os servidores e os membros referidos no caput deste artigo com remunera\u00e7\u00e3o superior ao limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, que venham a ingressar no servi\u00e7o p\u00fablico a partir do in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata esta Lei, ser\u00e3o automaticamente inscritos no respectivo plano de previd\u00eancia complementar desde a data de entrada em exerc\u00edcio. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba. Fica assegurado ao participante o direito de requerer, a qualquer tempo, o cancelamento de sua inscri\u00e7\u00e3o, nos termos do regulamento do plano de benef\u00edcios. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 4\u00ba. Na hip\u00f3tese do cancelamento ser requerido no prazo de at\u00e9 noventa dias da data da inscri\u00e7\u00e3o, fica assegurado o direito \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o integral das contribui\u00e7\u00f5es vertidas, a ser paga em at\u00e9 sessenta dias do pedido de cancelamento, corrigidas monetariamente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 5\u00ba. O cancelamento da inscri\u00e7\u00e3o previsto no \u00a7 4\u00ba n\u00e3o constitui resgate. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 6\u00ba. A contribui\u00e7\u00e3o aportada pelo patrocinador ser\u00e1 devolvida \u00e0 respectiva fonte pagadora no mesmo prazo da devolu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o aportada pelo participante. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.183, de 2015) \"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">13.\tRegistre-se que, embora o projeto original da referida lei previsse a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica entidade de previd\u00eancia fechada para gerenciar as aposentadorias complementares dos servidores p\u00fablicos federais, no curso da sua tramita\u00e7\u00e3o houve a altera\u00e7\u00e3o do texto autorizando a cria\u00e7\u00e3o de at\u00e9 tr\u00eas funda\u00e7\u00f5es de previd\u00eancia complementar: a Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Complementar do Servidor P\u00fablico Federal do Poder Executivo (Funpresp-Exe) ; a Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Complementar do Servidor P\u00fablico Federal do Poder Legislativo (Funpresp-Leg) ; e a  Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Complementar do Servidor P\u00fablico Federal do Poder Judici\u00e1rio (Funpresp-Jud) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">14.\tO Funpresp-Exe come\u00e7ou a operar em 4 de fevereiro de 2013. O Funpresp-Leg n\u00e3o foi constitu\u00eddo, ficando os respectivos servidores vinculados ao Funpresp-Exe mediante acordo firmado entre as referidas entidades, a partir de 7 de maio de 2013. J\u00e1 o Funpresp-Jud come\u00e7ou a funcionar a partir de 14/10/2013.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">15.\tTem-se, assim, que os servidores dos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio empossados a partir das datas acima indicadas passaram a ter os seus proventos de aposentadoria vinculados ao RPPS limitados ao teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , conforme disposto no \u00a7 14 do art. 40 da CF/1988, ficando, ainda, automaticamente inscritos no respectivo plano de previd\u00eancia complementar desde as respectivas datas de entrada em exerc\u00edcio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">16.\tAos servidores que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia dos respectivos regimes de previd\u00eancia complementar, a ades\u00e3o a este somente se dar\u00e1 mediante sua pr\u00e9via e expressa op\u00e7\u00e3o, conforme assegurado no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">17.\tEm s\u00edntese, extrai-se de tudo o que j\u00e1 foi exposto at\u00e9 o presente momento o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">servidores p\u00fablicos federais que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico antes da EC 41/2003 e que preencham, cumulativamente, todos os requisitos previstos em regras de transi\u00e7\u00e3o, possuem o direito de terem seus proventos calculados e reajustados com base na regra da integralidade e da paridade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">servidores p\u00fablicos federais que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico ap\u00f3s a EC 41/2003 e antes da institui\u00e7\u00e3o e vig\u00eancia do respectivo regime de previd\u00eancia complementar, possuem o direito de terem seus proventos calculados considerando-se as remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as suas contribui\u00e7\u00f5es ao respectivo regime de previd\u00eancia e reajustados conforme crit\u00e9rios fixados em lei (cf. Lei 10.887/2004) ; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">servidores p\u00fablicos federais que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o e vig\u00eancia do respectivo regime de previd\u00eancia complementar possuem o direito de terem seus proventos vinculados ao RPPS calculados com base nas remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao respectivo regime de previd\u00eancia e limitados ao teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , sendo reajustados conforme crit\u00e9rios fixados em lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">18.\tCom vistas a incentivar a ades\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais ao rec\u00e9m-instaurado regime de previd\u00eancia complementar (RPC) , conforme previsto no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, o poder p\u00fablico instituiu vantagem pecuni\u00e1ria designada de benef\u00edcio especial, cuja disciplina legal encontra-se prevista nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e seguintes do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, <b>in verbis</b>:</p><p><i>\"Art. 3\u00ba Aplica-se o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social \u00e0s aposentadorias e pens\u00f5es a serem concedidas pelo regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, observado o disposto na Lei n\u00ba 10.887, de 18 de junho de 2004, aos servidores e membros referidos no caput do art. 1\u00ba desta Lei que tiverem ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico:</i></p><p><i>I - a partir do in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata o art. 1\u00ba desta Lei, independentemente de sua ades\u00e3o ao plano de benef\u00edcios; e</i></p><p><i>II - at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata o art. 1\u00ba desta Lei, e nele tenham permanecido sem perda do v\u00ednculo efetivo, e que exer\u00e7am a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba. \u00c9 assegurado aos servidores e membros referidos no inciso II do caput deste artigo o direito a um benef\u00edcio especial calculado com base nas contribui\u00e7\u00f5es recolhidas ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, observada a sistem\u00e1tica estabelecida nos \u00a7\u00a7 2\u00ba a 3\u00ba deste artigo e o direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o \u00a7 9\u00ba do art. 201 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos termos da lei.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba. O benef\u00edcio especial ser\u00e1 equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data de mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) , ou outro \u00edndice que venha a substitu\u00ed-lo, correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia, e o limite m\u00e1ximo a que se refere o caput deste artigo, na forma regulamentada pelo Poder Executivo, multiplicada pelo fator de convers\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba. O fator de convers\u00e3o de que trata o \u00a7 2\u00ba deste artigo, cujo resultado \u00e9 limitado ao m\u00e1ximo de 1 (um) , ser\u00e1 calculado mediante a aplica\u00e7\u00e3o da seguinte f\u00f3rmula:</i></p><p><i>FC = Tc/Tt</i></p><p><i>Onde:</i></p><p><i>FC = fator de convers\u00e3o;</i></p><p><i>Tc = quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio, do Tribunal de Contas e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>Tt = 455, quando servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio, do Tribunal de Contas e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, se homem, nos termos da al\u00ednea \"a\" do inciso III do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p><i>Tt = 390, quando servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio, do Tribunal de Contas e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, se mulher, ou professor de educa\u00e7\u00e3o infantil e do ensino fundamental, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, se homem;</i></p><p><i>Tt = 325, quando servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o de professor de educa\u00e7\u00e3o infantil e do ensino fundamental, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, se mulher.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba. O fator de convers\u00e3o ser\u00e1 ajustado pelo \u00f3rg\u00e3o competente para a concess\u00e3o do benef\u00edcio quando, nos termos das respectivas leis complementares, o tempo de contribui\u00e7\u00e3o exigido para concess\u00e3o da aposentadoria de servidor com defici\u00eancia, ou que exer\u00e7a atividade de risco, ou cujas atividades sejam exercidas sob condi\u00e7\u00f5es especiais que prejudiquem a sa\u00fade ou a integridade f\u00edsica, for inferior ao Tt de que trata o \u00a7 3\u00ba.</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba. O benef\u00edcio especial ser\u00e1 pago pelo \u00f3rg\u00e3o competente da Uni\u00e3o, por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto perdurar o benef\u00edcio pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina.</i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba. O benef\u00edcio especial calculado ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo regime geral de previd\u00eancia social.</i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba. O prazo para a op\u00e7\u00e3o de que trata o inciso II do caput deste artigo ser\u00e1 de 24 (vinte e quatro) meses, contados a partir do in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar institu\u00eddo no caput do art. 1\u00ba desta Lei. (Vide Lei n\u00ba 13.328, de 2016) </i></p><p><i>\u00a7 8\u00ba. O exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o a que se refere o inciso II do caput \u00e9 irrevog\u00e1vel e irretrat\u00e1vel, n\u00e3o sendo devida pela Uni\u00e3o e suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas qualquer contrapartida referente ao valor dos descontos j\u00e1 efetuados sobre a base de contribui\u00e7\u00e3o acima do limite previsto no caput deste artigo.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">19.\tComo se v\u00ea, far\u00e3o jus ao benef\u00edcio especial os servidores p\u00fablicos federais que tiverem ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do respectivo regime de previd\u00eancia complementar, e nele tenham permanecido sem perda do v\u00ednculo efetivo, e que exer\u00e7am a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal para o ingresso no referido regime.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">20.\tObserve-se que, ao optar pela mudan\u00e7a do regime de c\u00e1lculo previsto para os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios vinculados ao RPPS (migra\u00e7\u00e3o) , mediante o recebimento do benef\u00edcio especial, o servidor p\u00fablico que tem assegurado o c\u00e1lculo dos seus proventos com base na regra da integralidade e da paridade ou da m\u00e9dia aritm\u00e9tica das contribui\u00e7\u00f5es efetuadas ao respectivo regime de previd\u00eancia, passa a ter, de forma irretrat\u00e1vel e irrevog\u00e1vel, os seus proventos do RPPS limitados automaticamente ao teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , podendo perceberem, ainda, por ocasi\u00e3o da aposentadoria, o valor equivalente ao benef\u00edcio especial (calculado na forma do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012) e a complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria calculada com base no montante acumulado no respectivo regime complementar (benef\u00edcio calculado na forma do plano contratado) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">21.\tDestaque-se, nesse particular, que, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e da Lei 12.618/2012, o ingresso ou a perman\u00eancia (para aqueles que foram automaticamente inscritos) no regime complementar (Funpresp) \u00e9 facultativo (art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba) , de forma que o servidor pode optar, tamb\u00e9m, s\u00f3 pelo RPPS limitado ao teto do RGPS e o valor correspondente ao benef\u00edcio especial, deixando, assim, de perceber a complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria que adviria do RPC.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">22.\tCom o advento da Emenda Constitucional 103, de 12 de novembro de 2019, houve a altera\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 14 e 15 do art. 40 da CF/1988, nos seguintes termos:</p><p><i>\"\u00a7 14. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios instituir\u00e3o, por lei de iniciativa do respectivo Poder Executivo, regime de previd\u00eancia complementar para servidores p\u00fablicos ocupantes de cargo efetivo, observado o limite m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social para o valor das aposentadorias e das pens\u00f5es em regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social, ressalvado o disposto no \u00a7 16.</i></p><p><i>\u00a7 15. O regime de previd\u00eancia complementar de que trata o \u00a7 14 oferecer\u00e1 plano de benef\u00edcios somente na modalidade contribui\u00e7\u00e3o definida, observar\u00e1 o disposto no art. 202 e ser\u00e1 efetivado por interm\u00e9dio de entidade fechada de previd\u00eancia complementar ou de entidade aberta de previd\u00eancia complementar.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">23.\tPor meio da nova reda\u00e7\u00e3o dada ao \u00a7 14 da CF/1988, o regime de previd\u00eancia complementar, cuja institui\u00e7\u00e3o era, outrora, uma faculdade da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, passou a ser obrigat\u00f3ria para todos os ocupantes de cargo efetivo no \u00e2mbito dos respectivos entes, <i>\"observado o limite m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social para o valor das aposentadorias e das pens\u00f5es em regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social, ressalvado o disposto no \u00a7 16 do art. 40\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">24.\tJ\u00e1 no \u00a7 15 do referido dispositivo, houve o estabelecimento de restri\u00e7\u00f5es ao regime de previd\u00eancia complementar, o qual s\u00f3 poder\u00e1 oferecer plano de benef\u00edcios na modalidade contribui\u00e7\u00e3o definida, nos termos do art. 202 da CF/1988, autorizando-se, ainda, a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o <i>\"por interm\u00e9dio de entidade fechada de previd\u00eancia complementar ou de entidade aberta de previd\u00eancia complementar\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">25.\tObserve-se que o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988 n\u00e3o sofreu qualquer altera\u00e7\u00e3o por parte da EC 103/2019, restando preservado o direito do servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do correspondente regime de previd\u00eancia complementar a aderir ao RPC disposto nos \u00a7\u00a7 14 e 15 do art. 40 da CF/1988, atraindo, consequentemente, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a esses servidores, a incid\u00eancia do disposto na Lei 12.618/2012. \u00c9 dizer, no que diz respeito ao benef\u00edcio especial, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em qualquer impacto advindo da recente reforma da previd\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">26.\tImportante anotar que a recente EC 103/2019 tamb\u00e9m introduziu novas regras de transi\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios por parte do RPPS, revogando as regras de transi\u00e7\u00e3o anteriores constantes das ECs 20/1988, 41/2003 e 47/2005. Nesse sentido, vale conferir o disposto nos seus artigos 4\u00ba, 10, 20, assim como o 26, que estabeleceu uma esp\u00e9cie de regra geral de transi\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo dos benef\u00edcios do RPPS, at\u00e9 que sobrevenha lei disciplinado a mat\u00e9ria, salvo disposi\u00e7\u00e3o constitucional em sentido contr\u00e1rio. Sen\u00e3o vejamos:</p><p><i>\"Art. 26. At\u00e9 que lei discipline o c\u00e1lculo dos benef\u00edcios do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o e do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, ser\u00e1 utilizada a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples dos sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o e das remunera\u00e7\u00f5es adotados como base para contribui\u00e7\u00f5es a regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social e ao Regime Geral de Previd\u00eancia Social, ou como base para contribui\u00e7\u00f5es decorrentes das atividades militares de que tratam os arts. 42 e 142 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, atualizados monetariamente, correspondentes a 100% (cem por cento) do per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia julho de 1994 ou desde o in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba. A m\u00e9dia a que se refere o caput ser\u00e1 limitada ao valor m\u00e1ximo do sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o do Regime Geral de Previd\u00eancia Social para os segurados desse regime e para o servidor que ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em cargo efetivo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia complementar ou que tenha exercido a op\u00e7\u00e3o correspondente, nos termos do disposto nos \u00a7\u00a7 14 a 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba. O valor do benef\u00edcio de aposentadoria corresponder\u00e1 a 60% (sessenta por cento) da m\u00e9dia aritm\u00e9tica definida na forma prevista no caput e no \u00a7 1\u00ba, com acr\u00e9scimo de 2 (dois) pontos percentuais para cada ano de contribui\u00e7\u00e3o que exceder o tempo de 20 (vinte) anos de contribui\u00e7\u00e3o nos casos:</i></p><p><i>I - do inciso II do \u00a7 6\u00ba do art. 4\u00ba, do \u00a7 4\u00ba do art. 15, do \u00a7 3\u00ba do art. 16 e do \u00a7 2\u00ba do art. 18;</i></p><p><i>II - do \u00a7 4\u00ba do art. 10, ressalvado o disposto no inciso II do \u00a7 3\u00ba e no \u00a7 4\u00ba deste artigo;</i></p><p><i>III - de aposentadoria por incapacidade permanente aos segurados do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, ressalvado o disposto no inciso II do \u00a7 3\u00ba deste artigo; e</i></p><p><i>IV - do \u00a7 2\u00ba do art. 19 e do \u00a7 2\u00ba do art. 21, ressalvado o disposto no \u00a7 5\u00ba deste artigo.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba. O valor do benef\u00edcio de aposentadoria corresponder\u00e1 a 100% (cem por cento) da m\u00e9dia aritm\u00e9tica definida na forma prevista no caput e no \u00a7 1\u00ba:</i></p><p><i>I - no caso do inciso II do \u00a7 2\u00ba do art. 20;</i></p><p><i>II - no caso de aposentadoria por incapacidade permanente, quando decorrer de acidente de trabalho, de doen\u00e7a profissional e de doen\u00e7a do trabalho.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba. O valor do benef\u00edcio da aposentadoria de que trata o inciso III do \u00a7 1\u00ba do art. 10 corresponder\u00e1 ao resultado do tempo de contribui\u00e7\u00e3o dividido por 20 (vinte) anos, limitado a um inteiro, multiplicado pelo valor apurado na forma do caput do \u00a7 2\u00ba deste artigo, ressalvado o caso de cumprimento de crit\u00e9rios de acesso para aposentadoria volunt\u00e1ria que resulte em situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel.</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba. O acr\u00e9scimo a que se refere o caput do \u00a7 2\u00ba ser\u00e1 aplicado para cada ano que exceder 15 (quinze) anos de tempo de contribui\u00e7\u00e3o para os segurados de que tratam a al\u00ednea \"a\" do inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 19 e o inciso I do art. 21 e para as mulheres filiadas ao Regime Geral de Previd\u00eancia Social.</i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba. Poder\u00e3o ser exclu\u00eddas da m\u00e9dia as contribui\u00e7\u00f5es que resultem em redu\u00e7\u00e3o do valor do benef\u00edcio, desde que mantido o tempo m\u00ednimo de contribui\u00e7\u00e3o exigido, vedada a utiliza\u00e7\u00e3o do tempo exclu\u00eddo para qualquer finalidade, inclusive para o acr\u00e9scimo a que se referem os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 5\u00ba, para a averba\u00e7\u00e3o em outro regime previdenci\u00e1rio ou para a obten\u00e7\u00e3o dos proventos de inatividade das atividades de que tratam os arts. 42 e 142 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba. Os benef\u00edcios calculados nos termos do disposto neste artigo ser\u00e3o reajustados nos termos estabelecidos para o Regime Geral de Previd\u00eancia Social.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">27.\tPor fim, com a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.119, de 25 de maio de 2022, posteriormente convertida na Lei 14.463, de 26 de outubro de 2022, que <i>\"disp\u00f5e sobre a reabertura do prazo para op\u00e7\u00e3o pelo regime de previd\u00eancia complementar e altera a Lei 12.618, de 30 de abril de 2012, e a Lei 9.250, de 26 de dezembro de 1995, para adequ\u00e1-las \u00e0 Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 12 de novembro de 2019, e estabelecer a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial\", </i>o art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 passou a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p><i>\"Art. 2\u00ba. A Lei n\u00ba 12.618, de 30 de abril de 2012, passa a vigorar com as seguintes altera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>\"Art. 3\u00ba ......................................................................................................</i></p><p><i>...................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba. O benef\u00edcio especial ter\u00e1 como refer\u00eancia as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data de mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, e, na hip\u00f3tese de op\u00e7\u00e3o do servidor por averba\u00e7\u00e3o para fins de contagem rec\u00edproca, as contribui\u00e7\u00f5es decorrentes de regimes pr\u00f3prios de previd\u00eancia dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , divulgado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) , ou pelo \u00edndice que vier a substitu\u00ed-lo, e ser\u00e1 equivalente a:</i></p><p><i>I - para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022: a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es referidas neste par\u00e1grafo correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia de julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia, e o limite m\u00e1ximo a que se refere o caput deste artigo, multiplicada pelo fator de convers\u00e3o; ou</i></p><p><i>II - para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados a partir de 1\u00ba de dezembro de 2022, em novas aberturas de prazo de migra\u00e7\u00e3o, se houver: a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das remunera\u00e7\u00f5es referidas neste par\u00e1grafo correspondentes a 100% (cem por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia de julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia, e o limite m\u00e1ximo a que se refere o caput, multiplicada pelo fator de convers\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba. O fator de convers\u00e3o a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo, cujo resultado \u00e9 limitado ao m\u00e1ximo de 1 (um) , ser\u00e1 calculado pela f\u00f3rmula FC = Tc/Tt, na qual:</i></p><p><i>I - FC: fator de convers\u00e3o;</i></p><p><i>II - Tc: quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o; e</i></p><p><i>III - Tt:</i></p><p><i>a) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022:</i></p><p><i>1. igual a 455 (quatrocentos e cinquenta e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se homem;</i></p><p><i>2. igual a 390 (trezentos e noventa) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se mulher, ou servidor da Uni\u00e3o titular de cargo efetivo de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental; ou</i></p><p><i>3. igual a 325 (trezentos e vinte e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental, se mulher; e</i></p><p><i>b) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados a partir de 1\u00ba de dezembro de 2022, em novas aberturas de prazo de migra\u00e7\u00e3o, se houver: igual a 520 (quinhentos e vinte) .</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba. Para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022, o fator de convers\u00e3o ser\u00e1 ajustado pelo \u00f3rg\u00e3o competente para a concess\u00e3o do benef\u00edcio quando, na forma prevista nas respectivas leis complementares, o tempo de contribui\u00e7\u00e3o exigido para concess\u00e3o da aposentadoria de servidor com defici\u00eancia, ou que exer\u00e7a atividade de risco, ou cujas atividades sejam exercidas sob condi\u00e7\u00f5es especiais que prejudiquem a sa\u00fade ou a integridade f\u00edsica, for inferior ao Tt de que trata a al\u00ednea \"a\" do inciso III do \u00a7 3\u00ba deste artigo.</i></p><p><i>....................................................................................................................</i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba. O benef\u00edcio especial:</i></p><p><i>I - \u00e9 op\u00e7\u00e3o que importa ato jur\u00eddico perfeito;</i></p><p><i>II - ser\u00e1 calculado de acordo com as regras vigentes no momento do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p><i>III - ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social;</i></p><p><i>IV - n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria; e</i></p><p><i>V - est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de imposto sobre a renda.</i></p><p>[...]<i>\" </i> (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">28.\tEm resumo, ap\u00f3s o advento da reforma da previd\u00eancia introduzida pela EC 103/2019, tem-se que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">servidores p\u00fablicos federais que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico antes da EC 103/2019 e que preencham, cumulativamente, todos os requisitos previstos nas respectivas regras de transi\u00e7\u00e3o (arts. 4\u00ba, 5\u00ba, 20, 21 e 26) , possuem o direito de terem seus proventos calculados e reajustados com base nas regras nelas previstas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">servidores p\u00fablicos federais que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o e vig\u00eancia do respectivo regime de previd\u00eancia complementar, cuja constitui\u00e7\u00e3o passou a ser obrigat\u00f3ria no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios (\u00a7 14 do art. 40) , ter\u00e3o seus proventos vinculados ao RPPS calculados com base nas remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao respectivo regime de previd\u00eancia e limitados ao teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , sendo reajustados conforme crit\u00e9rios fixados em lei; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">restou preservado pela EC 103/2019 o direito do servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do correspondente regime de previd\u00eancia complementar a aderir ao RPC disposto nos \u00a7\u00a7 14 e 15 do art. 40 da CF/1988, atraindo, consequentemente, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a esses servidores, a incid\u00eancia do disposto na Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II - Da natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">29.\tA principal quest\u00e3o jur\u00eddica que permeia o presente processo diz respeito \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial previsto no \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 e das consequ\u00eancias da\u00ed decorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">30.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , secundada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas (MPTCU) , atribuiu ao benef\u00edcio especial natureza jur\u00eddica de verba de natureza previdenci\u00e1ria, a qual poderia, inclusive, ser melhor definida como parcela complementar de proventos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">31.\tA unidade t\u00e9cnica, em sua percuciente manifesta\u00e7\u00e3o, assim resumiu o seu pr\u00f3prio ponto de vista, o qual foi acompanhado <b>in totum</b> pelo MPTCU:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"O fato \u00e9 que a parcela de benef\u00edcio especial re\u00fane todos os elementos normativos necess\u00e1rios a caracteriz\u00e1-lo como rubrica de natureza previdenci\u00e1ria, eis que seu fato gerador \u00e9 de natureza previdenci\u00e1ria (a aposenta\u00e7\u00e3o, a incapacidade laborativa ou a morte do titular do direito) , sua base de c\u00e1lculo \u00e9 previdenci\u00e1ria (contribui\u00e7\u00f5es sociais pagas ao longo do tempo, submetidas a uma regra previdenci\u00e1ria j\u00e1 vigente) , o montante a ser efetivamente pago leva ou levar\u00e1 em conta fatores previdenci\u00e1rios (g\u00eanero, tempo em sala de aula, exist\u00eancia ou n\u00e3o de defici\u00eancia, exerc\u00edcio ou n\u00e3o de atividades de risco) e, por fim, seu pagamento ocorrer\u00e1 de forma vital\u00edcia, protegendo inclusive os benefici\u00e1rios legais do titular - tal como qualquer seguro social. Todos esses elementos, ao mesmo tempo que contribuem para caracterizar o benef\u00edcio especial como uma verba de natureza previdenci\u00e1ria, afastam-no decididamente da moldura de uma verba indenizat\u00f3ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>N\u00e3o faria qualquer diferen\u00e7a se a lei n\u00e3o distinguisse as parcelas como o fez: proventos limitados ao maior valor do RGPS mais o benef\u00edcio especial, e, ao rev\u00e9s, mediante simples somat\u00f3rio, previsse algo como um \"provento especial\" para migrantes, abrangendo essas duas parcelas. A distin\u00e7\u00e3o tem a ver unicamente com quest\u00f5es de higidez cont\u00e1bil, e certamente foi pensada para tornar transparente, para o servidor migrante, o quanto ele faria jus por tudo quanto contribuiu no regime pr\u00f3prio, estando ele prestes a se despedir do modelo antigo. N\u00e3o significa, em absoluto, que o Estado estar\u00e1 pagando dois benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, a t\u00edtulo de aposenta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o: o valor pago \u00e9 \u00fanico, mas decomposto em duas rubricas, meramente por quest\u00f5es de transpar\u00eancia cont\u00e1bil, conforme apontamos.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">32.\tEm raz\u00e3o da premissa adotada quanto \u00e0 natureza previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, a unidade t\u00e9cnica, em sua derradeira manifesta\u00e7\u00e3o, proferida ap\u00f3s o advento da Lei 14.463/2022, que reabriu o prazo para a op\u00e7\u00e3o pelo regime complementar e alterou dispositivos da Lei 12.618/2012, firmou os seguintes entendimentos quanto aos quesitos originariamente formulados pela Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o deste Tribunal (Segedam) , por interm\u00e9dio da sua Diretoria de Pagamentos (Dipag) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"b) firmar o entendimento de que o benef\u00edcio especial, previsto na Lei 12.618/2012, tem natureza jur\u00eddica de rubrica previdenci\u00e1ria p\u00fablica sui generis - sobre a qual, por op\u00e7\u00e3o do legislador infraconstitucional, n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, conforme nova reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 14.463/2022 ao inc. IV do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 -, a qual ir\u00e1 se somar \u00e0 rubrica que se submete ao teto do RGPS para, assim, formar os proventos dos servidores que migraram para o RPC;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c) como consect\u00e1rios l\u00f3gicos do entendimento-base esposado no item anterior, firmar os seguintes entendimentos secund\u00e1rios: </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.1) servidor que migrou para o RPC e que possui direito ao BE, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil a integralidade do montante referente ao valor do benef\u00edcio especial, acrescido do valor calculado na forma do art. 23 da EC 103/2019;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.2) caso o somat\u00f3rio do quanto percebido a t\u00edtulo de teto do RGPS com o benef\u00edcio especial extrapole o valor estabelecido como teto constitucional de remunera\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 haver a incid\u00eancia da rubrica denominada \"abate-teto\", para o devido ajuste do valor total do benef\u00edcio;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.3) considerando que a rubrica paga a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial tem natureza previdenci\u00e1ria sui generis, a soma dessa rubrica com a parcela que se restringe ao teto do RGPS limita-se \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, por for\u00e7a do disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.4) a rubrica de proventos limitada ao RGPS deve receber o impacto de eventual proporcionaliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o completude do tempo normal previsto para a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos; quanto \u00e0 rubrica de benef\u00edcio especial, esta n\u00e3o deve ser proporcionalizada, pois n\u00e3o reflete qualquer expectativa futura, eis que calculada com base nas contribui\u00e7\u00f5es outrora recolhidas ao regime de previd\u00eancia p\u00fablica, tendo j\u00e1 sofrido a devida proporcionaliza\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.5) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar os fundamentos de aposentadoria que lhe forem mais favor\u00e1veis, sejam eles atinentes a regras de transi\u00e7\u00e3o ou a regras constitucionais especiais (art. 40, \u00a7 4\u00ba) , eis que o Regime Complementar de Previd\u00eancia n\u00e3o alterou o requisito temporal para a concess\u00e3o da aposentadoria ou para o recebimento do benef\u00edcio especial;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.6) o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar o tempo de servi\u00e7o/contribui\u00e7\u00e3o referente a eventual per\u00edodo militar para fins de percep\u00e7\u00e3o da rubrica de benef\u00edcio especial, tendo em vista as novas disposi\u00e7\u00f5es trazidas pela EC 103/2019 quanto \u00e0 possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o entre os regimes previdenci\u00e1rios civil e militar; e</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.7) em face da compensa\u00e7\u00e3o financeira disposta no art. 201, \u00a7 9\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, as contribui\u00e7\u00f5es anteriores, vertidas nos regimes pr\u00f3prios previdenci\u00e1rios de outros entes, ao serem utilizadas para comporem a vari\u00e1vel \"Tc\" junto ao c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, dever\u00e3o observar o seguinte: i) n\u00e3o ter ocorrido qualquer quebra de continuidade entre os diversos v\u00ednculos de servi\u00e7o p\u00fablico, n\u00e3o importando que o servidor, ent\u00e3o vinculado ao novel regime previdenci\u00e1rio da Uni\u00e3o, fixado no \u00a7 14, art. 40 da CF/1988, tenha ingressado em cargo p\u00fablico federal antes ou depois desse novo regime; e ii) o servidor origin\u00e1rio de outro ente da federa\u00e7\u00e3o, antes de assumir o cargo p\u00fablico federal, n\u00e3o estivesse vinculado a outro regime pr\u00f3prio complementar subnacional;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>c.8) da mesma forma que ocorre com os servidores p\u00fablicos em geral, tamb\u00e9m para os optantes do RPC o valor do abono de perman\u00eancia n\u00e3o poder\u00e1 ser superior ao valor da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, sendo necess\u00e1rio que os \u00f3rg\u00e3os pagadores promovam o ajuste no valor da rubrica concernente ao abono de perman\u00eancia, para adequ\u00e1-lo \u00e0 realidade de uma contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria menor, devendo tal acerto coincidir com a da data da migra\u00e7\u00e3o, promovendo-se a correspondente compensa\u00e7\u00e3o financeira em casos que n\u00e3o observaram essa peculiaridade;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...].<i>\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">33.\tEm sentido contr\u00e1rio ao propugnado pela Sefip e pelo <b>Parquet</b>, consta dos autos diversos pareceres elaborados por entidades representativas dos servidores, pela Ger\u00eancia Executiva da Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Complementar do Servidor P\u00fablico Federal do Poder Executivo (Funpresp-Exe) e por outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do Poder Executivo (Consultoria Jur\u00eddica junto ao extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Secretaria da Previd\u00eancia do Minist\u00e9rio da Economia, Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Tributa\u00e7\u00e3o da Receita Federal e Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) , dentre os quais, a meu ver, se sobressaem os Pareceres 93/2018/Decor/CGU/AGU e o 100/2019/DECOR/CGU/AGU, tendo em vista o car\u00e1ter institucional que lhes foi atribu\u00eddo por for\u00e7a do disposto na Lei Complementar 73/1993, que institui a Lei Org\u00e2nica da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">34.\tCom efeito, o Parecer 93/2018/Decor/CGU/AGU foi aprovado, em 28 de dezembro de 2018, pelo Advogado-Geral da Uni\u00e3o, no exerc\u00edcio da prerrogativa de fixar a interpreta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, das leis, dos tratados e demais atos normativos, a ser uniformemente seguida pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o federal (art. 4\u00ba, inciso X, da LC 73/1993) , possuindo a seguinte ementa:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"EMENTA: ADMINISTRATIVO. SERVIDOR P\u00daBLICO. REGIME DE PREVID\u00caNCIA COMPLEMENTAR. BENEF\u00cdCIO ESPECIAL. LEI N\u00ba 12.618, DE 2012.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - A teor do \u00a7 1 do art. 3\u00b0 da Lei n\u00b0 12.618, de 2012, o benef\u00edcio especial \u00e9 um direito assegurado aos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, inclusive os membros do Poder Judici\u00e1rio, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata a Lei n\u00b0 12.618, de 2012, e que nele permaneceram sem perda do v\u00ednculo efetivo e optaram pelo referido regime de previd\u00eancia, na forma do \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - O benef\u00edcio especial de que trata o \u00a7 1\u00b0 do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, possui contornos normativos que permitem caracteriz\u00e1-lo como sendo benef\u00edcio estatut\u00e1rio de natureza compensat\u00f3ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - O benef\u00edcio especial previsto no \u00a7 1\u00b0 do art. 3\u00b0 da Lei n\u00b0 12.618, de 2012, rege-se pelas regras existentes no momento da op\u00e7\u00e3o feita na forma do \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>IV - O benef\u00edcio especial ser\u00e1 equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data da mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es efetuadas pelo membro ou servidor ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, a teor do disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 3\u00ba e art. 22 da Lei n\u00ba 12.618, de 2012.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>V - Como a gratifica\u00e7\u00e3o natalina integra a base de contribui\u00e7\u00e3o do servidor para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, na forma do art. 4\u00b0 da Lei n\u00b0 10.887, de 2004, h\u00e1 que ser considerada para os fins do \u00a7 2\u00b0 do art. 3\u00b0 da Lei n\u00b0 12.618, de 2012.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>VI - A teor do regramento contido nos \u00a7\u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0 do art. 3\u00b0 e art. 22 da Lei n\u00b0 12.618, de 2012. para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial considera-se apenas as contribui\u00e7\u00f5es recolhidas ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, n\u00e3o inclu\u00edda a contribui\u00e7\u00e3o destinada ao regime de previd\u00eancia do militar.\"</i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">35.\tPosteriormente, mediante provoca\u00e7\u00e3o da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional (PGFN) , a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o elaborou o Parecer 100/2019/DECOR/CGU/AGU, submetendo-o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, nos termos do disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 40 da LC 73/1993 (<i>\"o parecer aprovado e publicado juntamente com o despacho presidencial vincula a Administra\u00e7\u00e3o Federal, cujos \u00f3rg\u00e3os e entidades ficam obrigados a lhe dar fiel cumprimento.\"</i>) , com o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"1. Aprovo, nos termos do Despacho n\u00ba 36/2020/DECOR/CGU/AGU, o Parecer n\u00ba 100/2019/DECOR/CGU/AGU.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2. Consolide-se, por conseguinte, o entendimento no sentido de que o Benef\u00edcio Especial, de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, possui natureza estritamente compensat\u00f3ria, voltando-se para reparar as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social/RPPS pelos servidores p\u00fablicos que fizeram a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma vez que esta op\u00e7\u00e3o enseja a percep\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pelo RPPS em valores necessariamente limitados ao teto dos benef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do Regime Geral de Previd\u00eancia Social/RGPS.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>3. O car\u00e1ter compensat\u00f3rio do Benef\u00edcio Especial tamb\u00e9m se deduz da sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo, que se constitui, essencialmente, pela diferen\u00e7a entre as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 mudan\u00e7a do regime previdenci\u00e1rio, que foram utilizadas como base de c\u00e1lculo para as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias pagas pelo servidor p\u00fablico para o RPPS, e o teto dos valores dos benef\u00edcios pagos pelo RGPS, multiplicando-se pelo Fator de Convers\u00e3o (FC) , cujo valor \u00e9 encontrado a partir da quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetivamente recolhidas para o RPPS at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o. A atenta aprecia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios adotados para a metodologia de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial revela que o legislador buscou estabelecer equ\u00e2nime repara\u00e7\u00e3o em favor do servidor que ingressou no Regime de Previd\u00eancia Complementar, considerando que, a partir da migra\u00e7\u00e3o de regime, os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios ser\u00e3o limitados ao teto do RGPS.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>4. Fixada a natureza compensat\u00f3ria (e n\u00e3o previdenci\u00e1ria) do Benef\u00edcio Especial de que cuida o art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, resta inequ\u00edvoco que a sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo \u00e9 aquela vigente ao tempo da migra\u00e7\u00e3o do RPPS para o Regime de Previd\u00eancia Complementar de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ou seja, a natureza compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial enseja necessariamente a conclus\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 respaldo jur\u00eddico para superveniente modifica\u00e7\u00e3o das regras que delimitam seu valor, vigentes ao tempo da migra\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>5. A natureza sinalagm\u00e1tica da op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, associada aos preceitos da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da prote\u00e7\u00e3o constitucional ao ato jur\u00eddico perfeito e ao brocardo jur\u00eddico do tempus regit actum determinam que a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo vigente ao tempo da op\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00e3o do regime previdenci\u00e1rio) deve ser preservada para fins de pagamento do Benef\u00edcio Especial.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>6. Por fim, quanto \u00e0s demais quest\u00f5es relacionadas ao Benef\u00edcio Especial, e na esteira das robustas raz\u00f5es jur\u00eddicas postas no Parecer ora acolhido, conclui-se que:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\ta) \u00e9 devido o Benef\u00edcio Especial para aqueles que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata a Lei n\u00ba 12.618, de 2012 (3 de fevereiro de 2013) , e, que nele permaneceram sem perda do v\u00ednculo efetivo e optaram pelo referido regime de previd\u00eancia na forma do \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (inciso II do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tb) o valor do Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 equivalente a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data da mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es efetuadas no \u00e2mbito do RPPS da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) , e o limite m\u00e1ximo estabelecido para os valores dos benef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do RGPS, multiplicada pelo Fator de Convers\u00e3o (\u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.218, de 2012) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tc) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, o numerador da fra\u00e7\u00e3o a que se refere a f\u00f3rmula posta no \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2010, correspondente ao \"Tc\", pode compreender as contribui\u00e7\u00f5es realizadas pelos regimes pr\u00f3prios dos demais entes subnacionais, considerando, precipuamente, que, ao conceder o benef\u00edcio, est\u00e1 a Uni\u00e3o autorizada a promover a compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os regimes pr\u00f3prios, na forma do \u00a7 9\u00ba do art. 201 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Nestes termos, entendimento contr\u00e1rio ensejaria a possibilidade de enriquecimento sem causa por parte da Uni\u00e3o. Isto \u00e9, haver\u00e1 locupletamento il\u00edcito caso a Uni\u00e3o promova a compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os regimes pr\u00f3prios e concomitantemente desconsidere no c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias revertidas para os regimes pr\u00f3prios dos demais entes federados;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\td) o valor do Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo RGPS (\u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\te) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, devem ser consideradas as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias efetivamente pagas a partir de julho de 1994 (\u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tf) o Benef\u00edcio Especial \u00e9 pago pela Uni\u00e3o, e n\u00e3o pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia dos servidores federais (\u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tg) o Benef\u00edcio Especial ser\u00e1 pago por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o da aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte de que cuida o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e ser\u00e1 devido enquanto perdurar o pagamento dos mencionados benef\u00edcios (\u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012) ; </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\th) por n\u00e3o possuir natureza previd\u00eancia, n\u00e3o incide a contribui\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 18 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal sobre o Benef\u00edcio Especial previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, uma vez que a exa\u00e7\u00e3o referenciada se aplica sobre benef\u00edcios de ordem previdenci\u00e1ria, percebidos por aposentados e pensionistas do RPPS;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\ti) o Benef\u00edcio Especial n\u00e3o se confunde com o direito acumulado de que cuida o art. 15 e 17 da Lei Complementar n\u00ba 109, de 2001;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tj) \u00e9 devido o pagamento do Benef\u00edcio Especial junto com o percebimento da gratifica\u00e7\u00e3o natalina das aposentadorias ou pens\u00f5es, na esteira do que \u00e9 explicitamente posto no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 10.618, de 2012;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tk) para fins de c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial, a contribui\u00e7\u00e3o incidente sobre a remunera\u00e7\u00e3o percebida na ativa a t\u00edtulo de gratifica\u00e7\u00e3o natalina deve ser considerada como contribui\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma para fins de fixa\u00e7\u00e3o do \"Tc\" a que se refere \u00e0 sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo, de que cuida o \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012; e</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\tl) o c\u00e1lculo do Benef\u00edcio Especial deve considerar as contribui\u00e7\u00f5es recolhidas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, n\u00e3o incluindo as contribui\u00e7\u00f5es destinadas ao regime de previd\u00eancia dos militares.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">36.\tRodrigo Ten\u00f3rio, em artigo publicado no seu s\u00edtio na internet (www.rodrigotenorio.com.br) , versando sobre a natureza jur\u00eddica e pontos controvertidos sobre o benef\u00edcio especial, ensina que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"A discuss\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 sempre limitada pelo texto jur\u00eddico. \u00c9 ele e somente ele quem definir\u00e1 qual a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial e as normas que lhe ser\u00e3o aplic\u00e1veis. N\u00e3o se define primeiro a natureza para depois saber qual regra jur\u00eddica se aplicar\u00e1 ao benef\u00edcio. O caminho a ser feito \u00e9 o inverso. No momento inicial, verifica-se como o ordenamento trata o benef\u00edcio especial. Posteriormente, define-se a classifica\u00e7\u00e3o, ou a natureza jur\u00eddica, que receber\u00e1. Consideremos, para defini-la, a coer\u00eancia do sistema jur\u00eddico, ou a caracter\u00edstica que o sistema ostenta de ter elementos que guardem entre si rela\u00e7\u00e3o de coer\u00eancia, ou de n\u00e3o contradi\u00e7\u00e3o. Ver-se-\u00e1 que tendo o ordenamento como norte, \u00e9 dif\u00edcil qualificar o benef\u00edcio especial como parte de regime jur\u00eddico previdenci\u00e1rio e portanto sujeito \u00e0 altera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">37.\tPosto isso, extrai-se do \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, que <i>\"\u00e9 assegurado aos servidores e membros referidos no inciso II do caput deste artigo </i>[servidores que tiverem ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar de que trata o art. 1\u00ba desta Lei, e nele tenham permanecido sem perda do v\u00ednculo efetivo, e que exer\u00e7am a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal] <i>o direito a um benef\u00edcio especial calculado com base nas contribui\u00e7\u00f5es recolhidas ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, observada a sistem\u00e1tica estabelecida nos \u00a7\u00a7 2\u00ba a 3\u00ba deste artigo e o direito \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o \u00a7 9\u00ba do art. 201 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos termos da lei.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">38.\tDa leitura do referido dispositivo legal, depreende-se que o benef\u00edcio especial est\u00e1 umbilicalmente associado \u00e0 op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Esta, por sua vez, consubstancia-se em verdadeira oferta p\u00fablica para a realiza\u00e7\u00e3o de um neg\u00f3cio jur\u00eddico, qual seja, a possibilidade de limita\u00e7\u00e3o dos proventos de aposentadoria vinculados ao RPPS ao teto do RGPS para um determinado grupo de servidores (aqueles que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar) , bem como a possibilidade de ingresso no RPC.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">39.\tO ex-Ministro Gilson Dipp, que atuou nos presentes autos na condi\u00e7\u00e3o de advogado e consultor jur\u00eddico da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (UNAFISCO) , a meu ver, bem resumiu o ponto:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"</i>[...] <i>como existem regras expressamente dispostas em lei sobre o assunto, n\u00e3o h\u00e1 como negar que o termo de migra\u00e7\u00e3o caracteriza-se por uma forma de contrato de ades\u00e3o (sui generis) entre a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e o segurado. Fala-se natureza sui generis, pois, n\u00e3o se est\u00e1 propriamente firmando um contrato ou acordo com a Administra\u00e7\u00e3o, mas simplesmente aderindo a um determinado plano de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, mediante op\u00e7\u00e3o expressa do servidor. Ou seja, uma vez identificada a liberalidade do servidor em aderir ao plano, constata-se a exist\u00eancia de um neg\u00f3cio jur\u00eddico que por tudo se assemelha a um contrato de natureza administrativa decorrente de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica previdenci\u00e1ria.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">40.\tMostra-se tamb\u00e9m bastante elucidativo o seguinte trecho do parecer elaborado pela Ger\u00eancia Jur\u00eddica da Funpresp-Exe:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"83. A Lei n\u00b0 8.666/93, em seu art. 2\u00b0, traz uma defini\u00e7\u00e3o de contratos administrativos em sentido amplo, estabelecendo que se considera contrato 'todo e qualquer ajuste entre \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e particulares, em que haja um acordo de vontades para a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo e a estipula\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, seja qual for a denomina\u00e7\u00e3o utilizada'.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>84. Portanto, para a caracteriza\u00e7\u00e3o de contrato, para os fins da lei, s\u00e3o necess\u00e1rias as presen\u00e7as de todos estes requisitos: </i><b><i>ajustes entre a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e particulares, acordo de vontades, estipula\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas e irrelev\u00e2ncia da denomina\u00e7\u00e3o utilizada</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>85. Cotejando estas informa\u00e7\u00f5es com a Lei n\u00b0 12.618/2012, a qual - como visto - instituiu o RPC na Uni\u00e3o e previu aos servidores p\u00fablicos federais, j\u00e1 ingressos no servi\u00e7o p\u00fablico antes dessa vig\u00eancia, o pagamento de benef\u00edcio especial pela Uni\u00e3o quando da concess\u00e3o de aposentadorias ou pens\u00e3o por morte no RPPS, parece f\u00e1cil chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que a op\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o (migra\u00e7\u00e3o) de regime previdenci\u00e1rio constitui contrato administrativo (em sentido amplo) , na medida em que det\u00e9m todos os requisitos necess\u00e1rios exigidos em lei. Vejamos:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>1) </i><b><i>Ajustes entre Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e particulares</i></b><i> - o Estado, atrav\u00e9s da lei, oferta, faculta, a determinado grupo de servidores p\u00fablicos (particulares) a altera\u00e7\u00e3o de regime previdenci\u00e1rio, mediante o pagamento de benef\u00edcio adicional (benef\u00edcio especial) em troca da limita\u00e7\u00e3o do valor devido \u00e0 t\u00edtulo de aposentadorias e pens\u00f5es;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2) </i><b><i>Acordo de vontades</i></b><i> - o pr\u00f3prio Estado oferece a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o de regime, mediante a ocorr\u00eancia de ato formal, pr\u00e9vio, expresso, irretrat\u00e1vel e irrevog\u00e1vel.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>3) </i><b><i>Estipula\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas</i></b><i> - por um lado, a obrigatoriedade de ultima\u00e7\u00e3o da vida laboral vinculado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e limita\u00e7\u00e3o do valor dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios; por outro, em contrapartida, o pagamento de benef\u00edcio adicional mediante um conjunto de regras pr\u00f3prias, de conhecimento pr\u00e9vio, que influencia diretamente na conflu\u00eancia das vontades.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>4) </i><b><i>Irrelev\u00e2ncia da denomina\u00e7\u00e3o utilizada</i></b><i> - migra\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, op\u00e7\u00e3o, benef\u00edcio especial, etc. Tudo isso n\u00e3o \u00e9 relevante para a caracteriza\u00e7\u00e3o do contrato administrativo.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>87. Em suma, a aceita\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o prevista pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela Lei n\u00b0 12.618/2012, consubstanciada no termo formal de migra\u00e7\u00e3o, tem n\u00edtido car\u00e1ter contratual (sui generis) entre o servidor p\u00fablico e o Estado (Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica) , abarcando todos os requisitos legais para a caracteriza\u00e7\u00e3o de contrato administrativo em sentido amplo.\" </i> (grifos originais) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">41.\t\u00c9 justamente em raz\u00e3o desse car\u00e1ter negocial que a lei atribui \u00e0 op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal o car\u00e1ter irrevog\u00e1vel e irretrat\u00e1vel (art. 3\u00ba, \u00a7 8\u00ba, da Lei 12.618/2012) , importando, ainda, em ato jur\u00eddico perfeito (art. 3\u00ba, \u00a7 6\u00ba, inciso I, da Lei 12.618/2012, inclu\u00eddo pela Lei 14.463/2022) . Da\u00ed, tamb\u00e9m, a previs\u00e3o legal de que o benef\u00edcio especial <i>\"ser\u00e1 calculado de acordo com as regras vigentes no momento do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\"</i>, tamb\u00e9m inclu\u00eddo pela recente Lei 14.463/2022 (inciso III do \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">42.\tO benef\u00edcio especial n\u00e3o possui natureza previdenci\u00e1ria. Nesse sentido, valho-me das considera\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas em v\u00e1rios pareceres constantes dos presentes autos, al\u00e9m das minhas pr\u00f3prias, as quais podem ser assim sintetizadas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">em nosso regime jur\u00eddico, os benef\u00edcios de natureza previdenci\u00e1ria est\u00e3o vinculados a um sistema de prote\u00e7\u00e3o social que se destina exclusivamente \u00e0 cobertura das situa\u00e7\u00f5es de necessidade social dos trabalhadores e seus dependentes ou de riscos sociais previamente identificados e estabelecidos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal (arts. 40, 142 e 201, todos da CF/1988) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o rol de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios \u00e9 taxativo, o que significa dizer que nenhum outro benef\u00edcio poder\u00e1 ser pago, a t\u00edtulo previdenci\u00e1rio, al\u00e9m daqueles previstos na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal ou por ela autorizado na forma da lei. Observe-se, nesse particular, que o art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da EC 103/2019, estabelece que <i>\"o rol de benef\u00edcios dos regimes pr\u00f3prios de previd\u00eancia social fica limitado \u00e0s aposentadorias e \u00e0 pens\u00e3o por morte\". </i>Outrossim, o art. 5\u00ba da Lei 9.717/1998<i> </i>disp\u00f5e que: <i>\"os regimes pr\u00f3prios de previd\u00eancia social dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, dos militares dos Estados e do Distrito Federal n\u00e3o poder\u00e3o conceder benef\u00edcios distintos dos previstos no Regime Geral de Previd\u00eancia Social, de que trata a Lei n\u00ba 8.213, de 24 de julho de 1991, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">ao exercer a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, os servidores p\u00fablicos vinculados ao RPPS ter\u00e3o seus benef\u00edcios previdenci\u00e1rios limitados ao teto do RGPS. Desse modo, ao se admitir a natureza previdenci\u00e1ria do benef\u00edcio especial, a regra constitucional restaria infringida, uma vez que a limita\u00e7\u00e3o financeira imposta constitucionalmente seria violada por meio de vantagem criada por lei ordin\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o entendimento de que o benef\u00edcio especial se caracterizaria como esp\u00e9cie de vantagem complementar \u00e0 aposentadoria violaria o disposto no \u00a7 15 do art. 37 da CF/1988, com a nova reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 103/2019, que estabelece <i>\"ser vedada a complementa\u00e7\u00e3o de aposentadorias de servidores p\u00fablicos e de pens\u00f5es por morte a seus dependentes que n\u00e3o seja decorrente do disposto nos \u00a7\u00a7 14 a 16 do art. 40 ou que n\u00e3o seja prevista em lei que extinga regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social\"</i>. Ou seja, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, expressamente, s\u00f3 admite como complementa\u00e7\u00e3o de aposentadoria a parcela oriunda do plano de benef\u00edcios do RPC (capitaliza\u00e7\u00e3o do que foi aportado) ou aqueloutra que vier a ser institu\u00edda por lei em decorr\u00eancia da extin\u00e7\u00e3o do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o fato de o benef\u00edcio especial ter como refer\u00eancia as remunera\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 data de mudan\u00e7a do regime, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o (\u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba, da Lei 12.618/2012) , e ter como data inicial do seu pagamento a concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto perdurar o benef\u00edcio pago por esse regime, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar a natureza jur\u00eddica da vantagem, tornando-a uma esp\u00e9cie de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio. A base de c\u00e1lculo da vantagem, o termo do seu pagamento e a sua dura\u00e7\u00e3o poderiam ter sido livremente fixados pelo legislador ordin\u00e1rio, adotando-se quaisquer outros crit\u00e9rios, sendo que, no caso concreto, as refer\u00eancias adotadas na institui\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial podem ser plenamente justificadas por se tratar de uma vantagem pecuni\u00e1ria inegavelmente oriunda de uma rela\u00e7\u00e3o-jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, mas que n\u00e3o se confunde com benef\u00edcio previdenci\u00e1rio propriamente dito; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o benef\u00edcio especial tem como fundamento normativo o art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 e n\u00e3o o n\u00facleo normativo de direitos previdenci\u00e1rios do regime pr\u00f3prio previsto no art. 40 da CF/1988 e Emendas Constitucionais que o alteraram ao longo do tempo. Tem como requisito de elegibilidade e concess\u00e3o o exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 16 da CF/1988 e a ulterior e vinculada concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o pelo RPPS, e n\u00e3o o cumprimento de idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, tem regra de c\u00e1lculo espec\u00edfica (art. 3\u00ba, \u00a72\u00ba) , que contempla base de c\u00e1lculo (m\u00e9dia aritm\u00e9tica de remunera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas relativas ao per\u00edodo que antecedeu a op\u00e7\u00e3o constitucional) e \u00edndice de proporcionalidade (fator de convers\u00e3o) pr\u00f3prios, que se distingue das regras de c\u00e1lculo previstas para as aposentadorias e pens\u00f5es do RPPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">43.\tDe outro lado, a meu ver, o benef\u00edcio especial tamb\u00e9m n\u00e3o possui natureza eminentemente compensat\u00f3ria e/ou indenizat\u00f3ria das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias realizadas para o RPPS e que n\u00e3o ser\u00e3o mais aproveitadas pelo segurado em raz\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o financeira causada pela op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">44.\tSe assim o fosse, como bem asseverou a unidade t\u00e9cnica, o c\u00e1lculo da vantagem deveria ser outro. Com efeito, <i>\"dever-se-ia calcular tudo quanto foi pago pelo servidor ao longo de sua rela\u00e7\u00e3o anterior com o RPPS, atualizar a valor presente, calcular os juros de mercado e a\u00ed est\u00e1: chegamos ao valor de ressarcimento (ou de indeniza\u00e7\u00e3o) ao servidor. Caso opte-se pela devolu\u00e7\u00e3o em parcelas, por raz\u00f5es de ordem p\u00fablica - relacionadas a quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, por exemplo - a devolu\u00e7\u00e3o deveria ent\u00e3o ocorrer em certo n\u00famero de parcelas - obrigatoriamente finitas -, a serem corrigidas pela pr\u00e1tica do mercado.</i>\" (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">45.\tO Estado do Paran\u00e1, por exemplo, ao instituir o seu regime de previd\u00eancia complementar a que se referem os \u00a7\u00a7 14, 15 e 16 do art. 40 da CF/1988, criou, no cap\u00edtulo III da Lei 20.771, de 17 de novembro de 2021, programa de incentivo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o destinado aos <i>\"servidores p\u00fablicos titulares de cargos efetivos de quaisquer dos poderes, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do Regime de Previd\u00eancia Complementar\"</i>, instituindo benef\u00edcio especial consistente no pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o, em parcela \u00fanica ou de forma parcelada, de todo o valor recolhido a t\u00edtulo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para o regime pr\u00f3prio, tendo por base a data da posse do servidor e a sua faixa remunerat\u00f3ria (art. 18 e Anexo \u00danico da Lei estadual 20.777/2021) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">46.\tVeja-se, ainda, a disciplina jur\u00eddica que o Estado de Alagoas conferiu ao benef\u00edcio especial institu\u00eddo para servidores p\u00fablicos e membros de Poder que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico em per\u00edodo anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia complementar estadual:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 5\u00ba-A. \u00c9 assegurado aos servidores e membros de Poder abrangidos na hip\u00f3tese do inciso II do art. 4\u00ba desta Lei o direito a um Benef\u00edcio Especial, de car\u00e1ter estatut\u00e1rio e compensat\u00f3rio, calculado com base nas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias estritamente da parte do servidor que foram descontadas sobre o que excede o teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, devidamente atualizadas pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo - IPCA.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 1\u00ba. O valor do benef\u00edcio especial de que trata o caput deste artigo ser\u00e1 pago pelo Estado de Alagoas \u00e0 Entidade Fechada de Previd\u00eancia Complementar - ALPREVCOMP, em conta individual de cada participante, em parcelas mensais, com o mesmo prazo de meses em que houve contribui\u00e7\u00f5es, ou at\u00e9 a sua aposentadoria concedida pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social - RPPS/AL, o que vier primeiro, atualizadas anualmente pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo - IPCA.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">47.\tOutra caracter\u00edstica que dep\u00f5e contra a natureza compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial diz respeito ao fato de que, caso o servidor venha a se exonerar do servi\u00e7o p\u00fablico federal antes de ter concedida aposentadoria, perder\u00e1 irrevog\u00e1vel e inequivocamente o direito ao benef\u00edcio especial, podendo apenas levar eventual certid\u00e3o de tempo de contribui\u00e7\u00e3o para averba\u00e7\u00e3o no Regime Geral de Previd\u00eancia Social ou em outro regime pr\u00f3prio, perdendo qualquer direito proporcional \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es efetuadas acima do limite do RGPS antes do exerc\u00edcio da referida op\u00e7\u00e3o perante o RPPS. Outrossim, caso o servidor venha a falecer e n\u00e3o deixe nenhum dependente legal, n\u00e3o haver\u00e1 qualquer pagamento por parte da Uni\u00e3o a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial. Ou seja, o pagamento do benef\u00edcio especial est\u00e1 sujeito a uma condi\u00e7\u00e3o previs\u00edvel, mas incerta.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">48.\tPor derradeiro, a pr\u00f3pria Uni\u00e3o, por mim provocada e ao se manifestar nos autos na condi\u00e7\u00e3o de interessada, afastou a natureza eminentemente compensat\u00f3ria do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\t\"</i><b><i>Destaca-se que a concess\u00e3o do benef\u00edcio especial n\u00e3o teve apenas finalidade compensat\u00f3ria. Pretendeu-se com o benef\u00edcio instituir uma pol\u00edtica de incentivo aos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, a fim de que eles exercessem a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal</i></b><i>. A esse respeito, esclareceu o Parecer Conjunto SEI N\u00ba 2/2019/CAP/PGACTP/PGFN-ME, o seguinte:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>O benef\u00edcio especial se caracteriza, assim, como uma pol\u00edtica de incentivo aos dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o para que eles optem por essa mudan\u00e7a (percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio de aposentadoria em valor limitado ao teto do RGPS) , sem maiores preju\u00edzos ao planejamento previdenci\u00e1rio outrora efetuado por ocasi\u00e3o de seu ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico</i></b><i>. Efetivamente, o legislador da Uni\u00e3o adotou a pol\u00edtica de preservar o planejamento previdenci\u00e1rio do servidor por ocasi\u00e3o de seu ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico federal. O item 33 do Parecer n.00093/2018/DECOR/CGU/AGU parece confirmar a natureza de incentivo do benef\u00edcio especial.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>Considerando essa natureza de incentivo, o \u00f4nus pelo pagamento desse direito - o benef\u00edcio especial - ser\u00e1 do Tesouro Nacional, e n\u00e3o do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social da Uni\u00e3o - RPPS</i></b><i> (resposta ao quesito n\u00ba 24) . </i><b><i>E nem poderia ser diferente, na medida em que o art. 5\u00ba da Lei n\u00ba 9.718, de 27 de novembro de 1998, veda que os RPPS concedam benef\u00edcios distintos dos previstos no RGPS de que trata a Lei n\u00ba 8.213, de 24 de julho de 1991</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Essa </i><b><i>pol\u00edtica de incentivo adotada pela Uni\u00e3o est\u00e1 calcada em alguns fatores</i></b><i>, quais sejam (i) respeito ao planejamento previdenci\u00e1rio dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o; (ii) alinhamento das regras previstas para o seu RPPS com as regras do RGPS, ou seja, benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pagos at\u00e9 o limite do teto do RGPS, em cumprimento ao mandamento constitucional estabelecido pela Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 2003, no \u00a7 14 do art. 40 do texto constitucional</i><b><i>; (iii) diminui\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit previdenci\u00e1rio, na medida em que, com a op\u00e7\u00e3o do servidor de perceber o benef\u00edcio em valor inferior ao teto do RGPS, a Uni\u00e3o deixa de pagar a al\u00edquota de 22% (vinte e dois pontos percentuais) sobre a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o do servidor, porque a base de c\u00e1lculo passaria a ser o valor relativo ao teto do RGPS. Al\u00e9m do que, o pagamento do benef\u00edcio especial n\u00e3o \u00e9 uma certeza para a Uni\u00e3o. Como ele s\u00f3 ser\u00e1 pago por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o do benef\u00edcio de aposentadoria, caso n\u00e3o haja esse pagamento, por motivo de exonera\u00e7\u00e3o ou a morte do servidor sem deixar dependentes legais, n\u00e3o nasce a obriga\u00e7\u00e3o desse pagamento</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>O legislador de 2012 entendeu, pois, que a migra\u00e7\u00e3o dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o para a novel forma de c\u00e1lculo de seu benef\u00edcio dentro do RPPS da Uni\u00e3o seria menos custosa aos cofres da Uni\u00e3o</i></b><i>, por isso ele a incentivou por meio do benef\u00edcio especial.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>E </i><b><i>exatamente porque \u00e9 uma pol\u00edtica de incentivo, o \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, expressamente disp\u00f5e que o benef\u00edcio especial ser\u00e1 pago por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive a por invalidez, ou pens\u00e3o por morte, e durar\u00e1 enquanto ela (a aposentadoria) for paga pela Uni\u00e3o</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>A pol\u00edtica de incentivo perpetrada pela Uni\u00e3o, concretizada com o benef\u00edcio especial </i><b><i>pode ser enquadrada dentro da teoria da fun\u00e7\u00e3o promocional do direito</i></b><i>, desenvolvida por Norberto Bobbio.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b><i>A Uni\u00e3o, por meio do legislador federal, pretende promover uma mudan\u00e7a de comportamento dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, utilizando-se para tanto o seu poder econ\u00f4mico. Em outras palavras, o legislador federal est\u00e1 conferindo um incentivo econ\u00f4mico para aquele que decida se submeter \u00e0 nova regra referente ao seu benef\u00edcio de aposentadoria (limite do teto do RGPS) , na medida em que essa mudan\u00e7a, como j\u00e1 mencionado, \u00e9 mais econ\u00f4mica para a Uni\u00e3o</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>O benef\u00edcio especial, portanto, passa a ser um instrumento de dire\u00e7\u00e3o social limitada \u00e0 coletividade dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, </i><b><i>cuja finalidade promocional \u00e9 a de, no m\u00e9dio e longo prazos, possibilitar o decr\u00e9scimo do deficit das contas relativas ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Na ocasi\u00e3o em que o Estado institui o benef\u00edcio especial, visando promover uma mudan\u00e7a de comportamento dos membros e servidores titulares de cargo efetivo da Uni\u00e3o, ele vai al\u00e9m do Estado repressor, uma vez que atua mediante uma norma promocional. Ele est\u00e1 a estimular uma determinada conduta do destinat\u00e1rio da norma promocional, no intuito de obter um resultado espec\u00edfico.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]\" (grifos originais) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">49.\tDo exposto, tem-se que o benef\u00edcio especial constitui-se em vantagem pecuni\u00e1ria institu\u00edda pela Lei 12.618/2012 (art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba) que visa retribuir/remunerar os servidores p\u00fablicos que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar pela op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, a qual introduz limita\u00e7\u00e3o financeira ao valor das aposentadorias e das pens\u00f5es vinculadas ao RPPS, al\u00e9m de possibilitar a ades\u00e3o desses mesmos servidores ao regime de previd\u00eancia complementar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">50.\tO benef\u00edcio especial \u00e9 vantagem pecuni\u00e1ria aut\u00f4noma, decorrente de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, atraindo a incid\u00eancia de regime jur\u00eddico pr\u00f3prio, qual seja, aquele preconizado na pr\u00f3pria lei que o instituiu (Lei 12.618/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>III - Dos quesitos formulados</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.1 - servidor que migrou para o Regime Previdenci\u00e1rio Complementar (RPC) deve ter a tributa\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o social sobre os pagamentos do benef\u00edcio especial (BE) ?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">51.\tA hip\u00f3tese de incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre aposentadorias e pens\u00f5es do Regime Pr\u00f3prio de Servidores P\u00fablicos (RPPS) encontra-se disciplinada constitucionalmente, nos termos do \u00a7 18 do art. 40 da CF/1988, inclu\u00eddo pela EC 41/2003, o qual foi mantido inalterado pela EC 103/2019, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"\u00a7 18. Incidir\u00e1 contribui\u00e7\u00e3o sobre os proventos de aposentadorias e pens\u00f5es concedidas pelo regime de que trata este artigo que superem o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201, com percentual igual ao estabelecido para os servidores titulares de cargos efetivos.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">52.\tComo se v\u00ea, a norma constitucional prev\u00ea a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o social apenas<b> </b>sobre os proventos de aposentadorias e pens\u00f5es concedidas pelo regime de que trata o art. 40 da CF/1988, que institui o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia de Servidores P\u00fablicos (RPPS) , e cujos valores superem o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">53.\tAs aposentadorias e pens\u00f5es do RPPS, em raz\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da taxatividade, s\u00f3 s\u00e3o aqueles previstos no art. 40 da CF e nas Emendas Constitucionais que o alteraram ao longo do tempo, a exemplo das ECs 18/1988, 20/1988, 41/2003, 47/2005, 70/2012 e 103/2019, que instituem os requisitos de elegibilidade t\u00edpicos (idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, dentre outras circunst\u00e2ncias) , bem como as regras de c\u00e1lculo e reajustamento pr\u00f3prias e vinculantes de cada benef\u00edcio. Tal entendimento, inclusive, veio a ser refor\u00e7ado por for\u00e7a do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 9\u00ba da EC 103/2019, que limitou expressamente o rol de benef\u00edcios do RPPS \u00e0s aposentadorias e \u00e0 pens\u00e3o por morte.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">54.\tOra, se o comando constitucional \u00e9, textualmente, para que haja a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria <i>\"sobre os proventos de aposentadorias e pens\u00f5es concedidas pelo regime de que trata o art. 40 da CF que superem o limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social de que trata o art. 201\"</i>, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 que se falar na sua incid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, que, como visto alhures, n\u00e3o \u00e9 aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS, tampouco se constitui em vantagem de natureza previdenci\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">55.\tDesse modo, dada a impossibilidade de se conferir interpreta\u00e7\u00e3o ampliativa do fato gerador previsto na hip\u00f3tese constitucional de incid\u00eancia (art. 40, \u00a718) , n\u00e3o h\u00e1 que se falar na incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial, tamb\u00e9m por falta de previs\u00e3o legal, devendo ser prestigiado, nesse sentido, a limita\u00e7\u00e3o do poder de tributar previsto no art. 150, I, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">56.\tA prop\u00f3sito, conv\u00e9m registrar que a Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, \u00f3rg\u00e3o que det\u00e9m as fun\u00e7\u00f5es de normatiza\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da arrecada\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o destinada ao custeio do Regime de Previd\u00eancia Social do Servidor da Uni\u00e3o, nos termos do art. 46 da Lei 12.350/2010, fixou entendimento, ainda em 2019 (cf. Solu\u00e7\u00e3o de Consulta 42 - Cosit) , que a interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria em vigor impede a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o benef\u00edcio especial a ser recebido pelo servidor que realizar a op\u00e7\u00e3o a que se refere o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988. Para o referido \u00f3rg\u00e3o, <i>\"o benef\u00edcio especial n\u00e3o pode ser considerado ou equiparado a provento de aposentadoria ou pens\u00e3o, para fins de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de custeio previdenci\u00e1rio, n\u00e3o se encontrando sujeito \u00e0 incid\u00eancia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Plano de Seguridade Social do Servidor\".</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">57.\tMais recentemente, a Lei 14.463, de 26 de outubro de 2022, dispondo sobre a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial, ao promover altera\u00e7\u00f5es no \u00a7 6\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, estabeleceu, expressamente, que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"\u00a7 6\u00ba. O benef\u00edcio especial:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - \u00e9 op\u00e7\u00e3o que importa ato jur\u00eddico perfeito;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - ser\u00e1 calculado de acordo com as regras vigentes no momento do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - ser\u00e1 atualizado pelo mesmo \u00edndice aplic\u00e1vel ao benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o mantido pelo Regime Geral de Previd\u00eancia Social;</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>IV - n\u00e3o est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria; e</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>V - est\u00e1 sujeito \u00e0 incid\u00eancia de imposto sobre a renda.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">58.\tHodiernamente, portanto, a quest\u00e3o posta se resolve por conta da reg\u00eancia ampla e concreta do princ\u00edpio da legalidade, n\u00e3o mais importando, ao menos sob este aspecto, a discuss\u00e3o quanto \u00e0 natureza jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, remunerat\u00f3ria ou indenizat\u00f3ria do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.2 - servidor que migrou para o RPC e que possui direito ao BE, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 qual base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">59.\tConforme assentado anteriormente, o servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do correspondente regime de previd\u00eancia complementar, ao exercer a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16 da CF/1988, continua vinculado ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social do respectivo ente, e, portanto, \u00e0 tipicidade das aposentadorias e pens\u00f5es nele previstas, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas regras de elegibilidade (idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, entre outras) , seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas regras de c\u00e1lculo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">60.\tO efeito jur\u00eddico da op\u00e7\u00e3o \u00e9 o efeito estritamente financeiro de fazer incidir, ap\u00f3s a regra de c\u00e1lculo constitucionalmente prevista (art. 40 da CF/1988 e emendas constitucionais que versaram transitoriamente sobre aposentadorias e pens\u00f5es do regime pr\u00f3prio de servidores p\u00fablicos) , o limite m\u00e1ximo previsto para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social. Ou seja, o servidor que faz a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16, da CF/1988 opta pela limita\u00e7\u00e3o da aposentadoria tal como fixada no regime pr\u00f3prio, n\u00e3o implicando sa\u00edda ou exclus\u00e3o desse regime. Al\u00e9m dessa limita\u00e7\u00e3o financeira, a op\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o dela, possibilitar\u00e1 a ades\u00e3o desses servidores ao regime de previd\u00eancia complementar, o que ocorrer\u00e1 somente se e quando formalizar a sua vontade em ato espec\u00edfico, ingressando no plano de benef\u00edcios de previd\u00eancia complementar institu\u00eddo e patrocinado pelo respectivo ente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">61.\tIsso quer dizer que as aposentadorias e pens\u00f5es continuam decorrendo do mesmo regime jur\u00eddico previsto constitucionalmente, sofrendo apenas a limita\u00e7\u00e3o financeira estabelecida no art. 40, \u00a7 14, da CF/1988 sobre os benef\u00edcios dos servidores que exerceram ou exercerem a op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 16. Frise-se: o exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o n\u00e3o implica a migra\u00e7\u00e3o do servidor para outro regime previdenci\u00e1rio, ou seja, a sa\u00edda do servidor do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia de servidores.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">62.\tPosto isso, em rela\u00e7\u00e3o aos \u00f3bitos (de servidores que optaram) ocorridos antes da EC 103/2019, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de limite para a base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o, ou seja, segue-se a regra da reda\u00e7\u00e3o ent\u00e3o vigente do art. 40, \u00a7 7\u00ba, II da CF/1988, incidindo sobre a base de c\u00e1lculo (totalidade da remunera\u00e7\u00e3o no cargo ou m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o) a proporcionalidade nele prevista. Caso o valor encontrado para o benef\u00edcio seja superior ao limite m\u00e1ximo do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, dever\u00e1 ser aplicado este limite por for\u00e7a do exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 16, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">63.\tJ\u00e1 para os \u00f3bitos ocorridos ap\u00f3s a entrada em vigor da EC 103/2019, os proventos da pens\u00e3o institu\u00edda por servidores que exerceram a op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 16, da CF/1988 ser\u00e3o limitados em sua pr\u00f3pria base de c\u00e1lculo, conforme estabelecido no art. 26, \u00a7 1\u00ba, c/c art. 4\u00ba, \u00a76\u00ba, II, da EC 103/2019, incidindo sobre ela o limite m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social e, ap\u00f3s, as cotas familiar e por dependentes previstas no art. 23 da EC 103/2019, <b>verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 23. A pens\u00e3o por morte concedida a dependente de segurado do Regime Geral de Previd\u00eancia Social ou de servidor p\u00fablico federal ser\u00e1 equivalente a uma cota familiar de 50% (cinquenta por cento) do valor da aposentadoria recebida pelo segurado ou servidor ou daquela a que teria direito se fosse aposentado por incapacidade permanente na data do \u00f3bito, acrescida de cotas de 10 (dez) pontos percentuais por dependente, at\u00e9 o m\u00e1ximo de 100% (cem por cento) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 1\u00ba As cotas por dependente cessar\u00e3o com a perda dessa qualidade e n\u00e3o ser\u00e3o revers\u00edveis aos demais dependentes, preservado o valor de 100% (cem por cento) da pens\u00e3o por morte quando o n\u00famero de dependentes remanescente for igual ou superior a 5 (cinco) .</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 2\u00ba Na hip\u00f3tese de existir dependente inv\u00e1lido ou com defici\u00eancia intelectual, mental ou grave, o valor da pens\u00e3o por morte de que trata o caput ser\u00e1 equivalente a:</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - 100% (cem por cento) da aposentadoria recebida pelo segurado ou servidor ou daquela a que teria direito se fosse aposentado por incapacidade permanente na data do \u00f3bito, at\u00e9 o limite m\u00e1ximo de benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social; e</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - uma cota familiar de 50% (cinquenta por cento) acrescida de cotas de 10 (dez) pontos percentuais por dependente, at\u00e9 o m\u00e1ximo de 100% (cem por cento) , para o valor que supere o limite m\u00e1ximo de benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba Quando n\u00e3o houver mais dependente inv\u00e1lido ou com defici\u00eancia intelectual, mental ou grave, o valor da pens\u00e3o ser\u00e1 recalculado na forma do disposto no caput e no \u00a7 1\u00ba.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 4\u00ba O tempo de dura\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o por morte e das cotas individuais por dependente at\u00e9 a perda dessa qualidade, o rol de dependentes e sua qualifica\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para enquadramento ser\u00e3o aqueles estabelecidos na Lei n\u00ba 8.213, de 24 de julho de 1991.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 5\u00ba Para o dependente inv\u00e1lido ou com defici\u00eancia intelectual, mental ou grave, sua condi\u00e7\u00e3o pode ser reconhecida previamente ao \u00f3bito do segurado, por meio de avalia\u00e7\u00e3o biopsicossocial realizada por equipe multiprofissional e interdisciplinar, observada revis\u00e3o peri\u00f3dica na forma da legisla\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 6\u00ba Equiparam-se a filho, para fins de recebimento da pens\u00e3o por morte, exclusivamente o enteado e o menor tutelado, desde que comprovada a depend\u00eancia econ\u00f4mica.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 7\u00ba As regras sobre pens\u00e3o previstas neste artigo e na legisla\u00e7\u00e3o vigente na data de entrada em vigor desta Emenda Constitucional poder\u00e3o ser alteradas na forma da lei para o Regime Geral de Previd\u00eancia Social e para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 8\u00ba Aplicam-se \u00e0s pens\u00f5es concedidas aos dependentes de servidores dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios as normas constitucionais e infraconstitucionais anteriores \u00e0 data de entrada em vigor desta Emenda Constitucional, enquanto n\u00e3o promovidas altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o interna relacionada ao respectivo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">64.\tNo que diz respeito ao benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012, vale rememorar as considera\u00e7\u00f5es anteriores assentadas no sentido de se tratar de vantagem pecuni\u00e1ria aut\u00f4noma, decorrente de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, atraindo a incid\u00eancia de regime jur\u00eddico pr\u00f3prio. \u00c9 dizer, o benef\u00edcio especial tem fonte normativa, hip\u00f3tese de incid\u00eancia, base e crit\u00e9rio de c\u00e1lculos pr\u00f3prios, ou seja, regime jur\u00eddico absolutamente distinto da aposentadoria que serve de base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil, ou da pr\u00f3pria pens\u00e3o civil que vier a ser concedida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">65.\tO benef\u00edcio especial, como visto, n\u00e3o se confunde com benef\u00edcio previdenci\u00e1rio nem o complementa. Por tal motivo, n\u00e3o integra a base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o por morte, e sobre ele n\u00e3o incide a cota familiar e as cotas por dependente previstas para a pens\u00e3o por morte, ou quaisquer outras limita\u00e7\u00f5es previstas no RPPS, por serem absolutamente estranhas ao regime jur\u00eddico da Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">66.\tAssim sendo, nos termos do \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, o benef\u00edcio especial dever\u00e1 ser concedido em sua integralidade, ou seja, sem sofrer qualquer restri\u00e7\u00e3o de regras oriundas do RPPS, e pago por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o por morte pelo RPPS, e enquanto perdurar qualquer dos benef\u00edcios que estiverem sendo auferidos em decorr\u00eancia desse regime, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"\u00a7 5\u00ba O benef\u00edcio especial ser\u00e1 pago pelo \u00f3rg\u00e3o competente da Uni\u00e3o, por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadoria, inclusive por invalidez, ou pens\u00e3o por morte pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, enquanto perdurar o benef\u00edcio pago por esse regime, inclusive junto com a gratifica\u00e7\u00e3o natalina.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">67.\tPor fim, ainda sobre o tema em quest\u00e3o, mostra-se digno de registro os entendimentos constantes do Parecer 16/2022/DECOR/CGU/AGU, aprovado pelo Presidente da Rep\u00fablica, por meio de despacho publicado no DOU de 31/5/2022, possuindo, portanto, car\u00e1ter vinculante para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal (Poder Executivo) , os quais entendo estarem consent\u00e2neos com o melhor direito aplic\u00e1vel \u00e0 esp\u00e9cie:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"EMENTA: ADMINISTRATIVO. SERVIDOR P\u00daBLICO. REGIME DE PREVID\u00caNCIA COMPLEMENTAR. BENEF\u00cdCIO ESPECIAL.LEI N\u00ba 12.618, DE 2012.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - Na hip\u00f3tese de o servidor, titular do direito ao benef\u00edcio especial, morrer em atividade, o benef\u00edcio especial deve ser pago juntamente com a pens\u00e3o por morte concedida pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, aos benefici\u00e1rios desta, por for\u00e7a do que disciplina o \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - Diante da lacuna existente na Lei n\u00ba 12.618, de 2012, sobre a forma do pagamento do benef\u00edcio especial na hip\u00f3tese em que concedida a pens\u00e3o por morte a mais de um benefici\u00e1rio desta, para colmat\u00e1-la, mostra-se mais adequado adotar, por analogia, o crit\u00e9rio da divis\u00e3o do valor do benef\u00edcio especial em partes iguais entre os benefici\u00e1rios da pens\u00e3o por morte conforme previsto no art. 257 do C\u00f3digo Civil e no art. 218 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - N\u00e3o se vislumbra repercuss\u00e3o no valor do benef\u00edcio especial o fato de um dos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o por morte perder essa condi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o ser poss\u00edvel a revers\u00e3o da sua cota-parte aos demais benefici\u00e1rios. O \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 12.618, de 2012, n\u00e3o trouxe qualquer vincula\u00e7\u00e3o nesse sentido. Logo, no caso de um dos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o por morte perder essa condi\u00e7\u00e3o, mas continuar sendo pago o benef\u00edcio previdenci\u00e1rio aos demais, resta inc\u00f3lume o pagamento do benef\u00edcio especial, cujo valor devido dever\u00e1 ser redistribu\u00eddo de forma igual entre os benefici\u00e1rios remanescentes e enquanto perdurar aquele.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.3 - servidor que migrou para o RPC ter\u00e1 direito ao percebimento do teto do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) + BE limitado ou n\u00e3o pelo teto constitucional?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">68.\tO exerc\u00edcio da op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a716, da CF/1988 n\u00e3o implica a \"migra\u00e7\u00e3o\" do servidor para outro regime previdenci\u00e1rio, ou seja, a sa\u00edda do servidor do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia de servidores do respectivo ente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">69.\tEnseja, apenas, pelos fundamentos jur\u00eddicos j\u00e1 apresentados, a op\u00e7\u00e3o pela limita\u00e7\u00e3o financeira da quantia a ser paga por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o das aposentadorias ou pens\u00f5es do regime pr\u00f3prio dos servidores (RPPS) , sujeitando-a ao valor m\u00e1ximo aplic\u00e1vel aos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">70.\tAssim sendo, a aposentadoria paga ao servidor ou a pens\u00e3o institu\u00edda em favor dos seus dependentes continuam tendo a subst\u00e2ncia de proventos ou pens\u00f5es dos ocupantes de cargos, fun\u00e7\u00f5es e empregos p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta aut\u00e1rquica e fundacional, dos membros de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, dos detentores de mandato eletivo e dos demais agentes pol\u00edticos, atraindo a incid\u00eancia do disposto no inciso XI do art. 37 da CF/1988:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"XI - a remunera\u00e7\u00e3o e o subs\u00eddio dos ocupantes de cargos, fun\u00e7\u00f5es e empregos p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional, dos membros de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, dos detentores de mandato eletivo e dos demais agentes pol\u00edticos e os proventos, pens\u00f5es ou outra esp\u00e9cie remunerat\u00f3ria, percebidos cumulativamente ou n\u00e3o, inclu\u00eddas as vantagens pessoais ou de qualquer outra natureza, n\u00e3o poder\u00e3o exceder o subs\u00eddio mensal, em esp\u00e9cie, dos Ministros do Supremo Tribunal Federal, aplicando-se como limite, nos Munic\u00edpios, o subs\u00eddio do Prefeito, e nos Estados e no Distrito Federal, o subs\u00eddio mensal do Governador no \u00e2mbito do Poder Executivo, o subs\u00eddio dos Deputados Estaduais e Distritais no \u00e2mbito do Poder Legislativo e o subs\u00eddio dos Desembargadores do Tribunal de Justi\u00e7a, limitado a noventa inteiros e vinte e cinco cent\u00e9simos por cento do subs\u00eddio mensal, em esp\u00e9cie, dos Ministros do Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, aplic\u00e1vel este limite aos membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, aos Procuradores e aos Defensores P\u00fablicos; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 41, 19.12.2003) .\" </i> (grifos acrescidos) .<i> </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">71.\tNo que diz respeito aos servidores que exerceram a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, n\u00e3o resta d\u00favida que a incid\u00eancia do teto remunerat\u00f3rio limitado ao subs\u00eddio mensal, em esp\u00e9cie, dos Ministro do Supremo Tribunal Federal, a que se refere o inciso IX do art. 37 da CF/1988, perdeu a sua raz\u00e3o de ser, no tocante aos benef\u00edcios oriundos do RPPS, uma vez que, com a op\u00e7\u00e3o, estes passaram a ser limitados pelo valor m\u00e1ximo aplic\u00e1vel aos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">72.\tA quest\u00e3o que se coloca \u00e9 quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012 nas hip\u00f3teses de rubricas sujeitas \u00e0 taxatividade do teto remunerat\u00f3rio constitucional, j\u00e1 que n\u00e3o se trata de subs\u00eddio da atividade, nem provento ou pens\u00e3o da inatividade. Torna-se importante, assim, a discuss\u00e3o quanto \u00e0 natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial, que, como visto, foi irrelevante para a defini\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia ou n\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria oficial, mas \u00e9 determinante para a incid\u00eancia ou n\u00e3o, por exemplo, do imposto de renda, e tamb\u00e9m do limite previsto no art. 37, XI, da CF/1988, objeto da presente quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">73.\tNesse sentido, embora o benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012 n\u00e3o integre, n\u00e3o complemente e n\u00e3o se confunda com a aposentadoria ou a pens\u00e3o do regime pr\u00f3prio de servidores p\u00fablicos, ele, inequivocamente, conforme demonstrado anteriormente, \u00e9 uma vantagem pecuni\u00e1ria institu\u00edda por lei que visa retribuir/remunerar os servidores p\u00fablicos que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data anterior ao in\u00edcio da vig\u00eancia do regime de previd\u00eancia complementar pela op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, a qual introduz limita\u00e7\u00e3o financeira ao valor das aposentadorias e das pens\u00f5es vinculadas ao RPPS, al\u00e9m de possibilitar a ades\u00e3o desses mesmos servidores ao regime de previd\u00eancia complementar</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">74.\tEm raz\u00e3o disso, para fins de subsun\u00e7\u00e3o ao art. 37, XI, da CF/1988, entendo que o benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012 se insere na express\u00e3o <i>\"outra esp\u00e9cie remunerat\u00f3ria\" </i>prevista no referido dispositivo constitucional, sobre a qual incide a limita\u00e7\u00e3o do teto constitucional, ainda que percebido cumulativamente com os proventos ou pens\u00f5es. Desse modo, o valor pago a t\u00edtulo de benef\u00edcio especial dever\u00e1 ser somado com os proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o concedidos pelo RPPS para fins de aplica\u00e7\u00e3o do limite previsto na referida norma.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">75.\tAinda sobre o tema, registro que, mesmo que se entenda que o benef\u00edcio especial possua natureza compensat\u00f3ria, o teto constitucional (art. 37, XI, da CF/1988) , a meu ver, tamb\u00e9m teria incid\u00eancia, tendo em vista o entendimento exarado pelo Supremo Tribunal Federal por ocasi\u00e3o do julgamento de diversas a\u00e7\u00f5es de controle abstrato de constitucionalidade versando sobre o pagamento dos honor\u00e1rios de sucumb\u00eancia por advogados p\u00fablicos (cf ADIs 6.165, 6.178, 6.181, 6.197, Relator Ministro Alexandre de Moraes, e ADI 6.053, Relator Ministro Marco Aur\u00e9lio) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">76.\tExplico: ao considerar constitucional o recebimento dos honor\u00e1rios de sucumb\u00eancia pelos advogados p\u00fablicos, a Corte Suprema entendeu que a referida verba, independentemente da sua natureza jur\u00eddica, deveria se somar ao subs\u00eddio do servidor para fins de aplica\u00e7\u00e3o do teto previsto no art. 37, XI, da CF/1988, por se tratar de vantagem paga em decorr\u00eancia do exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es do cargo p\u00fablico, ou seja, em decorr\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-funcional que o servidor p\u00fablico possui com o respectivo ente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">77.\tNo caso concreto, independentemente da natureza jur\u00eddica que se atribua ao benef\u00edcio especial (ainda que compensat\u00f3ria) , n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a referida vantagem pecuni\u00e1ria decorre de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica previdenci\u00e1ria existente entre o servidor p\u00fablico e o ente respectivo, o que, a meu ver, tamb\u00e9m atrairia a incid\u00eancia do teto remunerat\u00f3rio previsto no art. 37, XI, da CF/1988. <b>Ubi eadem ratio, ibi eadem jus.</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">78.\tPor fim, nada obstante as raz\u00f5es j\u00e1 aduzidas, entendo haver um outro fundamento constitucional a ensejar a aplica\u00e7\u00e3o do teto remunerat\u00f3rio constitucional no somat\u00f3rio do benef\u00edcio especial com os proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS (limitados pelo valor m\u00e1ximo do benef\u00edcio pago pelo RGPS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">79.\tRefiro-me ao disposto no art. 248 da CF/1988, inclu\u00eddo pela EC 20/1998, o qual possui o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 248. Os benef\u00edcios pagos, a qualquer t\u00edtulo, pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo regime geral de previd\u00eancia social, ainda que \u00e0 conta do Tesouro Nacional, e os n\u00e3o sujeitos ao limite m\u00e1ximo de valor fixado para os benef\u00edcios concedidos por esse regime observar\u00e3o os limites fixados no art. 37, XI.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">80.\tN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o referido dispositivo constitucional \u00e9 dirigido ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo regime geral de previd\u00eancia social, atualmente, o Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , e estabelece que os benef\u00edcios oriundos do RGPS n\u00e3o sujeitos ao limite m\u00e1ximo estabelecido para o referido regime e qualquer outro que vier a ser pago pelo referido ente, a qualquer t\u00edtulo, ainda que \u00e0 conta do Tesouro Nacional, dever\u00e3o observar os limites fixados no art. 37, XI, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">81.\tNada obstante isso, entendo que a mencionada normativa constitucional possui plena aplicabilidade tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o, no \u00e2mbito do RPPS, tendo em vista o disposto no \u00a7 12 do art. 40 da CF/1988, cuja reda\u00e7\u00e3o foi alterada pela EC 103/2019, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 40. ....................................</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 12. Al\u00e9m do disposto neste artigo, ser\u00e3o observados, em regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social, no que couber, os requisitos e crit\u00e9rios fixados para o Regime Geral de Previd\u00eancia Social.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.4 - servidor que migrou para o RPC ter\u00e1 direito ao percebimento do teto do RGPS + BE limitado ou n\u00e3o pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o de ativo?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">82.\tAs mesmas raz\u00f5es jur\u00eddicas aplicadas anteriormente podem ser aqui utilizadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">83.\tO benef\u00edcio especial constitui-se em vantagem pecuni\u00e1ria aut\u00f4noma, tem fonte normativa, hip\u00f3tese de incid\u00eancia, base e crit\u00e9rio de c\u00e1lculos pr\u00f3prios, ou seja, possui regime jur\u00eddico absolutamente distinto da aposentadoria e da pens\u00e3o civil previstas no RPPS, n\u00e3o se confundindo com benef\u00edcio de natureza previdenci\u00e1ria, nem lhe serve de complemento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">84.\tPor tal motivo, a norma que limita os proventos dos servidores p\u00fablicos do RPPS \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria, introduzida no \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF/1988, por meio da EC 20/1998, e mantidas nas demais emendas constitucionais at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da EC 103/2019, que a preservou como regra de transi\u00e7\u00e3o somente em duas situa\u00e7\u00f5es na hip\u00f3tese de servidores que tenham ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da EC 41/2003 e que n\u00e3o tenham feito a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988 (cf. arts. 4\u00ba, \u00a7 6\u00ba, I, e 20, \u00a7 2\u00ba, I, ambos da EC 103/2019) , referem-se, estrita e exclusivamente, ao c\u00e1lculo dos proventos das aposentadorias e das pens\u00f5es delas decorrentes, concedidas no \u00e2mbito do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">85.\tDe tanto, resulta que, por absoluta falta de previs\u00e3o legal no respectivo regime jur\u00eddico, o pagamento do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012 n\u00e3o est\u00e1 limitado, nem isoladamente, nem somado com a aposentadoria ou a pens\u00e3o do regime pr\u00f3prio de servidores, pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der aposentadoria, sendo inaplic\u00e1vel, ao caso, as disposi\u00e7\u00f5es da Lei 10.887/2004, notadamente o seu art. 1\u00ba, \u00a7 5\u00ba, que, t\u00e3o somente, visa disciplinar o c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria dos servidores vinculados ao RPPS. N\u00e3o se confundem o regime jur\u00eddico das aposentadorias e pens\u00f5es do RPPS com o regime jur\u00eddico do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012, em raz\u00e3o da sua natureza jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">86.\tAli\u00e1s, ap\u00f3s o advento da EC 103/2019, sequer h\u00e1 que se falar em recep\u00e7\u00e3o do art. 1\u00ba, \u00a7 5\u00ba, da Lei 10.887/2004, aos servidores p\u00fablicos que tenham feito a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, haja vista a nova reda\u00e7\u00e3o conferida ao \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF/1988: <i>\"os proventos de aposentadoria n\u00e3o poder\u00e3o ser inferiores ao valor m\u00ednimo a que se refere o \u00a7 2\u00ba do art. 201 ou superiores ao limite m\u00e1ximo estabelecido para o Regime Geral de Previd\u00eancia Social, observado o disposto nos \u00a7\u00a7 14 a 16.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.5 - servidor que migrou para o RPC poder\u00e1 ter o teto do RGPS e/ou o benef\u00edcio especial proporcionalizado?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">87.\tN\u00e3o se confundem o regime jur\u00eddico das aposentadorias e pens\u00f5es do RPPS com o regime jur\u00eddico do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">88.\tDesse modo, o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS (\u00a7 16 do art. 40 da CF/1988) no valor equivalente ao teto do RGPS, conforme re\u00fana os requisitos previamente estabelecidos, ter\u00e1 direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos no respectivo regime nos estritos termos das normas constitucionais aplic\u00e1veis, n\u00e3o havendo correla\u00e7\u00e3o entre a eventual proporcionalidade do benef\u00edcio do RPPS com o pagamento do benef\u00edcio especial. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">89.\tObserve-se que, ap\u00f3s o advento da EC 103/2019, n\u00e3o h\u00e1 mais hip\u00f3teses de concess\u00e3o de aposentadorias proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do RPPS da Uni\u00e3o (antes havia essa previs\u00e3o no art. 40 da CF para os casos de aposentadoria por invalidez n\u00e3o decorrentes de acidente em servi\u00e7o, mol\u00e9stia profissional ou doen\u00e7a grave, contagiosa ou incur\u00e1vel e para a aposentadoria por idade (art. 40, I e III, \"b\", na reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 41/2003) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">90.\tNada obstante isso, o servidor que tenha efetuado a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988 pode sim ter seu benef\u00edcio do RPPS concedido em valor inferior ao teto do RGPS em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da regra geral de c\u00e1lculo prevista no art. 26 da EC 103/2019, que considera, na maior parte das hip\u00f3teses de aposentadorias, a aplica\u00e7\u00e3o de 60% (sessenta por cento) da m\u00e9dia aritm\u00e9tica definida na forma prevista no <b>caput</b> e no \u00a7 1\u00ba, com acr\u00e9scimo de 2 (dois) pontos percentuais para cada ano de contribui\u00e7\u00e3o que exceder o tempo de 20 (vinte) anos de contribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">91.\tOu seja, n\u00e3o h\u00e1, para quem tenha exercido a op\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 16, da CF/1988, direito adquirido, l\u00edquido e certo, a receber o valor equivalente ao limite m\u00e1ximo do RGPS a t\u00edtulo de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS (100% do teto do INSS) , mas, sim, o dever de observ\u00e2ncia desse limite para fixa\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio sobre a qual incidir\u00e1 a respectiva proporcionalidade, podendo/devendo, desse modo, resultar em presta\u00e7\u00e3o (proporcional) inferior ao teto do RGPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">92.\tPortanto, nos termos do mencionado art. 26 da EC 103/2019, o percentual de 100% da m\u00e9dia somente ser\u00e1 atingido aos 40 anos de contribui\u00e7\u00e3o. Caso a aposentadoria ocorra com tempo menor, o valor dos proventos ser\u00e1 inferior. Ademais, se o servidor tiver contribu\u00eddo sobre base de c\u00e1lculo inferior ao teto a partir de julho de 1994, para o atual ou para o regime previdenci\u00e1rio anterior, o provento ser\u00e1 reduzido, ainda que se aplique 100% da m\u00e9dia, visto que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de exclus\u00e3o das 20% menores remunera\u00e7\u00f5es, como ocorria mediante a aplica\u00e7\u00e3o da regra do art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004, afastada pelo referido dispositivo constitucional.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">93.\tEsse entendimento tamb\u00e9m se aplica ao benef\u00edcio da pens\u00e3o por morte, cuja regra geral estabelece que o referido benef\u00edcio concedido <i>\"a dependente de segurado do Regime Geral de Previd\u00eancia Social ou de servidor p\u00fablico federal ser\u00e1 equivalente a uma cota familiar de 50% (cinquenta por cento) do valor da aposentadoria recebida pelo segurado ou servidor ou daquela a que teria direito se fosse aposentado por incapacidade permanente na data do \u00f3bito, acrescida de cotas de 10 (dez) pontos percentuais por dependente, at\u00e9 o m\u00e1ximo de 100% (cem por cento) \"</i>. (cf. art. 23, <b>caput</b>, da EC 103/2019) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">94.\tO benef\u00edcio especial, por sua vez, possui regime jur\u00eddico pr\u00f3prio e deve ser calculado na estrita forma prevista na Lei 12.618/2012, que admite a incid\u00eancia, apenas e exclusivamente, sobre a base de c\u00e1lculo prevista no art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da proporcionalidade prevista em seu art. 3\u00ba, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 3\u00ba. ....................................</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba. O fator de convers\u00e3o a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo, cujo resultado \u00e9 limitado ao m\u00e1ximo de 1 (um) , ser\u00e1 calculado pela f\u00f3rmula FC = Tc/Tt, na qual: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - FC: fator de convers\u00e3o; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - Tc: quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o; e (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>III - Tt: (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados at\u00e9 30 de novembro de 2022, inclusive na vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1.119, de 25 de maio de 2022: (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>1. igual a 455 (quatrocentos e cinquenta e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se homem; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>2. igual a 390 (trezentos e noventa) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, se mulher, ou servidor da Uni\u00e3o titular de cargo efetivo de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental; ou (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>3. igual a 325 (trezentos e vinte e cinco) , quando se tratar de servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o de professor da educa\u00e7\u00e3o infantil ou do ensino fundamental, se mulher; e (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b) para os termos de op\u00e7\u00e3o firmados a partir de 1\u00ba de dezembro de 2022, em novas aberturas de prazo de migra\u00e7\u00e3o, se houver: igual a 520 (quinhentos e vinte) . (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">95.\tDa leitura do referido dispositivo legal, depreende-se que o fator de convers\u00e3o (FC) denota a natureza de benef\u00edcio proporcional ao tempo pret\u00e9rito (quantidade) de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetivamente pagas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal<i>, </i>e entregar\u00e1 menor benef\u00edcio especial a quem tiver menor tempo de contribui\u00e7\u00e3o e maior benef\u00edcio para quem tiver maior tempo, consequentemente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">96.\tPortanto, at\u00e9 mesmo por j\u00e1 ter sido considerado na pr\u00f3pria lei que o instituiu, n\u00e3o pode e n\u00e3o deve ser aplicada, em nenhuma hip\u00f3tese, sobre o benef\u00edcio especial, a proporcionalidade prevista para o benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado ao teto do RGPS, o qual ele n\u00e3o integra e com o qual ele n\u00e3o se confunde, conforme demonstrado alhures. Tem-se, assim, que, tanto o benef\u00edcio previdenci\u00e1rio oriundo do RPPS quanto o benef\u00edcio especial institu\u00eddo pela Lei 12.618/2012 admitem proporcionalidades pr\u00f3prias, aut\u00f4nomas e n\u00e3o concorrentes entre si.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.6 - o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar fundamentos de aposentadoria atinentes a regras de transi\u00e7\u00e3o ou a regras constitucionais especiais?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">97.\tConforme dito anteriormente, o efeito jur\u00eddico \u00fanico e t\u00edpico, previsto constitucionalmente, para o ato jur\u00eddico consistente no exerc\u00edcio do direito de op\u00e7\u00e3o a que se refere o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, \u00e9 a fixa\u00e7\u00e3o do limite para o valor dos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o, a teor do disposto no \u00a7 14 do mesmo dispositivo legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">98.\tNote-se que a limita\u00e7\u00e3o prevista no art. 40, \u00a7 14, da CF/1988 \u00e9 regra de direito financeiro e tem efeitos apenas de imposi\u00e7\u00e3o de limite sobre o pagamento das aposentadorias e pens\u00f5es do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS) , bem como sobre a base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias do RPPS, n\u00e3o ensejando, assim, troca ou mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico previdenci\u00e1rio, mas apenas a limita\u00e7\u00e3o do valor dos benef\u00edcios e contribui\u00e7\u00f5es do RPPS para os que por ela optaram ou eventualmente venham a optar.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">99.\tA norma constitucional, assim, n\u00e3o imp\u00f4s, entre os efeitos jur\u00eddicos do exerc\u00edcio do direito \u00e0 op\u00e7\u00e3o, qualquer proibi\u00e7\u00e3o, limites, requisitos ou condi\u00e7\u00e3o relacionados aos direitos previdenci\u00e1rios assegurados no RPPS, restando preservada a efic\u00e1cia de todas as regras existentes no referido regime, notadamente as relativas \u00e0 elegibilidade para a concess\u00e3o de aposentadorias, pens\u00e3o ou abono de perman\u00eancia, para qualquer servidor p\u00fablico que preencha os requisitos necess\u00e1rios para a sua concess\u00e3o, respeitando-se, em qualquer caso, o mencionado limite financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">100.\tH\u00e1, portanto, n\u00edtida distin\u00e7\u00e3o entre as regras de elegibilidade para a concess\u00e3o de aposentadorias e pens\u00f5es do RPPS, conte\u00fado, por excel\u00eancia, do direito previdenci\u00e1rio, e as regras de limita\u00e7\u00e3o de pagamento de benef\u00edcios e da base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, normas de direito financeiro pr\u00f3prias da pol\u00edtica p\u00fablica de custeio da Previd\u00eancia Social, que com aquelas n\u00e3o se confundem.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">101.\tDa mesma forma, a Lei 12.618/2012, que disciplina todos os efeitos jur\u00eddicos decorrentes do exerc\u00edcio do direito de op\u00e7\u00e3o previsto no art. 40, \u00a7 16, da CF/1988, da mesma forma, n\u00e3o imp\u00f5e (e nem poderia impor) qualquer proibi\u00e7\u00e3o, limites, requisitos ou condi\u00e7\u00e3o relacionados \u00e0 concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o pelo regime pr\u00f3prio para quem exerc\u00ea-lo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">102.\tAssim sendo, torna-se for\u00e7oso reconhecer que a op\u00e7\u00e3o pela limita\u00e7\u00e3o do valor do benef\u00edcio como decorr\u00eancia do exerc\u00edcio do direito previsto no art. 40, \u00a7 16, da CF/1988 n\u00e3o imp\u00f5e qualquer restri\u00e7\u00e3o ou requisito ou condi\u00e7\u00e3o nova \u00e0s regras de concess\u00e3o dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios previstos no regime pr\u00f3prio, decorrendo da\u00ed o fato de que em nada elas se alteram, em raz\u00e3o deste exerc\u00edcio. Nos termos do que prev\u00ea o \u00a7 14 do art. 40 da CF/1988, a ado\u00e7\u00e3o do RPC pelo ente federativo abrange \u00fanica e exclusivamente as regras relativas ao <i>\"valor das aposentadorias e pens\u00f5es a serem concedidas\"</i>, nada dispondo ou estabelecendo quaisquer outros requisitos temporais para a concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">103.\tDo exposto, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a EC 103/2019 permite a aplica\u00e7\u00e3o das regras de transi\u00e7\u00e3o do art. 4\u00ba e do art. 20 ao servidor da Uni\u00e3o que efetuou a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16, da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">104.\tCom efeito, o \u00a7 6\u00ba, I, do art. 4\u00ba e o \u00a7 2\u00ba, I, do art. 20, ambos da EC 103/2019, preveem condi\u00e7\u00f5es para o servidor p\u00fablico que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico em cargo efetivo at\u00e9 31 de dezembro de 2003 e que n\u00e3o tenha feito a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40 da CF, autorizando que o mesmo se aposente com a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico no cargo efetivo em que se der a aposentadoria. Os incisos II dos mesmos dispositivos estabelecem que o valor do benef\u00edcio ser\u00e1 apurado na forma da lei nas demais hip\u00f3teses, ou seja, abrange o servidor que tenha a feito a op\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">105.\tJ\u00e1 para o servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico em cargo efetivo at\u00e9 13 de novembro de 2019, que tenha efetuado a op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 16 do art. 40, pode ser concedida aposentadoria conforme as regras de transi\u00e7\u00e3o estabelecidas nos art. 4\u00ba e 20 da EC 103/2019, n\u00e3o se aplicando aos respectivos proventos as regras de integralidade e paridade. Ou seja, a op\u00e7\u00e3o por benef\u00edcios limitados ao teto do RGPS impede que haja aplica\u00e7\u00e3o da regra de integralidade da remunera\u00e7\u00e3o e consequentemente do reajuste pela paridade, mas n\u00e3o afasta a possibilidade de op\u00e7\u00e3o pelos requisitos estabelecidos nas regras de transi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">106.\tQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das regras constitucionais especiais, n\u00e3o h\u00e1 qualquer \u00f3bice \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o ao servidor que exerceu a op\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, visto que o exerc\u00edcio do referido direito se interferir\u00e1 apenas no valor dos proventos, restando plenamente eficazes as regras relacionadas \u00e0 aposentadoria especial decorrentes das condi\u00e7\u00f5es pessoais ou de exerc\u00edcio das atividades no cargo, conforme previs\u00f5es dos \u00a7\u00a7 4\u00ba-A, 4\u00ba-B, 4\u00ba-C e 5\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">107.\tA regra de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial prevista no art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, inclusive, leva em conta a situa\u00e7\u00e3o dos servidores professores, dos com defici\u00eancia, dos que exer\u00e7am atividade de risco, ou cujas atividades sejam exercidas sob condi\u00e7\u00f5es especiais que prejudiquem a sa\u00fade ou a integridade f\u00edsica, para ajuste do fator de convers\u00e3o dos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do referido dispositivo legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.7 - o servidor que migrou para o RPC tem direito a utilizar o tempo de contribui\u00e7\u00e3o referente a sua vida militar para fins de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">108.\tA Constitui\u00e7\u00e3o Federal consagrou, a meu ver, n\u00edtida distin\u00e7\u00e3o entre o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social dos servidores p\u00fablicos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios e o regime previdenci\u00e1rio dos militares, que, desde a edi\u00e7\u00e3o da EC 18/1998 (que disp\u00f5e sobre o regime constitucional dos militares) , n\u00e3o integram a categoria dos servidores p\u00fablicos. Tal diferencia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 notada no \u00e2mbito infraconstitucional, em que os servidores p\u00fablicos civis da Uni\u00e3o s\u00e3o regidos pela Lei 8.112/1990, enquanto os militares est\u00e3o inseridos em estatuto pr\u00f3prio, qual seja, a Lei 6.880/1980.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">109.\tA distin\u00e7\u00e3o entre a carreira militar e a carreira civil promovida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal repercute nos respectivos regimes jur\u00eddicos, seja no \u00e2mbito de suas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas estatut\u00e1rias, seja em rela\u00e7\u00e3o aos regimes de previd\u00eancia. Quanto a este \u00faltimo aspecto, pode-se falar, inclusive, que h\u00e1, atualmente, tr\u00eas regimes de previd\u00eancia social existentes no pa\u00eds: i) o regime geral, aplic\u00e1vel aos trabalhadores da iniciativa privada, aos empregados p\u00fablicos celetistas e aos detentores de mandatos eletivos e cargos em comiss\u00e3o sem v\u00ednculo efetivo (arts. 195 e 201, da CF/1988) ; ii) o regime pr\u00f3prio dos servidores p\u00fablicos civis ocupantes de cargos p\u00fablicos (art. 40 da CF/1988) ; e iii) o sistema de prote\u00e7\u00e3o social dos militares das For\u00e7as Armadas e dos Militares dos Estados, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios (art. 42, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba e art. 142, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba da CF/1988) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">110.\tTem-se, assim, que o regime do art. 40 da CF/1988 n\u00e3o se aplica aos militares, pois a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabelece distin\u00e7\u00e3o e autonomia das regras de inatividade atinentes aos militares, n\u00e3o fazendo remiss\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos requisitos e crit\u00e9rios para a concess\u00e3o de aposentadoria aplic\u00e1veis ao servidor p\u00fablico civil. Ao contr\u00e1rio, as condi\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia do militar para a inatividade foram expressamente reservadas para a legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional (cf. arts. 42, \u00a7 1\u00ba, e 142, \u00a7 3\u00ba, ambos da CF/1988) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">111. \tEsta singularidade do regime constitucional de inatividade dos militares restou inalterada e at\u00e9 real\u00e7ada pelas reformas constitucionais previdenci\u00e1rias posteriores, inclusive pela EC 103/2019, que atribuiu compet\u00eancia \u00e0 Uni\u00e3o para estabelecer, por meio de lei, normas gerais de inatividade e pens\u00f5es para os militares. Observe-se que, no exerc\u00edcio dessa compet\u00eancia constitucional, foi recentemente editada a Lei Federal 13.954/2019, que disp\u00f4s sobre o Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social dos Militares das For\u00e7as Armadas, dos Estados e do Distrito Federal, alterando diversas normas aplic\u00e1veis a esse grupo de agentes p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">112.\tPortanto, se os regimes em nada se confundem ou se comunicam, as contribui\u00e7\u00f5es vertidas para o regime pr\u00f3prio dos militares, salvo disposi\u00e7\u00e3o legal expressa, n\u00e3o podem, de forma alguma, repercutir no c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial de ex-militar que, tendo assumido cargo p\u00fablico efetivo civil, exerceu posteriormente a op\u00e7\u00e3o constitucional de que trata o \u00a7 18 do art. 40 da CF/1988, tendo em vista que, para aquele regime, n\u00e3o s\u00e3o recolhidas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias para a inatividade, mas, t\u00e3o somente, contribui\u00e7\u00f5es para pens\u00f5es militares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">113.\tNesse sentido, o legislador ordin\u00e1rio, ao dispor acerca do conte\u00fado e da extens\u00e3o da norma contida no art. 3\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 12.618/2012, que prev\u00ea, taxativamente, como base de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, <i>\"contribui\u00e7\u00f5es recolhidas ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\"</i>, n\u00e3o incluiu na sua hip\u00f3tese de incid\u00eancia o tempo de atividade militar sujeito ao art. 42 ou 142 da CF/1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">114.\tPoder-se-ia at\u00e9 dizer que a omiss\u00e3o do legislador n\u00e3o teria sido intencional, tendo havido, na verdade, mero esquecimento, que poderia ser colmatado pelos m\u00e9todos existentes na hermen\u00eautica jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">115.\tOcorre, todavia, que, analisando a tramita\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.119/2022, posteriormente convertida na Lei 14.463/2022, que, al\u00e9m de dispor sobre a reabertura do prazo para op\u00e7\u00e3o, visou estabelecer a natureza jur\u00eddica do benef\u00edcio especial, verifiquei que houve, no \u00e2mbito do Senado Federal, a apresenta\u00e7\u00e3o de sete emendas com o objetivo de assegurar o aproveitamento do tempo de contribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o militar para fins de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial (Emendas 59, 79, 118, 121, 127 e 196) , tendo sido todas elas rejeitadas pelo Plen\u00e1rio do Senado Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">116.\tPor isso, em obedi\u00eancia ao desejo do Parlamento, que se manifestou por meio do disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, o servidor que exerceu a op\u00e7\u00e3o constitucional n\u00e3o tem direito a utilizar, para fins de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial, o tempo referente \u00e0 sua vida militar, visto que o regime previsto no art. 40 da CF/1988 n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o dos militares de qualquer ente federativo. No mesmo sentido, o Parecer AGU JL - 03/2020, vinculante para o Poder Executivo, conclui que o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial deve considerar as contribui\u00e7\u00f5es recolhidas para o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, n\u00e3o incluindo as contribui\u00e7\u00f5es destinadas ao regime de previd\u00eancia dos militares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">117.\tUm \u00faltimo argumento a ser afastado diz respeito \u00e0 possibilidade de aproveitamento do tempo de servi\u00e7o militar exercido nas atividades de que tratam os arts. 42, 142 e 143 para fins de contagem rec\u00edproca no regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social, assim como a possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os referidos regimes previdenci\u00e1rios, regra esta introduzida no \u00a7 9\u00ba-A do art. 40 da CF/1988, pela EC 103/2019.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">118.\tOra, o referido dispositivo constitucional, consoante se extrai da sua pr\u00f3pria letra, est\u00e1, t\u00e3o somente, autorizando a contagem rec\u00edproca de tempo de servi\u00e7o militar para fins de concess\u00e3o de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio previsto no RPPS (autorizando a compensa\u00e7\u00e3o financeira correspondente) , n\u00e3o havendo como se extrair, da\u00ed, a possibilidade de sua considera\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, ao arrepio do que restou decidido pelo legislador ordin\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">119.\tA prop\u00f3sito, vale rememorar as considera\u00e7\u00f5es anteriormente assentadas no sentido de o benef\u00edcio especial se tratar de vantagem pecuni\u00e1ria aut\u00f4noma, decorrente de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica previdenci\u00e1ria, atraindo a incid\u00eancia de regime jur\u00eddico pr\u00f3prio. \u00c9 dizer, o benef\u00edcio especial tem fonte normativa, hip\u00f3tese de incid\u00eancia, base e crit\u00e9rio de c\u00e1lculos pr\u00f3prios, ou seja, regime jur\u00eddico absolutamente distinto da aposentadoria que serve de base de c\u00e1lculo para a pens\u00e3o civil, ou da pr\u00f3pria pens\u00e3o civil que vier a ser concedida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">120.\tO benef\u00edcio especial n\u00e3o se confunde com benef\u00edcio previdenci\u00e1rio nem o complementa. Por tal motivo, por aus\u00eancia de previs\u00e3o legal, o tempo de contribui\u00e7\u00e3o militar n\u00e3o pode ser considerado na sua base de c\u00e1lculo, por se tratar de crit\u00e9rio absolutamente estranho ao regime jur\u00eddico da Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">121.\tA ado\u00e7\u00e3o de entendimento contr\u00e1rio, t\u00e3o somente em decorr\u00eancia do citado \u00a7 9\u00ba-A do art. 40 da CF/1988, implicaria tamb\u00e9m, a meu ver, a necessidade de se reconhecer para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial o tempo de contribui\u00e7\u00e3o vertido para o RGPS, uma vez que, desde a sua reda\u00e7\u00e3o original, sempre foi autorizada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal a sua contagem rec\u00edproca e a possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela Uni\u00e3o para fins de concess\u00e3o de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios previstos no regime pr\u00f3prio dos servidores p\u00fablicos efetivos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">122.\tDesse modo, os tempos de contribui\u00e7\u00e3o vertidos aos regimes dos arts. 42, 142 e 201 da CF/1988, apesar de previs\u00e3o constitucional expressa da necessidade/possibilidade de compensa\u00e7\u00e3o financeira entre os regimes como condi\u00e7\u00e3o para a respectiva contagem rec\u00edproca de tempo de contribui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e3o contidos no direito que decorre do \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012, a despeito de eventual injusti\u00e7a que possa decorrer desse tratamento legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.8 - o servidor federal detentor de tempo de contribui\u00e7\u00e3o de outros entes teria o direito de utilizar as suas contribui\u00e7\u00f5es anteriores para fins de c\u00e1lculo e de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">123.\tO questionamento relacionado \u00e0 possibilidade de o servidor p\u00fablico federal detentor de tempo de contribui\u00e7\u00e3o de outros entes poder utilizar as suas contribui\u00e7\u00f5es anteriormente realizadas em regime pr\u00f3prio para fins de c\u00e1lculo e de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012 perdeu sua relev\u00e2ncia jur\u00eddica em face da altera\u00e7\u00e3o legislativa promovida pela Lei 14.463/2022, que deu nova reda\u00e7\u00e3o ao disposto no inciso II do \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba daquele diploma legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">124.\t\u00c9 que, a despeito do \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba da Lei 12.618/2012 assegurar <i>\"aos servidores e membros referidos no inciso II do </i><b><i>caput</i></b><i> deste artigo o direito a um benef\u00edcio especial calculado com base nas contribui\u00e7\u00f5es recolhidas ao regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, observada a sistem\u00e1tica estabelecida nos \u00a7\u00a7 2\u00ba a 3\u00ba deste artigo </i>[...]<i>\"</i>, o c\u00e1lculo do fator de convers\u00e3o (FC = Tc/Tt) disciplinado no \u00a7 3\u00ba do referido dispositivo, na sua reda\u00e7\u00e3o original, estabeleceu que o Tc seria igual \u00e0 <i>\"quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime de previd\u00eancia da Uni\u00e3o de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio, do Tribunal de Contas e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">125.\tDa\u00ed a d\u00favida sobre se as contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias efetivamente vertidas aos cofres dos regimes pr\u00f3prios dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal poderiam ou n\u00e3o ser utilizadas para fins de c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial, na forma do art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.618/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">126.\tOcorre que a Lei 14.463/2022 conferiu nova reda\u00e7\u00e3o ao referido dispositivo legal, estabelecendo o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 3\u00ba. .................................</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba O fator de convers\u00e3o a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo, cujo resultado \u00e9 limitado ao m\u00e1ximo de 1 (um) , ser\u00e1 calculado pela f\u00f3rmula FC = Tc/Tt, na qual: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - FC: fator de convers\u00e3o; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - Tc: quantidade de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetuadas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, efetivamente pagas pelo servidor titular de cargo efetivo da Uni\u00e3o ou por membro do Poder Judici\u00e1rio da Uni\u00e3o, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ou da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o at\u00e9 a data da op\u00e7\u00e3o; e   (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.463, de 2022) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]<i>\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">127.\tAssim sendo, em raz\u00e3o de previs\u00e3o expressa no mencionado dispositivo legal, decorrente de altera\u00e7\u00e3o legislativa posterior, n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida de que o servidor p\u00fablico, anteriormente vinculado a outros entes, detentor de contribui\u00e7\u00f5es mensais efetivamente pagas para o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ter\u00e1 o direito de utiliz\u00e1-las para fins de c\u00e1lculo e de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial, nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 12.618/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 14.463/2022, desde que o tempo correspondente seja averbado para contagem e concess\u00e3o de aposentadoria no \u00e2mbito do RPPS da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><b>III.9 - como deve ser calculado o abono de perman\u00eancia no caso de servidor que tenha migrado para o RPC?</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">128.\tConforme reiteradamente afirmado anteriormente, o servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do correspondente regime de previd\u00eancia complementar, ao exercer a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16 da CF/1988, continua vinculado ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social do respectivo ente, e, portanto, \u00e0 tipicidade das aposentadorias, das pens\u00f5es e de quaisquer outros benef\u00edcios nele previstas, inclusive o abono de perman\u00eancia, seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas regras de elegibilidade (idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, entre outras) , seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas regras de c\u00e1lculo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">129.\tO efeito jur\u00eddico da op\u00e7\u00e3o \u00e9 o efeito estritamente financeiro de fazer incidir, ap\u00f3s a regra de c\u00e1lculo constitucionalmente prevista (art. 40 da CF/1988 e emendas constitucionais que versaram transitoriamente sobre aposentadorias e pens\u00f5es do regime pr\u00f3prio de servidores p\u00fablicos) , o limite m\u00e1ximo previsto para os benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social. Ou seja, o servidor que faz a op\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 16, da CF/1988 opta pela limita\u00e7\u00e3o da aposentadoria tal como fixada no regime pr\u00f3prio, n\u00e3o implicando sa\u00edda ou exclus\u00e3o desse regime.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">130.\tAl\u00e9m dessa limita\u00e7\u00e3o financeira, a op\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o dela, possibilitar\u00e1 a ades\u00e3o desses servidores ao regime de previd\u00eancia complementar, o que ocorrer\u00e1 somente se e quando formalizar a sua vontade em ato espec\u00edfico, ingressando no plano de benef\u00edcios de previd\u00eancia complementar institu\u00eddo e patrocinado pelo respectivo ente. Note-se que, uma vez realizada a ades\u00e3o ao fundo de previd\u00eancia complementar, o benef\u00edcio oriundo do referido regime, o qual tamb\u00e9m se encontra submetido a regime jur\u00eddico pr\u00f3prio, ser\u00e1 percebido pelo servidor a t\u00edtulo de complemento de aposentadoria, \u00e0 luz do disposto no \u00a7 15 do art. 37 da CF/1988, com a nova reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 103/2019:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 37. ...............................................</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 15. \u00c9 vedada a complementa\u00e7\u00e3o de aposentadorias de servidores p\u00fablicos e de pens\u00f5es por morte a seus dependentes que n\u00e3o seja decorrente do disposto nos \u00a7\u00a7 14 a 16 do art. 40 ou que n\u00e3o seja prevista em lei que extinga regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social.\" </i> (grifos acrescidos) <i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">131.\tPosto isso, enquanto n\u00e3o entrar em vigor a lei de que trata o \u00a7 19 do art. 40 da CF/1988, o art. 8\u00ba da EC 103/2019 assegura ao servidor p\u00fablico federal que cumprir as exig\u00eancias para a concess\u00e3o da aposentadoria volunt\u00e1ria, e que optar por permanecer em atividade, um abono de perman\u00eancia equivalente ao valor da sua contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, at\u00e9 completar a idade para aposentadoria compuls\u00f3ria. O mesmo direito consta do \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da EC 103/2019, para os servidores que cumpriram os requisitos de aposentadoria at\u00e9 a data da entrada em vigor da referida emenda. Sen\u00e3o vejamos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 3\u00ba A concess\u00e3o de aposentadoria ao servidor p\u00fablico federal vinculado a regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social e ao segurado do Regime Geral de Previd\u00eancia Social e de pens\u00e3o por morte aos respectivos dependentes ser\u00e1 assegurada, a qualquer tempo, desde que tenham sido cumpridos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o desses benef\u00edcios at\u00e9 a data de entrada em vigor desta Emenda Constitucional, observados os crit\u00e9rios da legisla\u00e7\u00e3o vigente na data em que foram atendidos os requisitos para a concess\u00e3o da aposentadoria ou da pens\u00e3o por morte.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\u00a7 3\u00ba At\u00e9 que entre em vigor lei federal de que trata o \u00a7 19 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o servidor de que trata o caput que tenha cumprido os requisitos para aposentadoria volunt\u00e1ria com base no disposto na al\u00ednea \"a\" do inciso III do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na reda\u00e7\u00e3o vigente at\u00e9 a data de entrada em vigor desta Emenda Constitucional, no art. 2\u00ba, no \u00a7 1\u00ba do art. 3\u00ba ou no art. 6\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 19 de dezembro de 2003, ou no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 47, de 5 de julho de 2005, que optar por permanecer em atividade far\u00e1 jus a um abono de perman\u00eancia equivalente ao valor da sua contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, at\u00e9 completar a idade para aposentadoria compuls\u00f3ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>Art. 8\u00ba. At\u00e9 que entre em vigor lei federal de que trata o \u00a7 19 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o servidor p\u00fablico federal que cumprir as exig\u00eancias para a concess\u00e3o da aposentadoria volunt\u00e1ria nos termos do disposto nos arts. 4\u00ba, 5\u00ba, 20, 21 e 22 e que optar por permanecer em atividade far\u00e1 jus a um abono de perman\u00eancia equivalente ao valor da sua contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, at\u00e9 completar a idade para aposentadoria compuls\u00f3ria.\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">132.\tO valor da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, por sua vez, encontra-se fixado no art. 4\u00ba da Lei 10.887/2004, que estabelece a base de c\u00e1lculo da contribui\u00e7\u00e3o do servidor da Uni\u00e3o ao RPPS, cujas al\u00edquotas foram alteradas pelo art. 11 da EC 103/2019:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>\"Art. 4\u00ba. A contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico ativo de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, para a manuten\u00e7\u00e3o do respectivo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social, ser\u00e1 de 11% (onze por cento) , incidentes sobre: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.618, de 2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>I - a totalidade da base de contribui\u00e7\u00e3o, em se tratando de servidor que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ato de institui\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia complementar para os servidores p\u00fablicos federais titulares de cargo efetivo e n\u00e3o tiver optado por aderir a ele; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.618, de 2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>II - a parcela da base de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exceder ao limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do regime geral de previd\u00eancia social, em se tratando de servidor: (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.618, de 2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>a) que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data a que se refere o inciso I e tenha optado por aderir ao regime de previd\u00eancia complementar ali referido; ou (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.618, de 2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"><i>b) que tiver ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico a partir da data a que se refere o inciso I, independentemente de ades\u00e3o ao regime de previd\u00eancia complementar ali referido. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.618, de 2012) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">133.\tDa leitura do referido dispositivo legal, extrai-se que a al\u00ednea \"a\" do inciso II do <b>caput</b> do art. 4\u00ba estabelece que, para o servidor que tenha optado por aderir ao regime de previd\u00eancia complementar, as al\u00edquotas de contribui\u00e7\u00e3o incidir\u00e3o sobre a parcela da base de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exceder ao limite m\u00e1ximo estabelecido para os benef\u00edcios do RGPS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">134.\tDesse modo, o abono de perman\u00eancia do servidor que tenha realizado a op\u00e7\u00e3o a que se refere o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988 ser\u00e1 correspondente \u00e0 sua contribui\u00e7\u00e3o ao RPPS, que tem como base de c\u00e1lculo a remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o estabelecida no art. 4\u00ba da Lei 10.887/2003, a qual se encontra limitada ao teto de benef\u00edcios do RGPS.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>IV - Conclus\u00e3o e encaminhamento</b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">135.\tEm raz\u00e3o de tudo o quanto foi exposto, entendo que os quesitos originariamente formulados pela Secretaria de Gest\u00e3o de Pessoal deste Tribunal (Segep) devem ser assim respondidos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, n\u00e3o deve sofrer a tributa\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o social sobre o pagamento do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, e que possui direito ao benef\u00edcio especial, vindo a falecer em atividade, ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o civil a mesma base de c\u00e1lculo prevista constitucionalmente para todos os servidores vinculados ao RPPS, sendo limitada, para fins de pagamento, no valor m\u00e1ximo dos benef\u00edcios do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, devendo, ainda, perceber o benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012 em sua integralidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao pagamento cumulativo dos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado ao teto do RGPS, bem como ao benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012, cuja soma dever\u00e1 ser\u00e1 limitada pelo teto constitucional previsto no art. 37, XI, da CF/1988;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao pagamento cumulativo dos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado ao teto do RGPS, bem como ao benef\u00edcio especial previsto na Lei 12.618/2012, cuja soma n\u00e3o ser\u00e1 limitada pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo em que se der a aposentadoria;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao percebimento da aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS calculada na forma do art. 26, \u00a71\u00ba, da EC 103/2019, que limita a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das remunera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas ao teto vigente para o RGPS e sobre a qual incidir\u00e1 a proporcionalidade prevista para o referido benef\u00edcio; o benef\u00edcio especial, por sua vez, dever\u00e1 ser calculado na estrita forma prevista na Lei 12.618/2012, admitindo-se a incid\u00eancia apenas e exclusivamente da proporcionalidade prevista em seu art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, ou seja, do fator de convers\u00e3o, n\u00e3o incidindo sobre o benef\u00edcio especial qualquer outra proporcionalidade n\u00e3o prevista em lei ou prevista para o benef\u00edcio de aposentadoria ou pens\u00e3o do RPPS limitado no teto do RGPS, com o qual ele n\u00e3o se confunde;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito a utilizar todos os fundamentos de aposentadoria previstos nas regras de transi\u00e7\u00e3o da EC 103/2019, assim como as regras constitucionais referentes \u00e0s aposentadorias especiais;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, n\u00e3o ter\u00e1 direito a utilizar tempo de contribui\u00e7\u00e3o referente \u00e0 sua vida militar para fins de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012, por aus\u00eancia de previs\u00e3o legal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito a utilizar tempo de contribui\u00e7\u00e3o de outros entes dos regimes pr\u00f3prios dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios de que trata o art. 40 da CF/1988 para fins de percep\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio especial institu\u00eddo por meio da Lei 12.618/2012, tendo em vista a exist\u00eancia de expressa autoriza\u00e7\u00e3o legal nesse sentido, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 14.463/2022; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o servidor que optou pela limita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do RPPS no valor equivalente ao teto do RGPS, nos termos do \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988, ter\u00e1 direito ao abono de perman\u00eancia calculado nos termos do art. 40, \u00a7 19, da CF/1988, ou seja, no valor equivalente ao de sua contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para o regime pr\u00f3prio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">136.\tRegistro, ainda, que as quest\u00f5es eminentemente jur\u00eddicas submetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal nos presentes autos possuem relev\u00e2ncia, grande repercuss\u00e3o social e financeira, al\u00e9m de ineg\u00e1vel efeito multiplicativo, j\u00e1 que o entendimento que vier a ser adotado por este Tribunal ser\u00e1 objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o posterior junto a todos os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que se encontrem sujeitos \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o deste Tribunal em rela\u00e7\u00e3o a seus servidores, impondo-se, assim, a ado\u00e7\u00e3o da proposta sugerida pela unidade t\u00e9cnica no sentido de que seja editado ato normativo disciplinando a incid\u00eancia do disposto na Lei 12.618/2012 no \u00e2mbito deste Tribunal, notadamente o pagamento do benef\u00edcio especial, tal como j\u00e1 vem fazendo outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (e.g. Poder Executivo, Conselho da Justi\u00e7a Federal, etc.) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">137.\tPor fim, muito embora n\u00e3o tenha a praxe de propor ao Tribunal a fixa\u00e7\u00e3o de entendimento sobre quest\u00e3o de direito, conforme previsto no art. 16, V, do RITCU, entendo que o presente caso \u00e9 excepcional\u00edssimo, notadamente em raz\u00e3o do prazo fatal para a migra\u00e7\u00e3o se dar exatamente na data do presente julgamento, sendo imperioso que se d\u00ea um m\u00ednimo de seguran\u00e7a jur\u00eddica para os servidores que ainda n\u00e3o exerceram a op\u00e7\u00e3o de que cuida o \u00a7 16 do art. 40 da CF/1988 e que ainda pretendem realiz\u00e1-la.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">138.\tIniciado o julgamento e considerando o debate trazido pelo Ministro Jorge Oliveira e diante da complexidade da mat\u00e9ria e da necessidade de o Tribunal deliberar sobre os pontos em que h\u00e1 consenso, proponho a exclus\u00e3o do questionamento relativo ao aproveitamento da vida militar para o c\u00e1lculo do benef\u00edcio especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tAnte o exposto, acolhendo parcialmente a proposta da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221206", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=812474", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=812474", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}