{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2562849", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2633/2022 ATA 45/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2633", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "45/2022", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de solicita\u00e7\u00e3o encaminhada pela Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal, por meio da qual requer a avalia\u00e7\u00e3o acerca dos impasses para a dispensa\u00e7\u00e3o de imunoglobulinas no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. autorizar a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para atendimento da presente solicita\u00e7\u00e3o estipulado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1669/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1669/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> por 90 (noventa) dias, com fulcro no art. 15, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008; </p><p>9.2. comunicar a Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados da presente delibera\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 15, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</p>", "ASSUNTO": "Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional para que este Tribunal, em forma de apoio t\u00e9cnico, avalie os impasses para a dispensa\u00e7\u00e3o de imunoglobulinas no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/11/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00893320227\" target=\"_blank\">008.933/2022-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator), Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) formulada pelo Of\u00edcio 5/2022-CTFC, de 17/5/2022, por meio do qual o Exmo. Senador da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Machado REGUFFE, Presidente da Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal, encaminha a Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle 6/2021, de autoria da Exma. Senadora da Rep\u00fablica Mara Gabrilli, para que este Tribunal avalie os impasses para a dispensa\u00e7\u00e3o de imunoglobulinas no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p>No \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) , foi elaborada a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 21 a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes, cujo encaminhamento foi encampado pelo dirigente da unidade (pe\u00e7a 22) :</p><p>Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1669/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1669/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, essa SCN foi conhecida e identificada sua conex\u00e3o com os processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3482320212\" target=\"_blank\">Processo 034.823/2021-2</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2260920202\" target=\"_blank\">Processo 022.609/2020-2</a> e, t\u00e3o logo sejam apreciados no m\u00e9rito, ser\u00e3o enviadas c\u00f3pias das decis\u00f5es adotadas. Assim, ao apreciar a SCN, o referido Ac\u00f3rd\u00e3o definiu que o objeto da solicita\u00e7\u00e3o deve ser atendido no \u00e2mbito desses processos e estendeu a eles os atributos para tratamento de SCN, estabelecendo o prazo m\u00e1ximo de 180 dias para atendimento, contados da data de autua\u00e7\u00e3o dos presentes autos, em 15/5/2022, nos termos do art. 14, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</p><p>O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3482320212\" target=\"_blank\">Processo 034.823/2021-2</a> refere-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, relacionadas ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 24/2021 - que teve por objeto o Registro de Pre\u00e7os para eventual aquisi\u00e7\u00e3o de 575.385 unidades de Frasco-ampola de Imunoglobulina Humana 5g injet\u00e1vel, que poder\u00e3o resultar em sobrepre\u00e7o no valor de R$ 159.968.537,70.</p><p>A empresa Virchow Biotech Private Limited, fabricante da imunoglobulina humana (5g injet\u00e1vel) V-Immune, deu in\u00edcio a esta representa\u00e7\u00e3o, alegando que participou do Preg\u00e3o 24/2021, processo licitat\u00f3rio internacional realizado em 22/3/2021 para aquisi\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (SEI 25000.021677/2020-64) e, n\u00e3o obstante tenha apresentado o menor pre\u00e7o, foi inabilitada por quest\u00e3o restrita \u00e0 forma de comprova\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-qualifica\u00e7\u00e3o do medicamento pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) (pe\u00e7a 1, p.1, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3482320212\" target=\"_blank\">Processo 034.823/2021-2</a>) . Na ocasi\u00e3o a representante pleiteou, entre outros pedidos, a concess\u00e3o de medida cautelar para suspender a assinatura do contrato de aquisi\u00e7\u00e3o da imunoglobulina humana injet\u00e1vel 5g injet\u00e1vel com as empresas Nanjing Pharmacare e SK Plasma, classificadas em primeiro e segundo lugar no Preg\u00e3o, at\u00e9 o julgamento da presente representa\u00e7\u00e3o. Em Despacho \u00e0 pe\u00e7a 92 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3482320212\" target=\"_blank\">Processo 034.823/2021-2</a>, o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Relator deferiu o pedido de cautelar e determinou ao MS a suspens\u00e3o imediata de todas as aquisi\u00e7\u00f5es decorrente do referido certame.</p><p>Em resposta \u00e0s oitivas efetivadas por meio de of\u00edcios exarados pelo TCU, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e demais interessados apresentaram informa\u00e7\u00f5es e/ou esclarecimentos \u00e0 SecexSa\u00fade que se pronunciou a respeito da proced\u00eancia da representa\u00e7\u00e3o, bem como acerca da manuten\u00e7\u00e3o da medida cautelar que suspendeu as aquisi\u00e7\u00f5es decorrentes do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 24/2021. No presente momento, a instru\u00e7\u00e3o est\u00e1 pendente de aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pelos Ministros desta Corte de Contas.</p><p>O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2260920202\" target=\"_blank\">Processo 022.609/2020-2</a>, que tamb\u00e9m guarda particularidade com a presente SCN, refere-se ao monitoramento dos itens 44.3.2, 44.4, 44.6 e 44.7 do Despacho do Ministro Augusto Nardes emitido em 16/1/2019 (pe\u00e7a 2, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2260920202\" target=\"_blank\">Processo 022.609/2020-2</a>) , referendado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/26/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 26/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do mesmo (pe\u00e7a 4, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2260920202\" target=\"_blank\">Processo 022.609/2020-2</a>) , no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4055920181\" target=\"_blank\">Processo 040.559/2018-1</a>, que tratou de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento Imunoglobulina Humana pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Tal representa\u00e7\u00e3o foi formulada por esta unidade t\u00e9cnica diante de ind\u00edcios de irregularidades praticadas pelo MS na assinatura da Ata de Registro de Pre\u00e7os 108/2018, em 5/11/2018, resultante do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 60/2018, com vistas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento Imunoglobulina Humana injet\u00e1vel de 5g, por 12 meses, da empresa Blau Farmac\u00eautica S.A (pe\u00e7a 1, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4055920181\" target=\"_blank\">Processo 040.559/2018-1</a>) .</p><p>Por meio do referido Despacho foi revogada a medida cautelar emitida em 4/12/2018, a qual havia determinado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que se abstivesse de firmar ou executar qualquer contrato em decorr\u00eancia da referida Ata at\u00e9 delibera\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9rito da representa\u00e7\u00e3o. Pelo mesmo Despacho, emitiu determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, exaradas nos itens 44.3 e 44.4:</p><p>44.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com fundamento no art. 250, incisos II e III, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , que: </p><p>44.3.1. encaminhe ao Tribunal (SecexSa\u00fade) , no prazo de at\u00e9 30 dias, as justificativas para a decis\u00e3o que vier a adotar quanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento imunoglobulina, as quais dever\u00e3o avaliar (tanto do ponto jur\u00eddico como econ\u00f4mico) ao menos as seguintes quest\u00f5es / alternativas (de forma isolada ou em conjunto) em contraste com a aquisi\u00e7\u00e3o decorrente da licita\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o: </p><p>a. real situa\u00e7\u00e3o dos estoques dispon\u00edveis no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade frente \u00e0 atual demanda do medicamento, o que dever\u00e1 balizar o risco do desabastecimento, a urg\u00eancia da reposi\u00e7\u00e3o dos estoques e, consequentemente, contribuir para fundamentar as decis\u00f5es a serem tomadas; </p><p>b. pesquisa de pre\u00e7os de mercado nacional do medicamento (aquisi\u00e7\u00f5es realizadas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica constantes do Banco de Pre\u00e7os da Sa\u00fade (BPS) , ComprasNet, entre outros) ; </p><p>c. pesquisa de pre\u00e7os de mercado internacional do medicamento, observando os valores encontrados na consulta realizada pela SecexSa\u00fade (pe\u00e7a 93, p. 10-22) ; </p><p>d. negocia\u00e7\u00e3o com as empresas participantes do Preg\u00e3o 60/2018 com objetivo de adequar os pre\u00e7os ofertados ao valor unit\u00e1rio de R$ 754,49 por medicamento, valor do PMVG definido pela C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o do Mercado de Medicamentos (CMED) para o medicamento fornecido pela empresa Blau Farmac\u00eautica S.A., em raz\u00e3o de impossibilidade legal de pagamento a maior desse referencial (Lei 10.742/2003 e atos da CMED dela decorrentes) ; </p><p>e. aquisi\u00e7\u00e3o parcial com a licitante vencedora, apenas a quantia necess\u00e1ria para garantir o n\u00e3o desabastecimento do medicamento at\u00e9 que outro procedimento licitat\u00f3rio seja conclu\u00eddo; </p><p>f. aquisi\u00e7\u00e3o do estoque da Hemobras ou de outros poss\u00edveis fornecedores nacionais, por meio de contrata\u00e7\u00e3o emergencial; </p><p>g. aquisi\u00e7\u00e3o no mercado internacional, por meio de contrata\u00e7\u00e3o emergencial; </p><p>h. nova licita\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o dos 25% do medicamento desertos do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico SRP 60/2018 (quantitativo de 107.405 unidades do item 2, cota reservada para ME e EPP) ;</p><p>44.3.2. apresente ao Tribunal (SecexSa\u00fade) , no prazo de at\u00e9 60 dias, plano de a\u00e7\u00e3o para institui\u00e7\u00e3o de uma sistem\u00e1tica de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos mais relevantes (curva ABC) adquiridos pelo Minist\u00e9rio, incluindo os proveniente de Parcerias de Desenvolvimento Produtivo (PDPs) , que: (i) garantam a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es tempestivas e que situa\u00e7\u00f5es como as hora em curso n\u00e3o se repitam; (ii) prevejam o adequado acompanhamento da demanda e da oferta desses medicamentos no mercado nacional, e dos pre\u00e7os, tanto no mercado nacional como internacional;</p><p>44.4. recomendar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com fundamento no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , que: </p><p>44.4.1. efetue avalia\u00e7\u00e3o de impacto regulat\u00f3rio da pol\u00edtica de fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os m\u00e1ximos da CMED, informando ao Tribunal, no prazo de at\u00e9 60 dias, as eventuais provid\u00eancias adotadas ou justificando a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o da recomenda\u00e7\u00e3o; </p><p>44.4.2. efetue avalia\u00e7\u00e3o de impacto regulat\u00f3rio da pol\u00edtica de regulamenta\u00e7\u00e3o e de registros e autoriza\u00e7\u00f5es de medicamentos junto \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) , informando ao Tribunal, no prazo de at\u00e9 60 dias, as eventuais provid\u00eancias adotadas ou justificando a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o da recomenda\u00e7\u00e3o, e determinar \u00e0 SecexSa\u00fade que monitore as provid\u00eancias adotadas</p><p>Nos itens 44.6 e 44.7 do Despacho, foi demandado o envio de c\u00f3pias do processo ao Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (Cade) e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , tendo em vista ind\u00edcios de forma\u00e7\u00e3o de cartel; e \u00e0 C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o do Mercado de Medicamentos (CMED) , tendo em vista as ofertas de pre\u00e7os acima do Pre\u00e7o M\u00e1ximo de Venda ao Governo (PMVG) , para que os \u00f3rg\u00e3os tomassem provid\u00eancias cab\u00edveis.</p><p>Por fim, no item 44.5, foi determinado a esta unidade t\u00e9cnica, o monitoramento das provid\u00eancias demandadas nos itens anteriores, a instaura\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o para apurar omiss\u00e3o de agentes em prover licita\u00e7\u00e3o tempestiva, bem como o acompanhamento das aquisi\u00e7\u00f5es de Imunoglobulina Humana pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, representando ao tribunal em caso de descumprimento dos itens do Despacho ou no caso de decis\u00e3o n\u00e3o fundamentada e/ou que resultar em danos ao er\u00e1rio.</p><p>O monitoramento dos referidos itens do Despacho est\u00e1 em curso por essa unidade t\u00e9cnica com proposta de dilig\u00eancia para apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pendentes pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p>Considerando que o prazo para o atendimento desta solicita\u00e7\u00e3o se encerrar\u00e1 em 17/11/2022, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008, art. 15, II, faz-se necess\u00e1ria a prorroga\u00e7\u00e3o prevista no \u00a72\u00ba do mencionado artigo, tendo em vista a necessidade de finaliza\u00e7\u00e3o dos processos relacionados, a fim de permitir o atendimento integral do objeto desta SCN. </p><p>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\tI - prorrogar por noventa dias o prazo para atendimento da presente solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, com fulcro no art. 15, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008; e</p><p>\tII - comunicar \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, nos termos do art. 15, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. REQUERIMENTO DA COMISS\u00c3O DE TRANSPAR\u00caNCIA, GOVERNAN\u00c7A, FISCALIZA\u00c7\u00c3O E CONTROLE E DEFESA DO CONSUMIDOR DO SENADO FEDERAL. SOLICITA\u00c7\u00c3O DE PRORROGA\u00c7\u00c3O DE PRAZO PARA ATENDIMENTO DA PRESENTE SOLICITA\u00c7\u00c3O. AUTORIZA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (SCN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade).", "VOTO": "<p>Em exame, solicita\u00e7\u00e3o encaminhada pela Comiss\u00e3o de Transpar\u00eancia, Governan\u00e7a, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle e Defesa do Consumidor do Senado Federal, por meio da qual requer a avalia\u00e7\u00e3o acerca dos impasses para a dispensa\u00e7\u00e3o de imunoglobulinas no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p>Este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1669/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1669/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conheceu da presente solicita\u00e7\u00e3o e informou \u00e0 solicitante que sua pretens\u00e3o seria atendida com a finaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos que est\u00e3o sendo realizados no \u00e2mbito dos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3482320212\" target=\"_blank\">Processo 034.823/2021-2</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2260920202\" target=\"_blank\">Processo 022.609/2020-2</a>.</p><p>Nesta oportunidade, a unidade t\u00e9cnica registrou que se faz necess\u00e1ria a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo inicialmente estabelecimento para atendimento da presente solicita\u00e7\u00e3o, tendo em vista a necessidade de finaliza\u00e7\u00e3o dos referidos processos.</p><p>Assim, prop\u00f4s que seja autorizada a prorroga\u00e7\u00e3o daquele prazo por noventa dias, nos termos do art. 15, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008.</p><p>Acolho o encaminhamento sugerido e voto para que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=812740", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=812740", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}