{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2565228", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2667/2022 ATA 45/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2667", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "45/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2667/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2667/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1534/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1534/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 243 do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) considerar parcialmente cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) fixar novo prazo de 180 dias para cumprimento das medidas contidas no subitem 9.2.2, devendo a Companhia Docas do Rio de Janeiro instaurar processo administrativo para apurar a ocorr\u00eancia de danos causados \u00e0 Companhia em decorr\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o deficiente do departamento jur\u00eddico em todos os processos integrantes do universo de an\u00e1lise definido pela pr\u00f3pria entidade e, findo o prazo, encaminhar os resultados obtidos ao Tribunal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) dar ci\u00eancia \u00e0 Companhia Docas do Rio de Janeiro, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, de que o excessivo prazo para implementa\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias ao cumprimento integral da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.2.2 pode comprometer o alcance dos objetivos almejados pelo Tribunal, em ofensa ao princ\u00edpio da efici\u00eancia administrativa; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Companhia Docas do Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3900320213\" target=\"_blank\">Processo 039.003/2021-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Companhia Docas do Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPortoFerrovia) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/11/2022", "ENTIDADE": " Companhia Docas do Rio de Janeiro.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03900320213\" target=\"_blank\">039.003/2021-3</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPortoFerrovia).", "DTATUALIZACAO": "20221201", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26828472", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26828472", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}