{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2562485", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2676/2022 ATA 45/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2676", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "45/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2676/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2676/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada por Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Infraestrutura (MInfra) relacionadas ao processo de outorga do Aer\u00f3dromo Norte Fluminense - Heliporto do A\u00e7u, localizado em S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra (RJ) ;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que a suposta ilegalidade apontada pela representante diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise procedida pelo Departamento de Outorgas e Patrim\u00f4nio (DEOUP) da Secretaria Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil do MInfra, relativamente ao posicionamento pela aprova\u00e7\u00e3o do ato de outorga requerida por Aeropart Participa\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias S.A. para explora\u00e7\u00e3o do Heliporto do A\u00e7u; </p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que, em cumprimento \u00e0 oitiva determinada pelo Minitro-Relator, a SAC/MInfra produziu e acostou aos autos a Nota Informativa 70/2022/DEOUP/SAC (pe\u00e7a 16) - a qual cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas acerca das alega\u00e7\u00f5es deduzidas nesta representa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando os pareceres uniformes exarados pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil \u00e0s pe\u00e7as 8-10 e 20-22, nos quais a unidade deixa assente que:</p><p class=\"body_Text\">\ti) a pessoa jur\u00eddica Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A, no presente caso, n\u00e3o possui legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no art. 237 do RI/TCU;</p><p class=\"body_Text\">\tii) a aprova\u00e7\u00e3o da outorga atacada na representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolve disp\u00eandio p\u00fablico ou \u00e9 objeto de procedimento licitat\u00f3rio pr\u00e9vio (como no caso das concess\u00f5es aeroportu\u00e1rias) , possuindo natureza autorizativa (art. 36, inciso IV, da Lei 7.565/1986 - C\u00f3digo Brasileiro de Aeron\u00e1utica - CBA) ;</p><p class=\"body_Text\">\tiii) o ato administrativo em quest\u00e3o envolve ju\u00edzo de conveni\u00eancia e oportunidade, inerente ao Poder Executivo; </p><p class=\"body_Text\">\tiv) a representante se limitou a alegar genericamente a exist\u00eancia de falhas na avalia\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do MInfra, sem indicar, no entanto, qual seria a viola\u00e7\u00e3o concreta relativamente a ato normativo ou lei que regeria o procedimento. <i>In casu</i>, n\u00e3o foi apontada qual seria a suposta viola\u00e7\u00e3o \u00e0s condicionantes impostas pelo Decreto 7.871/2012, que disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es de delega\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de aer\u00f3dromos civis p\u00fablicos por meio de autoriza\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"body_Text\">\tv) n\u00e3o se inclui entre as compet\u00eancias do TCU a prola\u00e7\u00e3o de provimentos jurisdicionais reclamados por particulares para a salvaguarda de seus direitos e interesses subjetivos, salvo se, de forma reflexa, atingirem o patrim\u00f4nio p\u00fablico ou causarem preju\u00edzo ao er\u00e1rio, o que n\u00e3o \u00e9 o caso dos autos;</p><p class=\"body_Text\">\tvi) a documenta\u00e7\u00e3o produzida pela SAC/MInfra confirmou o entendimento de que o \"ato\" questionado se trata em verdade apenas de um procedimento preparat\u00f3rio, uma vez que cabe ainda \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil - Anac (e n\u00e3o \u00e0 SAC/MInfra) efetivamente celebrar o termo de autoriza\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, o que sequer ocorreu dado que inexiste Portaria Ministerial de outorga publicada at\u00e9 o momento - j\u00e1 que o processo de requisi\u00e7\u00e3o da outorga encontra-se sobrestado desde 2020; e </p><p class=\"body_Text\">\tvii) relativamente aos impactos nas demais infraestruturas aeroportu\u00e1rias alheias \u00e0 compet\u00eancia do Departamento de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo (Decea) , tais como os de ordem concorrencial, a SAC/MInfra tamb\u00e9m \u00e9 incompetente para avalia\u00e7\u00f5es nesse sentido, cabendo ainda mencionar que os aeroportos mencionados pelo representante n\u00e3o possuem, em regra, qualquer direito violado em face das altera\u00e7\u00f5es de demanda decorrentes da reconfigura\u00e7\u00e3o das infraestruturas instaladas na regi\u00e3o de vizinhan\u00e7a do aeroporto;</p><p class=\"body_Text\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 143, inciso III, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p>\ta) <b>n\u00e3o conhecer</b> a presente documenta\u00e7\u00e3o como representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o atender os requisitos de admissibilidade e pressupostos de legitimidade previstos nos arts. 235 e 237 do Regimento Interno e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p>\tb) <b>comunicar </b>\u00e0 representante a prola\u00e7\u00e3o do presente Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p>\tc) <b>arquivar </b>os presentes autos, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237, c/c o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 235, ambos do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1565520229\" target=\"_blank\">Processo 015.655/2022-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Infraestrutura.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante: Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Luiz Felipe Pinto Lima Graziano (220932/OAB-SP) , Davi Madalon Fraga (181.098/OAB-RJ) e outros, representando Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A; Mariana Dias Capozoli (316859/OAB-SP) , Thays Chrystina Munhoz de Freitas (251.382/OAB-SP) e outros, representando Minist\u00e9rio da Infraestrutura. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/11/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Infraestrutura.", "INTERESSADOS": " Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01565520229\" target=\"_blank\">015.655/2022-9</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " Luiz Felipe Pinto Lima Graziano (220932/OAB-SP), Davi Madalon Fraga (181.098/OAB-RJ) e outros, representando Infra Opera\u00e7\u00f5es Aeroportu\u00e1rias Farol de S\u00e3o Tom\u00e9 S/A; Mariana Dias Capozoli (316859/OAB-SP), Thays Chrystina Munhoz de Freitas (251.382/OAB-SP) e outros, representando Minist\u00e9rio da Infraestrutura. ", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod).", "DTATUALIZACAO": "20221201", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26779849", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26779849", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}