{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2564614", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2692/2022 ATA 45/2022 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2692", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "45/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2692/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2692/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto em face de impropriedades atinentes a falta de clareza na operacionaliza\u00e7\u00e3o das regras previstas no art. 38, \u00a7 \u00a7 6\u00ba e 7\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 1/2022, com o risco de inviabilizar a realiza\u00e7\u00e3o de aportes superiores a 1 milh\u00e3o de reais no mecanismo de incentivo fiscal da Lei Rouanet (Lei 8.313/1991) .</p><p>Considerando que esses dispositivos estabelecem que <i>\"\u00a7 6\u00ba Nos aportes acima de um milh\u00e3o de reais o patrocinador ficar\u00e1 obrigado a investir dez por cento em projetos de proponentes que n\u00e3o obtiveram patroc\u00ednio anteriormente, condicionados a projetos de capacita\u00e7\u00e3o cultural, acervo museol\u00f3gico p\u00fablico, patrim\u00f4nios imateriais registrados e patrim\u00f4nios materiais tombados, de museus e de bibliotecas p\u00fablicas em regi\u00f5es com menor potencial de capta\u00e7\u00e3o.\"</i> e que <i>\u00a7 7\u00ba A n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do aporte mencionado no \u00a7 6\u00ba deste artigo ensejar\u00e1 a desconsidera\u00e7\u00e3o do valor que deveria ter sido investido em projeto estreante e a obriga\u00e7\u00e3o de recolhimento do valor em favor do Fundo Nacional da Cultura no prazo de trinta dias, sob pena de instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa SECULT/MTUR n\u00ba 3, de 31 de agosto de 2022) ,</i></p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que prestados esclarecimentos sobre a mat\u00e9ria, por parte da Secretaria de Cultura, informou a aludida unidade que por meio do art. 4\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 3/2022, o efeito referente ao par\u00e1grafo 6\u00ba do art. 38 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 1/2022 restou postergado para 2023 em decorr\u00eancia de aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria at\u00e9 o momento,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando, todavia, que as impropriedades apontadas pela secretaria em instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 11 dizem respeito justamente \u00e0 falta de clareza dos dispositivos, dada a aus\u00eancia de adequada regulamenta\u00e7\u00e3o e do necess\u00e1rio apoio aos poss\u00edveis interessados, diante da nova regulamenta\u00e7\u00e3o, tornando-se assim necess\u00e1rio dar transpar\u00eancia, apoio e regulamenta\u00e7\u00e3o aos dispositivos inaugurados, bem assim, sua conforma\u00e7\u00e3o legal,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que a identifica\u00e7\u00e3o de imprecis\u00e3o contida na atualiza\u00e7\u00e3o da IN-Secult/MTur 1/2022 na vers\u00e3o contida no portal  [https://www.gov.br/turismo/pt-br/centrais-de-conteudo-/publicacoes/atos-normativos-2/2022/instrucao-normativa-secult-mtur-no-1-de-4-de-fevereiro-de-2022], e que j\u00e1 havia sido comunicada informalmente aos gestores pela unidade instrutiva, por\u00e9m n\u00e3o corrigida at\u00e9 o t\u00e9rmino da etapa de instru\u00e7\u00e3o, deve ser levada a conhecimento da unidade jurisdicionada mediante ci\u00eancia, possibilitando sua corre\u00e7\u00e3o,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando, dessa forma, a possibilidade de oferecer contribui\u00e7\u00f5es a t\u00edtulo de recomenda\u00e7\u00f5es e ci\u00eancia sobre o tema objeto desta representa\u00e7\u00e3o,</p><p class=\"body_Text_Indent\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, por unanimidade, e com fundamento no pronunciamento da SecexEduc de pe\u00e7as 11 e 12 destes autos, em:</p><p class=\"body_Text_Indent\">a) conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la parcialmente procedente, com fundamento no art. 237, inciso VI, e par\u00e1grafo \u00fanico do Regimento Interno/TCU;</p><p>b) expedir as medidas indicadas no subitem 1.6 deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p>c) arquivar o processo ap\u00f3s ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, e do teor da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 11 e do pronunciamento de pe\u00e7a 12, \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2914220229\" target=\"_blank\">Processo 029.142/2022-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial de Cultura - Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. Recomendar \u00e0 Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo (Secult/MTur) que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.1. adote provid\u00eancias necess\u00e1rias a que seja informado oficialmente \u00e0 sociedade e eventuais poss\u00edveis interessados, incluindo proponentes e patrocinadores, sobre os entendimentos manifestados no Of\u00edcio 3272/2022/SEFIC/SECULT, acerca do per\u00edodo de vig\u00eancia e das regi\u00f5es aplic\u00e1veis para a regra prevista \u00a7 6\u00ba do art. 38 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 1/2022, seja por meio de normativo pr\u00f3prio, seja por manifesta\u00e7\u00e3o formal no portal da Secretaria, em cumprimento ao princ\u00edpios da transpar\u00eancia e publicidade;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.2. adote provid\u00eancias no sentido de regulamentar a aplica\u00e7\u00e3o, em 2023, das regras previstas nos \u00a7\u00a7 6\u00ba e 7\u00ba do art. 38 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 1/2022, de forma a conferir seguran\u00e7a e previsibilidade a proponentes e patrocinadores;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.3. ofere\u00e7a apoio aos futuros patrocinadores, de forma a auxili\u00e1-los a identificar projetos aptos a dar vaz\u00e3o aos investimentos decorrentes da obriga\u00e7\u00e3o trazida pelos \u00a7\u00a7 6\u00ba e 7\u00ba do art. 38 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Secult/MTur 1/2022, como, por exemplo, o desenvolvimento de consulta pr\u00f3pria no VERSALIC, no SALIC Comparar, ou em outro sistema, para a identifica\u00e7\u00e3o de projetos \"de proponentes que n\u00e3o obtiveram patroc\u00ednio anteriormente\" \"de capacita\u00e7\u00e3o cultural, acervo museol\u00f3gico p\u00fablico, patrim\u00f4nios imateriais registrados e patrim\u00f4nios materiais tombados, de museus e de bibliotecas p\u00fablicas\" no Norte, no Nordeste e no Centro-Oeste, considerando que a simples disponibiliza\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico de todos os projetos homologados e aptos a captar recursos via Lei Rouanet, por meio dos sistemas SALIC e VERSALIC, s\u00e3o insuficientes para garantir a adequada operacionaliza\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias contidas nos referidos dispositivos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.4. em caso de eventual revoga\u00e7\u00e3o do \u00a7 7\u00ba do art. 38 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-Secult/MTur 1/2022 (ventilada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4052020218\" target=\"_blank\">Processo 040.520/2021-8</a>) , fa\u00e7a-a acompanhar de dispositivos que delimitem claramente o per\u00edodo de vig\u00eancia dos \u00a7\u00a7 6\u00ba e 7\u00ba do mesmo artigo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.5.  evite a inscri\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos em decorr\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o dos \u00a7\u00a7 6\u00ba e 7\u00ba do art. 38 da IN-Secult/MTur 1/2022, seja por aus\u00eancia de embasamento legal para tanto, seja por falta de adequada regula\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, conforme indicado na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 11 destes autos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo (Secult/MTur)  sobre a identifica\u00e7\u00e3o de erro na vers\u00e3o atualizada da IN-Secult/MTur 1/2022 disponibilizada  no portal  [https://www.gov.br/turismo/pt-br/centrais-de-conteudo-/publicacoes/atos-normativos-2/2022/instrucao-normativa-secult-mtur-no-1-de-4-de-fevereiro-de-2022], informado por e-mail da secretaria deste Tribunal em 29/9/2022, e n\u00e3o corrigida at\u00e9 o momento do t\u00e9rmino da etapa de instru\u00e7\u00e3o deste feito, conforme registrado nos itens 60 a 63 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 11.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "30/11/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Especial de Cultura - Minist\u00e9rio do Turismo.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02914220229\" target=\"_blank\">029.142/2022-9</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221206", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26825374", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26825374", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}