{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2446580", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 733/2021 ATA 1/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "733", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/733/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 733/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais) para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4477320200\" target=\"_blank\">Processo 044.773/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Paula Suliano Brito (XXX.024.474-XX) ; Fabiola Villanova Machado (XXX.346.687-XX) ; Francisco Jose de Oliveira Junior (XXX.260.708-XX) ; Geraldo Juliao Junior (XXX.173.306-XX) ; Maria Helena Abreu Teixeira (XXX.057.007-XX) ; Marilia de Rezende Almada Marques (XXX.770.926-XX) ; Ricardo Jose Simoes (XXX.748.297-XX) ; Sandra Goreth Correa Franca (XXX.895.853-XX) ; Sergio de Souza Santos (XXX.102.237-XX) ; Suzete Araujo Velozo Pascoal (XXX.247.431-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Economia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/01/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia", "INTERESSADOS": " Ana Paula Suliano Brito (XXX.024.474-XX); Fabiola Villanova Machado (XXX.346.687-XX); Francisco Jose de Oliveira Junior (XXX.260.708-XX); Geraldo Juliao Junior (XXX.173.306-XX); Maria Helena Abreu Teixeira (XXX.057.007-XX); Marilia de Rezende Almada Marques (XXX.770.926-XX); Ricardo Jose Simoes (XXX.748.297-XX); Sandra Goreth Correa Franca (XXX.895.853-XX); Sergio de Souza Santos (XXX.102.237-XX); Suzete Araujo Velozo Pascoal (XXX.247.431-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04477320200\" target=\"_blank\">044.773/2020-0</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22018202", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22018202", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66449734"}