{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2490986", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10341/2021 ATA 26/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10341", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "26/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10341/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10341/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar<b> prejudicado</b>, <b>por perda de objeto</b>, o exame de m\u00e9rito dos atos de concess\u00e3o de <b>aposentadoria</b> a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1736120214\" target=\"_blank\">Processo 017.361/2021-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Isaura Vieira dos Santos (XXX.762.339-XX) ; Jorge Jose de Souza Filho (XXX.627.909-XX) ; Luiz Oswaldo Coelho (XXX.375.599-XX) ; Margareth Linhares Martins (XXX.981.229-XX) ; Miguel Tomas Martinez (XXX.369.199-XX) ; Roldao Roosevelt Urzedo de Queiroz (XXX.903.106-XX) ; Sebastiao Cavalheiro (XXX.990.509-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal de Santa Catarina.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/07/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Santa Catarina.", "INTERESSADOS": " Isaura Vieira dos Santos (XXX.762.339-XX); Jorge Jose de Souza Filho (XXX.627.909-XX); Luiz Oswaldo Coelho (XXX.375.599-XX); Margareth Linhares Martins (XXX.981.229-XX); Miguel Tomas Martinez (XXX.369.199-XX); Roldao Roosevelt Urzedo de Queiroz (XXX.903.106-XX); Sebastiao Cavalheiro (XXX.990.509-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01736120214\" target=\"_blank\">017.361/2021-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210805", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23495072", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23495072", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68277228"}