{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2492910", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10843/2021 ATA 27/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10843", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "27/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10843/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10843/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 17, inciso IV, 143, inciso III, 235 e 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia - Inmetro/RJ e \u00e0 representante; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1879820217\" target=\"_blank\">Processo 018.798/2021-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/08/2021", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01879820217\" target=\"_blank\">018.798/2021-7</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210813", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23526653", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23526653", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68319684"}