{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2492464", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11028/2021 ATA 28/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11028", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "28/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Aposentadoria, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Maria Aparecida Cruge Bezerra, negando-lhe o correspondente registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das import\u00e2ncias recebidas indevidamente de boa-f\u00e9, com fulcro na S\u00famula 106, desta e. Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. comunique \u00e0 interessada, no prazo de 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte de Contas, o inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, e, ap\u00f3s, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. promova o destaque da parcela de quintos incorporada pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-a em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, se incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o administrativa ou de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado, consoante modula\u00e7\u00e3o estabelecida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, a teor dos arts. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno, e 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. alerte \u00e0 Sr.\u00aa Maria Aparecida Cruge Bezerra no sentido de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovantes de que a interessada teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. acompanhe o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es elencadas nos itens 9.3.1 a 9.3.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. arquive os autos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Aposentadoria da unidade emissora Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, enviados ao TCU pela unidade de controle interno SUBSECRETARIA DE CONTROLE INTERNO E AUDITORIA/TRF 3\u00aa REGI\u00c3O - JF para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/08/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria Aparecida Cruge Bezerra, CPF XXX.913.198-XX.  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02356820216\" target=\"_blank\">023.568/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os presentes autos da Aposentadoria de Maria Aparecida Cruge Bezerra, no cargo de T\u00e9cnica Judici\u00e1ria do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, conforme os termos constantes da pe\u00e7a 3, cujo ato foi encaminhado ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade.</p><p>2.\t\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 66481/2018 - Inicial - Interessado: MARIA APARECIDA CRUGE BEZERRA - CPF: XXX.913.198-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Formul\u00e1rio de concess\u00e3o de aposentadoria disponibilizado ao Controle Interno em 03/09/2018. Esclarece o Gestor de Pessoal, conforme Informa\u00e7\u00e3o DAPE n\u00ba 4034826/2018 que: 'quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos com per\u00edodo aquisitivo posterior a 08/04/1998, aplic\u00e1vel \u00e0 servidora em refer\u00eancia, que o c. Supremo Tribunal Federal (STF) julgou, em 19/03/2015, com publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o em 03/08/2015, o Recurso Extraordin\u00e1rio n\u00ba 638.115/CE no sentido de que, sob o regime da repercuss\u00e3o geral, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9624/1998 (publicada em 08/04/1998) e a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2225-45/2001, publicada em 04/09/2001, por ofensa ao princ\u00edpio da legalidade, como \u00e9 o caso da servidora em comento. Contudo, em consulta formulada ao e. Conselho da Justi\u00e7a Federal (CJF) pelo Excelent\u00edssimo Senhor Presidente do e. Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, a respeito da aplica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o no \u00e2mbito da Justi\u00e7a Federal, foi decidido, no Processo n\u00ba CF-ADM-2012/00063, em Sess\u00e3o de 12/12/2016, cuja decis\u00e3o foi confirmada em nova Sess\u00e3o ocorrida em 25/06/2018, acatando posicionamento adotado pelo pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, pelo sobrestamento dos autos at\u00e9 a decis\u00e3o, por aquele Tribunal, dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos no RE 638.115/CE, motivo pelo qual os servidores da Justi\u00e7a Federal continuam percebendo as incorpora\u00e7\u00f5es de quintos ocorridas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada'. Conv\u00e9m, por fim, destacar a confirma\u00e7\u00e3o da mencionada decis\u00e3o, ocorrida na Sess\u00e3o de 11/6/2018, em que decidiu o C. Conselho da Justi\u00e7a Federal pelo sobrestamento da implementa\u00e7\u00e3o generalizada do ac\u00f3rd\u00e3o julgado no RE n. 638/115/CE at\u00e9 o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o expressa aos casos de aposentadoria, nos quais deve haver o alinhamento \u00e0s decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (126064 - PROV. PROVIS\u00d3RIO VPNI 04 L 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.984,45) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Observa-se no ato em tela que a interessada possui incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada 'quintos' ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, o que impede a legalidade do ato neste aspecto. Consoante as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Unidade Jurisdicionada, a inativa obteve a incorpora\u00e7\u00e3o de 5/5 de uma FC-04 em fun\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o entre 10/4/1995 e 5/7/2000 (de forma interpolada) . A inativa exerceu tamb\u00e9m as fun\u00e7\u00f5es comissionadas CJ-2 e CJ-3, contudo por menor per\u00edodo. A incorpora\u00e7\u00e3o realizada pela Unidade Jurisdicionada, por decis\u00e3o administrativa, s\u00f3 foi poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de 'quintos' (transformados posteriormente em d\u00e9cimos) ap\u00f3s 8/4/1998 (data da publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cumpre ressaltar, no ato em tela, a determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) . Na decis\u00e3o, a Corte de Contas esclarece que eventual tempo residual existente em 10/11/1997, e n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI. No caso em tela, observa-se que na data estabelecida pelo texto legal retro mencionado (10/11/1997) a inativa possu\u00eda tempo residual n\u00e3o utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de mais uma parcela de 'quintos'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entretanto, \u00e9 importante observar que, apesar da irregularidade, o pagamento da vantagem da inativa est\u00e1 amparado por decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal. O STF, no julgamento de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o do RE 638.115/CE, cujo resultado final foi proclamado em 18/12/2019, deu provimento aos Embargos, e preferiu a seguinte decis\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: 'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso'. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A despeito de o TCU n\u00e3o estar diretamente submetido ao que foi decidido pelo Poder Judici\u00e1rio, entende-se que deve ser respeitado as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que este Tribunal pode se autovincular ao precedente adotado pela Corte Maior. A respeito disso, trago aos autos trecho do voto do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer proferido no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com argumentos para que este Tribunal se alinhe a essa decis\u00e3o do STF supramencionada:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'31. Registro que o TCU, apesar de n\u00e3o estar diretamente submetido \u00e0 processual\u00edstica delineada no ordenamento jur\u00eddico para o Poder Judici\u00e1rio, deve respeitar as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que esta Casa de Contas pode se autovincular ao precedente adotado pela \u00e0quela Corte Maior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32. Essa autovincula\u00e7\u00e3o reduz 'incertezas' e 'discricionariedades' no julgamento da mat\u00e9ria, com as seguintes benesses que destaco, sem a pretens\u00e3o de ser exaustivo: a) evita disparidade de entendimentos acerca de um mesmo assunto; b) reduz o risco de lit\u00edgios, haja vista a grande possibilidade de os interessados impetrarem <i>mandamus</i> no STF, ante o assentamento da quest\u00e3o naquele Pret\u00f3rio Excelso; c) elimina d\u00favida do jurisdicionado e notadamente dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que administram recursos humanos e concedem aposentadoria, porquanto o tema receberia tratamento un\u00edssono tanto pelo Poder Judici\u00e1rio quanto pelo TCU; d) acelera a capacidade de resposta desta Corte de Contas em processos que tratam do assunto; e) faz defer\u00eancia ao princ\u00edpio da isonomia e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima, vertente subjetiva da seguran\u00e7a jur\u00eddica; f) observa o art. 926 do CPC ao dispor que 'os tribunais devem uniformizar sua jurisprud\u00eancia e mant\u00ea-la est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente', de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria aos processos de contas, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 298 do RI/TCU; g) evita revis\u00e3o de of\u00edcio por parte desta Casa de Contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. De ressaltar que o texto legal do art. 926 do CPC n\u00e3o pode ser interpretado de forma reducionista, fechada e em descompasso com a coes\u00e3o e a coer\u00eancia no direito. A exegese desaconselh\u00e1vel seria aquela em que esta Corte, por hip\u00f3tese, deveria 'manter a sua pr\u00f3pria' jurisprud\u00eancia, a qualquer custo, 'est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente', sem observar o que decide uma Corte de v\u00e9rtice como o Supremo. Essa linha de racioc\u00ednio vai na contram\u00e3o da estabilidade, da integralidade e da coer\u00eancia, objetivos definidos pelo legislador.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34. Ao rev\u00e9s, creio que a interpreta\u00e7\u00e3o do dispositivo legal (art. 926 do CPC) deve privilegiar a exegese que confere 'unidade ao direito', como algo imprescind\u00edvel para coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, sem a qual n\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica tampouco possibilidade de igualdade no e pelo direito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35. Explica Luiz Guilherme Marinoni que a unidade do direito 'reflete a coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, viabilizando a previsibilidade e o tratamento uniforme de casos similares.' (MARINONI, Luiz Guilherme. A \u00e9tica dos precedentes ' justificativa do novo CPC, S\u00e3o Paulo: RT, 2016, 2\u00aa ed., p. 105) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36. Quanto \u00e0 coer\u00eancia e \u00e0 integridade no direito, Lenio Streck esclarece: ' (...) haver\u00e1 coer\u00eancia se os mesmos preceitos e princ\u00edpios que foram aplicados nas decis\u00f5es o forem para os casos id\u00eanticos; mais do que isto, estar\u00e1 assegurada a integridade do direito a partir da for\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o. A coer\u00eancia assegura a igualdade, isto \u00e9, que os diversos casos ter\u00e3o a igual considera\u00e7\u00e3o por parte do Poder Judici\u00e1rio. Isso somente pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de um holismo interpretativo, constitu\u00eddo a partir de uma circularidade hermen\u00eautica. J\u00e1 a integridade \u00e9 duplamente composta, conforme Dworkin: um princ\u00edpio legislativo, que pede aos legisladores que tentem tornar o conjunto de leis moralmente coerente, e um princ\u00edpio jurisdicional, que demanda que a lei, tanto quanto poss\u00edvel, seja vista como coerente nesse sentido. A integridade exige que os ju\u00edzes construam seus argumentos de forma integrada ao conjunto do direito, constituindo uma garantia contra arbitrariedades interpretativas; coloca efetivos freios, atrav\u00e9s dessas comunidades de princ\u00edpios, \u00e0s atitudes solipsistas-voluntaristas. A integridade \u00e9 antit\u00e9tica ao voluntarismo, do ativismo e da discricionariedade. \u00c1gua e azeite.' (STRECK, Lenio. Novo CPC ter\u00e1 mecanismos para combater decisionismos e arbitrariedades?, dispon\u00edvel em:) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37. Dessa forma, para cumprir os comandos da estabilidade, da integridade e da coer\u00eancia, consoante a previs\u00e3o do CPC (art. 926) , esta Corte de Contas deve observar as decis\u00f5es da Suprema Corte em Recurso Extraordin\u00e1rio com repercuss\u00e3o geral julgada, em defer\u00eancia \u00e0 'unidade ao direito' e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, mediante exerc\u00edcio de autovincula\u00e7\u00e3o, conforme mencionei acima'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Considerando o exposto, considera-se que o ato de aposentadoria em an\u00e1lise deve ser apreciado pela ilegalidade, e, por se tratar de decis\u00e3o administrativa, entende-se que deve ser determinado ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da parcela de quintos incorporada com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'A jurisprud\u00eancia desta Corte se firmou no sentido de que \u00e9 irregular o pagamento de parcelas de quintos/d\u00e9cimos incorporadas relativas ao per\u00edodo 8/4/1998 a 4/9/2001 ainda que a incorpora\u00e7\u00e3o tenha sido assegurada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .No caso em an\u00e1lise, por ter sido concedido com base em decis\u00e3o administrativa, a vantagem deve ser transformada em ''parcela complementar'', a ser absorvida por reajustes futuros.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de MARIA APARECIDA CRUGE BEZERRA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento da (s) medida (s) indicada (s) para o ato de Aposentadoria de MARIA APARECIDA CRUGE BEZERRA. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com fulcro no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 66481/2018 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p> (...) \".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, mediante sucinto Parecer visto \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Sefip.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O NOS PROVENTOS DA VANTAGEM DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS DECORRENTES DO EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS EM PER\u00cdODOS POSTERIORES A 8/4/1998. ADEQUA\u00c7\u00c3O DA PARCELA INCORPORADA \u00c0 MODULA\u00c7\u00c3O ESTABELECIDA PELO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL NO \u00c2MBITO DO RE 638.115. ILEGALIDADE DO ATO E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca da Aposentadoria de Maria Aparecida Cruge Bezerra, no cargo de T\u00e9cnica Judici\u00e1ria do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o. \t</p><p>2.\tA hip\u00f3tese tratada nos presentes autos refere-se \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de \"quintos\" decorrentes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, com proposi\u00e7\u00f5es convergentes pela ilegalidade da concess\u00e3o. </p><p>3.\tNa esp\u00e9cie, o STF, no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, ao deliberar acerca do tema, aprovou a tese de que \"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\". Mais tarde, em sede de embargos declarat\u00f3rios, modulou os efeitos dessa decis\u00e3o para, primeiro, autorizar a continuidade do pagamento da parcela incorporada por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial passada em julgado, sem absor\u00e7\u00e3o e, segundo, no que tange ao pagamento dessa rubrica mediante decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por medida administrativa, modulou os seus efeitos de modo que, aqueles que continuam recebendo a parcela questionada, tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </p><p>4.\tConforme consta da pe\u00e7a 3, a Sr.\u00aa Maria Aparecida Cruge Bezerra ocupou fun\u00e7\u00e3o comissionada em per\u00edodos posteriores ao advento da Lei 9.624/1998, cuja parcela foi incorporada aos seus proventos, raz\u00e3o por que deve ser determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que proceda \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da aludida parcela conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas.</p><p>5.\t Consigno, ainda, que o ato em an\u00e1lise deu entrada nesta Corte de Contas em prazo inferior a cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS. Aplica-se, por fim, o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal quanto ao ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o.  </p><p>\t\t<i>Ex positis</i>, acolhendo a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica a que anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 10 de agosto de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210823", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761038", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761038", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68473402"}