{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2495913", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11243/2021 ATA 29/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11243", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "29/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS em desfavor da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e de seus s\u00f3cios-administradores, Roberto Vieira Caixeta e Samir Bou Fares, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no per\u00edodo de 19/12/2014 a 22/5/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 12, \u00a7 3\u00ba; 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\" e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba; 19; 23, inciso III; 26; 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 217 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Samir Bou Fares e exclu\u00ed-lo da rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar a Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e Roberto Vieira Caixeta rev\u00e9is para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e de Roberto Vieira Caixeta e conden\u00e1-los, solidariamente, ao recolhimento aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do pagamento:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL DOS D\u00c9BITOS</p><p> (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2014</p></td>\t<td><p>10.531,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2014</p></td>\t<td><p>        4,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/1/2015</p></td>\t<td><p>18.613,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/1/2015</p></td>\t<td><p>      51,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/2/2015</p></td>\t<td><p>21.600,57</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/2/2015</p></td>\t<td><p>    206,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>31.674,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>      88,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/5/2015</p></td>\t<td><p>18.438,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar \u00e0 Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e a Roberto Vieira Caixeta multas individuais de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , a serem recolhidas aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, caso venha a ser solicitado e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta em seis) parcelas mensais consecutivas, a primeira a ser paga no prazo acima fixado e as demais, a cada 30 (trinta) dias a contar da parcela anterior, com incid\u00eancia, sobre cada valor mensal atualizado monetariamente, de juros de mora, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e alertar aos respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o e do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade \u0096 MS em desfavor da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e de seus s\u00f3cios-administradores, Roberto Vieira Caixeta e Samir Bou Fares, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, dos recursos aplicados no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/08/2021", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Rede de Drogarias Estar Bem Ltda (14.775.585/0001-26); Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX); Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00542620197\" target=\"_blank\">005.426/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE (pe\u00e7a 78) , que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS, em desfavor de Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (14.775.585/0001-26) e Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, dos recursos aplicados no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no per\u00edodo de 19/12/2014 a 22/5/2015.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><b><i>Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB foi criado pela Lei 10.858, de 13/4/2004, e regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, com o objetivo de oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, cumprindo, dessa forma, uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O PFPB inicialmente funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras municipais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para o atendimento de projetos de implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias, sob responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em 2006, por meio da Portaria n\u00b0 491, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS expandiu o Programa para utilizar a rede j\u00e1 instalada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos, o qual recebeu o nome de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>As farm\u00e1cias e drogarias privadas que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o MS reembolsa o comerciante de acordo com tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos elaborada e disponibilizada no seu s\u00edtio eletr\u00f4nico: http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em 2017, a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) decidiu extinguir a rede pr\u00f3pria do programa, passando o 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' a ser o \u00fanico meio de se obter medicamentos no \u00e2mbito do PFPB. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ades\u00e3o ao programa pelos estabelecimentos da rede privada de com\u00e9rcio farmac\u00eautico faz-se pela entrega de determinados documentos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que, ap\u00f3s verificar a sua regularidade, autoriza a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos subsidiados pelo Programa, fornecendo um login e uma senha de acesso ao sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O cidad\u00e3o que deseja adquirir medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o deve dirigir-se a uma farm\u00e1cia ou drogaria credenciada, portando documento de identifica\u00e7\u00e3o que contenha o CPF e receita m\u00e9dica. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com a apresenta\u00e7\u00e3o dos referidos documentos, o comerciante credenciado deve, no momento da transa\u00e7\u00e3o, acessar o sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e inserir, dentre outros dados, o nome do paciente, o seu n\u00famero de CPF, o nome do medicamento prescrito, a quantidade prescrita, o CRM do m\u00e9dico e a data de expedi\u00e7\u00e3o da receita e o c\u00f3digo de barras (EAN) do medicamento que ser\u00e1 dispensado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o dos referidos dados no sistema informatizado, este calcula automaticamente o valor que ser\u00e1 pago pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade e o valor remanescente, que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente, no momento da compra. O registro das informa\u00e7\u00f5es acima indicadas no sistema eletr\u00f4nico e a gera\u00e7\u00e3o da Autoriza\u00e7\u00e3o para Dispensa\u00e7\u00e3o do Medicamento - ADM bastam para que, no m\u00eas seguinte, os valores das vendas de medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o sejam depositados na conta da empresa conveniada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A participa\u00e7\u00e3o no Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB se d\u00e1 por meio de ades\u00e3o, de forma que as farm\u00e1cias e drogarias que pretendem participar devem atender aos crit\u00e9rios previstos nas Portarias que o regulamentam. A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui uma obrigatoriedade aos estabelecimentos farmac\u00eauticos, mas sim uma manifesta\u00e7\u00e3o de vontade, com celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio entre o estabelecimento e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As normas instituidoras do PFPB s\u00e3o de consulta p\u00fablica e devem ser cumpridas pelos estabelecimentos que desejem dele participar, devendo, inclusive, atestar estar cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias previstas, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de requerimento e assinatura de termo de ades\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Para atestar a veracidade e legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas, a portaria que rege o Programa estabelece a obrigatoriedade de armazenar e manter, por um prazo de 5 (cinco anos) , as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas. O descumprimento de qualquer das regras dispostas na Portaria e seus Anexos pelas farm\u00e1cias e drogarias caracteriza pr\u00e1tica de irregularidade no \u00e2mbito do PFPB.</i></p><p><b><i>Auditoria do Denasus e Instaura\u00e7\u00e3o da TCE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria iniciada em 8/8/2016 e encerrada em 28/9/2016, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 Drogaria Buriti, nome de fantasia da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda., abrangendo o per\u00edodo de setembro de 2014 a maio de 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria 971/MS/GM, de 15/5/2012, vigente \u00e0 \u00e9poca, que disp\u00f5e sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>De acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria 16.845 (pe\u00e7a 6) foram constatadas irregularidades que representavam, \u00e0 \u00e9poca, R$ 101.223,55.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>De acordo com as constata\u00e7\u00f5es do Denasus, o estabelecimento comercial executou a\u00e7\u00f5es do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil em desacordo com as normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 6, p. 17) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 100.863,20;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) registro de dispensa\u00e7\u00f5es em nome de pessoas falecidas, no valor original de R$ 4,80;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tc) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de cupons fiscais vinculados e suas respectivas receitas m\u00e9dicas, no valor original de R$ 360,32.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O detalhamento do d\u00e9bito realizado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 6, p. 19-27. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante das constata\u00e7\u00f5es o Denasus deu oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 23/8/2016 (pe\u00e7a 8, p. 1-2) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria 16.845 do Denasus os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas para afastar as irregularidades (pe\u00e7a 6, p. 17) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tSuperada a fase de defesa administrativa foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS aos respons\u00e1veis, em 5/5/2017 (pe\u00e7a 8, p. 5-14, respectivos AR's \u00e0 pe\u00e7a 9) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pelo referido estabelecimento comercial ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 101.223,55, no per\u00edodo compreendido entre 19/12/2014 a 22/5/2015, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria 971/GM/MS de 15/5/2012, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 16.845 do Denasus (pe\u00e7a 6, p. 7-27) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 14) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 89/2018 (pe\u00e7a 17) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 17, p. 3-4) . Ap\u00f3s a emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas \u00e0 equipe de auditoria do Denasus.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com base nas informa\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 89/2018, os d\u00e9bitos associados \u00e0s irregularidades s\u00e3o aqueles constantes do Relat\u00f3rio de Auditoria 16.845 do Denasus, listados no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) solidariamente com os Srs. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) e Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) , quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 137.178,97, atualizado em 3/4/2018. A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2018NS020863, de 4/4/2018 (pe\u00e7a 12, p. 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, foi remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, onde foi lavrado o Relat\u00f3rio de Auditoria 25/2019 do Controle Interno (pe\u00e7a 18) que retrata as quest\u00f5es relatadas no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 19) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 20) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade, Sr. Luiz Henrique Mandetta, registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 21) .</i></p><p><b><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></b></p><p><b><i>Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se aos exerc\u00edcios de 2014 e 2015, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme descrito no Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 89/2018 (pe\u00e7a 17, p. 3-4) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Verifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 117.007,43, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</i></p><p><b><i>VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tEm aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) , e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se que n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos em demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal. </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tPreliminarmente, oportuno consignar que, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano, conforme notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis constantes das pe\u00e7as 8 e 9 e conforme relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 17, p. 3-4) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Extrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">0. <i>Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por: a) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil; b) registro de dispensa\u00e7\u00f5es em nome de pessoas falecidas. c) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de cupons fiscais vinculados e suas respectivas receitas m\u00e9dicas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tValor hist\u00f3rico: R$ 101.223,55</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tDispositivos violados: arts. 20, 21, 22, 23, 28, 38, 39 e 40 da Portaria 971/GM/MS, de 15/5/2012;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tRespons\u00e1veis: Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (14.775.585/0001-26) e Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) e Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios-administradores; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conduta: n\u00e3o atender aos requisitos formais de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos por meio do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00f5es 445830, 445833, 445835 e 445894, Relat\u00f3rio do Denasus 16.845 (pe\u00e7a 6, p. 7-27) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Observa\u00e7\u00e3o sobre o d\u00e9bito atribu\u00eddo a cada ocorr\u00eancia pelo Denasus</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ao realizar uma dispensa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o estabelecimento insere todos os dados requeridos no sistema informatizado e recebe a autoriza\u00e7\u00e3o para dispensa\u00e7\u00e3o do medicamento, bem como o valor que ser\u00e1 subsidiado pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade - FNS e o valor remanescente que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente. Com a conclus\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, m\u00eas seguinte a empresa recebe automaticamente em sua conta banc\u00e1ria o valor referente \u00e0 parte subsidiada pelo FNS.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Para ter direito ao reembolso, no entanto, a opera\u00e7\u00e3o deve seguir os crit\u00e9rios estabelecidos na Portaria que rege o Programa, sob pena de ter que devolver os valores recebidos. Para atestar a legalidade da dispensa\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso que o estabelecimento guarde e apresente, quando solicitado, as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos benefici\u00e1rios e as receitas m\u00e9dicas. A aus\u00eancia ou irregularidade nesses documentos invalida a dispensa\u00e7\u00e3o e gera a obriga\u00e7\u00e3o de o estabelecimento devolver os valores recebidos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus, quanto realiza auditoria no estabelecimento participante do PFPB, estabelece a ordem em que os documentos ser\u00e3o analisados, normalmente conferindo, no que tange as dispensa\u00e7\u00f5es realizadas, primeiro as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos junto aos fornecedores. Ao verificar, para uma dispensa\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia ou alguma irregularidade na nota fiscal, tal como o c\u00f3digo de barras do medicamento adquirido ser diferente do c\u00f3digo do dispensado, a opera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada irregular e o valor recebido dever\u00e1 ser devolvido ao Fundo Nacional de Sa\u00fade. Dessa forma, no relat\u00f3rio de auditoria \u00e9 atribu\u00eddo o valor referente a essa irregularidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em seguida, \u00e9 verificado o cupom fiscal da venda e, novamente, caso n\u00e3o exista ou contenha alguma irregularidade, a dispensa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada irregular e o valor recebido deve ser devolvido ao FNS. Caso essa dispensa\u00e7\u00e3o j\u00e1 tenha sido considerada irregular pela aus\u00eancia ou irregularidade na nota fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 exclu\u00edda do c\u00f4mputo para n\u00e3o incorrer em duplicidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00c9 poss\u00edvel observar, dessa forma, que nos relat\u00f3rios de auditoria do Denasus, a maior parte do d\u00e9bito \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 irregularidade de 'n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos junto aos fornecedores', o que gera distor\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise das demais irregularidades, gerando a falsa impress\u00e3o de que a maior parte das irregularidades ocorridas no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil ocorre somente em virtude da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos dispensados, j\u00e1 que o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0s demais geralmente \u00e9 baixo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pelo acima exposto, na presente instru\u00e7\u00e3o, tais irregularidades s\u00e3o chamadas de ocorr\u00eancias e est\u00e3o contidas em um \u00fanico conjunto, denominado 'Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil', sendo o d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Devido ao car\u00e1ter convenial conferido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e o particular no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, conforme claramente explicitado nas Portarias que o regem, a jurisprud\u00eancia do TCU tem se solidificado no sentido de que sejam responsabilizados, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos desse programa submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es. Nesse diapas\u00e3o, acerca das irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do PFPB, julgados recentes do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3796/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro Vital do R\u00eago) , 2395/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) , e 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro Augusto Sherman) , t\u00eam responsabilizado a pessoa jur\u00eddica da farm\u00e1cia/drogaria credenciada em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores, n\u00e3o pelo instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, mas pela obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas decorrente da natureza convenial da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelecida. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sobre o assunto \u00e9 claro o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, (Relator Ministro Vital do R\u00eago) :</i></p><p><i>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o </i><b><i>m\u00fanus p\u00fablico</i></b><i> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</i></p><p><i>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Raimundo Carreiro) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Dessa forma, nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma sociedade limitada (Ltda.) , devem ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com as pessoas f\u00edsicas dos s\u00f3cios-administradores, com suas responsabilidades restritas aos per\u00edodos de administra\u00e7\u00e3o. Da mesma forma ocorre nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma empresa individual de responsabilidade limitada (Eireli) , nos quais devem ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a pessoa f\u00edsica do dirigente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O caso concreto tratado nesta TCE envolve o estabelecimento comercial Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) , constitu\u00eddo, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, sob a natureza jur\u00eddica de sociedade limitada, devendo assim serem responsabilizados tamb\u00e9m os seus s\u00f3cios administradores constantes do quadro societ\u00e1rio \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando os il\u00edcitos acima identificados, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, dos respons\u00e1veis, conforme resumido na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o anexa a esta instru\u00e7\u00e3o e demonstrado na descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias listadas no t\u00f3pico retro 'Caracteriza\u00e7\u00e3o das Irregularidades Geradoras do Dano ao Er\u00e1rio'.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Dessa forma, encontravam-se nos autos elementos probat\u00f3rios que autorizavam a responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) e dos Srs. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios-administradores, pelos d\u00e9bitos relativos aos recursos transferidos pelo FNS \u00e0 empresa Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cabia \u00e0s pessoas aqui responsabilizadas comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais, etc.) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Instru\u00e7\u00e3o Preliminar</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Autuada no TCU em 11/3/2019, esta TCE teve Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24) do estabelecimento comercial Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) , do Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) e do Sr. Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) , proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Unidade (pe\u00e7a 25) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>As cita\u00e7\u00f5es por via postal \u00e0 Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. e Roberto Vieira Caixeta revelaram-se infrut\u00edferas, alcan\u00e7ando-se a cita\u00e7\u00e3o desses respons\u00e1veis somente por via edital\u00edcia - EDITAL 0028/2019-TCU/Secex-TCE, de 7 de maio 2019, de Roberto Vieira Caixeta (pe\u00e7a 39) e EDITAL 0135/2019-TCU/Secex-TCE, de 20 de agosto de 2019, de Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (pe\u00e7a 48) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O respons\u00e1vel Samir Bou Fares compareceu aos autos e apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 45) .</i></p><p><b><i>Das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Samir Bou Fares</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel Samir Bou Fares apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, por meio de procurador legalmente constitu\u00eddo, em resposta ao Of\u00edcio 2307/2019 (pe\u00e7a 40) , a ele endere\u00e7ado equivocadamente na qualidade de s\u00f3cio administrador da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em raz\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o efetuada (pe\u00e7a 49) , o respons\u00e1vel apresentou novo expediente (pe\u00e7a 63) , ressaltando-se que ambas as pe\u00e7as tem igual teor.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ap\u00f3s breve relato do processo, o defendente alega </i><b><i>preliminarmente</i></b><i> a falta de notifica\u00e7\u00e3o na fase interna do procedimento de TCE e o consequente cerceamento de defesa, em transgress\u00e3o ao art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel. Essa quest\u00e3o \u00e9 totalmente pacificada no \u00e2mbito desta Corte de Contas:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tA aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel na fase interna do processo de tomada de contas especial n\u00e3o implica v\u00edcio, porquanto a fase interna constitui procedimento inquisit\u00f3rio de coleta de provas, assemelhado ao inqu\u00e9rito policial, e a fase externa, que se inicia com a autua\u00e7\u00e3o do processo no TCU, \u00e9 que garante o direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/653/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 653/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Nardes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tN\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de oportunidade de defesa na fase interna de tomada de contas especial, pois nessa etapa, em que se coletam evid\u00eancias para fins de apura\u00e7\u00e3o dos fatos e das responsabilidades, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda. A garantia ao direito de defesa ocorre na fase externa, com o chamamento do respons\u00e1vel aos autos, a partir da sua cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1078/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1078/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Raimundo Carreiro.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ainda em sede </i><b><i>preliminar</i></b><i>, a defesa do respons\u00e1vel argui a ilegitimidade passiva do respons\u00e1vel Samir Bou Fares. Afirma que em outubro de 2014, a Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. foi adquirida por Roberto Vieira Caixeta, sendo o referido comprador 'o propriet\u00e1rio de fato do CNPJ', conforme documento firmado em 23 de outubro de 2014 - Contrato de Compra e Venda de Estabelecimento Comercial (pe\u00e7a 64) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Acrescenta que a altera\u00e7\u00e3o no contrato social da empresa foi realizada em 03/11/2014, conforme documento juntado aos autos \u00e0 pe\u00e7a 65, reafirmando que desde o contrato de compra e venda do estabelecimento comercial, a administra\u00e7\u00e3o era exercida de fato pelo cession\u00e1rio, Roberto Vieira Caixeta.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por consequ\u00eancia, requer o acolhimento da preliminar de ilegitimidade passiva e a exclus\u00e3o do respons\u00e1vel Samir Bou Fares do p\u00f3lo passivo do presente processo de tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel. No \u00e2mbito empresarial, \u00e9 comum a aquisi\u00e7\u00e3o de fundo de com\u00e9rcio (ponto comercial, marca, instala\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas e equipamentos, t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e carteira de clientes, por exemplo) ou o pr\u00f3prio estabelecimento comercial como um todo. Caracteriza-se assim a sucess\u00e3o empresarial, que nem exige formaliza\u00e7\u00e3o, podendo ser presumida, inclusive, por prova indici\u00e1ria convincente.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nem chega a ser o caso dos presentes autos, visto que houve formaliza\u00e7\u00e3o em duas ocasi\u00f5es, por contrato de compra e venda do estabelecimento comercial e pela altera\u00e7\u00e3o do respectivo contrato social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Importa analisar aqui, a quest\u00e3o temporal. Os d\u00e9bitos imputados ao respons\u00e1vel Samir Bou Fares s\u00e3o datados de 19/12/2014. O contrato de compra e venda foi celebrado em 23/10/2014, e observa-se que as assinaturas foram levadas a reconhecimento em cart\u00f3rio em 03/11/2014 e 19/11/2014 (pe\u00e7a 64, p.3) . A altera\u00e7\u00e3o do contrato social foi firmada em 03/11/2014, com reconhecimento das assinaturas em cart\u00f3rio em 03/11/2014 e 12/11/2014 (pe\u00e7a 65, p.7) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Portanto, fica evidenciado que todos os contratos que dizem respeito a venda da farm\u00e1cia foram formalizados em data anterior \u00e0quela em que se imputou o d\u00e9bito ao respons\u00e1vel Samir Bou Fares. Por conseguinte, prop\u00f5e-se acolher a alega\u00e7\u00e3o de ilegitimidade passiva do respons\u00e1vel Samir Bou Fares e exclu\u00ed-lo da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em consequ\u00eancia tamb\u00e9m, os d\u00e9bitos datados de 19/12/2014, atribu\u00eddos inicialmente \u00e0 Samir Bou Fares, devem ser transferidos \u00e0 responsabilidade de Roberto Vieira Caixeta. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De se apontar, apenas, que o contrato de compra e venda foi firmado inicialmente com Daniel Vieira da Cruz e a altera\u00e7\u00e3o do contrato social da empresa com Roberto Vieira Caixeta. Daniel Vieira da Cruz \u00e9 filho de Clemilda Monteiro da Cruz Caixeta, presumivelmente parente de Roberto Vieira Caixeta, tendo provavelmente atuado como preposto de Roberto Vieira Caixeta no momento inicial da compra e venda. Avalia-se que tal fato n\u00e3o altera a responsabiliza\u00e7\u00e3o de Roberto Vieira Caixeta, inclusive pela quest\u00e3o temporal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao </i><b><i>m\u00e9rito</i></b><i>, a defesa do respons\u00e1vel traz considera\u00e7\u00f5es e posicionamentos jurisprudenciais acerca do poder de gest\u00e3o empresarial que j\u00e1 n\u00e3o mais pertencia \u00e0 Samir Bou Fares quando da irregularidade a ele atribu\u00edda, al\u00e9m de pondera\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias sobre a boa-f\u00e9 objetiva nos contratos e primazia da realidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Dos efeitos da ilegitimidade passiva de Samir Bou Fares (CPF XXX.315.759-XX) </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa no tocante \u00e0 ilegitimidade passiva do Sr. Samir Bour Fares resulta em altera\u00e7\u00e3o no valor total do d\u00e9bito anteriormente atribu\u00eddo \u00e0 Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , e, portanto, exige nova cita\u00e7\u00e3o do referido respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa jur\u00eddica Rede de Drogarias Estar Bem Ltda (14.775.585/0001-26) o d\u00e9bito n\u00e3o se altera, visto que o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 Samir Bou Fares era solidariamente atribu\u00eddo tamb\u00e9m \u00e0 referida empresa. Salvo melhor ju\u00edzo, avaliou-se desnecess\u00e1rio fazer nova cita\u00e7\u00e3o da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. apenas pela mudan\u00e7a da solidariedade da empresa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esses d\u00e9bitos, antes com Samir Bou Fares, e agora com Roberto Vieira Caixeta.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, foi realizada nova cita\u00e7\u00e3o apenas do respons\u00e1vel Roberto Vieira Caixeta - Of\u00edcio 49787/2020-TCU/Seproc, de 15/9/2020 (pe\u00e7a 73) . O respons\u00e1vel foi devidamente cientificado, conforme comprova o Aviso de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 74, entretanto, deixou transcorrer in albis o prazo legal para manifesta\u00e7\u00e3o, devendo ser declarado revel para todos os efeitos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Dos efeitos da revelia</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Considerando terem os respons\u00e1veis sido devidamente citados, transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes os aludidos respons\u00e1veis, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regularidade dos atos que praticaram, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em a obriga\u00e7\u00e3o legal \u00e0queles que gerem recursos p\u00fablicos, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em eventuais manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Tais respons\u00e1veis, no entanto, n\u00e3o apresentaram justificativas na fase interna.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da irregularidade no registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade consubstanciada no 'registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem a comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o por meio de notas fiscais', deve ser mencionado que esta ocorre em virtude de as farm\u00e1cias/drogarias solicitarem autoriza\u00e7\u00e3o para dispensar um medicamento com um determinado c\u00f3digo EAN (European Article Number, conhecido como c\u00f3digo de barras) e n\u00e3o comprovarem posteriormente que esse medicamento de fato existira em estoque e que tenha sido adquirido, apresentando nota fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o de um medicamento com outro c\u00f3digo EAN.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Para atestar a veracidade e legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e9 obrigat\u00f3rio armazenar e manter, por um prazo de 5 (cinco anos) , as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas. A aus\u00eancia de qualquer um desses documentos torna imposs\u00edvel atestar a legalidade da dispensa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tal obriga\u00e7\u00e3o decorre da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 22. O estabelecimento deve manter por 5 (cinco) anos para apresenta\u00e7\u00e3o, sempre que necess\u00e1rio, as vias assinadas dos cupons vinculados e cupons fiscais em ordem cronol\u00f3gica de emiss\u00e3o, com arquivamento de 2 (duas) c\u00f3pias, uma em meio f\u00edsico e outra em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado, no pr\u00f3prio estabelecimento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 23. Para a comercializa\u00e7\u00e3o e a dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos no \u00e2mbito do PFPB, as farm\u00e1cias e drogarias devem obrigatoriamente observar as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>I - apresenta\u00e7\u00e3o pelo paciente, de documento oficial com foto no qual conste o seu n\u00famero de CPF, e sua fotografia; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>II - apresenta\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, no caso de medicamentos, ou prescri\u00e7\u00e3o, laudo ou atestado m\u00e9dico, no caso de correlatos, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico no CRM, assinatura e carimbo m\u00e9dico e endere\u00e7o do estabelecimento de sa\u00fade;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) data da expedi\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) nome e endere\u00e7o residencial do paciente. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 1\u00ba As farm\u00e1cias e drogarias dever\u00e3o providenciar 2 (duas) c\u00f3pias leg\u00edveis da prescri\u00e7\u00e3o, laudo ou atestado m\u00e9dico apresentado pelo paciente no ato da compra, arquivando-as uma em meio f\u00edsico e outra em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado no pr\u00f3prio estabelecimento, e mant\u00ea-las por 5 (cinco) anos para apresenta\u00e7\u00e3o sempre que for solicitado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 as farm\u00e1cias e drogarias manter por um prazo de 5 (cinco) anos para apresenta\u00e7\u00e3o, sempre que necess\u00e1rio, as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do PFPB junto aos fornecedores, com arquivamento de 2 (duas) c\u00f3pias, uma em meio f\u00edsico e outra em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado, no pr\u00f3prio estabelecimento. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 3\u00ba No caso de n\u00e3o ser poss\u00edvel a guarda das c\u00f3pias dos documentos de que tratam os \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado no pr\u00f3prio estabelecimento, as farm\u00e1cias e drogarias poder\u00e3o arquiv\u00e1-las em meio f\u00edsico na respectiva empresa que a ela presta servi\u00e7os cont\u00e1beis ou em outro estabelecimento de sua prefer\u00eancia.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 40. O descumprimento de qualquer das regras dispostas nesta Portaria e seus Anexos pelas farm\u00e1cias e drogarias caracteriza pr\u00e1tica de irregularidade no \u00e2mbito do PFPB, considerando-se irregulares as seguintes situa\u00e7\u00f5es, entre outras:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>I - comercializar e dispensar medicamentos e/ou correlatos fora da estrita observ\u00e2ncia das regras de execu\u00e7\u00e3o do PFPB, dispostas nesta Portaria.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O preenchimento do EAN na Nota Fiscal Eletr\u00f4nica \u00e9 obrigat\u00f3rio desde 1/7/2011, conforme ajuste SINIEF n\u00ba 16/2010 do Conselho Nacional de Pol\u00edtica Fazend\u00e1ria (Confaz) , que tem por objetivo reduzir fraudes, desvios e falsifica\u00e7\u00e3o de medicamentos, uma vez que, por meio do EAN, \u00e9 poss\u00edvel rastrear toda a cadeia log\u00edstica do produto. </i></p><p><b><i>Culpabilidade</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, j\u00e1 que o dano decorreu justamente do descumprimento das normas e princ\u00edpios do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude dos atos, haja vista ter assinado termo de ades\u00e3o no qual requereu a habilita\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Portaria que rege o Programa, da qual declarou expressamente estar ciente de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias, as quais aceitou e se comprometeu a cumprir.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015, portanto h\u00e1 menos de 10 anos, bem como houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, em 14/3/2019, em fun\u00e7\u00e3o do ato que determinou as cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 25) , n\u00e3o restando caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', devem os respons\u00e1veis Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) e Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (14.775.585/0001-26) serem declarados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme preceitua o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ante a aus\u00eancia de responsabilidade pelos d\u00e9bitos desta TCE, deve o Sr. Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) ser exclu\u00eddo da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade dos respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desse modo, as presentes contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 aos respons\u00e1veis Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) e Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (14.775.585/0001-26) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> excluir o Sr. Samir Bou Fares (XXX.315.759-XX) da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> considerar rev\u00e9is para todos os efeitos a empresa Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) e o Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba do RI/TCU;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas </i><b><i>irregulares</i></b><i> as contas do estabelecimento comercial Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) e o Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , e conden\u00e1-los ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL DOS D\u00c9BITOS</i></p><p><i> (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>10.531,13</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>19/12/2014</i></p></td>\t<td><p><i>        4,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/1/2015</i></p></td>\t<td><p><i>18.613,03</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/1/2015</i></p></td>\t<td><p><i>      51,52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9/2/2015</i></p></td>\t<td><p><i>21.600,57</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9/2/2015</i></p></td>\t<td><p><i>    206,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/3/2015</i></p></td>\t<td><p><i>31.674,96</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/3/2015</i></p></td>\t<td><p><i>      88,32</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22/5/2015</i></p></td>\t<td><p><i>18.438,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22/5/2015</i></p></td>\t<td><p><i>      14,40</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i> aplicar ao estabelecimento comercial Rede de Drogarias Estar Bem Ltda. (CNPJ 14.775.585/0001-26) e ao Sr. Roberto Vieira Caixeta (XXX.463.738-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> \tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> autorizar, desde logo, e com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse dos respons\u00e1veis, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, devendo incidir, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso optem por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, e informar-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Victor Hugo Rosa Pereira (49.944/OAB-GO), representando Samir Bou Fares.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR. AUS\u00caNCIA DE DOCUMENTOS ESSENCIAIS \u00c0 COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULARIDADE. CITA\u00c7\u00c3O DOS RESPONS\u00c1VEIS. REVELIA DE DOIS DELES. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO E MULTA. ILEGITIMIDADE PASSIVA DO OUTRO RESPONS\u00c1VEL. ACOLHIMENTO DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA E EXCLUS\u00c3O DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p>\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS em desfavor da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e de seus s\u00f3cios-administradores, Roberto Vieira Caixeta e Samir Bou Fares, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no per\u00edodo de 19/12/2014 a 22/5/2015.</p><p>Auditoria realizada pelo Departamento Nacional de Auditoria do SUS - Denasus apurou, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Drogaria Buriti, nome fantasia da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda, as seguintes irregularidades:</p><p>a) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 100.863,20;</p><p>b) registro de dispensa\u00e7\u00f5es em nome de pessoas falecidas, no valor original de R$ 4,80;</p><p>c) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de cupons fiscais vinculados e suas respectivas receitas m\u00e9dicas, no valor original de R$ 360,32.</p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, os respons\u00e1veis foram regularmente citados, mas apenas Samir Bou Fares apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa. Os demais, portanto, devem ser considerados rev\u00e9is para todos os efeitos, tendo regular prosseguimento o processo, consoante previsto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92.</p><p>Samir Bou Fares arguiu sua ilegitimidade passiva, sustentou ter havido preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio em raz\u00e3o da falta de notifica\u00e7\u00e3o na fase interna desta TCE e aduziu que em outubro de 2014 a Rede de Drogarias Estar Bem Ltda foi adquirida por Roberto Vieira Caixeta, que seria \"o propriet\u00e1rio de fato do CNPJ\", conforme documento firmado em 23 de outubro de 2014 - Contrato de Compra e Venda de Estabelecimento Comercial (pe\u00e7a 64) . Acrescentou que referida altera\u00e7\u00e3o foi registrada no contrato social da empresa em 03/11/2014 (pe\u00e7a 65) .</p><p>A unidade instrutiva, com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, concluiu pelo acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa de Samir Bou Fares e pela irregularidade das contas da Rede de Drogarias Estar Bem Ltda e de Roberto Vieira Caixeta. Prop\u00f4s condenar os dois \u00faltimos ao ressarcimento do d\u00e9bito apurado no feito e aplicar-lhes multas proporcionais.</p><p>Com efeito, h\u00e1 de se reconhecer a ilegitimidade passiva de Samir Bou Fares e exclu\u00ed-lo da rela\u00e7\u00e3o processual, porquanto as irregularidades aqui apuradas dizem respeito ao per\u00edodo de 19/12/2014 a 22/5/2015, quando ele n\u00e3o mais respondia pela Rede de Drogarias Estar Bem Ltda, consoante altera\u00e7\u00e3o no contrato social formalizada em 03/11/2014.</p><p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa jur\u00eddica e ao s\u00f3cio-administrador que por ela respondia no tempo em que constatadas as falhas que deram causa a esta TCE, acompanho os pareceres pela irregularidade das contas, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p>A pol\u00edtica p\u00fablica \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\", do Programa Farm\u00e1cia Popular, tem natureza convenial, nos termos das Portarias GM/MS 184/2011, GM/MS 971/2012, GM/MS 111/2016 e da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o GM/MS 5/2017, entendimento tamb\u00e9m pacificado na jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator ministro Vital do R\u00eago) . Os part\u00edcipes do programa t\u00eam, assim, a responsabilidade de prestar contas dos recursos utilizados, em conson\u00e2ncia com o disposto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>A aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios essenciais, anotada pela auditoria do Denasus, compromete a avalia\u00e7\u00e3o da veracidade e da legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos. Vale dizer que \u00e9 obrigat\u00f3rio manter, por um prazo de 5 anos, as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa Farm\u00e1cia Popular junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas. Tal obriga\u00e7\u00e3o decorre da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012.</p><p>O processo de tomada de contas especial, tendo em vista a sua natureza jur\u00eddica e a finalidade de avaliar a correta aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos por parte daquele que o geriu, \u00e9 um processo eminentemente documental, cabendo aos respons\u00e1veis apresentar os documentos exigidos pela lei para comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos. </p><p>No presente caso, a revelia, associada \u00e0 omiss\u00e3o em manter a documenta\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos, dos cupons fiscais vinculados e de suas respectivas receitas m\u00e9dicas, impedem aferir a destina\u00e7\u00e3o dada aos valores federais manejados, impondo-se, em consequ\u00eancia, o julgamento pela irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pela totalidade dos recursos federais repassados. </p><p>Pertinente, tamb\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista nos arts. 19 e 57 da Lei 8.443/1992, cujo valor individual, em face do montante atualizado do d\u00e9bito, proponho seja fixado em R$ 15.000,00 (quinze mil reais) .</p><p>Ante o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 17 de agosto de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210830", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761217", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761217", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61136181"}