{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431663", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1161/2021 ATA 2/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1161", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "2/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Waldeth Gomes da Costa, ex-prefeito Municipal de Tracuateua/PA (gest\u00e3o 2005/2008) , em face de ind\u00edcios de irregularidades que resultaram na impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas executadas com os recursos federais repassados ao referido Munic\u00edpio no \u00e2mbito do Programa Nacional de Transporte Escolar - PNATE (exerc\u00edcio 2008) , vigente de 1/1/2008 a 31/12/2008, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\" da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei; e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, e condenando-o ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/7/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2008</p></td>\t<td><p>13.465,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>113.662,89</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data em que for proferido este Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, para ci\u00eancia; e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16, da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209, do Regimento Interno do TCU, para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u0096 FNDE, em face de ind\u00edcios de irregularidades que resultaram na impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas executadas com os recursos federais repassados \u00e0 Munic\u00edpio no \u00e2mbito do Programa Nacional de Transporte Escolar \u0096 PNATE.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/02/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Tracuateua - PA.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Waldeth Gomes da Costa (CPF XXX.024.842-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02542920175\" target=\"_blank\">025.429/2017-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada aos autos pela SecexTCE (pe\u00e7a 34) :</p><p>\t</p><p>\t\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tVersam os autos acerca de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Waldeth Gomes da Costa, ex-prefeito Municipal de Tracuateua/PA (gest\u00e3o 2005/2008) , em face de irregularidades que resultaram na impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas executadas com os recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Tracuateua/PA no \u00e2mbito do <b>Programa Nacional de Transporte Escolar - PNATE (exerc\u00edcio 2008) </b>, vigente de 1/1/2008 a 31/12/2008 (pe\u00e7a 32) , cujo prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era 28/2/2009 (pe\u00e7a 32) , tendo a Prefeitura apresentado a presta\u00e7\u00e3o de contas em 14/3/2009 (pe\u00e7a 1, p. 18) .</p><p>2.\tRessalte-se que o <b>PNATE/2008</b> teve por objeto a <i>'transfer\u00eancia, em car\u00e1ter suplementar, aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios de recursos financeiros destinados a custear o oferecimento de transporte escolar aos alunos do ensino fundamental p\u00fablico residentes em \u00e1rea rural, com o objetivo de garantir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o'</i>, conforme art. 2\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE n\u00ba 10, de 7 de abril de 2008 (pe\u00e7a 33, p. 1) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tO presente processo foi objeto de duas instru\u00e7\u00f5es preliminares:</p><p>3.1.\tA primeira instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 5) concluiu pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Waldeth Gomes da Costa em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo FNDE ao Munic\u00edpio de Tracuateua/PA \u00e0 conta do <b>PNATE/2008</b>, devido \u00e0 <b>n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas realizadas</b>. A mencionada proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do Secret\u00e1rio da Secex/AL (pe\u00e7a 6) , tendo sido a mencionada cita\u00e7\u00e3o autorizada por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Relator deste feito, Ministro-Substituto Augusto Sherman.</p><p>3.2.\tA aludida cita\u00e7\u00e3o foi efetuada por meio do of\u00edcio de pe\u00e7a 15, o qual foi recebido pelo respons\u00e1vel em 8/3/2018 (pe\u00e7a 17) , tendo o Sr. Waldeth Gomes da Costa enviado o documento constante da pe\u00e7a 16 a t\u00edtulo de alega\u00e7\u00f5es de defesa. Em s\u00edntese, o respons\u00e1vel argumentou que demonstra a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, fazendo juntar documentos comprobat\u00f3rios que somam R$ 113.715,77, sendo que a diferen\u00e7a de R$ 52,88 em rela\u00e7\u00e3o ao montante recebido em 2008 (R$ 113.662,89) , refere-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de saldo de 2007. Ele tamb\u00e9m alegou que as contas teriam sido prestadas anteriormente e estariam em an\u00e1lise, segundo constaria do sistema do FNDE.</p><p>3.3.\tEm face disso, em que pese ter sido levada a cabo a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o enviada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, a segunda instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 18) concluiu pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o do Sr. Waldeth Gomes da Costa em fun\u00e7\u00e3o da <b>aus\u00eancia de cadastramento no FNDE do subscritor do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, configurando assinatura por pessoas n\u00e3o identificadas junto ao FNDE, n\u00e3o permitindo a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos no \u00e2mbito do PNATE/2008</b>. A mencionada proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do Diretor e do Secret\u00e1rio desta unidade (pe\u00e7as 19 e 20) , tendo sido a mencionada cita\u00e7\u00e3o autorizada por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Relator deste feito, Ministro-Substituto Augusto Sherman.</p><p>4.\tA nova cita\u00e7\u00e3o foi levada a cabo por meio do OF\u00cdCIO 5571/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 25) , tendo como endere\u00e7o de destino o domic\u00edlio do respons\u00e1vel que consta da base de dados do Renach (pe\u00e7a 24) , tendo o respons\u00e1vel comparecido aos autos (pe\u00e7a 26) , <b>a fim de solicitar t\u00e3o somente a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo</b> para apresentar as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, como demonstram os dados da tabela a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: OF\u00cdCIO 5571/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 25) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/2/2020.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>9/3/2020</b> (pe\u00e7a 109) .</p><p>Nome Recebedor: <b>Waldeth Gomes da Costa (o pr\u00f3prio respons\u00e1vel) </b>.</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel que consta da base de dados do Renach (pe\u00e7a 24) .</p><p>Data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, <b>ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o</b>: <b>17/4/2020 </b> (pe\u00e7a 27) .</p></td></tr></tbody></table><p>5.\tPor oportuno, cabe salientar que o respons\u00e1vel foi citado em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos no \u00e2mbito do <b>PNATE/2008</b>, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cadastramento no FNDE do subscritor do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, configurando assinatura por pessoas n\u00e3o identificadas junto ao FNDE, conforme detalhado a seguir (pe\u00e7a 18, p. 12-13) :\t</p><p>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Waldeth Gomes da Costa (CPF: XXX.024.842-XX) , ex-Prefeito Municipal de Tracuateua/PA, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, para que, no prazo de quinze dias, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de cadastramento no FNDE do subscritor do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, configurando assinatura por pessoas n\u00e3o identificadas junto ao FNDE, n\u00e3o permitindo a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) no exerc\u00edcio de 2008,  ao munic\u00edpio de Tracuateua/PA, contrariando o art. 3\u00ba, inciso III, art. 17 e art. 18, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 10/2008 e art. 10 da Portaria n\u00ba . FNDE 430, de 10 de dezembro de 2008;</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data*</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/7/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2008</p></td>\t<td><p>13.465,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>113.662,89</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado monetariamente (sem juros) at\u00e9 24/9/2019: R$ 209.834,34</p><p>* as datas s\u00e3o as de efetivo ingresso das ordens banc\u00e1rias na conta corrente (extratos pe\u00e7a 1, fls. 23/31) </p><p>b) informar o respons\u00e1vel de que: </p><p>b.1) caso venha a ser condenado pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>b.2) a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos perante este Tribunal deve ocorrer por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria das despesas efetuadas, tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica (recursos federais transferidos e  contrapartida)  e  da  aplica\u00e7\u00e3o  financeira,  processos  licitat\u00f3rios,  contratos  e  termos  de  adjudica\u00e7\u00e3o  e  homologa\u00e7\u00e3o,  bem  como  documentos  que  comprovem  a  execu\u00e7\u00e3o  do  objeto  do programa, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, especialmente do parecer do CACS/Fundeb; e,</p><p>b.3) esclarecer ao respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas;</p><p>Respons\u00e1vel: Sr. Waldeth Gomes da Costa (CPF: XXX.024.842-XX) , ex-Prefeito Municipal de Tracuateua/PA</p><p>Conduta: em face da apresenta\u00e7\u00e3o de parecer do CACS subscrito por Presidente n\u00e3o nomeado e n\u00e3o cadastrado no FNDE, retirando a validade da prova, pelo que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do PNATE/2008.</p><p>Dispositivos violados: art. 3\u00ba, inciso III, art. 17 e art. 18, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 10/2008 e art. 10 da Portaria n\u00ba . FNDE 430, de 10 de dezembro de 2008;</p><p>Evid\u00eancias: NOTIFICA\u00c7\u00c3O DIPRA N\u00ba 73186/PNATE - FUNDAMENTAL/2009 (pe\u00e7a 1, fls. 34) NOTIFICA\u00c7\u00c3O DIPRA N\u00ba 78671/PNATE - FUNDAMENTAL/2009 (pe\u00e7a 1, fls. 46) ; INFORMA\u00c7\u00c3O N.\u00ba 647 / 2011 - DIPRA/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 1, fls. 75/76) .</p><p>6.\tEntretanto, em que pese a cita\u00e7\u00e3o ter sido efetuada em forma v\u00e1lida, conforme se evidenciou no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o, tendo inclusive o respons\u00e1vel solicitado prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da sua defesa (pe\u00e7a 26) , esgotou-se o prazo concedido ao respons\u00e1vel sem que fossem apresentadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, e tampouco foi recolhido o d\u00e9bito que lhe foi imputado. Por esse motivo, restou caracterizada a sua revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao presente processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da Validade das Notifica\u00e7\u00f5es:</b></p><p>7.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>8.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</p><p>9.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>10.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p>11.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em forma inequ\u00edvoca e adequada, conforme se evidenciou no item 4 da presente instru\u00e7\u00e3o, ressaltando que foi o pr\u00f3prio respons\u00e1vel (destinat\u00e1rio) quem assinou o aviso de recebimento do expediente citat\u00f3rio.</p><p><b>Da Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva:</b></p><p>12.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>13.\tNo caso em exame, <b>n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o</b> em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa, uma vez que o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era <b>28/2/2009</b> (pe\u00e7a 32) , e a Prefeitura apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas em <b>14/3/2009</b> (pe\u00e7a 1, p. 18) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da primeira cita\u00e7\u00e3o ocorreu em <b>3/11/2017</b> (pe\u00e7a 6) .</p><p><b>Da Caracteriza\u00e7\u00e3o da Revelia:</b></p><p>14.\tPor oportuno, salienta-se que, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>15.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores de recursos p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p>16.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta TCE, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p>17.\tNo entanto, mesmo tendo sido inequivocamente citado e tendo, inclusive, solicitado a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para apresentar a sua defesa, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou acerca da irregularidade <i>'aus\u00eancia de cadastramento no FNDE do subscritor do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, configurando assinatura por pessoas n\u00e3o identificadas junto ao FNDE'</i>, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p>18.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca da irregularidade imputada, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>19.\tDessa forma, o respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa deve ser considerado revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/19921992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU, devendo esta Corte julgar as suas contas irregulares, condenando-o a ressarcir os d\u00e9bitos apurados neste processo.</p><p>20.\tEm consulta aos sistemas corporativos do instaurador feita em 13/8/2020 (por exemplo: SICONV, SIGPC etc.) , verifica-se que o respons\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou novos documentos junto ao instaurador e continua inadimplente (pe\u00e7a 32) .</p><p><b>Outros Aspectos Processuais Importantes:</b></p><p>21.\tPor seu turno, salienta-se que est\u00e1 clara a compet\u00eancia deste Tribunal para julgar este processo, pois se trata de recursos federais repassados pelo FNDE \u00e0 conta do <b>PNATE/2008</b> sob a responsabilidade do Sr. Waldeth Gomes da Costa. Outrossim, n\u00e3o restou caracterizada nenhuma nulidade processual oriunda da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretassem preju\u00edzo processual ao respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Tamb\u00e9m foram atendidos os pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular desta tomada de contas especial (art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 8\u00b0, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, art. 84 do Decreto-Lei 200/1967 e art. 5\u00b0, <i>caput</i>, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I a IV, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) .</p><p>22.\tPor outro lado, verifica-se que <b>n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos</b> desde os fatos geradores da d\u00edvida sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos em 2008 e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 1/6/2009 (pe\u00e7a 1, p. 34) , em 23/3/2011 (pe\u00e7a 1, p. 68-74) e em 1/11/2011 (pe\u00e7a 1, p. 106-147 e 150-151) .</p><p>23.\tTamb\u00e9m se verifica que o valor original do d\u00e9bito apurado \u00e9 igual a <b>R$113.662,89</b> (pe\u00e7a 1, p. 240 e 182-183) , <b>superior</b>, portanto, a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p>24.\tA prop\u00f3sito, registra-se que, em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e <b>n\u00e3o foram encontradas</b> tomadas de contas especiais em tramita\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel com valores inferiores ao fixado no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, a fim de que seja observado o disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da mesma norma. Especificamente, anota-se que o respons\u00e1vel foi condenado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3146220138\" target=\"_blank\">Processo 031.462/2013-8</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6669/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6669/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , n\u00e3o havendo outro processo em curso em face do respons\u00e1vel neste Tribunal.</p><p>25.\tPor oportuno, cabe ressaltar que houve a devida formula\u00e7\u00e3o da imputa\u00e7\u00e3o das irregularidades ao respons\u00e1vel, como tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o das mesmas no expediente de cita\u00e7\u00e3o, com base na individualiza\u00e7\u00e3o das suas condutas comissivas, como detalhado no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>26.\tRessalta-se que foi viabilizado o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial, conforme se evidenciou no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o, atendendo ao art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>27.\tComo se verificou na se\u00e7\u00e3o 'EXAME T\u00c9CNICO' anterior, restou evidenciada a compet\u00eancia do TCU para julgar o presente processo, pois se trata de recursos federais que foram repassados pelo FNDE \u00e0 conta do <b>PNATE/2008</b> sob a responsabilidade do Sr. Waldeth Gomes da Costa. Tamb\u00e9m foi caracterizada a responsabilidade do Sr. Waldeth Gomes da Costa, conforme detalhado no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>28.\tAl\u00e9m disso, restaram demonstrados: (i) a viabilidade do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio em sua dimens\u00e3o substancial e a regularidade na abertura do contradit\u00f3rio e o exerc\u00edcio da ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c o art. 12, incisos I e II da Lei 8.443/1992) ; (ii) a sufici\u00eancia dos elementos probat\u00f3rios indispens\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo quanto \u00e0 ocorr\u00eancia do dano ao er\u00e1rio ocasionado por atos il\u00edcitos e a vincula\u00e7\u00e3o destes com as condutas do respons\u00e1vel arrolado no polo passivo deste processo (art. 5\u00ba, <i>caput</i>, par\u00e1grafo \u00fanico e incisos I, II e IV, da IN TCU 71/2012) ; e (iii) a aus\u00eancia de nulidades processuais oriundas da inobserv\u00e2ncia de formalidades que acarretem preju\u00edzo processual ao respons\u00e1vel ou ao interesse p\u00fablico (art. 171 do RI/TCU) . Portanto, est\u00e3o presentes todos os pressupostos necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito das presentes contas.</p><p>29.\tPor sua vez, restou claramente comprovado o dano ao er\u00e1rio ocasionado em virtude das irregularidades enumeradas no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao <b>PNATE/2008</b>.</p><p>30.\tPor oportuno, deve-se mencionar que, como restou efetivamente configurada a revelia do respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa, para todos os efeitos, ser\u00e1 dado prosseguimento a este processo, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU. Nesse sentido, como constam dos autos elementos probat\u00f3rios que caracterizam a responsabilidade do Sr. Waldeth Gomes da Costa, por concorrer para a consuma\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos atos irregulares descritos no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as irregularidades que lhe foram atribu\u00eddas nem os d\u00e9bitos que lhe foram imputados, mantendo-se a sua responsabilidade neste processo.</p><p>31.\tPor oportuno, restou caracterizada a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objeto deste processo, sendo pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhe foram confiados (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, 511/2018-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 3875/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Vital do R\u00eago, 1983/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 1294/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 3200/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 2512/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, 2384/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, 2014/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Aroldo Cedraz, e 901/2018-Segunda C\u00e2mara, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, entre outros) .</p><p>32.\tPor oportuno, deve-se mencionar que, no \u00e2mbito do Tribunal, o PARECER CONCLUSIVO DO CONSELHO DE ACOMPANHAMENTO E CONTROLE SOCIAL - CACS - FUNDEB, previsto no art. 3\u00ba, inciso III, no art. 17 e no art. 18, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE n\u00ba 10, de 7 de abril de 2008 (pe\u00e7a 33) , \u00e9 pe\u00e7a de fundamental import\u00e2ncia para a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, visto que evidencia a avalia\u00e7\u00e3o procedida por seus membros, pertencentes \u00e0 comunidade local, sobre a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e os resultados alcan\u00e7ados. Nesse sentido, destaca-se o seguinte excerto do Voto do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2305/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2305/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p>O ex-Prefeito (..) deixou de anexar o parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS-Fundef) sobre a conformidade do uso do dinheiro p\u00fablico.</p><p>2. Como \u00f3rg\u00e3o \u00e0 parte da administra\u00e7\u00e3o municipal, com representatividade popular e pr\u00f3ximo dos fatos, os conselhos de controle social t\u00eam isen\u00e7\u00e3o e legitimidade para testemunhar se os recursos confiados \u00e0 prefeitura foram bem geridos. Da\u00ed ser indispens\u00e1vel a sua manifesta\u00e7\u00e3o junto com as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas.</p><p>33.\tCom efeito, conforme entendimento plasmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2002/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2002/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro Augusto Sherman) , a aus\u00eancia injustificada do aludido Parecer obrigat\u00f3rio tem o cond\u00e3o de macular as contas apresentadas pelo respons\u00e1vel, provocando a impugna\u00e7\u00e3o dos valores repassados ao munic\u00edpio e, por conseguinte, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito, com o julgamento pela irregularidade das contas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da multa legal, consoante proposta un\u00edssona aventada pela unidade instrutiva, chancelada pelo MP/TCU.</p><p>34.\tTamb\u00e9m se deve mencionar o entendimento consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2762/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2762/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro Vital do R\u00eago) , por meio do qual restou consignado que esta Corte de Contas tem reconhecido o importante papel desempenhado pelos conselhos municipais de controle social, previstos em determinados programas federais de natureza continuada, a exemplo do que restou decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/289/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 289/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do eminente Ministro Augusto Nardes. Deve-se salientar que tais conselhos promovem o controle dos programas federais que s\u00e3o executados em \u00e2mbito municipal, de sorte que a aus\u00eancia de pareceres por eles emitidos acerca da regularidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 municipalidade, e desde que inexistam nos autos documentos id\u00f4neos a demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, tem o cond\u00e3o de macular as contas apresentadas, conforme j\u00e1 decidido no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2286/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2286/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que teve por relator o ilustre Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p>35.\tCumpre observar, ainda, que a conduta do respons\u00e1vel, consistente na irregularidade <i>'aus\u00eancia de cadastramento no FNDE do subscritor do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, configurando assinatura por pessoas n\u00e3o identificadas junto ao FNDE'</i> configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o.</p><p>36.\tNesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro AUGUSTO NARDES; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro BENJAMIN ZYMLER) .</p><p>37.\tPor fim, como j\u00e1 analisado, n\u00e3o restou caracterizada a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>38.\tEm face de todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) Considerar revel o respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa (CPF XXX.024.842-XX) , ex-prefeito Municipal de Tracuateua/PA (gest\u00e3o 2005/2008) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento a este processo relativo aos recursos do <b>PNATE/2008</b>, nos termos dispostos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</p><p>\tb) Em face da impossibilidade de reconhecer a boa-f\u00e9 do Sr. Waldeth Gomes da Costa, com base art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, julgar irregulares, desde logo, as suas contas, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, em fun\u00e7\u00e3o das irregularidades, condutas, evid\u00eancias e dispositivos violados mencionados no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o;</p><p>\tc) Condenar o respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do FNDE, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data*</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/4/2008</p></td>\t<td><p>9.702,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/7/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2008</p></td>\t<td><p>13.465,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2008</p></td>\t<td><p>13.465,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>113.662,89</p></td></tr></tbody></table><p>\td) Aplicar ao respons\u00e1vel Waldeth Gomes da Costa a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992, na dosimetria a ser definida pelo Exmo. Relator deste feito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data em que for proferido o Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\te) Autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>\tf) Autorizar, antecipadamente, caso requerido, o pagamento da d\u00edvida decorrente em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando para o fato de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>\tg) Encaminhar c\u00f3pia do Acord\u00e3o que vier a ser prolatado por este Tribunal, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem:</p><p>\tg.1) Ao Sr. Waldeth Gomes da Costa;</p><p>\tg.2) Ao FNDE; e</p><p>\tg.3) Ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Par\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias impressas\".</p><p>2.\tO Sr. Secret\u00e1rio da SecexTCE manifestou-se de acordo com as an\u00e1lises e propostas contidas a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 36) , com as quais tamb\u00e9m concordou o representante do MP/TCU (pe\u00e7a 37) .</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Eduardo Marinus de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES NA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS REPASSADOS AO ABRIGO DO PROGRAMA NACIONAL DE TRANSPORTE ESCOLAR - PNATE, NO EXERC\u00cdCIO DE 2008, COM IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS DESPESAS REALIZADAS. CITA\u00c7\u00c3O DO GESTOR MUNICIPAL RESPONS\u00c1VEL. REVELIA. INVALIDADE DO PARECER DO CACS. CONTAS IRREGULARES. IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO INTEGRAL E MULTA AO RESPONS\u00c1VEL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": "  Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p>\tTratam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Waldeth Gomes da Costa, ex-prefeito Municipal de Tracuateua/PA (gest\u00e3o 2005/2008) , em face de ind\u00edcios de irregularidades que resultaram na impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas executadas com os recursos federais repassados ao referido Munic\u00edpio no \u00e2mbito do Programa Nacional de Transporte Escolar - PNATE (exerc\u00edcio 2008) , vigente de 1/1/2008 a 31/12/2008.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. Antecipo que acolho as an\u00e1lises e conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 34) como raz\u00f5es de decidir. Uma vez que integralmente transcritas para o relat\u00f3rio que precede esta delibera\u00e7\u00e3o, abstenho-me de repetir tais an\u00e1lises, sem preju\u00edzo do sum\u00e1rio que disponho a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. Conforme relatado, o FNDE repassou ao Munic\u00edpio de Tracuateua-MA, ao abrigo do PNATE-2008, o montante de R$ 113.662,89. A presta\u00e7\u00e3o de contas foi apresentada pelo respons\u00e1vel em 14/03/2009, pouco ap\u00f3s o t\u00e9rmino do prazo, em 28/2/2009.</p><p class=\"list_Paragraph\">4. J\u00e1 neste Tribunal, a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma primeira cita\u00e7\u00e3o, que solicitou a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o complementar relativa \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das despesas impugnadas na fase interna (\u00a7 3.1 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 34) . As an\u00e1lises realizadas sobre os documentos apresentados em alega\u00e7\u00f5es de defesa, al\u00e9m de conclu\u00edrem pela impugna\u00e7\u00e3o de despesas, conduziram a uma segunda cita\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de o parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social - CACS ter sido assinado por pessoa n\u00e3o cadastrada no FNDE (\u00a7\u00a7 3.2 e 3.3 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 34) . </p><p class=\"list_Paragraph\">5. Apesar de a cita\u00e7\u00e3o, apontando d\u00e9bito equivalente ao valor total repassado, em raz\u00e3o de a invalidade do parecer do CACS conduzir a essa consequ\u00eancia (\u00a7 33 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 34) , ter sido regularmente realizada, o respons\u00e1vel, desta feita, n\u00e3o apresentou qualquer esclarecimento adicional (\u00a7\u00a7 4 a 6\u00ba da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 34) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Uma vez que os recursos foram integralmente geridos na gest\u00e3o do respons\u00e1vel; que n\u00e3o foram apresentados documentos capazes de comprovar a integral e adequada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos; que, al\u00e9m disso, o parecer apresentado como sendo do CACS encontrava-se assinado por pessoa n\u00e3o cadastrada junto ao FNDE, o que, nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte, invalida integralmente a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada; que o respons\u00e1vel permaneceu revel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, eximindo-se de justificar as irregularidades observadas; e, ainda, que a conduta do respons\u00e1vel n\u00e3o permite concluir tenha ele agido em boa f\u00e9; concordo com a proposta uniforme apresentada pela unidade t\u00e9cnica (\u00a7 38 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7as 34 e 36) , com a qual tamb\u00e9m anuiu o representante do MP/TCU em seu parecer (pe\u00e7a 37) , no sentido do julgamento da presente TCE pela irregularidade, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito equivalente aos valores originais repassados, corrigidos na forma da lei e acrescidos dos encargos legais. </p><p>\tAnte o exposto, em conformidade com as propostas uniformes apresentadas pela unidade t\u00e9cnica, acolhidas pelo MP/TCU, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.  </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de fevereiro de 2021.</p><p> </p><p>AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=726192", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=726192", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58045844"}