{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2405205", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1184/2021 ATA 2/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1184", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "2/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o, de altera\u00e7\u00e3o e de revers\u00e3o de pens\u00e3o militar pelo Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais e determinar o registro dos atos de Hemet\u00e9rio Raymyndo (38096/2019, pe\u00e7a 2) , Francisco de Assis Castro Lima (64716/2019, pe\u00e7a 3) , Expedito Cristo (66566/2019, pe\u00e7a 5) , Ant\u00f4nio Nunes de Deus (67488/2019, pe\u00e7a 6) , Jos\u00e9 Darcy Maia Moraes (67897/2019, pe\u00e7a 7) , Vin\u00edcius de Souza (71041/2019, pe\u00e7a 8, 71092/2019, pe\u00e7a 9 e 71132/2019, pe\u00e7a 10) e Diogo Macedo (72331/2019, pe\u00e7a 11) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal o ato de pens\u00e3o militar inicial institu\u00edda por Osmar da Cunha Medeiros (66365/2019, pe\u00e7a 4) , recusando-lhe o registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do RI/TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumidamente, de boa-f\u00e9 pelo pensionista, nos termos do enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato impugnado, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. regularize o posto/gradua\u00e7\u00e3o que serve de base para o c\u00e1lculo dos proventos da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Osmar da Cunha Medeiros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao pensionista, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. informe ao pensionista que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o Tribunal n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. cadastre novo ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar livre da irregularidade apontada, submetendo-os no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos do art. 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encerrar e arquivar os presentes autos.</p>", "ASSUNTO": "Concess\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e revers\u00e3o de pens\u00e3o militar.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/02/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: \u00c1gatha Brenda Rodrigues Lima (XXX.986.454-XX); Alexandre Centeno Medeiros (XXX.362.060-XX); Ana Val\u00e9ria Pontes Cristo (XXX.821.022-XX); Antonieta Nunes Carneiro (XXX.799.553-XX); Camille Garcia Nunes (XXX.686.013-XX); Cec\u00edlia Batista de Souza (XXX.843.592-XX); C\u00e9lia Moraes dos Santos (XXX.187.027-XX); Dirce da Justa Moraes (XXX.036.787-XX); Iraneide Rodrigues de Sousa (XXX.873.842-XX); Leda Maria Garcia Nunes (XXX.849.473-XX); Leila Maria dos Santos Cristo (XXX.912.234-XX); Lilian Macedo (XXX.350.407-XX); Maria Agueda Moura de Souza (XXX.909.007-XX); Maria C\u00e9lia de Souza Nunes (XXX.886.202-XX); Maria Izabel Moura de Souza (XXX.782.547-XX); Maria Jos\u00e9 Garcia Nunes (XXX.394.513-XX); Maria das Gra\u00e7as Santos Moraes (XXX.320.435-XX); Maria de F\u00e1tima da Justa Moraes (XXX.568.977-XX); Maria de Jesus Moura de Souza (XXX.388.867-XX); Maria de Nazareth Ribeiro Macedo (XXX.629.977-XX); Maura Silva Guedes (XXX.704.308-XX); Palmyra Moura Souza (XXX.756.627-XX); Reginaldo Lisboa Oliveira Souza (XXX.629.437-XX); Rochelle Garcia Nunes (XXX.173.873-XX); Zilca do Socorro Pontes Cristo (XXX.894.172-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03184320190\" target=\"_blank\">031.843/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em exame, dez atos de pens\u00e3o militar (seis iniciais, tr\u00eas revers\u00f5es e uma altera\u00e7\u00e3o) emitidos pelo Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , em instru\u00e7\u00f5es un\u00edssonas (pe\u00e7as 13 e 14) , pugna pela legalidade dos atos.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, dissente, parcialmente, da Sefip, nos seguintes termos (pe\u00e7a 15) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"O Militar Osmar da Cunha Medeiros (pe\u00e7a 4) recebeu a vantagem estabelecida no art. 110 da Lei 6.880/1980, ap\u00f3s estar reformado, conforme o fundamento legal lan\u00e7ado no ato do e-Pessoal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">De acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o decidiu pela aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para a extens\u00e3o da referida vantagem a militares reformados, conforme o seguinte sum\u00e1rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Sum\u00e1rio: atos de reforma. Altera\u00e7\u00e3o de uma das concess\u00f5es para eleva\u00e7\u00e3o, em um grau hier\u00e1rquico, do posto sobre o qual calculados os proventos do inativo, em face da superveni\u00eancia de invalidez permanente decorrente de doen\u00e7a especificada em lei. Militar anteriormente reformado com proventos j\u00e1 calculados sobre o posto hier\u00e1rquico superior, por tempo de servi\u00e7o. Aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para extens\u00e3o da vantagem estabelecida no art. 110 da Lei 6.880/1980 a militares j\u00e1 reformados, bem como para o acr\u00e9scimo de dois postos no c\u00e1lculo dos proventos. Negativa de registro. Determina\u00e7\u00f5es. Legalidade e registro das demais concess\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O aumento irregular concedido na reforma reflete-se no c\u00e1lculo do valor da pens\u00e3o militar desse instituidor, como se verifica no quadro a seguir.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Destaque-se que a pens\u00e3o militar, nos termos art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, pode ser calculada considerando-se 1 ou 2 postos acima, para os que preenchiam os requisitos temporais antes da revoga\u00e7\u00e3o desse artigo pela MP 2.215-10/2001: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Instituidor</b></p></td>\t<td><p><b>Posto na Reforma</b></p></td>\t<td><p><b>Posto de Contribui\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Pens\u00e3o Militar</b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b>Devida</b></p></td>\t<td><p><b>Paga</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Osmar da Cunha Medeiros</p></td>\t<td><p>2\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>1 acima</p></td>\t<td><p>1\u00ba Tenente</p></td>\t<td><p>Capit\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Tendo em vista que o valor do benef\u00edcio est\u00e1 acima do devido, o respectivo ato deve ser considerado ilegal, com negativa de registro perante esta Corte de Contas, conforme o entendimento firmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O ato foi encaminhado em 2019, de modo que pode ser apreciado, para fins de registro, por este Tribunal, pois n\u00e3o houve o decurso do prazo decadencial previsto pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Osmar da Cunha Medeiros (pe\u00e7a 4) e aquiesce \u00e0 proposta oferecida nos autos pela Sefip, quanto aos demais atos em exame.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATOS DE PENS\u00c3O MILITAR. LEGALIDADE DE NOVE ATOS. ART. 110 DA LEI 6.880/1980. ASCENS\u00c3O IRREGULAR DE N\u00cdVEIS HIER\u00c1RQUICOS ENTRE A ATIVA E A REFORMA, REFLETIDA NA PENS\u00c3O. ILEGALIDADE DE UM ATO. DETERMINA\u00c7\u00c3O. S\u00daMULA 106. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Em exame, dez atos de pens\u00e3o militar (seis iniciais, tr\u00eas revers\u00f5es e uma altera\u00e7\u00e3o) emitidos pelo Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f5e a legalidade dos atos.</p><p>O MP/TCU, representado pelo procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, dissente, parcialmente, da Sefip, porque o \"militar Osmar da Cunha Medeiros (pe\u00e7a 4) recebeu a vantagem estabelecida no art. 110 da Lei 6.880/1980, ap\u00f3s estar reformado, conforme o fundamento legal lan\u00e7ado no ato do e-Pessoal\".</p><p>Com v\u00eanias de estilo \u00e0 Sefip, adoto como raz\u00f5es de decidir a proposta alvitrada pelo MP/TCU.</p><p class=\"#Bloco_argumentativo\">II</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">De in\u00edcio, destaco precedentes deste Tribunal em que se decidiu que \"os atos de concess\u00e3o de reforma e pens\u00e3o militar, embora tenham correla\u00e7\u00e3o, s\u00e3o atos complexos independentes de tal sorte que, uma eventual irregularidade que n\u00e3o tenha sido analisada em um ato de reforma apreciado pela legalidade pode ser reavaliada em um ato de pens\u00e3o militar\" (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5263/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5263/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatados pelo ministro Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">No mesmo sentido, os seguintes excertos de outros ac\u00f3rd\u00e3os:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"A jurisprud\u00eancia do TCU apregoa que eventual irregularidade em ato de aposentadoria registrado por este Tribunal, sem possibilidade de revis\u00e3o, pode ser objeto de nova an\u00e1lise de legalidade na aprecia\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o decorrente, pois a concess\u00e3o deste benef\u00edcio \u00e9 ato novo, igualmente complexo, que somente se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o realizada por esta Corte no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11468/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11468/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do ministro Vital do R\u00eago, por exemplo) .\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/457/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 457/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"A respeito de o TCU ter considerado legal o ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma do ex-militar, n\u00e3o h\u00e1 vincula\u00e7\u00e3o inafast\u00e1vel entre o ato instituidor e a pens\u00e3o. \u00c9 importante destacar que a jurisprud\u00eancia do TCU tem se consolidado no sentido de que a aprecia\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o decorrente de ato de aposentadoria ou reforma poder\u00e1 ser objeto de nova an\u00e1lise, pois a concess\u00e3o deste benef\u00edcio \u00e9 ato novo, igualmente complexo, que se aperfei\u00e7oa ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o realizada por este Tribunal no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8057/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8057/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"#Bloco_argumentativo\">III</p><p>Os atos de Hemet\u00e9rio Raymyndo (38096/2019, pe\u00e7a 2) , Francisco de Assis Castro Lima (64716/2019, pe\u00e7a 3) , Expedito Cristo (66566/2019, pe\u00e7a 5) , Ant\u00f4nio Nunes de Deus (67488/2019, pe\u00e7a 6) , Jos\u00e9 Darcy Maia Moraes (67897/2019, pe\u00e7a 7) , Vin\u00edcius de Souza (71041/2019, pe\u00e7a 8, 71092/2019, pe\u00e7a 9 e 71132/2019, pe\u00e7a 10) e Diogo Macedo (72331/2019, pe\u00e7a 11) devem ser julgados legais e determinado seus respectivos registros.</p><p>Como evidenciado pelo MP/TCU, o ex-militar Osmar da Cunha Medeiros j\u00e1 havia sido reformado por idade limite de perman\u00eancia na reserva, como consta do ato Sisac de reforma inicial 10714952-07-2000-001631-0, julgado legal no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/140420022\" target=\"_blank\">Processo 001.404/2002-2</a>, no posto de segundo- tenente.</p><p>O ato de pens\u00e3o por ele institu\u00edda (66365/2019, pe\u00e7a 4) traz como fundamenta\u00e7\u00e3o da reforma, na data de \u00f3bito, que originou o respectivo benef\u00edcio pensional, o art. 110 da Lei 6.880/1980, em raz\u00e3o de doen\u00e7a incapacitante permanente. Devido a essa fundamenta\u00e7\u00e3o, a patente utilizada como base de c\u00e1lculo da pens\u00e3o subiu dois n\u00edveis, para o de capit\u00e3o.</p><p>Todavia, como apontado pelo MP/TCU, a pens\u00e3o institu\u00edda pelo ex-militar pode ser calculada considerando-se 1 ou 2 postos acima do posto de reforma, nos termos art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, uma vez que preenchia os requisitos temporais antes da revoga\u00e7\u00e3o desse artigo pela MP 2.215-10/2001. Ou seja, o posto correto para c\u00e1lculo da pens\u00e3o deve ser o de primeiro-tenente e n\u00e3o o de capit\u00e3o.</p><p>Com efeito, essa dupla promo\u00e7\u00e3o evidenciada na reforma do ex-militar reflete na pens\u00e3o institu\u00edda.</p><p>Desse modo, o ato acostado \u00e0 pe\u00e7a 4 deve ser considerados ilegal, uma vez que deriva de reforma inconsistente com o que disp\u00f5e o art. 110, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 6.880/1980, o qual concedeu ao militar, apenas da reserva e da ativa, a possibilidade de ser inativado em grau hier\u00e1rquico superior (no caso de invalidez permanente) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro-Sargento; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais pra\u00e7as constantes do Quadro a que se refere o artigo 16\" (n\u00e3o grifado no original) .\"</p><p>Acerca dessas situa\u00e7\u00f5es, de inatividade em posto superior n\u00e3o condizente com o que disp\u00f5e o referido art. 110 da Lei 6.880/1980, o Tribunal assim decidiu no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"ATOS DE REFORMA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE UMA DAS CONCESS\u00d5ES PARA ELEVA\u00c7\u00c3O, EM UM GRAU HIER\u00c1RQUICO, DO POSTO SOBRE O QUAL CALCULADOS OS PROVENTOS DO INATIVO, EM FACE DA SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. MILITAR ANTERIORMENTE REFORMADO COM PROVENTOS J\u00c1 CALCULADOS SOBRE O POSTO HIER\u00c1RQUICO SUPERIOR, POR TEMPO DE SERVI\u00c7O. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS, BEM COMO PARA O ACR\u00c9SCIMO DE DOIS POSTOS NO C\u00c1LCULO DOS PROVENTOS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. LEGALIDADE E REGISTRO DAS DEMAIS CONCESS\u00d5ES.\"</p><p>Tamb\u00e9m deve ser determinado ao Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica que regularize o posto/gradua\u00e7\u00e3o que serve de base para o c\u00e1lculo dos proventos de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Osmar da Cunha Medeiros.</p><p>Uma vez que os atos foram enviados a esta Corte de Contas h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, podem ser apreciados sem a necessidade de pr\u00e9via oitiva dos pensionistas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"#Normal\">Diante do exposto, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"#TCU_-_sala_das_sess\u00f5es\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=734170", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=734170", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62564578"}