{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2500064", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11855/2021 ATA 30/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11855", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "30/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11855/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11855/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-___Ac_-_itens_1_a_8\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 17, inciso II; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2628820214\" target=\"_blank\">Processo 026.288/2021-4</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Anderson Monteiro de Andrade (XXX.969.707-XX) ; Claudio Nuernberg Junior (XXX.570.899-XX) ; Lucas Brito dos Santos Ferreira (XXX.138.197-XX) ; Rogerio Leonardo de Freitas Pedro (XXX.478.147-XX) ; Tatiele Alves Reis (XXX.274.957-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/08/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Anderson Monteiro de Andrade (XXX.969.707-XX); Claudio Nuernberg Junior (XXX.570.899-XX); Lucas Brito dos Santos Ferreira (XXX.138.197-XX); Rogerio Leonardo de Freitas Pedro (XXX.478.147-XX); Tatiele Alves Reis (XXX.274.957-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02628820214\" target=\"_blank\">026.288/2021-4</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23755356", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23755356", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68695794"}