{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2454724", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1250/2021 ATA 2/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1250", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "2/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1250/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1250/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS e relatados estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor de Cecup - Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Popular e Edmundo Ribeiro Kroger, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, realizadas por meio do Conv\u00eanio 758/2005, firmado entre o Fundo Nacional de Cultura e Cecup - Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Popular, que tinha por objeto o instrumento descrito como \"Apoio ao projeto contando e recontando historias e can\u00e7\u00f5es de ninar: o boi multicor.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo abaixo relacionado, com fundamento no art. 93, da Lei n\u00ba 8.443/1992 e no arts. 169, inciso VI, e 213 do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em determinar o arquivamento do seguinte processo, sem julgamento do m\u00e9rito:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2464120200\" target=\"_blank\">Processo 024.641/2020-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Cecup - Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Popular (13.069.323/0001-83) e Edmundo Ribeiro Kroger (XXX.672.065-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio da Cultura</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Fundo Nacional de Cultura e aos respons\u00e1veis, Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Popular (CNPJ: 13.069.323/0001-83) e Edmundo Ribeiro Kroger (CPF: XXX.672.065-XX) .</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/02/2021", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio da Cultura", "INTERESSADOS": " Cecup - Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Popular (13.069.323/0001-83) e Edmundo Ribeiro Kroger (XXX.672.065-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02464120200\" target=\"_blank\">024.641/2020-0</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22136359", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22136359", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65040035"}