{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2492768", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13296/2021 ATA 31/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13296", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "31/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13296/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13296/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que as impropriedades detectadas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno em processo seletivo realizado pela unidade jurisdicionada ocorreram em edital de concurso lan\u00e7ado em 2014;</p><p>Considerando que, \u00e0 luz do princ\u00edpio da anualidade, o julgamento das contas ordin\u00e1rias deve cuidar dos atos de gest\u00e3o praticados no exerc\u00edcio a que elas se referem;</p><p>Considerando que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno apontou que a unidade jurisdicionada n\u00e3o realizou a mensura\u00e7\u00e3o dos ganhos obtidos ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o de gratifica\u00e7\u00e3o anual por produtividade, pr\u00e1tica recomendada pelo Tribunal aos Conselhos Nacionais de cada entidade do Sistema S Sindical mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3554/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3554/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>Considerando que o Sescoop/PR paga ao Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Paran\u00e1 (Ocepar) aluguel pelo uso de uma parte do im\u00f3vel de propriedade do sindicato, bem como efetua o rateio de gastos compartilhados com aquela entidade;</p><p>Considerando que, em que pese a an\u00e1lise da unidade instrutiva ter conclu\u00eddo pela aus\u00eancia de irregularidade no ajuste firmado entre o Sescoop/PR e o Ocepar, permaneceu injustificada a falta de clareza quanto \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o de despesas e receitas e a aus\u00eancia de rigorosa segrega\u00e7\u00e3o das atividades da unidade jurisdicionada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas operacionalizadas por outras pessoas jur\u00eddicas de direito privado, ainda que integrantes do sistema, tais como o Ocepar e a Federa\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Paran\u00e1 (Fecoopar) ;</p><p>Considerando que as demais falhas relatadas nos autos foram de menor gravidade, sendo suficientes as recomenda\u00e7\u00f5es do controle interno;</p><p>Considerando que, embora se trate de contas relativas ao exerc\u00edcio de 2015, a autua\u00e7\u00e3o e primeira instru\u00e7\u00e3o do presente processo ocorreu apenas em 2017;</p><p>Considerando que o Tribunal deve julgar as presta\u00e7\u00f5es de contas at\u00e9 o t\u00e9rmino do exerc\u00edcio seguinte \u00e0quele em que lhe tiverem sido apresentadas, conforme disp\u00f5e o art. 204 do RI/TCU;</p><p>Considerando que a defasagem de tempo no julgamento das presentes contas dificulta que este Tribunal expe\u00e7a tempestivamente determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para corre\u00e7\u00e3o de falhas e aprimoramento da gest\u00e3o.</p><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I; 16, II; 18 e 23, II, da Lei 8.443/1992, nos arts. 1\u00ba, I, 208 e 214, II, do RI/TCU, na forma do art. 143, I, \"a\", do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em julgar as contas a seguir relacionadas regulares com ressalva, em raz\u00e3o das impropriedades verificadas e dar quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis, e, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I; 16, I; 17 e 23, I, da Lei 8.443/1992 e nos arts. 1\u00ba, I, 207 e 214, I, do RI/TCU, regulares as demais, com quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>- Jos\u00e9 Roberto Ricken (CPF XXX.913.009-XX) e Jos\u00e9 Ronkoski (CPF XXX.774.379-XX) :</p><p> (i) n\u00e3o mensura\u00e7\u00e3o dos ganhos obtidos ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o de gratifica\u00e7\u00e3o anual por produtividade;</p><p> (ii) falta de clareza quanto \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o de despesas e receitas do Sescoop/PR e do Ocepar.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/483720177\" target=\"_blank\">Processo 004.837/2017-7</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2016) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Alfredo Lang (XXX.835.280-XX) ; Alvaro Jabur (XXX.343.879-XX) ; Frans Borg (XXX.628.119-XX) ; Jaime Basso (XXX.752.930-XX) ; Jorge Karl (XXX.788.119-XX) ; Jo\u00e3o Paulo Koslovski (XXX.879.339-XX) ; Karla Tadeu Duarte de Oliveira (XXX.943.251-XX) ; Luis Augusto Ribeiro (XXX.250.999-XX) ; Luiz Roberto Baggio (XXX.233.129-XX) ; Mauro Jose Vanz (XXX.990.529-XX) ; Paulo Roberto Fernandes Faria (XXX.740.939-XX) ; Prentice Balthazar Junior (XXX.613.829-XX) ; Renato N\u00f3bile (XXX.178.698-XX) ; Soraya Galv\u00e3o (XXX.404.609-XX) ; Valter Vanzella (XXX.484.909-XX) ; Wellington Ferreira (XXX.085.776-XX) ; Wilson Thiesen (XXX.665.899-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Paran\u00e1 (Sescoop/PR) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p>\t1.7.1.  dar ci\u00eancia ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Paran\u00e1, com fundamento no art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, sobre as seguintes falhas, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes:</p><p>\t1.7.1.1. n\u00e3o mensura\u00e7\u00e3o dos ganhos obtidos ap\u00f3s implementa\u00e7\u00e3o de gratifica\u00e7\u00e3o anual por produtividade, pr\u00e1tica recomendada pelo Tribunal aos Conselhos Nacionais de cada entidade do Sistema S Sindical mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3554/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3554/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\t1.7.1.1. aus\u00eancia de rigorosa segrega\u00e7\u00e3o das suas atividades daquelas operacionalizadas por outras pessoas jur\u00eddicas de direito privado, ainda que integrantes do sistema, tais como o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Paran\u00e1 (Ocepar) e a Federa\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas do Estado do Paran\u00e1 (Fecoopar) ;</p><p>\t1.7.2.  enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Paran\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/08/2021", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Paran\u00e1 (Sescoop/PR).", "INTERESSADOS": " Alfredo Lang (XXX.835.280-XX); Alvaro Jabur (XXX.343.879-XX); Frans Borg (XXX.628.119-XX); Jaime Basso (XXX.752.930-XX); Jorge Karl (XXX.788.119-XX); Jo\u00e3o Paulo Koslovski (XXX.879.339-XX); Karla Tadeu Duarte de Oliveira (XXX.943.251-XX); Luis Augusto Ribeiro (XXX.250.999-XX); Luiz Roberto Baggio (XXX.233.129-XX); Mauro Jose Vanz (XXX.990.529-XX); Paulo Roberto Fernandes Faria (XXX.740.939-XX); Prentice Balthazar Junior (XXX.613.829-XX); Renato N\u00f3bile (XXX.178.698-XX); Soraya Galv\u00e3o (XXX.404.609-XX); Valter Vanzella (XXX.484.909-XX); Wellington Ferreira (XXX.085.776-XX); Wilson Thiesen (XXX.665.899-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00483720177\" target=\"_blank\">004.837/2017-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20210908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23796775", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23796775", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}