{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2498566", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13316/2021 ATA 32/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13316", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "32/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de admiss\u00e3o de pessoal efetuada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso I, e 41 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de admiss\u00e3o da sra. Sheila Azevedo da Silva Mendonca;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. acompanhe os desdobramentos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0000059-10.2016.5.10.0006, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Trabalhista da 10\u00aa Regi\u00e3o, e, caso venha a ser desconstitu\u00edda a senten\u00e7a ora favor\u00e1vel \u00e0 interessada, torne sem efeito seu ato de admiss\u00e3o nos quadros da empresa, bem como providencie o cadastramento de seu desligamento no sistema e-Pessoal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 sra. Sheila Azevedo da Silva Mendonca.</p>", "ASSUNTO": "Aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, de admiss\u00e3o de pessoal pela Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/09/2021", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Sheila Azevedo da Silva Mendonca (XXX.478.985-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02432220210\" target=\"_blank\">024.322/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , a qual contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos autos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Trata-se de ato de admiss\u00e3o, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O ato desse processo pertence \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>....................................................................................................................................................................</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 115836/2019 - Interessada: SHEILA AZEVEDO DA SILVA MENDONCA</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">0. <i>Ato com anexo do tipo senten\u00e7a judicial (ACP 0000059-10.2016.5.10.0006) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Senten\u00e7a de 6/10/2016, anexa ao ato enviado ao TCU, confirmou a tutela anteriormente concedida, mas n\u00e3o ocorreu o tr\u00e2nsito em julgado, pois os autos encontram-se em fase de aprecia\u00e7\u00e3o de Recurso Ordin\u00e1rio. A admiss\u00e3o foi realizada ap\u00f3s o prazo de validade previsto no edital que regeu o certame, com fundamento na decis\u00e3o judicial que prorrogou aquele prazo at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de admiss\u00e3o de SHEILA AZEVEDO DA SILVA MENDONCA do quadro de pessoal da Caixa Econ\u00f4mica Federal, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>....................................................................................................................................................................</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 115836/2019 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos </i>[...]<i>.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>considerar ILEGAL e recusar registro do ato de admiss\u00e3o de SHEILA AZEVEDO DA SILVA MENDONCA do quadro de pessoal da Caixa Econ\u00f4mica Federal;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>acompanhe os desdobramentos da a\u00e7\u00e3o, e, caso venha a ser desconstitu\u00edda a senten\u00e7a ora favor\u00e1vel ao (\u00e0) interessado (a) , torne sem efeito seu ato de admiss\u00e3o nos quadros da entidade, bem como providencie o cadastramento do respectivo desligamento no sistema e-Pessoal</i>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ADMISS\u00c3O DE PESSOAL. EXTRAPOLA\u00c7\u00c3O DO PRAZO IMPRORROG\u00c1VEL DE VALIDADE DO RESPECTIVO CONCURSO P\u00daBLICO. DILA\u00c7\u00c3O DA VIG\u00caNCIA DO CERTAME, POR TEMPO INDETERMINADO, ESTABELECIDA JUDICIALMENTE. NEGATIVA DE REGISTRO. POSSIBILIDADE DE SUBSIST\u00caNCIA DA ADMISS\u00c3O ENQUANTO MANTIDA A DECIS\u00c3O JUDICIAL. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm exame, admiss\u00e3o de pessoal nos quadros da Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tSegundo informado pela origem, a contrata\u00e7\u00e3o ocorreu em julho de 2019, mais de tr\u00eas anos ap\u00f3s a expira\u00e7\u00e3o do prazo improrrog\u00e1vel de validade do respectivo concurso p\u00fablico (junho de 2016) , regido pelos Editais 001/2014/NM e 001/2014/NS. A dila\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria se deu por for\u00e7a de ordem judicial, proferida na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0000059-10.2016.5.10.0006 pela 6\u00aa Vara do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tInstruindo o feito, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , na linha de in\u00fameros precedentes de ambas as C\u00e2maras desta Corte, manifesta-se pela negativa de registro da admiss\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico p\u00f5e-se de acordo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAcolho, em linhas gerais, o encaminhamento propugnado nos pareceres t\u00e9cnicos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPelo que se extrai dos autos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT) , ao argumento de que a CEF teria descumprido \"<i>cl\u00e1usula coletiva que prev\u00ea a contrata\u00e7\u00e3o dos aprovados no \u00faltimo certame promovido pelo banco reclamado</i>\", requereu em ju\u00edzo a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso at\u00e9 o julgamento final da a\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tA estatal contestou, asseverando que \"<i>a cl\u00e1usula 50 da Conven\u00e7\u00e3o Coletiva firmada em 2014, que previa a contrata\u00e7\u00e3o de 2.000 novos empregados, </i>[...]<i> foi integralmente cumprida, pois foram contratados 2093 empregados</i>\". Tamb\u00e9m alegou \"<i>necessidade de dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para a contrata\u00e7\u00e3o de novos empregados e autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento</i>\", o que n\u00e3o seria vi\u00e1vel em face do \"<i>contexto envolvendo a crise econ\u00f4mica que assola o pa\u00eds</i>\". Por fim, salientou que \"<i>n\u00e3o h\u00e1 vagas para contrata\u00e7\u00e3o de novos empregados e que a discricionariedade para a contrata\u00e7\u00e3o no caso de reposi\u00e7\u00e3o de empregados que se desligarem da r\u00e9 \u00e9 t\u00edpica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEm senten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia, lavrada em outubro de 2016, foram estabelecidas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) \"<i>a posterga\u00e7\u00e3o de validade do concurso p\u00fablico </i>[...] <i>at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado desta decis\u00e3o</i>\"; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) a obrigatoriedade de a CEF convocar, para fins de admiss\u00e3o em seus quadros, com base no aludido concurso, \"<i>no m\u00ednimo 2.000 (dois mil) novos empregados, seja t\u00e9cnico banc\u00e1rio, seja da carreira profissional - considerados o quadro de pessoal da \u00e9poca da confec\u00e7\u00e3o da referida cl\u00e1usula convencional (ano de 2014) </i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tPara o ju\u00edzo trabalhista, a cl\u00e1usula 50 da conven\u00e7\u00e3o de 2014 obrigaria a Caixa Econ\u00f4mica a aumentar seu quadro de pessoal em 2.000 cargos, e n\u00e3o apenas preencher 2.000 vagas que eventualmente surgissem no per\u00edodo, como de fato ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tSubmetido o processo, em grau de recurso, \u00e0 segunda inst\u00e2ncia, seu julgamento foi sobrestado \"<i>at\u00e9 que seja proferida decis\u00e3o pelo excelso Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 960.429, com Repercuss\u00e3o Geral, versando sobre o Tema 992, em cumprimento \u00e0 r. decis\u00e3o do Exm.\u00ba Sr. Ministro Alexandre de Moraes na Reclama\u00e7\u00e3o 31.658/DF, que deferiu o pedido liminar da Caixa Econ\u00f4mica Federal</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tO RE 960.429, cumpre anotar, foi apreciado pela \u00faltima vez em 15/12/2020, ocasi\u00e3o em que, ao ter presentes os s\u00e9timos embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados no feito, o STF houve por bem modular a tese de repercuss\u00e3o geral originalmente fixada nos autos, que passou a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Compete \u00e0 Justi\u00e7a Comum processar e julgar controv\u00e9rsias relacionadas \u00e0 fase pr\u00e9-contratual de sele\u00e7\u00e3o e de admiss\u00e3o de pessoal e eventual nulidade do certame em face da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, direta e indireta, nas hip\u00f3teses em que adotado o regime celetista de contrata\u00e7\u00e3o de pessoas, salvo quando a senten\u00e7a de m\u00e9rito tiver sido proferida antes de 6 de junho de 2018, situa\u00e7\u00e3o em que, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado e a sua execu\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia continuar\u00e1 a ser da Justi\u00e7a do Trabalho</i>\" (tema 992) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tPois bem, \u00e0 luz da jurisprud\u00eancia assente nesta Corte, a expira\u00e7\u00e3o do prazo improrrog\u00e1vel de validade do concurso regido pelos Editais 001/2014/NM e 001/2014/NS constitui \u00f3bice inafast\u00e1vel ao registro da admiss\u00e3o em apre\u00e7o, efetivada, como visto, mais de tr\u00eas anos depois.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tCorroboram esse posicionamento, no caso, as declara\u00e7\u00f5es apresentadas pela CEF em ju\u00edzo dando conta de que \"<i>n\u00e3o h\u00e1 vagas para contrata\u00e7\u00e3o de novos empregados</i>\", assim como tamb\u00e9m n\u00e3o havia para tanto \"<i>dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tNada obstante, n\u00e3o tendo sido identificado nenhum excesso no cumprimento da decis\u00e3o judicial pelos gestores da entidade, e nem sendo poss\u00edvel deles exigir comportamento diverso, h\u00e1 de ser assegurada a produ\u00e7\u00e3o dos efeitos da admiss\u00e3o enquanto subsistir a senten\u00e7a judicial favor\u00e1vel \u00e0 interessada.</p><p>\tDiante do exposto, voto no sentido de que este Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de setembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\">\t</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762347", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762347", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}