{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433712", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1396/2021 ATA 3/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1396", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "3/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Araguan\u00e3/MA (gest\u00e3o 2009/2012) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar de contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE/2012, </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. considerar revel, para todos os efeitos, o Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>\t9.2. julgar irregulares as contas do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, condenando-o ao pagamento da quantia a seguir especificada, com fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2012</p></td>\t<td><p>12.783,70</p></td></tr></tbody></table><p>\t9.3. aplicar ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\t9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) ; bem como \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16, da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209, do RI/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que considere cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada  em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar/PNATE, repassados pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento de Educa\u00e7\u00e3o - FNDE \u00e0 Prefeitura Municipal de Araguan\u00e3/MA, no exerc\u00edcio de 2012.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/02/2021", "ENTIDADE": "  Munic\u00edpio de Araguan\u00e3/MA.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02928820177\" target=\"_blank\">029.288/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como parte do relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 21-23) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas quanto aos recursos repassados \u00e0quela municipalidade  no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar  - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012, com prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 30/04/2013, na forma da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 05/2013.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tO valor total repassado, no \u00e2mbito do PNATE 2012, ao munic\u00edpio, no exerc\u00edcio considerado, correspondeu \u00e0 import\u00e2ncia de R$ 115.053,22, por meio de v\u00e1rias ordens banc\u00e1rias, conforme registros constantes do Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do FNDE (pe\u00e7a 1, p. 17) , as quais, consideradas as datas de cr\u00e9dito na conta corrente espec\u00edfica e devidamente consolidadas, de acordo com os extratos banc\u00e1rios agregados aos autos, coligidos do sistema integrado de gest\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas do FNDE (SigPC) , (pe\u00e7a 4) , permitem a reconstitui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica dos repasses e de sua disponibiliza\u00e7\u00e3o efetiva ao gestor dos recursos: </p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                      <b>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t</b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2928820177\" target=\"_blank\">Processo 029.288/2017-7</a></p><p class=\"header\"/><p class=\"footer\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2012</p></td>\t<td><p>12.783,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>115.053,22</p></td></tr></tbody></table><p>3.\tExpirado o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do programa em   30/04/2013, na forma da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 05/2013, havendo in\u00e9rcia do gestor encarregado da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e tamb\u00e9m de seu sucessor, em cujo per\u00edodo de mandato situava-se o termo final para cumprimento desse dever, o FNDE tratou de empreender notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis. </p><p>4.\tO Sr. Valmir Belo Amorim (CPF XXX.950.444-XX) , ex-Prefeito Municipal na gest\u00e3o 2013-2016, foi notificado da omiss\u00e3o pelo Of\u00edcio 4041E/2013-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE, de 15/8/2013 (pe\u00e7a 1, p. 24) , cujo recebimento \u00e9 atestado por comprovante emitido pelo pr\u00f3prio sistema (pe\u00e7a 1, p. 25) , em 29/8/2013. </p><p>5.\tJ\u00e1 ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-Prefeito Municipal na gest\u00e3o 2009-2012, encarregado da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE, foi encaminhada a notifica\u00e7\u00e3o pertinente por meio do Of\u00edcio 18140/2016-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE, na data de 4/8/2016 (pe\u00e7a 1, p. 26-27) , cuja entrega restou frustrada, com devolu\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia ao remetente, por motivo de mudan\u00e7a do destinat\u00e1rio (pe\u00e7a 1, p. 30-31) . </p><p>6.\tRecorreu ent\u00e3o o FNDE \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o por edital, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, na data de 23/8/2016 (pe\u00e7a 1, p. 29) .</p><p>7.\tOs destinat\u00e1rios dos expedientes permaneceram inertes, conforme registrou a Informa\u00e7\u00e3o 2167/2016/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 1, p. 32-33) , a qual recomendou instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e da consequente n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular dos recursos federais repassados, assim como da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>8.\t O Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 81/2017 (pe\u00e7a 1, p. 35-40) concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, o que corresponde ao valor original de R$ 115.053,22, imputando-se a responsabilidade ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012, uma vez que o mesmo seria a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do referido programa. </p><p>9.\tQuanto ao seu sucessor, o Sr. Valmir Belo Amorim (CPF XXX.950.444-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2013/2016, em que pese ter sido ele o respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas por meio do SiGPC, tendo o prazo final da mesma expirado em 30/04/2013, o mencionado ex-prefeito teria adotado as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, por meio de Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, conforme relato no item 8 (pe\u00e7a 1, p. 37) do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, o que afastaria a sua responsabilidade no processo, a teor da S\u00famula 230 do TCU, no entendimento do \u00f3rg\u00e3o repassador. </p><p>10.\tAs inst\u00e2ncias subsequentes do controle interno (pe\u00e7a 2) aquiesceram ao entendimento do tomador de contas, manifesta\u00e7\u00f5es das quais tomou ci\u00eancia a autoridade ministerial (pe\u00e7a 3) .</p><p>11.\tEm interven\u00e7\u00e3o inicial nos autos, a unidade t\u00e9cnica, em pareceres convergentes (pe\u00e7as 5-7) , ap\u00f3s atestar a presen\u00e7a, no processo, dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de procedibilidade constantes das disposi\u00e7\u00f5es legais e regimentais aplic\u00e1veis, bem como daquelas indicadas na IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016, acompanhou o entendimento externado pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, promoveu, com base em delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo ilustre Relator Ministro Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, da seguinte forma: </p><p>21.1\trealizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012, uma vez que, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, o mesmo n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE (exerc\u00edcio de 2012) , com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, inciso II, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento do of\u00edcio citat\u00f3rio, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia abaixo indicada, em raz\u00e3o da conduta especificada, e/ou recolha, aos cofres do FNDE, as import\u00e2ncias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Araguan\u00e3 (MA) , em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do PNATE/2012;</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2012</p></td>\t<td><p>12.783,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>115.053,22</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado em 13/5/2019: R$ 171.159,08 (sem juros) </p><p>Respons\u00e1vel: Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012.</p><p>Conduta: em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 30/04/2013, o mesmo n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE (exerc\u00edcio de 2012) ;</p><p>Dispositivos violados: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 05/2013 e art. 17 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 12/2011;</p><p>Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 2167/2016/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 1, p. 32-33) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 81/2017 (pe\u00e7a 1, p. 35-40) ;</p><p>21.2  realizar a audi\u00eancia do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar  - PNATE (exerc\u00edcio de 2012) ;</p><p>Irregularidade: n\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Araguan\u00e3 (MA) , em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar  - PNATE (exerc\u00edcio de 2012) </p><p>Conduta: n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar  - PNATE (exerc\u00edcio de 2012) , tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica e da aplica\u00e7\u00e3o financeira, processos licitat\u00f3rios, contratos e termos de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto, cujo prazo encerrou-se em 30/04/2013;</p><p>Dispositivos violados: art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Emenda Constitucional 19/2008, art. 93, do Decreto-lei 200/1967 art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 05/2013 e art. 17 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 12/2011;</p><p>Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 2167/2016/SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN-FNDE (pe\u00e7a 1, p. 32-33) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 81/2017 (pe\u00e7a 1, p. 35-40) ;</p><p>12.\tOs chamamentos operaram-se por meio de diversos expedientes, todos dirigidos ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, cujas descri\u00e7\u00f5es e deslindes encontram-se dispostos na tabela abaixo: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Expediente</p></td>\t<td><p>Endere\u00e7o</p></td>\t<td><p>Fonte do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p>Aviso de Recebimento</p></td>\t<td><p>Assinatura do Recebedor</p></td></tr><tr>\t<td><p>Of\u00edcio 3388/2019-TCU/Secex-TCE, de 4/6/2019 (pe\u00e7a 9) </p></td>\t<td><p>Rua Sete de Setembro, 288 - Centro 65368-000 - Araguan\u00e3 - MA</p></td>\t<td><p>Secretaria da Receita Federal (pe\u00e7a 8) </p></td>\t<td><p>N\u00e3o procurado (pe\u00e7a 10) </p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Of\u00edcio 9115/2019-TCU/Seproc, de 30/10/2019 (pe\u00e7a 11) </p></td>\t<td><p>Rua Sete de Setembro, 288 - Centro 65368-000 - Araguan\u00e3 - MA</p></td>\t<td><p>Secretaria da Receita Federal (pe\u00e7a 8) </p></td>\t<td><p>N\u00e3o procurado (pe\u00e7a 12) </p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>OF\u00cdCIO 8518/2020-TCU/Seproc, de 10/3/2020 (pe\u00e7a 14) </p></td>\t<td><p>Avenida dos Holandeses, n\u00ba . 69 - Ed. 3\u00ba Mil\u00eanio, Apto. 200 - Olho D'\u00c1gua 65.065-180 - S\u00c3O LU\u00cdS - MA</p></td>\t<td><p>Instrumento de procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/7120188\" target=\"_blank\">Processo 000.071/2018-8</a> e Registro Nacional de Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o - RENACH (pe\u00e7a 13) </p></td>\t<td><p>Recebido em 9/4/2020 (pe\u00e7a 17) </p></td>\t<td><p>Wellison Pereira (RG 301.662 SSP-MA) </p></td></tr><tr>\t<td><p>OF\u00cdCIO 8521/2020-TCU/Seproc, de 10/3/2020 (pe\u00e7a 15) </p></td>\t<td><p>Avenida S\u00e3o Lu\u00eds Rei de Fran\u00e7a, 11 - Turu 65.065-470 - S\u00c3O LU\u00cdS - MA</p></td>\t<td><p>CNE (pe\u00e7a 13) </p></td>\t<td><p>Recebido em 7/4/2020 (pe\u00e7a 16) </p></td>\t<td><p>Soraia M. Arruda (RG 50.473.271.320 - MA</p></td></tr></tbody></table><p>13. \tA despeito da efetiva\u00e7\u00e3o da entrega do expediente, o respons\u00e1vel n\u00e3o compareceu aos autos. </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>14.\tO chamamento foi exitoso, no sentido de proporcionar a oportunidade ao respons\u00e1vel de comparecer aos autos e exercer com plenitude o direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio gravado na Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>15.\tOs endere\u00e7os empregados nos Of\u00edcios 8518/2020-TCU/Seproc, de 10/3/2020 (pe\u00e7a 14) , e 8521/2020-TCU/Seproc, de 10/3/2020 (pe\u00e7a 15) para entrega da comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o consignados em m\u00faltiplas bases de dados, como o CNE e o Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito, sendo esta informa\u00e7\u00e3o fornecida pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel ao departamento estadual. </p><p>16.\tO fato de os avisos de recebimento terem sido assinados por pessoas alheias aos autos n\u00e3o invalida a notifica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel, uma vez que o art. 179, inciso II, do Regimento Interno do TCU estabelece que as comunica\u00e7\u00f5es processuais far-se-\u00e3o mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio.<b> </b></p><p>17.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.\u00bf</p><p>18.\tO envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>19.\tO inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.\u00bf\u00bf\u00bf</p><p>\u00bf\u00bf20.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) </p><p>21.\tApesar de regularmente citado, o respons\u00e1vel deixou transcorrer <i>in albis</i> o prazo regimental de 15 dias, que lhe foi concedido para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou efetuar o recolhimento do d\u00e9bito, motivo pelo qual se imp\u00f5e o reconhecimento da revelia de que trata o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Deve ser ressaltado que a forma de contagem de prazos institu\u00edda pelo vigente C\u00f3digo de Processo Civil (lei 13.105/2015) , em dias \u00fateis, \u00e9 inaplic\u00e1vel \u00e0 processual\u00edstica de controle externo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2224/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2224/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Rel. Min. Marcos Bemquerer) , que segue sendo regida pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004 nesse particular.</p><p>22.\tA despeito da caracteriza\u00e7\u00e3o da revelia do agente citado, devem ser considerados, no entanto, eventuais elementos j\u00e1 constantes dos autos, os quais poderiam, em tese, conceder-lhe um ju\u00edzo favor\u00e1vel.</p><p>23.\tDeve-se observar que, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o implica a presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que o n\u00e3o comparecimento do r\u00e9u aos autos leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. </p><p>24.\tFinalizada essa breve retrospectiva, bem como o introito anal\u00edtico, emergindo na aprecia\u00e7\u00e3o merit\u00f3ria, reconhece-se que os apontamentos cab\u00edveis e necess\u00e1rios ao deslinde da mat\u00e9ria n\u00e3o s\u00e3o extensos.</p><p>25.\tN\u00e3o exsurgiram constata\u00e7\u00f5es posteriores que infirmem o entendimento externado pela unidade t\u00e9cnica na abordagem preliminar, n\u00e3o somente porque o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, nem raz\u00f5es de justificativa, como inexistem nos autos elementos que o favore\u00e7am, n\u00e3o abarcados inicialmente. </p><p>26.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Ubiratan Aguiar;  6.182/2011-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara - Rel. Min. Weder de Oliveira, 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara - Rel. Min. Valmir Campelo; 1.189/2009-TCU- 1\u00aa C\u00e2mara - Rel. Min. Marcos Bemquerer; 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio; Rel. Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>27.\tObserva-se que, inobstante a conduta do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba tenha concorrido decisivamente para a caracteriza\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o, pois n\u00e3o cumpriu com a sua obriga\u00e7\u00e3o de disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, fato \u00e9 que o vencimento desta presta\u00e7\u00e3o recaiu no mandato de seu sucessor, quando n\u00e3o estava mais \u00e0 frente da administra\u00e7\u00e3o municipal, raz\u00e3o por que o gestor deve ser responsabilizado, haja vista o teor da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia acima referidas, com fundamento no 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992. </p><p>28.\tNo tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o punitiva, temos que, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo decenal geral indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 daquele diploma, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>29.\tNo caso espec\u00edfico, \u00e9 preciso estabelecer o termo inicial desse interregno, uma vez que as irregularidades sancionadas verificaram-se no decorrer de um intervalo temporal. Para fins de estabelecimento do termo inicial do prazo prescricional, o crit\u00e9rio que se adota comumente, em casos da esp\u00e9cie, \u00e9 considera-lo como a data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo aplicador dos recursos. Essa op\u00e7\u00e3o apresenta como fundamento o princ\u00edpio da <i>actio nata</i>, pois, segundo seus defensores, representaria o termo inicial aquele momento em que o Estado teria condi\u00e7\u00f5es de agir na defesa de seus interesses, quando se mostrasse necess\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/689/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 689/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2278/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2278/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Rel. Min. Augusto Sherman) .</p><p>30.\tTal crit\u00e9rio \u00e9 pass\u00edvel de cr\u00edticas, na medida em que a presta\u00e7\u00e3o de contas possui um car\u00e1ter declarat\u00f3rio, e n\u00e3o constitutivo, das refer\u00eancias f\u00e1ticas que se relacionam com as poss\u00edveis irregularidades que se habilitam a ser objeto de san\u00e7\u00e3o. Desconsidera, sobretudo, o poder-dever estatal de acompanhar <i>pari passu</i>, a execu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental, com potencial ablativo das desconformidades. Opera logicamente em desfavor do agente pun\u00edvel. Sua ado\u00e7\u00e3o ser\u00e1, contudo, sugerida, em coer\u00eancia com a linha interpretativa mantida por esta Corte. </p><p>31.\tNo caso vertente, o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE relativa ao exerc\u00edcio de 2012 encerrava-se na data de 30/4/2013, na forma da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 02/2012.</p><p>32.\tSendo evento interruptivo o despacho autorizativo da cita\u00e7\u00e3o empreendida, ocorrido em 16/5/2019 (pe\u00e7a 7) , o prazo prescricional encontra-se em plena flu\u00eancia. </p><p>33.\tDeve ser ressaltado que mesmo a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o afeta o julgamento das contas, nem a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito. \tNo tocante ao entendimento proferido pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento recente do RE 636.886 (tema 899) , a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, cabe assinalar que a decis\u00e3o do STF alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU, conforme orienta\u00e7\u00e3o sufragada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6589/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6589/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro. Ali\u00e1s, da ementa do julgado do STF constou que: \"<i>A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) </i>\". Portanto, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU, permanece imprescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio decorrente da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme Enunciado da S\u00famula 282 do TCU (\"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>34.\tConsiderando que o respons\u00e1vel, a despeito de regularmente notificado, n\u00e3o acorreu aos autos, configurando-se a sua revelia; cabe ao agente arrolado a irregularidade das contas, bem como a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nos valores indicados no expediente citat\u00f3rio, dispensando-se a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da lei 8.443/92, diante da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o punitiva, conforme demonstrativo disposto no item 36 desta instru\u00e7\u00e3o, para todos os programas abarcados nesse processo. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </b></p><p>35.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>35.1.     \tconsiderar, para todos os efeitos, revel o Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, conforme preceitua o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a78\u00ba, do RITCU;</p><p>35.2.\tjulgar irregulares as contas do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba (CPF XXX.441.103-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, e condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas e fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal, em respeito art. 214, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"b\", do Regimento Interno do TCU, o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2012</p></td>\t<td><p>12.783,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/12/2012</p></td>\t<td><p>12.783,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>115.053,22</p></td></tr></tbody></table><p>\t\t\tValor atualizado em 12/8/2020 (com juros) : R$ 198.828,33 </p><p>35.3\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>35.4\tautorizar, desde logo, se requerido pelo respons\u00e1vel, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-lo de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>35.5\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao FNDE e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p>35.6\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, anuiu ao encaminhamento, sugerindo ajuste na proposta, nos seguintes termos (pe\u00e7a 24) :</p><p class=\"standard\">\t\"Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, ex-prefeito Municipal de Araguan\u00e3 (MA) , na gest\u00e3o 2009/2012, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas quanto aos recursos repassados \u00e0quela municipalidade no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012.</p><p class=\"standard\">Para a execu\u00e7\u00e3o do PNATE/2012, o FNDE repassou ao munic\u00edpio de Araguan\u00e3/MA a import\u00e2ncia total de R$ 115.053,22, com prazo final para prestar contas em 30/4/2013.</p><p class=\"standard\">Ap\u00f3s constatada a irregularidade e esgotadas as medidas administrativas internas sem a obten\u00e7\u00e3o do ressarcimento do d\u00e9bito causado aos cofres da Uni\u00e3o, foi exarado Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 81/2017 (pe\u00e7a 1, p. 35-40) , que concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, uma vez que o mesmo seria a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do referido programa.</p><p class=\"standard\">Quanto ao prefeito sucessor, o Sr. Valmir Belo Amorim, como ele teria adotado as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, por meio de Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, conforme relato no item 8 (pe\u00e7a 1, p. 37) do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, o \u00f3rg\u00e3o repassador entendeu que sua responsabilidade estaria afastada, a teor da S\u00famula 230 do TCU.</p><p class=\"standard\">Ap\u00f3s a remessa dos autos ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a Secex-TCE realizou a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba que, regularmente citado (pe\u00e7as 13-17) , restou silente.</p><p class=\"standard\">A Secex-TCE, em pareceres un\u00edssonos (pe\u00e7as 21-23) , prop\u00f4s no essencial, considerar revel o Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, julgar irregulares suas contas e conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, tendo em vista a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"standard\">Ocorre que, nos par\u00e1grafos 28 a 32 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 21, que tratam da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, o auditor respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do feito demonstra que <b>n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o decenal</b>, tendo em vista que o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE relativa ao exerc\u00edcio de 2012 encerrou-se na data de 30/4/2013 e o ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel deu-se em 16/5/2019 (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"standard\">Em face do exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o acompanha a proposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 21-23) , no sentido de considerar revel o respons\u00e1vel, julgar suas contas irregulares e conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado, somente ajustando a proposta de encaminhamento, fazendo constar a comina\u00e7\u00e3o da multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/92 ao Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MUNIC\u00cdPIO DE ARAGUAN\u00c3/MA. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS RECEBIDOS NO \u00c2MBITO DO PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE ESCOLAR - PNATE/2012. CITA\u00c7\u00c3O E AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tEm exame, tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Araguan\u00e3/MA (gest\u00e3o 2009/2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar de contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE/2012, no montante de R$ 115.053,22, cujo prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 30/04/2013.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Relat\u00f3rio do Tomador de Contas afastou a responsabilidade do prefeito sucessor, Sr. Valmir Belo Amorim (gest\u00e3o 2013/2016) , visto que \"adotou as medidas legais de resguardo ao er\u00e1rio, conforme Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. A documenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o foi considerada suficiente pela Procuradoria Federal no FNDE - PROFE como comprova\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o das referidas medidas\" (pe\u00e7a 1, p. 37) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, com amparo nos elementos constantes dos autos, a SecexTCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do PNATE/2012; bem como sua audi\u00eancia, tendo em vista n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">O ex-gestor, todavia, permaneceu silente. Diante da revelia e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou outros excludentes de culpabilidade, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel e conden\u00e1-lo ao pagamento dos referidos valores.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Procurador Rodrigo Medeiros de Lima manifesta-se de acordo com o encaminhamento, sugerindo ajuste na proposta para constar a comina\u00e7\u00e3o da multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992, considerando que, \"nos par\u00e1grafos 28 a 32 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 21, que tratam da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, o auditor respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do feito demonstra que <b>n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o decenal</b>, tendo em vista que o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE relativa ao exerc\u00edcio de 2012 encerrou-se na data de 30/4/2013 e o ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel deu-se em 16/5/2019 (pe\u00e7a 7) \".</p><p class=\"list_Paragraph\">Anuo ao encaminhamento formulado pela SecexTCE, com o ajuste promovido pelo representante do MP/TCU, de modo que adoto ambas as an\u00e1lises como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"list_Paragraph\">O of\u00edcio de notifica\u00e7\u00e3o foi entregue em endere\u00e7os dispon\u00edveis nos Sistemas Corporativos do TCU (pe\u00e7as 13-17) . Passado o prazo sem a apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa ou do recolhimento do d\u00e9bito imputado, cabe considerar o respons\u00e1vel revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento aos autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte, compete ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Como visto, o prefeito sucessor demonstrou que adotou as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, por meio de Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, o que afasta sua responsabilidade nos termos da S\u00famula TCU 230.</p><p class=\"list_Paragraph\">Remanesce, portanto, a responsabilidade exclusiva do Sr. M\u00e1rcio Regino Mendon\u00e7a Weba, o qual, n\u00e3o apresentado qualquer elemento apto a elidir as ocorr\u00eancias, deve ter suas contas julgadas irregulares, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, com condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do valor apontado e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma lei. </p><p class=\"list_Paragraph\">Apropriado, ainda, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o das medidas que considere cab\u00edveis.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723255", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723255", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58266580"}