{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2484282", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 14033/2021 ATA 32/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14033", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "32/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14033/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14033/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVistos, relacionados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Luiz Francisco Guil contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2426/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2426/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 69) , por meio do qual esta Corte julgou regulares com ressalva as suas contas, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o respons\u00e1vel foi notificado da delibera\u00e7\u00e3o recorrida em 22/3/2021 e que interp\u00f4s o referido recurso em 8/4/2021 (pe\u00e7as 79 e 84-86) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o devem ser interpostos dentro do prazo de quinze dias, nos termos do art. 33 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, com fulcro no art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, o termo inicial para an\u00e1lise da tempestividade foi o dia 23/3/2021;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o presente recurso \u00e9 intempestivo, pois o termo final para sua interposi\u00e7\u00e3o foi o dia 6/4/2021;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o art. 285, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU disp\u00f5e que <i>\"n\u00e3o se conhecer\u00e1 de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o quando intempestivo, salvo em raz\u00e3o de superveni\u00eancia de fatos novos e dentro do per\u00edodo de cento e oitenta dias contado do t\u00e9rmino do prazo indicado no </i><b><i>caput</i></b><i>, caso em que n\u00e3o ter\u00e1 efeito suspensivo\"</i>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o recorrente apresenta argumentos e teses jur\u00eddicas que, ainda que in\u00e9ditos, n\u00e3o s\u00e3o considerados fatos novos por este Tribunal, conforme consolidada jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2308/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2308/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1760/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1760/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2860/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2860/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a tentativa de se provocar a pura e simples rediscuss\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es do TCU com base em discord\u00e2ncia com as conclus\u00f5es deste Tribunal n\u00e3o se constitui em fato ensejador do conhecimento do recurso fora do prazo legal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que os elementos trazidos aos autos pelo recorrente n\u00e3o demonstram a superveni\u00eancia de fatos novos, raz\u00e3o pela qual a intempestividade n\u00e3o pode ser afastada, a teor do art. 285, \u00a7 2\u00ba, Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal no sentido do n\u00e3o conhecimento do presente recurso, por intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, embora o recorrente tenha suscitado a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, e tal mat\u00e9ria se revista de ordem p\u00fablica, o ac\u00f3rd\u00e3o vergastado n\u00e3o condenou o recorrente em d\u00e9bito e tampouco aplicou-lhe san\u00e7\u00e3o, de modo que, no caso concreto, sequer houve o efetivo exerc\u00edcio das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e sancionat\u00f3ria por esta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, e 285, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1. n\u00e3o conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4329320182\" target=\"_blank\">Processo 043.293/2018-2</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Arte Publica\u00e7\u00f5es e Grava\u00e7\u00f5es Ltda (03.799.427/0001-90) ; Audrey Lilian de Souza Farah (XXX.742.849-XX) ; Luiz Francisco Guil (XXX.391.039-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Luiz Francisco Guil (XXX.391.039-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Vital do R\u00eago</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/09/2021", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1", "INTERESSADOS": " Arte Publica\u00e7\u00f5es e Grava\u00e7\u00f5es Ltda (03.799.427/0001-90); Audrey Lilian de Souza Farah (XXX.742.849-XX); Luiz Francisco Guil (XXX.391.039-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04329320182\" target=\"_blank\">043.293/2018-2</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23900132", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23900132", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}