{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2508919", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 15178/2021 ATA 33/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "15178", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo extinto Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, \u00a72\u00ba do RI/TCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. revisar, de of\u00edcio, os atos de aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, Jos\u00e9 Domingos de Oliveira, Jos\u00e9 Irias Cardoso, Jos\u00e9 Luciano da Silva e Jos\u00e9 Gomes de Barros, registrados tacitamente pelo decurso do prazo quinquenal de disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal e negar registro aos atos de aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, Jos\u00e9 Domingos de Oliveira, Jos\u00e9 Irias Cardoso, Jos\u00e9 Luciano da Silva e Jos\u00e9 Gomes de Barros; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar a reposi\u00e7\u00e3o das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelos benefici\u00e1rios at\u00e9 a data da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, cesse os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de ressarcimento das quantias pagas indevidamente e responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade competente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. comunique aos interessados a delibera\u00e7\u00e3o deste Tribunal e os alerte de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recursos no TCU n\u00e3o os eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de desprovimento dos apelos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3.1. encaminhe a este Tribunal, por c\u00f3pia, comprovante da data em que os interessados dele tomaram conhecimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3.2. emita novos atos, em que sejam suprimidas as irregularidades verificadas, e o submeta ao TCU para nova aprecia\u00e7\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Aprecia\u00e7\u00e3o, em revis\u00e3o de of\u00edcio, de atos iniciais de concess\u00e3o da aposentadoria de ex-servidores do extinto Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/09/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil (extinta); Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (XXX.255.005-XX); Jos\u00e9 Gomes de Barros (XXX.334.787-XX); Jos\u00e9 Irias Cardoso (XXX.990.087-XX); Jos\u00e9 Luciano da Silva (XXX.070.336-XX); Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (XXX.999.034-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01189620205\" target=\"_blank\">011.896/2020-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada em pareceres uniformes pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios - Sefip (pe\u00e7a 58) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se dos atos iniciais de concess\u00e3o da aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (CPF: XXX.999.034-XX) , Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (CPF: XXX.255.005-XX) , Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) , Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) e Jos\u00e9 Gomes de Barros (CPF: XXX.334.787-XX) . Os atos em exame obtiveram registro t\u00e1cito em raz\u00e3o do decurso de mais de 5 anos desde sua entrada no TCU. A teor do contido no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, a presente instru\u00e7\u00e3o cuida da revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos em exame.</i></p><p><i>2.\tOs atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>3.\tOs atos de concess\u00e3o de aposentadoria em exame foram disponibilizados ao TCU em 16/1/2016.</i></p><p><i>4.\tEm 9/11/2020 (pe\u00e7a 37) , esta Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o elaborou instru\u00e7\u00e3o processual conforme transcrito a seguir:</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos preliminares aplicados </i></b></p><p><i>3.\tNas an\u00e1lises preliminares realizadas nos respectivos atos de concess\u00e3o verificou-se que, no que diz respeito aos fundamentos legais para aposentadoria, ambos os ex-servidores cumpriram todos os requisitos (pe\u00e7as 3 a 7) .</i></p><p><i>3.1.Deve ser ressaltado quanto \u00e0 aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra que, apesar da concess\u00e3o constante dos autos ser fundamentada com proventos proporcionais (pe\u00e7a 7) , atualmente o inativo percebe proventos integrais (pe\u00e7a 2, p. 5) tendo em vista averba\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o posterior, conforme pode ser observado no ato de altera\u00e7\u00e3o Sisac 10001506-04-2015-001240-6 (pe\u00e7a 35) . </i></p><p><i>4.\tPor outro lado, os atos de concess\u00e3o constantes do presente processo apresentam rubrica judicial referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992 (pe\u00e7a 2) . </i></p><p><i>4.1.O inativo Jos\u00e9 Domingos de Oliveira recebe a referida parcela no valor de R$ 227,89 (pe\u00e7a 2, p. 1) .</i></p><p><i>4.2.J\u00e1 o inativo Jos\u00e9 Gomes de Barros percebe o valor de R$ 260,63 a t\u00edtulo da referida parcela (pe\u00e7a 2, p. 1) .</i></p><p><i>4.3.\tOs proventos de Jos\u00e9 Irias Cardoso apresentam o valor de R$ 344,96 a t\u00edtulo da referida parcela (pe\u00e7a 2, p. 3) .</i></p><p><i>4.4.Os proventos de Jos\u00e9 Luciano da Silva demonstram o pagamento de R$ 187,43 a t\u00edtulo da referida parcela (pe\u00e7a 2, p. 5) . </i></p><p><i>4.5.E, por fim, o inativo Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra recebe o valor de R$ 364,12 a t\u00edtulo da referida parcela de provimento judicial (pe\u00e7a 2, p. 5) .</i></p><p><i>5. \tAdemais, em consulta ao Siape/A3P foi detectado o pagamento de rubricas relativas \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o do Adicional por Tempo de Servi\u00e7o (GATS) em valores demasiadamente elevados consideradas as datas de ingresso no servi\u00e7o p\u00fablico informadas nos respectivos relat\u00f3rios financeiros dos interessados (pe\u00e7a 2) . </i></p><p><i>6.\tDessa forma, fez-se necess\u00e1ria, preliminarmente, a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao jurisdicionado para que enviasse a esta Corte c\u00f3pias das senten\u00e7as judiciais que autorizaram referidos pagamentos, a fim de que fossem verificados os termos em que foram deferidos, bem como c\u00f3pias dos mapas de apura\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o/contribui\u00e7\u00e3o dos interessados (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><i>6.1.As informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 dilig\u00eancia se iniciaram \u00e0 pe\u00e7a 20, e se encerram \u00e0 pe\u00e7a 30.  </i></p><p><b><i>Exame das informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo jurisdicionado em sede de dilig\u00eancia </i></b></p><p><b><i>a) pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992</i></b></p><p><i>7.\tNo item 3 da pe\u00e7a 20, o jurisdicionado tra\u00e7a parte do cen\u00e1rio que deu origem ao pagamento da parcela em tela, com destaque para o processo judicial 0018381-85.2014.4.01.3400 e o Agravo de Instrumento 0059167-89.2014.4.01.0000/DF. </i></p><p><i>8.\tO processo judicial 0018381-85.2014.4.01.3400 trata-se de Mandado de Seguran\u00e7a Coletivo impetrado pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores Federais em Transportes (ASDNER) , com pedido de liminar, visando a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da Mensagem 554726/MPOG, que determinou a absor\u00e7\u00e3o integral das VPNIs relativas \u00e0 GDAR, bem como descontos nos proventos dos benefici\u00e1rios, a titulo de reposi\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio, dos valores decorrentes de VPNIs recebidas.</i></p><p><i>8.1.Na senten\u00e7a definitiva o ju\u00edzo titular da 6\u00aa Vara Federal/DF concedeu parcialmente a seguran\u00e7a ao interessados (pe\u00e7a 31, p. 10) , ratificando o deferimento parcial do pedido liminar (pe\u00e7a 32, p. 10) , para determinar \u00e0 autoridade coatora que n\u00e3o procedesse os descontos determinados pela Mensagem 554726/MPOG, a titulo de reposi\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio, dos valores decorrentes de VPNIs recebidas pelos filiados da impetrante da a\u00e7\u00e3o.   </i></p><p><i>9.\tJ\u00e1 o Agravo de Instrumento 0059167-89.2014.4.01.0000/DF (pe\u00e7a 21, p. 9-13) , citado pelo jurisdicionado, \u00e9 consequ\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o da ASDNER com negativa sofrida em recurso de apela\u00e7\u00e3o, que recebeu o recurso apenas no seu efeito devolutivo, o que acarretaria a pronta supress\u00e3o da parcela indigitada dos proventos dos interessados (pe\u00e7a 33, p. 3-4) . Nesse contexto, o interposi\u00e7\u00e3o do recurso tinha o intuito de que fosse estendida \u00e0 referida apela\u00e7\u00e3o o efeito suspensivo.</i></p><p><i>9.1.Acatando o pedido, a decis\u00e3o deu provimento ao agravo de instrumento, recebendo o recurso tanto no seu efeito devolutivo como no suspensivo (pe\u00e7a 21, p. 12) .</i></p><p><i>10. Diante de tais informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo jurisdicionado, essa unidade t\u00e9cnica realizou pesquisa no portal do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o e verificou que o Agravo de Instrumento 0059167-89.2014.4.01.0000/DF ainda se encontra pendente de julgamento definitivo pela Turma, o que faz com que a decis\u00e3o liminar, que recebeu o recurso nos seus efeitos devolutivo e suspensivo, ainda esteja em vigor, impedindo a suspens\u00e3o do pagamento da parcela ora tratada nos autos (pe\u00e7a 34) .     </i></p><p><i>11.\tDiante do contexto judicial apresentado, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o est\u00e1 impedido de determinar a suspens\u00e3o da referida parcela. Entretanto, em face da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, pode decidir a quest\u00e3o posta a sua an\u00e1lise com base nos documentos acostados aos autos e na sua jurisprud\u00eancia, n\u00e3o se vinculando aos provimentos judiciais eventualmente existentes. </i></p><p><i>12.\tDeste modo, considerando a jurisprud\u00eancia da Corte de Contas, os atos de aposentadoria constantes dos autos devem ser considerados ilegais, com negativa de registro, devido ao pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados.\t</i></p><p><b><i>b) pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Adicional de Tempo de Servi\u00e7o (GATS) </i></b></p><p><i>13.\tNo item 2 da pe\u00e7a 20 o jurisdicionado informa que anexou aos autos o mapas de tempo de servi\u00e7o dos inativos Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, Jos\u00e9 Irias Cardoso e Jos\u00e9 Luciano da Silva.</i></p><p><i>13.1.Tais documentos est\u00e3o acostados \u00e0 pe\u00e7a 21, p. 3-4 (Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra) , p. 5-6 (Jos\u00e9 Irias Cardoso) , e p. 7-8 (Jos\u00e9 Luciano da Silva) . Por c\u00f3pias id\u00eanticas, esses documentos tamb\u00e9m podem ser encontrados \u00e0 pe\u00e7a 29, p. 1-6. </i></p><p><i>14.\tDiante do cumprimento parcial da dilig\u00eancia, em 10 de agosto do corrente, o jurisdicionado apresentou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para o encaminhamento dos mapas de tempo de servi\u00e7o dos demais inativos arrolados nos autos, Jos\u00e9 Domingos de Oliveira e Jos\u00e9 Gomes de Barros (pe\u00e7a 24) . O pedido de prorroga\u00e7\u00e3o foi prontamente deferido pela Ministra Relatora com a concess\u00e3o de um prazo de 30 (trinta) a contar do t\u00e9rmino do per\u00edodo inicialmente fixado (pe\u00e7a 26) .</i></p><p><i>14.1.Apesar da prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, pulsando os autos n\u00e3o foram detectados os mapas de tempo de servi\u00e7o dos referidos inativos. </i></p><p><i>15.\tNesse contexto, e diante da prem\u00eancia para a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos de concess\u00e3o presentes nos autos, no caso dos inativos Jos\u00e9 Domingos de Oliveira e Jos\u00e9 Gomes de Barros, esta unidade t\u00e9cnica, para averiguar a regularidade dos valores pagos aos inativos a t\u00edtulo de GATS, se utilizou das informa\u00e7\u00f5es constantes dos respectivos atos de concess\u00e3o, em especial as constantes dos campos 'TEMPO DE SERVI\u00c7O PARA GATS' e ' DATA DE ADMISS\u00c3O NO CARGO' (pe\u00e7as 3 e 4) , e n\u00e3o detectou irregularidades no pagamento da referida gratifica\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>15.1.Quanto \u00e0s demais aposentadorias, aquelas de interesse de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, Jos\u00e9 Irias Cardoso e Jos\u00e9 Luciano da Silva, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es constantes dos respectivos atos de concess\u00e3o (pe\u00e7as 5-7) , tamb\u00e9m foram analisados os mapas de tempo de servi\u00e7o disponibilizados pelo jurisdicionado (pe\u00e7a 21, p. 3-8 e pe\u00e7a 29, p. 1-6) , e tamb\u00e9m n\u00e3o foram detectadas irregularidades no pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o de Adicional de Tempo de Servi\u00e7o (GATS) . </i></p><p><i>16. Esclare\u00e7a-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</i></p><p><i>17.\tPor fim, registre-se que os atos deste processo completar\u00e3o 5 (cinco) anos no TCU em 14/01/2021, portanto, antes do retorno das atividades institucionais do pr\u00f3ximo ano.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>18.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas nas concess\u00f5es de aposentadoria constantes dos autos, esta Unidade T\u00e9cnica considera que os atos de Jos\u00e9 Domingos de Oliveira, XXX.255.005-XX, Jos\u00e9 Gomes de Barros, XXX.334.787-XX, Jos\u00e9 Irias Cardoso, XXX.990.087-XX, Jos\u00e9 Luciano da Silva, XXX.070.336-XX, e Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, XXX.999.034-XX, devem ser considerados ilegais, com negativa de registro, devido ao pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>19.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) :</i></p><p><i>\ta) considerar ilegais e recusar registro aos atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Jos\u00e9 Domingos de Oliveira, XXX.255.005-XX, Jos\u00e9 Gomes de Barros, XXX.334.787-XX, Jos\u00e9 Irias Cardoso, XXX.990.087-XX, Jos\u00e9 Luciano da Silva, XXX.070.336-XX, e Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, XXX.999.034-XX, devido ao pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados;</i></p><p><i>\tb) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela Unidade Jurisdicionada do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>\tc) determinar \u00e0 Unidade Jurisdicionada, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992 e no inciso I do art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>\tc.1) emita novos atos de aposentadoria dos interessados no e-Pessoal, submetendo-os ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; e</i></p><p><i>\tc.2) informe aos interessados o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelos interessados, alertando-os de que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p><i>5.\tEncaminhados os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP/TCU) , o douto Parquet anuiu com a proposta desta Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 39) :</i></p><p><i>6.\tSeguindo o processo para o Ministro-Relator (pe\u00e7a 44) , foi determinada a restitui\u00e7\u00e3o dos autos a esta Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio das concess\u00f5es em apre\u00e7o, conforme despacho reproduzido abaixo:</i></p><p><i>Ao examinarem os atos de concess\u00e3o de aposentadoria em ep\u00edgrafe, cujos ingressos neste Tribunal se deram em 14/01/2016, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, em pareceres uniformes, opinaram por sua ilegalidade e pela denega\u00e7\u00e3o de seu registro, em virtude da constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</i></p><p><i>'pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados'.</i></p><p><i>2.\tTodavia, no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, o Supremo Tribunal Federal - STF, na sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 19/2/2020, decidiu, em repercuss\u00e3o geral (Tema 445) , que, 'em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas'.</i></p><p><i>4.\tNa sess\u00e3o virtual do Plen\u00e1rio encerrada em 4/12/2020, a Corte Suprema rejeitou os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Uni\u00e3o naquele apelo extraordin\u00e1rio. Na oportunidade, o relator da mat\u00e9ria, ministro Gilmar Mendes, registrou em seu voto que:</i></p><p><i>\t' (...) o Supremo Tribunal Federal definiu que a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de cinco anos se afigura razo\u00e1vel para que as cortes de contas procedam \u00e0 an\u00e1lise da legalidade dos atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, ap\u00f3s o qual estes ser\u00e3o considerados definitivamente registrados.</i></p><p><i>\tTrata-se de prazo ininterrupto, a ser computado a partir da chegada do processo \u00e0 respectiva corte de contas - ou, como definido pelo Ministro Roberto Barroso durante o julgamento, um verdadeiro per\u00edodo de 'cinco anos tout court'.</i></p><p><i>\tPassado esse prazo sem finaliza\u00e7\u00e3o do processo, o ato restar\u00e1 automaticamente estabilizado. Abre-se, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>\tAnte o exposto, parece-me restar evidente a desnecessidade de modula\u00e7\u00e3o de efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</i></p><p><i>\t(...) </i></p><p><i>\tNa presente a\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o tomada por esta Corte teve justamente como fundamento os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, de modo a afastar a ocorr\u00eancia de eventuais abusos na demora do exerc\u00edcio da compet\u00eancia constitucional definida no art. 71, III, CF. Ou seja, a aplica\u00e7\u00e3o imediata do julgado, com efeitos ex tunc, apresenta-se mais coerente com a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do interesse social e da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</i></p><p><i>\tNo tocante \u00e0 natureza do prazo, constata-se, ante o j\u00e1 exposto, que, com base na seguran\u00e7a jur\u00eddica e na prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, aplicou-se por analogia prazo decadencial de cinco anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a partir da chegada do processo ao respectivo tribunal de contas.</i></p><p><i>\tTrata-se de prazo ininterrupto, tout court, que, uma vez atingido, faz com que o ato seja considerado tacitamente apreciado, isto \u00e9, tacitamente registrado. N\u00e3o h\u00e1 de se falar, por consequ\u00eancia, na aplica\u00e7\u00e3o de eventuais exce\u00e7\u00f5es previstas justamente na Lei 9.784/1999, cuja incid\u00eancia foi afastada no julgamento de m\u00e9rito.'</i></p><p><i>5.\tEm face de tal delibera\u00e7\u00e3o da Corte Suprema, o TCU, na sess\u00e3o de 27/1/2021, ao proferir o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decidiu, entre outras provid\u00eancias:</i></p><p><i>\t'9.2. ordenar \u00e0 Segecex que, em conjunto com a Sefip:</i></p><p><i>\t(...) </i></p><p><i>\t9.2.2. identifique, entres os atos constantes da base de dados do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) e ou do Sistema de Atos de Pessoal (epessoal) pendentes de julgamento, aqueles que, \u00e0 luz da decis\u00e3o exarada pelo STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553/RS, devem ser considerados tacitamente registrados;</i></p><p><i>\t9.2.3. identifique, entre os atos selecionados segundo o crit\u00e9rio acima, aqueles que contenham algum tipo de ilegalidade e cujos prazos para revis\u00e3o de of\u00edcio encontram-se em curso, adotando medidas sistematizadas para que sejam, com a maior brevidade poss\u00edvel, submetidos aos procedimentos de revis\u00e3o de of\u00edcio, com fulcro no art. 54 da Lei 9.784/1999, c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\t(...) '</i></p><p><i>\tConsiderando que os atos tratados neste processo, por haverem dado entrada nesta Corte h\u00e1 mais de 5 anos, enquadram-se nas hip\u00f3teses descritas nos subitens acima transcritos, restituo os autos \u00e0 Sefip para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio das concess\u00f5es em apre\u00e7o.</i></p><p><i>7.\tConsoante se verifica nos expedientes acostados \u00e0s pe\u00e7as 45 a 49, foi oportunizada a oitiva dos interessados para que pudessem oferecer contrarraz\u00f5es \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio do registro t\u00e1cito do ato de aposentadoria, tendo em vista o recebimento de rubrica judicial relativa \u00e0 GDAR, situa\u00e7\u00e3o em desacordo com a jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4516/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4516/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Bruno Dantas) . Os interessados foram regularmente notificados, conforme comprovantes juntados \u00e0s pe\u00e7as 50 a 54.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>8.\tConstam deste feito os atos de concess\u00e3o inicial da aposentadoria dos servidores Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (CPF: XXX.999.034-XX) , Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (CPF: XXX.255.005-XX) , Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) , Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) e Jos\u00e9 Gomes de Barros (CPF: XXX.334.787-XX) . Os atos em exame obtiveram registro t\u00e1cito em raz\u00e3o do decurso de mais de 5 anos desde sua entrada no TCU.</i></p><p><i>9.\tOportunizada a oitiva dos interessados (pe\u00e7as 45 a 49) , veio aos autos a manifesta\u00e7\u00e3o dos servidores Jos\u00e9 Luciano da Silva (pe\u00e7a 55) e Jos\u00e9 Irias Cardoso (pe\u00e7a 56) .</i></p><p><i>RESPOSTA \u00c0 OITIVA</i></p><p><b><i>Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) </i></b></p><p><i>10.\tEm resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7a 55) , o servidor Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) informou que a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela referente \u00e0 GDAR est\u00e1 amparada em decis\u00e3o judicial de car\u00e1ter liminar, deferida no Agravo de Instrumento 59167-89.2014.4.01.0000 (TRF1) , que imp\u00f5e a manuten\u00e7\u00e3o das parcelas pagas aos servidos a t\u00edtulo de VPNI, at\u00e9 o julgamento definitivo do m\u00e9rito do Mandado de Seguran\u00e7a 0018381-85.2014.4.01.3400 (JFDF) . A a\u00e7\u00e3o foi proposta pela ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS SERVIDORES FEDERAIS EM TRANSPORTES - ASDNER, em favor de seus filiados.</i></p><p><i>11.\tAcerca da sobredita decis\u00e3o judicial, esta Corte de Contas j\u00e1 se posicionou no sentido de que tal decis\u00e3o n\u00e3o se constitui em obst\u00e1culo \u00e0 supress\u00e3o da GDAR. Para maior clareza quanto a esse entendimento, segue transcri\u00e7\u00e3o de excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4516/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4516/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas:</i></p><p><i>Na realidade, a decis\u00e3o do Agravo de Instrumento 0019465-39.2014.4.01.0000 n\u00e3o est\u00e1 mais em vigor, tendo sido substitu\u00edda pela senten\u00e7a que, em 3 de setembro de 2014, julgou em car\u00e1ter definitivo o m\u00e9rito do Mandado de Seguran\u00e7a Coletivo 0018381-85.2014.4.01.3400, cuja parte dispositiva transcrevo a seguir (pe\u00e7a 21) :</i></p><p><i>'Diante do exposto, ratificando o deferimento parcial do pedido liminar, CONCEDO </i><b><i>PARCIALMENTE</i></b><i> A SEGURAN\u00c7A </i><b><i>para determinar \u00e0 autoridade coatora que n\u00e3o proceda os descontos determinados pela Mensagem n\u00b0 554726</i></b><i>, a titulo de reposi\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio, dos valores decorrentes de VPNIs recebidas pelos filiados da Impetrante.'</i></p><p><i>A senten\u00e7a definitiva, portanto, de forma diversa do que fora decidido no agravo de instrumento, n\u00e3o determinou o reestabelecimento da vantagem ou a manuten\u00e7\u00e3o dos valores que vinham sendo pagos. Concedeu, apenas, parcial provimento ao pleito da associa\u00e7\u00e3o impetrante, para impedir o desconto dos valores j\u00e1 recebidos pelos servidores.</i></p><p><i>Embora essa decis\u00e3o ainda n\u00e3o tenha transitado em julgado, uma vez que est\u00e3o pendentes de julgamento as apela\u00e7\u00f5es interpostas tanto pela associa\u00e7\u00e3o impetrante quanto pela Uni\u00e3o (conf. Andamento processual \u00e0 pe\u00e7a 24) , ambos os recursos foram recebidos apenas com efeito devolutivo, conforme expressamente consignado nas decis\u00f5es acostada \u00e0s pe\u00e7as 22 e 23.</i></p><p><i>Desde setembro de 2014, inexiste, portanto, suporte para a continuidade do pagamento da parcela em quest\u00e3o, que deve ser imediatamente suspenso.</i></p><p><i>***</i></p><p><i>12.\tAssim, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do servidor Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) .</i></p><p><b><i>Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) </i></b></p><p><i>13.\tO servidor Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) n\u00e3o apresentou em sua resposta \u00e0 oitiva elementos aptos a elidir a irregularidade apontada quanto ao pagamento da GDAR (pe\u00e7a 56) . O interessado apresentou t\u00e3o somente documentos que informam quanto \u00e0 exist\u00eancia de problemas de sa\u00fade que enfrenta em decorr\u00eancia de um acidente automobil\u00edstico (paraplegia) . Assim, persistindo a irregularidade quanto ao pagamento da GDAR, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 como prosperar o ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria do servidor, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegal</i></b><i>, para fim de registro, o ato de concess\u00e3o em comento.</i></p><p><i>14.\tQuanto aos demais interessados, n\u00e3o vieram aos autos suas respostas \u00e0 oitiva, embora tenham sido regularmente notificados (pe\u00e7as 51 a 3) . Assim, prop\u00f5e-se considerar </i><b><i>ilegais</i></b><i>, para fim de registro, os atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (CPF: XXX.999.034-XX) , Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (CPF: XXX.255.005-XX) e Jos\u00e9 Gomes de Barros (CPF: XXX.334.787-XX) .</i></p><p><i>15.\tRegistre-se ainda que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os preceitos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>16.\tNo que tange aos atos a seguir descritos, a teor do contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, prop\u00f5e-se, mediante revis\u00e3o de oficio do registro t\u00e1cito dos atos de concess\u00e3o da aposentadoria, a ilegalidade dos atos de concess\u00e3o dos servidores Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (CPF: XXX.999.034-XX) , Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (CPF: XXX.255.005-XX) , Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) , Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) e Jos\u00e9 Gomes de Barros (CPF: XXX.334.787-XX) , haja vista o pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>17.\tAnte o exposto, de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, e tendo em vista o entendimento assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, prop\u00f5e-se, mediante revis\u00e3o de of\u00edcio:</i></p><p><i>17.1 considerar </i><b><i>ilegais</i></b><i> e recusar o registro dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos servidores Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra (CPF: XXX.999.034-XX) , Jos\u00e9 Domingos de Oliveira (CPF: XXX.255.005-XX) , Jos\u00e9 Irias Cardoso (CPF: XXX.990.087-XX) , Jos\u00e9 Luciano da Silva (CPF: XXX.070.336-XX) e Jos\u00e9 Gomes de Barros (CPF: XXX.334.787-XX) , haja vista o pagamento irregular de rubrica referente \u00e0 Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) , extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, que n\u00e3o foi corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados;</i></p><p><i>17.1.1 dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>17.1.2 determinar ao Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil (Extinto) , com base no art. 4, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>a) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos de concess\u00e3o considerados ilegais, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</i></p><p><i>b) comunique aos interessados acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>c) emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, novos atos de concess\u00e3o, escoimados da irregularidade apontada, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</i></p><p><i>d) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que os interessados tomaram ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. REVIS\u00c3O DE OF\u00cdCIO DE ATOS REGISTRADOS TACITAMENTE. PAGAMENTO IRREGULAR DA RUBRICA GDAR. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p>\tEm exame atos iniciais de concess\u00e3o da aposentadoria de Jos\u00e9 Nilson de Brito Bezerra, Jos\u00e9 Domingos de Oliveira, Jos\u00e9 Irias Cardoso, Jos\u00e9 Luciano da Silva e Jos\u00e9 Gomes de Barros, ex-servidores do extinto Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil.</p><p class=\"list_Paragraph\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios - Sefip informou que os atos obtiveram registro t\u00e1cito em raz\u00e3o do decurso de prazo superior a 5 anos desde sua entrada no TCU. Nesta oportunidade, a teor do contido no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, a unidade instrutiva prop\u00f5e a revis\u00e3o de of\u00edcio das concess\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Instados a se manifestar, apenas os ex-servidores Jos\u00e9 Luciano da Silva e Jos\u00e9 Irias Cardoso responderam \u00e0s oitivas que lhes foram encaminhadas, sem, contudo, apresentar elementos que permitam afastar a ilegalidade de seus atos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Preliminarmente, tenho por regular a revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos do entendimento firmado no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, do Supremo Tribunal Federal - STF, tendo em vista que todos os atos foram disponibilizados ao Tribunal em 14/01/2016, portanto, em prazo inferior ao quinquenal que autoriza o reexame de atos tacitamente registrados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 irregularidade que macula as concess\u00f5es, \u00e9 firme a jurisprud\u00eancia do TCU no sentido de que a Gratifica\u00e7\u00e3o pelo Desempenho de Atividades Rodovi\u00e1rias (GDAR) n\u00e3o se incorpora indefinidamente aos vencimentos dos servidores, ainda que amparada por senten\u00e7a judicial, visto que foi extinta pelo art. 28, inciso III, da Lei 8.460/1992, e s\u00f3 deve continuar a ser paga enquanto os aumentos de remunera\u00e7\u00e3o concedidos \u00e0 carreira correspondente n\u00e3o sejam superiores ao montante da gratifica\u00e7\u00e3o. Nessa linha s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/29/2004/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 29/2004-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, do Ministro Substituto Marcos Bemquerer, 8.300/2021-2\u00aa C\u00e2mara, do Ministro Raimundo Carreiro, e 11.094/2005-1\u00aa C\u00e2mara, do Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso em tela, al\u00e9m de referida rubrica n\u00e3o ter sido corretamente absorvida mesmo ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas remunerat\u00f3rias na carreira dos interessados, n\u00e3o lhes socorre a decis\u00e3o judicial de car\u00e1ter liminar, deferida no Agravo de Instrumento 59167-89.2014.4.01.0000 (TRF1) , que imp\u00f4s a manuten\u00e7\u00e3o das parcelas pagas aos servidos a t\u00edtulo de VPNI, at\u00e9 o julgamento definitivo do m\u00e9rito do Mandado de Seguran\u00e7a 0018381-85.2014.4.01.3400 (JFDF) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Isso porque, como indicado pela unidade de instru\u00e7\u00e3o, o m\u00e9rito dessa a\u00e7\u00e3o foi apreciado pelo provimento parcial e n\u00e3o determinou o reestabelecimento da vantagem ou a manuten\u00e7\u00e3o dos valores que vinham sendo pagos, apenas impediu o desconto dos valores j\u00e1 recebidos pelos servidores. Vale registrar, em acr\u00e9scimo, que embora essa decis\u00e3o ainda n\u00e3o tenha transitado em julgado, uma vez que est\u00e3o pendentes de julgamento as apela\u00e7\u00f5es interpostas tanto pela associa\u00e7\u00e3o impetrante quanto pela Uni\u00e3o, ambos os recursos foram recebidos apenas com efeito devolutivo[footnoteRef:2]. [2:  Consulta ao Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o em 08/09/2021. https://processual.trf1.jus.br/consultaProcessual/processo.php] </p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, em linha com os pareceres un\u00edssonos da Sefip e do MPTCU, proponho a revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos em ep\u00edgrafe para julg\u00e1-los ilegais, negando-lhes registro, al\u00e9m de determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que se abstenha de realizar pagamentos decorrentes dos atos de concess\u00e3o considerados ilegais e emita novos atos, livres das irregularidades, disponibilizando-os no sistema e-Pessoal.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 21 de setembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210921", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=772015", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=772015", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}