{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2490343", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 15352/2021 ATA 33/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "15352", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15352/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15352/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1817220210\" target=\"_blank\">Processo 018.172/2021-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adilia Jardim Silva (XXX.756.086-XX) ; Alcides Gomes Camargos (XXX.573.046-XX) ; Clayton Douglas Eugenio (XXX.136.236-XX) ; Ernane Ramalho Medeiros (XXX.448.356-XX) ; Jo\u00e3o Ant\u00f4nio da Silva (XXX.561.346-XX) ; Jos\u00e9 Augusto Martins de Souza (XXX.077.206-XX) ; Juliano Manicardi da Silva (XXX.790.196-XX) ; Luccas de Macedo Sodr\u00e9 (XXX.230.136-XX) ; Marcos Aur\u00e9lio Barbosa da Mata (XXX.727.066-XX) ; Osmir Paulo dos Santos (XXX.296.686-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Urucuia/MG que o sr. Marcos Aur\u00e9lio Barbosa da Mata ocupou o cargo tempor\u00e1rio de recenseador da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (contrato tempor\u00e1rio) no per\u00edodo de 2/10/2017 a 19/2/2018;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura Municipal de Ponto dos Volantes/MG que o sr. Ernane Ramalho Medeiros ocupou o cargo tempor\u00e1rio de recenseador da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (contrato tempor\u00e1rio) no per\u00edodo de 2/10/2017 a 30/3/2018.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/09/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Adilia Jardim Silva (XXX.756.086-XX); Alcides Gomes Camargos (XXX.573.046-XX); Clayton Douglas Eugenio (XXX.136.236-XX); Ernane Ramalho Medeiros (XXX.448.356-XX); Jo\u00e3o Ant\u00f4nio da Silva (XXX.561.346-XX); Jos\u00e9 Augusto Martins de Souza (XXX.077.206-XX); Juliano Manicardi da Silva (XXX.790.196-XX); Luccas de Macedo Sodr\u00e9 (XXX.230.136-XX); Marcos Aur\u00e9lio Barbosa da Mata (XXX.727.066-XX); Osmir Paulo dos Santos (XXX.296.686-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01817220210\" target=\"_blank\">018.172/2021-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210930", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24054495", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24054495", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}