{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2452644", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1667/2021 ATA 3/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1667", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "3/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1667/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1667/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4200020203\" target=\"_blank\">Processo 042.000/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Amanda de Souza Rodrigues (XXX.399.477-XX) ; Ana Beatriz da Silva de Souza (XXX.282.887-XX) ; Beatriz Carrara Martins (XXX.775.107-XX) ; Beatriz Santos Ferreira Lopes (XXX.636.767-XX) ; Beatriz de Almeida Pinto Ingenito (XXX.000.647-XX) ; Brenda Teixeira Barbosa (XXX.421.187-XX) ; Ercilio Pedro Santos da Fonseca (XXX.207.878-XX) ; Gabriel Ribeiro da Silva (XXX.932.827-XX) ; Larissa Lemos de Moura Coracao (XXX.977.688-XX) ; Leticia de Oliveira de Lima (XXX.043.967-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/02/2021", "ENTIDADE": " Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": " Amanda de Souza Rodrigues (XXX.399.477-XX); Ana Beatriz da Silva de Souza (XXX.282.887-XX); Beatriz Carrara Martins (XXX.775.107-XX); Beatriz Santos Ferreira Lopes (XXX.636.767-XX); Beatriz de Almeida Pinto Ingenito (XXX.000.647-XX); Brenda Teixeira Barbosa (XXX.421.187-XX); Ercilio Pedro Santos da Fonseca (XXX.207.878-XX); Gabriel Ribeiro da Silva (XXX.932.827-XX); Larissa Lemos de Moura Coracao (XXX.977.688-XX); Leticia de Oliveira de Lima (XXX.043.967-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04200020203\" target=\"_blank\">042.000/2020-3</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22201513", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22201513", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66388887"}