{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2442686", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17246/2021 ATA 35/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17246", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "35/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) relativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) , no exerc\u00edcio de 2005, pelo munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel, Sr. Juvenilson Passos dos Santos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, e 16, III, \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, III, da mesma lei, e com arts. 1\u00ba, I, e 209, II e III, e 214, III, do RI/TCU, as contas do Sr. Juvenilson Passos dos Santos e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia abaixo especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/3/2005</p></td>\t<td><p>29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/4/2005</p></td>\t<td><p>29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2005</p></td>\t<td><p>29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/6/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/7/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/10/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/11/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/12/2005</p></td>\t<td><p>35.661,60</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do RI/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze)  dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30  (trinta)  dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 219, II, do RI/TCU e 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao  (\u00e0)  chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, em cumprimento ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Sr. Juvenilson Passos dos Santos, informando que o inteiro teor da presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e da proposta de delibera\u00e7\u00e3o que a fundamenta, estar\u00e1 dispon\u00edvel, no dia seguinte a sua oficializa\u00e7\u00e3o, para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo FNDE em raz\u00e3o da  impugna\u00e7\u00e3o total das despesas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/10/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Juvenilson Passos dos Santos (XXX.374.685-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01508020170\" target=\"_blank\">015.080/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2517584", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 552/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "552", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2517584", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 552/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "552", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>\tEm exame tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Juvenilson Passos dos Santos, ex-prefeito de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) , em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o das despesas efetuadas com recursos repassados mediante o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE/2005) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Reproduzo, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o apresentada (pe\u00e7a 41) pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do Pnae/2005, o FNDE repassou ao munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA a import\u00e2ncia total de R$ 338.785,20, por meio das ordens banc\u00e1rias constantes \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 20 e 25, conforme tabela a seguir: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Ordem Banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data OBs </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400385 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400457 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/3/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/4/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400564 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/4/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/5/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400708 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/6/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/6/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400789 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1 /7/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400855</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29/7/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB400944</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/8/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB401043 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/10/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB401128 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/11/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/11/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2005OB401225 </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7/12/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9/12/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tO respons\u00e1vel apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas por meio dos Of\u00edcios n. 7/2006, 14/2/2006, e 102/2006, de 16/11/2006 (pe\u00e7a 1, p. 28-41) , verificando-se no Parecer n. 36777, de 18/1/2007 (pe\u00e7a 1, p.42) , a aprova\u00e7\u00e3o pelo FNDE.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tFace \u00e0 den\u00fancia de um cidad\u00e3o, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o encaminhou ao Fundo em 23/11/2005 o Of\u00edcio 9659/2005, notificando supostas irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio para implementa\u00e7\u00e3o do Pnae-2005, conforme resumo abaixo (pe\u00e7a 1, p. 52) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">' (...) . \u00c9 p\u00fablico e not\u00f3rio nesta cidade que o denunciado, vem usando e abusando das verbas p\u00fablicas deste munic\u00edpio em benef\u00edcio de seus familiares e meia d\u00fazia de usurpadores do patrim\u00f4nio p\u00fablico.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00c9 sabido que o atual prefeito deste munic\u00edpio teve recentemente suas contas rejeitadas pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM/BA) por in\u00fameras irregularidades tidas como insan\u00e1veis, tais como desvio de R$ 1.920.290,32 da conta do Fundef, conforme consta do Processo TCM 6.156/04. Outro fator que tem demonstrado a malversa\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico \u00e9 que o munic\u00edpio n\u00e3o vem cumprindo com os percentuais estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal usando apenas 13,8%, o que deixa claro e evidente o maltrato da coisa p\u00fablica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio foi institu\u00eddo pela Lei Federal 9.424/1996, sendo assim para melhor servir os profissionais, no entanto os atrasos s\u00e3o constantes e levou o Sindicato dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o do Estado da Bahia a ingressar com uma representa\u00e7\u00e3o perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, conforme doc. Anexo, que at\u00e9 a presente data nenhuma provid\u00eancia foi tomada, o que nos leva acreditar que tamb\u00e9m est\u00e1 atrelada ao Executivo local.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Outro fator importante \u00e9 uma den\u00fancia dos vereadores deste munic\u00edpio dando conta do desmando que vem sendo perpetrado pelo Executivo, como opera\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancias via On-Line da conta do Fundef para conta de terceiros no valor de R$ 70.000,00 como ficou constatado pelo pr\u00f3prio TCM muito embora a coisa \u00e9 mais s\u00e9ria do que se imaginava, est\u00e1 claro e evidente que esta municipalidade est\u00e1 desviando o dinheiro do Fundef, pois o mesmo n\u00e3o vem cumprindo o percentual m\u00ednimo estabelecido em lei que \u00e9 de 60% ao contr\u00e1rio chegou somente ao percentual de 35%. Portanto est\u00e1 claro e evidente a m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O fato mais estarrecedor, al\u00e9m dos j\u00e1 citados, \u00e9 que a Prefeitura Municipal de Sento S\u00e9 desde o ano de 2001 at\u00e9 a presente data vem comprando a Merenda Escolar em uma Empresa Fantasma denominada Clementes e Ramos Ltda.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">[...], pois a mencionada Empresa est\u00e1 cancelada desde o ano de 2001 conforme doc. anexo. Ainda assim o munic\u00edpio vem prestando contas mensalmente com as notas da citada empresa tudo em comum acordo com o chefe do Executivo Municipal, a corrup\u00e7\u00e3o neste munic\u00edpio chegou ao extremo a ponto de o propriet\u00e1rio da empresa acima qualificada abrir uma outra firma com raz\u00e3o social denominada de I.DE.DELMONDES G\u00caNEROS ALIMENT\u00cdCIOS [...] que tamb\u00e9m se encontra cancelada conforme documento anexo, onde os dados e endere\u00e7os s\u00e3o os mesmo, muito embora temos conhecimentos de que a merenda n\u00e3o chega as escolas o que poder\u00e1 ser constatado in loco.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Cabe ressaltar que as Notas Fiscais apresentada nas Presta\u00e7\u00f5es de Contas do PNAE j\u00e1 foram examinadas e constatadas como 'Notas Frias', e que as mesmas se encontram na Inspetoria da Secretaria da Fazenda em Juazeiro/Bahia. [...]'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU n. 39/2008 (pe\u00e7a 1, p. 52-99) , decorrente de auditoria realizada no per\u00edodo de 22 a 26/4/2008, em cumprimento ao Plano Anual de Atividade de Auditoria Interna-PAAINT/2008, a respeito da execu\u00e7\u00e3o do Pnae/2005, apontou as seguintes irregularidades: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\tO processo administrativo referente ao certame licitat\u00f3rio realizado na modalidade Tomada de Pre\u00e7o de 7/2005, pertinente ao Programa, no exerc\u00edcio de 2005, n\u00e3o estava devidamente autuado, protocolado e numerado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tA Prefeitura n\u00e3o comprovou que o extrato do Edital, referente ao certame licitat\u00f3rio Tomada de Pre\u00e7o 7/2005, foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado ou em outro meio de comunica\u00e7\u00e3o pertinente;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\tA aus\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o do Edital pode pressupor o direcionamento do resultado do Certame Licitat\u00f3rio, uma vez que a impossibilidade de participa\u00e7\u00e3o de outros interessados, por desconhecimento do certame, prejudica o princ\u00edpio da isonomia, o que contraria os arts. 3\u00b0 e 21, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)\tDos pagamentos efetuados nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, em atendimento ao Programa, a Prefeitura n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos d\u00e9bitos evidenciados na movimenta\u00e7\u00e3o financeira da Conta Corrente 5.261-2, Ag\u00eancia 2678-6, do Banco do Brasil SA, espec\u00edfica do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)\tAs notas fiscais, recibos, faturas e demais documentos comprobat\u00f3rios das despesas efetuadas com os recursos repassados pelo FNDE, \u00e0 conta do Pnae, nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, n\u00e3o estavam devidamente identificadas com o t\u00edtulo do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)\tNas notas fiscais e demais comprovantes de pagamentos, a Prefeitura n\u00e3o emitiu os registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos, nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, o que poder\u00e1 pressupor que os produtos adquiridos e pagos com os recursos do FNDE pela Prefeitura Municipal n\u00e3o foram entregues;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)\tPara comprovar as despesas pagas com os recursos financeiros repassados pelo FNDE \u00e0 conta do Pnae, foram disponibilizados pela Prefeitura parte da documenta\u00e7\u00e3o solicitada, que, na maioria dos casos, se tratavam de documentos avulsos, incompletos e que n\u00e3o estavam devidamente arquivados, em boa ordem na sua sede;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)\tA Prefeitura n\u00e3o apresentou o Termo de Compromisso, bem como n\u00e3o comprovou a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria dos produtos aliment\u00edcios que comp\u00f5em o card\u00e1pio oferecido aos alunos das escolas. A aus\u00eancia do Termo de Compromisso caracteriza a falta de controle de qualidade dos produtos aliment\u00edcios utilizados nos card\u00e1pios ofertados \u00e0s escolas municipais;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i)\tNa movimenta\u00e7\u00e3o financeira demonstrada nos extratos banc\u00e1rios [...] espec\u00edfica do Pnae, dos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, verificou-se que foi realizada despesa, a t\u00edtulo de tarifas banc\u00e1rias, no montante de R$ 16,00, despesa incompat\u00edvel com o objeto do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">j)\tA Prefeitura n\u00e3o apresentou card\u00e1pio elaborado por profissional habilitado, para a oferta da alimenta\u00e7\u00e3o escolar nas escolas de sua rede de ensino nos exerc\u00edcios 2001 a 2006;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">k)\tA Prefeitura n\u00e3o disp\u00f5e de nutricionista habilitado na alimenta\u00e7\u00e3o escolar designado como respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">l)\tA aus\u00eancia de profissional habilitado para operacionaliza\u00e7\u00e3o do Programa contraria o que determina o art. 10, caput e \u00a7 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD-FNDE 38/2004, que estabelece a obrigatoriedade da exist\u00eancia do nutricionista habilitado, que dever\u00e1 assumir a responsabilidade t\u00e9cnica para operacionalidade do Programa;\t</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">m)\t A Prefeitura n\u00e3o comprovou a distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos que constaram nas notas fiscais, pagas com recursos financeiros repassados pelo FNDE e que compuseram o card\u00e1pio da alimenta\u00e7\u00e3o escolar ofertados aos alunos de sua rede municipal de ensino nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006. A aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao controle de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos aliment\u00edcios adquiridos, bem como o comprovante de distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas n\u00e3o permitem verificar a efetividade da execu\u00e7\u00e3o do Programa, pois n\u00e3o \u00e9 suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da compra dos produtos, mas tamb\u00e9m a sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas municipais, momento em que se materializa a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2003/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2003-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">n)\tAo longo dos exerc\u00edcios de 2001 a 2006 a Prefeitura adotou card\u00e1pios informais, para a oferta da alimenta\u00e7\u00e3o escolar \u00e0s escolas de sua rede de ensino. No entanto, n\u00e3o comprovou, em nenhum dos exerc\u00edcios verificados, a realiza\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade dos produtos adquiridos juntos aos alunos, com vistas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos card\u00e1pios para a sua continuidade nos exerc\u00edcios subsequentes, bem como para a inclus\u00e3o de novos produtos. A aus\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade contraria o disposto no art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000 e altera\u00e7\u00f5es posteriores, a exemplo da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004 (art. 11, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">o)\tOs manipuladores de alimentos n\u00e3o estavam devidamente uniformizados e utilizando os acess\u00f3rios de prote\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de indument\u00e1ria adequada dos manipuladores de alimentos contraria o item 7, da Portaria 326 da Secretaria de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de 30/7/1997, que estabelece que toda pessoa que trabalhe em \u00e1rea de manipula\u00e7\u00e3o de alimentos deve usar obrigatoriamente roupa protetora, sapatos adequados, touca e luvas, lav\u00e1veis ou descart\u00e1veis, de acordo com a natureza do trabalho, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos alimentos contra poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">p)\tConstatou-se que os dep\u00f3sitos eram inadequados para o armazenamento de g\u00eaneros aliment\u00edcios, com espa\u00e7o f\u00edsico pequeno, pouca ventila\u00e7\u00e3o, os basculantes n\u00e3o possu\u00edam telas de prote\u00e7\u00e3o para evitar entrada de vetores e pragas, faltavam prateleiras, como tamb\u00e9m eram utilizadas para a guarda de outros materiais alheios \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o escolar, podendo acarretar contamina\u00e7\u00e3o dos produtos estocados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">q)\tA Prefeitura n\u00e3o disponibilizou ao Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - CAE, infraestrutura adequada e necess\u00e1ria ao desenvolvimento de suas atividades, tais como, instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, equipamentos, materiais de expediente, telefone e transporte. A atua\u00e7\u00e3o do CAE \u00e9 muito prec\u00e1ria devido \u00e0 falta de apoio log\u00edstico para o exerc\u00edcio de sua atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos recursos recebidos bem como na verifica\u00e7\u00e3o de qualidade, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do fornecimento das refei\u00e7\u00f5es junto \u00e0s escolas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da auditoria, foram expedidos os Of\u00edcios n. 303 e 304/2009 (pe\u00e7a 1, p. 184 e 185) ao Ex-Prefeito Juvenilson Passos dos Santos e ao Prefeito sucessor Ednaldo dos Santos Barros, solicitando provid\u00eancias, recebidos conforme pe\u00e7a 1, p. 209 e p. 217. A Informa\u00e7\u00e3o 424/2015 do FNDE (pe\u00e7a 1, p. 218-223) analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas com base nas constata\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria. Em 30/12/2015, foi apresentada a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, mediante os Of\u00edcios n. 1.428 e 1.429 (pe\u00e7a 1, p. 224-232) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tMediante o Parecer n. 410, de 30/5/2016 (pe\u00e7a 1, p. 240-245) , o FNDE aprovou parcialmente as contas, impugnando o montante de R$ 338.418,77, sendo R$ 338.399,82 referente \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos \u00e0s escolas municipais, e R$ 18,95 relacionado \u00e0 n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro. O respons\u00e1vel, Sr. Juvenilson Passos dos Santos, foi notificado de modo a sanar as pend\u00eancias, por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n. 50, publicado no DOU de 26/7/2016 (pe\u00e7a 1, p. 252) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tDiante do n\u00e3o atendimento \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es, bem como n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a devida Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de TCE 111/2016 (pe\u00e7a 2, p. 28-36) , concluiu-se que o preju\u00edzo importava no montante de R$ 338.418,77, imputando-se responsabilidade ao Sr. Juvenilson Passos dos Santos (CPF XXX.374.685-XX) , Ex-Prefeito Municipal de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) , em fun\u00e7\u00e3o de sua gest\u00e3o dos recursos recebidos \u00e0 conta do Pnae/2005 e respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 328/2017, da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 49-52) , chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente de Controle Interno e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 2, p.  53, 55 e 67) , o processo foi remetido a este Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 pe\u00e7a 4, a Unidade T\u00e9cnica (SECEX/SE) prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao FNDE, solicitando c\u00f3pias de documentos relacionados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, os quais foram enviados, segundo as pe\u00e7as 15-21. Em nova instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 23, a SECEX/TCE, ap\u00f3s an\u00e1lise dos pressupostos para instaura\u00e7\u00e3o da TCE e da documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos termos a seguir:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'a) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Juvenilson Passos dos Santos (CPF XXX.374.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA, gest\u00f5es 2001-2004 e 2005-2008, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, inciso II, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento do of\u00edcio citat\u00f3rio, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia abaixo indicada, em raz\u00e3o da conduta especificada, e/ou recolha, aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, as import\u00e2ncias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/03/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/04/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/05/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/06/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/07/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/10/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/11/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/12/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor atualizado (sem juros) at\u00e9 18/7/2018: R$ 689.507,93 (pe\u00e7a 22) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Pnae/2005, em face dos seguintes fatos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.1) a prefeitura n\u00e3o comprovou a distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos que constaram nas notas fiscais, pagas com recursos financeiros repassados pelo FNDE. A aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao controle de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos aliment\u00edcios adquiridos, bem como o comprovante de distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas n\u00e3o permitem verificar a efetividade da execu\u00e7\u00e3o do Programa, pois n\u00e3o \u00e9 suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da compra dos produtos, mas tamb\u00e9m a sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas municipais, momento em que se materializa a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2003/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2003-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.2) aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.3) documenta\u00e7\u00e3o de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.4) aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.5) realiza\u00e7\u00e3o de despesas em finalidade diversa do objeto do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel: Sr. Juvenilson Passos dos Santos (CPF XXX.374.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA, gest\u00f5es 2001-2004 e 2005-2008;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: ao proceder de forma negligente na administra\u00e7\u00e3o do Pnae/2005, o mesmo n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae/2005) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004; art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 424/2015-Daesp/Copra/CGCap/Difin/FNDE e Relat\u00f3rio de TCE 111/2016-Direc/COTCE/CGCap/Difin-FNDE/MEC; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) informar ao respons\u00e1vel que, caso venha a ser condenado pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) esclarecer ao respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) realizar a audi\u00eancia do Sr. Juvenilson Passos dos Santos (CPF XXX.374.685-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA, gest\u00f5es 2001-2004 e 2005-2008, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa decorrente da m\u00e1 gest\u00e3o do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae/2005) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Pnae/2005, em face dos seguintes fatos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.1) inobserv\u00e2ncia da formaliza\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.2) aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o do edital do certame licitat\u00f3rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.3) aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas Efetuadas;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.4) documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.5) aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas com os recursos financeiros do PNAE;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.6) aus\u00eancia do Termo de Compromisso referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria dos alimentos adquiridos para alimenta\u00e7\u00e3o escolar;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.7) realiza\u00e7\u00e3o de despesas em finalidade diversa do objeto do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.8) aus\u00eancia de card\u00e1pio elaborado por nutricionista habilitado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.9) aus\u00eancia do respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.10) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos \u00e0s escolas municipais, em atendimento do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.11) aus\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade dos g\u00eaneros aliment\u00edcios da alimenta\u00e7\u00e3o escolar;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.12) falta de indument\u00e1ria adequada aos manipuladores de Alimentos;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.13) escolas com Infraestrutura inadequada para armazenamento de g\u00eaneros aliment\u00edcios;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d.14) apoio log\u00edstico deficiente disponibilizado para o Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (CAE) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: ao proceder de forma negligente na administra\u00e7\u00e3o do Pnae/2005, o mesmo n\u00e3o logrou demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae/2005) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o 15, de 16/6/2003; art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, 10, 11 e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancias: Informa\u00e7\u00e3o 424/2015-Daesp/Copra/CGCap/Difin/FNDE e Relat\u00f3rio de TCE 111/2016-Direc/COTCE/CGCap/Difin-FNDE/MEC;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e) encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, a fim de subsidiar a apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou raz\u00f5es de justificativa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f) esclarecer ao respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tA proposta foi acatada pelo Diretor e Secret\u00e1rio (pe\u00e7as 24 e 25) , observando o Exmo. Ministro Substituto Weder de Oliveira, em despacho \u00e0 pe\u00e7a 26, a men\u00e7\u00e3o a cinco irregularidades na cita\u00e7\u00e3o (subitens a.1-a.5) , sem, no entanto, constar a individualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito para cada uma delas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.\tConforme exp\u00f4s o Relator, o Parecer 410/2016 do FNDE (pe\u00e7a 1, p. 236-237) , ao quantificar o d\u00e9bito, ressalvou que o apontamento no item 1.16 (item a.1 da proposta de audi\u00eancia - aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas) impugnava todos os recursos despendidos no exerc\u00edcio. Assim, as cifras apontadas nessa irregularidade n\u00e3o se somam com as das demais irregularidades, sob pena de se incorrer em dupla contagem. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.\tAs demais irregularidades (de a.2. a a.5) se referem \u00e0 parte dos recursos repassados, conforme relat\u00f3rio de auditoria da CGU 39/2008 (pe\u00e7a 1, p. 52-63) , n\u00e3o devendo o d\u00e9bito total ser superior ao valor transferido no exerc\u00edcio de 2005. Contudo, considerando que s\u00e3o fatos distintos e de modo a proporcionar o devido contradit\u00f3rio, entendeu o eminente Relator que deveria ser feita a individualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito para cada constata\u00e7\u00e3o, e, no momento da an\u00e1lise de m\u00e9rito, caso n\u00e3o sejam aceitas as alega\u00e7\u00f5es de defesa, deveriam ser avaliadas as poss\u00edveis sobreposi\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tQuanto \u00e0 proposta de cita\u00e7\u00e3o, ainda, ponderou que, no primeiro ponto da cita\u00e7\u00e3o (a.1) , o caso mencionado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> trata de conv\u00eanio celebrado com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o extinto Instituto Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o, e, no caso dos autos, no qual os recursos s\u00e3o oriundos do programa Pnae, haveria normativo pr\u00f3prio, devendo constar na cita\u00e7\u00e3o o normativo infringido. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.\tA respeito da constata\u00e7\u00e3o referida no item a.5, considerando a baix\u00edssima materialidade do d\u00e9bito (R$ 16,00) , bem como o fato de que esse valor se refere a mais de um exerc\u00edcio, determinou o Relator n\u00e3o constar da cita\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.\tO Ministro deixou de autorizar, por \u00faltimo, a audi\u00eancia proposta pela Unidade T\u00e9cnica, considerando o tempo transcorrido desde a ocorr\u00eancia das irregularidades destacadas no relat\u00f3rio da CGU (exerc\u00edcio de 2005) , que \u00e9 superior a 10 anos, tendo ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o punitiva desta Corte, nos termos do art. 205 c/c art. 189 da Lei 10.406/2002 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Nestes termos, os autos foram restitu\u00eddos a esta Unidade T\u00e9cnica para as provid\u00eancias pertinentes.  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.\tNa an\u00e1lise efetuada \u00e0 pe\u00e7a 23, verificou-se que o Sr. Juvenilson Passos dos Santos (CPF XXX.374.685-XX) , Ex-Prefeito Municipal de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) , foi respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, exerc\u00edcio 2005, no entanto, n\u00e3o tomou as provid\u00eancias necess\u00e1rias para a comprova\u00e7\u00e3o do regular uso dos valores p\u00fablicos, sendo respons\u00e1vel nesta TCE.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.\tDeste modo, prop\u00f4s a SECEX/TCE \u00e0s pe\u00e7as 27-29 a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, com os ajustes determinados pelo Relator no despacho \u00e0 pe\u00e7a 26, consoante verificado a seguir. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Pnae/2005, em face das seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.1) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas (pe\u00e7a 1, p.65) ;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/03/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/04/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/05/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/06/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/07/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/10/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/11/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/12/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: \tn\u00e3o comprovar a distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos que constaram nas notas fiscais, pagas com recursos financeiros repassados pelo FNDE. A aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao controle de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos aliment\u00edcios adquiridos, bem como o comprovante de distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas n\u00e3o permitem verificar a efetividade da execu\u00e7\u00e3o do Programa, pois n\u00e3o \u00e9 suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da compra dos produtos, mas tamb\u00e9m a sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas municipais, consoante prev\u00ea a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004; art. 6\u00b0 e 8\u00bada Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.2) aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas (item 1.4 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.57) : valor total ao exerc\u00edcio de 2005 - R$ 129.057,44; </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/03/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/04/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/05/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/06/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria referente aos d\u00e9bitos evidenciados na movimenta\u00e7\u00e3o financeira da Conta Corrente n\u00ba 5.261-2, Ag\u00eancia n\u00ba 2678-6, do Banco do Brasil SA, espec\u00edfica do Programa:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004; art. 6\u00b0 e 8\u00bada Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.3) documenta\u00e7\u00e3o de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do programa (item 1.7 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.59) : NF 530, de 1/9/2005, R$ 36.066,15; </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36.066,15</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/9/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o identificar o t\u00edtulo do Programa nas notas fiscais, recibos, faturas e demais documentos comprobat\u00f3rios das despesas efetuadas com os recursos repassados pelo FNDE, \u00e0 conta do PNAE, no exerc\u00edcio 2005.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004; art. 6\u00b0 e 8\u00bada Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a.4) aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o (item 1.8 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.60) : NF 530, de 1/9/2005, R$ 36.066,15;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">36.066,15</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/9/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o emitir os registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos no exerc\u00edcio 2005.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; arts. 3\u00b0, 21, incisos II e III, e 38 da Lei 8.666/1993; art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, o art. 10, da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004; art. 6\u00b0 e 8\u00bada Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000; arts. 9\u00ba, inciso I, e 21 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2004; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.\t\u00c0 pe\u00e7a 30, consta o Of\u00edcio 9891/2019 de 6/11/2019, recebido em 25/11/2019 (pe\u00e7a 32) , seguido de alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas \u00e0 pe\u00e7a 31. A seguir, passa-se \u00e0 s\u00edntese dos argumentos e respectiva an\u00e1lise.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Juvenilson Passos dos Santos, Ex-Prefeito Municipal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Prescri\u00e7\u00e3o e preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.\tInicialmente, invoca o respons\u00e1vel a prescri\u00e7\u00e3o para fins de exigibilidade da presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo em vista que, entre as supostas irregularidades e a data de cita\u00e7\u00e3o, transcorreram mais de dez anos. Menciona a IN TCU 71/2012 que determina a dispensa da instaura\u00e7\u00e3o da TCE na hip\u00f3tese de que haja transcorrido prazo superior a dez anos entre o fato gerador e a cita\u00e7\u00e3o, afirmando que as supostas irregularidades ocorreram na gest\u00e3o do PNAE 2005, e a cita\u00e7\u00e3o somente ocorreu em novembro de 2019, aproximadamente 14 anos ap\u00f3s a suposta ocorr\u00eancia. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.\tAlega que, embora o arquivamento da TCE em fun\u00e7\u00e3o do transcurso de prazo n\u00e3o ocorra de forma autom\u00e1tica, a excessiva demora entre a suposta ocorr\u00eancia e a notifica\u00e7\u00e3o deve ser apreciada, sobretudo porque dificulta o exerc\u00edcio das garantias do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Transcreve precedente firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2688/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2688/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, expondo que o fundamento da TCE seria a aus\u00eancia de prova da efetiva distribui\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios na gest\u00e3o 2005, tratando-se de \u00f4nus probat\u00f3rio especialmente oneroso, porque j\u00e1 transcorreu cerca de 14 anos, n\u00e3o havendo como perquirir a presta\u00e7\u00e3o de contas face \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o decenal, raz\u00e3o pela qual requer seja a TCE arquivada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.\tConsoante apurado nos autos, o respons\u00e1vel foi notificado das irregularidades na fase interna da TCE mediante o Of\u00edcio n. 303/2009 (pe\u00e7a 1, p. 184) , recebido em 27/10/2009, conforme pe\u00e7a 1, p. 209. Portanto, as irregularidades apuradas no Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU n. 39/2008 (pe\u00e7a 1, p. 52-99) da CGU foram conhecidas em intervalo de 4 (quatro) anos, no m\u00e1ximo, das ocorr\u00eancias. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.\tPor outra via, a Informa\u00e7\u00e3o 424/2015 do FNDE (pe\u00e7a 1, p. 218-223) , que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas, com base nas constata\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria, foi apresentada em 30/12/2015, mediante os Of\u00edcios n. 1.428 e 1.429 (pe\u00e7a 1, p. 224-232) . Note-se que o respons\u00e1vel apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas por meio dos Of\u00edcios n. 7/2006, 14/2/2006, e 102/2006, de 16/11/2006 (pe\u00e7a 1, p. 28-41) . ESSE \u00daLTIMO FOI APENAS CORRIGINDO UM ERRO. Portanto, a an\u00e1lise do FNDE n\u00e3o se operou em intervalo superior a 10 (dez) anos, contados do prazo de presta\u00e7\u00e3o de contas, verificando-se nova notifica\u00e7\u00e3o por meio do Edital n. 50, publicado no DOU de 26/7/2016 (pe\u00e7a 1, p. 252) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.\tNeste sentido, rejeitam-se os argumentos de defesa, tendo em vista que o respons\u00e1vel teve oportunidade de se manifestar em prazo inferior a 10 (dez) anos nesta TCE, verificando-se a oportunidade de exercer o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, por ocasi\u00e3o do conhecimento dos fatos narrados nesta TCE.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dila\u00e7\u00e3o do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de novos documentos</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.\tArgumenta a parte que o prazo concedido para a obten\u00e7\u00e3o de documentos necessita dila\u00e7\u00e3o. No ponto, ressalta que buscou a obten\u00e7\u00e3o de novas provas e documentos administrativos antigos, mas em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia do munic\u00edpio de Sento S\u00e9, bem como em fun\u00e7\u00e3o do transcurso de mais de 14 anos, n\u00e3o obteve integralmente os documentos que podem auxiliar em sua defesa. Diante disso, requer seja concedido novo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos complementares.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.\tDo momento de ci\u00eancia do Of\u00edcio do TCU, em 25/11/2019, conforme AR \u00e0 pe\u00e7a 32, at\u00e9 a instru\u00e7\u00e3o desta TCE em 13/5/2020, passaram-se mais de 150 (cento e cinquenta) dias sem que a parte acrescentasse qualquer informa\u00e7\u00e3o. Mesmo que se prorrogasse o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de novos elementos de defesa, este novo prazo implicaria, no m\u00e1ximo, 90 (noventa) dias adicionais, a partir do encerramento do prazo inicial de apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa (10/12/2019) . Portanto, a dila\u00e7\u00e3o do prazo requerida se operaria at\u00e9 9/3/2020, n\u00e3o se verificando at\u00e9 esta data nenhum esfor\u00e7o adicional do respons\u00e1vel, em termos de novos documentos, raz\u00e3o pela qual se rejeita a concess\u00e3o de prazo adicional, considerando o prazo j\u00e1 concedido tacitamente. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Aprova\u00e7\u00e3o das contas pelo CAE e n\u00e3o ocorr\u00eancia de dano / improbidade administrativa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.\tNo m\u00e9rito, impugna todas as ocorr\u00eancias suscitadas na TCE porque subverteriam a ordem processual p\u00e1tria, ressaltando que apresentou os documentos em sede de presta\u00e7\u00e3o de contas, incluindo o demonstrativo sint\u00e9tico anual de execu\u00e7\u00e3o financeira. Em absoluta viola\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias elencadas no artigo 5\u00b0, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, destaca que sequer foi notificado pelo FNDE acerca da suposta ocorr\u00eancia de irregularidades. Da mesma forma, n\u00e3o foram impugnados os documentos apresentados em sede de presta\u00e7\u00e3o de contas prim\u00e1ria, nem foi realizada auditoria in loco, bem como n\u00e3o houve a demonstra\u00e7\u00e3o robusta de qualquer ato de improbidade do ex-gestor ou sequer a comprova\u00e7\u00e3o de efetivo dano ao er\u00e1rio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">28.\tArgumenta que, consoante dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE n\u00b0 26/2013, as contas foram aprovadas em ata de reuni\u00e3o do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o Escolar, que acompanha a defesa, concluindo pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Alega que o entendimento do FNDE de que os documentos apresentados n\u00e3o comprovam a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos trata-se de rigorismo extremo que, na realidade, pretende incumbir o ex-gestor de \u00f4nus probat\u00f3rio do qual n\u00e3o pode se desincumbir: o \u00f4nus de produzir prova negativa. Cita que o parecer formulado pela Coordenadora Geral de Contabilidade e Acompanhamento de Presta\u00e7\u00e3o de Contas Florentina Oliveira Machado, em 2007, foi pela aprova\u00e7\u00e3o das contas, conforme transcreve em sua defesa. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">29.\tSalienta que as contas foram apreciadas, tendo a autarquia se manifestado pela sua aprova\u00e7\u00e3o e arquivamento. Contudo, foram posteriormente desarquivadas injustificadamente em sede de auditoria interna, realizada anos depois, momento no qual n\u00e3o foi devidamente notificado para o exerc\u00edcio de suas garantias constitucionais do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Exp\u00f5e a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o de suposto favorecimento licitat\u00f3rio para a aquisi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcios n\u00e3o b\u00e1sicos na execu\u00e7\u00e3o do PNAE de 2001 a 2006. Ocorre que n\u00e3o houve a imputa\u00e7\u00e3o de qualquer pr\u00e1tica improba ao ex-gestor ou a impugna\u00e7\u00e3o das demais contas de sua gest\u00e3o relativas a execu\u00e7\u00e3o do programa, mas t\u00e3o somente a alega\u00e7\u00e3o de que a aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios traria a obriga\u00e7\u00e3o de restituir o montante de R$ 338.418,77. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">30.\tSegundo argumenta, n\u00e3o devem prosperar as alega\u00e7\u00f5es de irregularidade na conduta, pois n\u00e3o h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o de qualquer ato de improbidade ou sequer a comprova\u00e7\u00e3o de efetivo dano ao er\u00e1rio, al\u00e9m de j\u00e1 estar comprovada a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, conforme documentos que acompanham a defesa. Repisa que as contas foram aprovadas pelo CAE como \u00f3rg\u00e3o fiscalizador relativo ao PNAE, e analisadas positivamente pela Coordenadora Geral de Contabilidade e Acompanhamento de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, Florentina Oliveira Machado, do pr\u00f3prio FNDE. Por essa raz\u00e3o, evidencia-se a regularidade das contas, requerendo aprova\u00e7\u00e3o sem ressalvas. Pugna pelo acolhimento da quest\u00e3o prejudicial de m\u00e9rito formulada, de modo que seja a TCE arquivada com a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, ou acolhidas as alega\u00e7\u00f5es de defesa, de forma que as contas sejam aprovadas sem ressalvas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o devem ser acolhidas. De fato, houve inicial aprova\u00e7\u00e3o das contas pelo FNDE, com Parecer favor\u00e1vel do Conselho Social, entretanto, foram denunciadas irregularidades, motivando a auditoria da CGU realizada em 2008, com expedi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio em 2009, o qual concluiu por ocorr\u00eancias como a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas (pe\u00e7a 1, p.65) , aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas (item 1.4 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.57) , documenta\u00e7\u00e3o de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do programa (item 1.7 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.59) e aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o (item 1.8 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.60) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">32.\tO respons\u00e1vel limita-se a afirmar, em sua defesa, que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio, nem improbidade administrativa, sendo que no per\u00edodo analisado (ano 2005) , era o gestor dos recursos repassados pelo PNAE, verificando-se diversas ocorr\u00eancias com dano ao er\u00e1rio, sendo que a ele cabia a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Observe-se que no pr\u00f3prio Relat\u00f3rio de Auditoria h\u00e1 observa\u00e7\u00e3o da equipe da CGU de que, relativamente \u00e0 aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o, por parte da Prefeitura Municipal, quanto aos fatos apontados no Relat\u00f3rio, conforme comprovantes acostados nos Pap\u00e9is de Trabalho, foram solicitadas, reiteradas vezes, justificativas e/ou apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente sendo que, no entanto, nenhuma Solicita\u00e7\u00e3o de Auditoria foi atendida (item 5.6 do Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU n. 39/2008 \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 52-99) . A pr\u00f3pria documenta\u00e7\u00e3o anexada de nada adianta \u00e0 defesa, uma vez que se limita a trazer documentos j\u00e1 acostados aos autos, sem efetivamente, comprovar, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, ou mesmo, descaracterizar as ocorr\u00eancias reportadas pela CGU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33.\tA partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae/2005) foram integralmente realizados na gest\u00e3o do Sr. Juvenilson Passos dos Santos, Ex-Prefeito Municipal de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">34.\tNota-se que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apuradas, foi dada oportunidade de defesa ao agente responsabilizado, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , haja vista a notifica\u00e7\u00e3o realizada pelo tomador de contas, na fase interna, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 303/2009 (pe\u00e7a 1, p. 184) , com Aviso de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 209, e a cita\u00e7\u00e3o realizada pelo TCU. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">35.\tRessalte-se, em que pese a apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa, que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, considerando as ocorr\u00eancias relatadas no Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU n. 39/2008 (pe\u00e7a 1, p. 52-99) , que foram objeto de cita\u00e7\u00e3o, reportadas no par\u00e1grafo 18 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">36.\tQuanto ao d\u00e9bito, \u00e9 importante destacar que foi impugnado todo o valor repassado pelo PNAE, exerc\u00edcio 2005, considerando as m\u00faltiplas ocorr\u00eancias, para evitar sobreposi\u00e7\u00e3o de valores, conforme destacou o Relator, uma vez verificada a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas (pe\u00e7a 1, p.65) , al\u00e9m da aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas (item 1.4 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.57) , documenta\u00e7\u00e3o de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do programa (item 1.7 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.59) e aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o (item 1.8 do relat\u00f3rio da CGU, pe\u00e7a 1, p.60) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">37.\tCumpre salientar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhe foram confiados (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Bruno Dantas) , 511/2018 - TCU - Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) , 3875/2018 - TCU - Primeira C\u00e2mara (Relator Vital Do R\u00eago) , 1983/2018   TCU - Primeira C\u00e2mara (Relator Bruno Dantas) , 1294/2018 - TCU - Primeira C\u00e2mara (Relator Bruno Dantas) , 3200/2018 - TCU - Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 2512/2018   TCU - Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 2384/2018 - TCU - Segunda C\u00e2mara (Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , 2014/2018 - TCU - Segunda C\u00e2mara (Relator Aroldo Cedraz) , 901/2018 - TCU - Segunda C\u00e2mara (Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , entre outros) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">38.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">39.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o ao final desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">40.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel, Sr. Juvenilson Passos dos Santos, Ex-Prefeito Municipal de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel, Sr. Juvenilson Passos dos Santos, Ex-Prefeito Municipal de Sento S\u00e9/BA (gest\u00f5es 2001/2004 e 2005/2008) ,  condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU. </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data do D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/03/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/04/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/05/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.718,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">03/06/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/07/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">02/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31/08/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">05/10/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">04/11/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">09/12/2005</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">35.661,60</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor da d\u00edvida (com juros) at\u00e9 14/5/2020: R$ 1.339.871,42</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida  em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)\tesclarecer ao respons\u00e1vel que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito em rela\u00e7\u00e3o aos recursos do conv\u00eanio poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">2. O representante do MP/TCU procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 manifestou-se, inicialmente, com base em detalhado exame (pe\u00e7a 37) no sentido de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, propondo o arquivamento das contas sem julgamento de m\u00e9rito, com fulcro no art. 212 do Regimento Interno do TCU, conforme conclus\u00e3o abaixo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"157. Considerando que as regras aplic\u00e1veis \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, s\u00e3o as mesmas que ora propomos para a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio; considerando que, <i>in casu</i>, as irregularidades que ensejaram a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mesmas que deram causa \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, assim como s\u00e3o as mesmas as causas interruptivas e demais vari\u00e1veis; entendo cab\u00edvel a an\u00e1lise em conjunto da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para ambas pretens\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">158.\tPortanto, adotando-se como par\u00e2metro o exame perpetrado neste parecer acerca da mat\u00e9ria, verifica-se a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento ao er\u00e1rio no \u00e2mbito deste processo, pois, tomando-se como refer\u00eancia as datas de ocorr\u00eancia das irregularidades que ensejaram o d\u00e9bito (no exerc\u00edcio de 2005, pe\u00e7as 1, p. 52-99, e 26, p. 1-3 e 7) , o prazo prescricional de dez anos estabelecido no artigo 205 do C\u00f3digo Civil completou-se antes que fosse interrompido pelo ato de autoriza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ocorrido em 3/12/2018 (pe\u00e7a 26) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">159.\tPor fim, caso a Corte de Contas, numa an\u00e1lise perfunct\u00f3ria e n\u00e3o exauriente, entenda que as irregularidades guardam correspond\u00eancia com quaisquer das condutas tipificadas na Lei 8.429/1992, deve promover o encaminhamento do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para que adote as medidas que entender cab\u00edveis.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">3. Em \u00faltima manifesta\u00e7\u00e3o nos autos, o representante do MP/TCU teceu as seguintes pondera\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"2.\tEm parecer anterior (pe\u00e7a 37) , manifestei-me pela ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, motivo pelo qual propugnei o arquivamento das contas sem julgamento de m\u00e9rito, com fulcro no art. 212 do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tTodavia, por dissentir dessa manifesta\u00e7\u00e3o, Vossa Excel\u00eancia restituiu os autos para que este <i>Parquet</i> especializado se pronuncie quanto ao m\u00e9rito das presentes contas especiais, nos termos do \u00a7 2\u00ba do artigo 62 do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tEm respeito ao despacho de Vossa Excel\u00eancia, passo ao exame das quest\u00f5es de m\u00e9rito discutidas nas presentes contas. Os elementos constantes dos autos, no meu entendimento, apontam para a ocorr\u00eancia da irregularidade que ensejou a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Juvenilson Passos dos Santos em raz\u00e3o de d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico total de R$ 338.785,20, decorrente da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Pnae/2005', em face da 'aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas', bem como em raz\u00e3o da 'aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas', 'documenta\u00e7\u00e3o de despesas sem a identifica\u00e7\u00e3o do programa' e 'aus\u00eancia dos registros de 'atesto' de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7as 30, p. 1 e 4, e 32) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tAp\u00f3s analisar a defesa apresentada pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7a 31) , a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s, entre outras medidas, julgar irregulares a contas do Sr. Juvenilson Passos dos Santos, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, condenando-o pelo referido d\u00e9bito (pe\u00e7as 34, p. 12-13, 35 e 36) . Em decorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, a unidade t\u00e9cnica deixou de propor a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da mesma lei (pe\u00e7a 34, p. 7) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tConforme bem concluiu a Secex-TCE, a 'documenta\u00e7\u00e3o anexada de nada adianta \u00e0 defesa, uma vez que se limita a trazer documentos j\u00e1 acostados aos autos, sem efetivamente, comprovar, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, ou mesmo, descaracterizar as ocorr\u00eancias reportadas pela CGU [Controladoria-Geral da Uni\u00e3o]' (pe\u00e7a 34, p. 11) . Portanto, considerando t\u00e3o somente a caracteriza\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia da irregularidade ensejadora do d\u00e9bito e a responsabilidade do Sr. Juvenilson Passos dos Santos, seria apropriada a mencionada proposta de encaminhamento apresentada pela Secex-TCE no sentido de julgar irregulares suas contas e conden\u00e1-lo em d\u00e9bito.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tN\u00e3o obstante, conforme explana\u00e7\u00e3o contida em minha manifesta\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 37) , entendo que restou consumada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, algo que deve ensejar o arquivamento dos autos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tDestarte, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao TCU, ratificando posicionamento anterior, manifesta-se pelo arquivamento do presente processo, sem julgamento do m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do Regimento Interno do TCU, sem preju\u00edzo de que, caso o Tribunal entenda pertinente, envie c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Jutahy Magalhaes Neto (OAB/DF 23066) e outros, representando Juvenilson Passos dos Santos.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FNDE. PNAE 2005. IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE DESPESAS. CITA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O ACOLHIMENTO DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. D\u00c9BITO. OCORR\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O PUNITIVA. OCORR\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O RESSARCIT\u00d3RIA SUSCITADA PELO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO JUNTO AO TCU. N\u00c3O ACOLHIMENTO. AN\u00c1LISE E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES A RESPEITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tEm exame tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em desfavor do Sr. Juvenilson Passos dos Santos, ex-prefeito de Sento S\u00e9/BA (per\u00edodos 2001/2004 e 2005/2008) , em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas efetuadas com recursos repassados mediante o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE/2005.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. No exerc\u00edcio de 2005, o FNDE repassou ao munic\u00edpio a import\u00e2ncia total de R$ 338.785,20 para execu\u00e7\u00e3o do PNAE.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Conforme relat\u00f3rio de TCE 111/2016-Direc/COTCE/CGCap/Difin-FNDE/MEC (pe\u00e7a 2, p. 28-36) , a irregularidade motivadora da TCE foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos \u00e0s escolas municipais (R$ 338.418,77) e a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro (R$ 18,95) . O dano foi quantificado em R$ 338.418,77, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Juvenilson Passos dos Santos.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Consta dos autos, tamb\u00e9m, c\u00f3pia do relat\u00f3rio de auditoria 39/2008, da Auditoria Interna do FNDE (Audit) (pe\u00e7a 1, p. 52-99) , de 24/7/2009, realizada no per\u00edodo de 22 a 26/4/2008, como parte do plano anual de atividade de auditoria interna-PAAINT/2008 e em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Foram apontadas as seguintes irregularidades, relativas ao exerc\u00edcio de 2005: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"6.1. o processo administrativo referente ao certame licitat\u00f3rio realizado na modalidade Tomada de Pre\u00e7o de 7/2005, pertinente ao Programa, no exerc\u00edcio de 2005, n\u00e3o estava devidamente autuado, protocolado e numerado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.2. a prefeitura n\u00e3o comprovou que o extrato do Edital, referente ao certame licitat\u00f3rio Tomada de Pre\u00e7o 7/2005, foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado ou em outro meio de comunica\u00e7\u00e3o pertinente;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.3.\ta aus\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o do Edital pode pressupor o direcionamento do resultado do Certame Licitat\u00f3rio, uma vez que a impossibilidade de participa\u00e7\u00e3o de outros interessados, por desconhecimento do certame, prejudicar\u00e1 o princ\u00edpio da isonomia, o que contraria os arts. 3\u00b0 e 21, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.4.\tdos pagamentos efetuados nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, em atendimento ao Programa, a Prefeitura Municipal n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria referente aos d\u00e9bitos, evidenciados na movimenta\u00e7\u00e3o financeira da Conta Corrente 5.261-2, Ag\u00eancia 2678-6, do Banco do Brasil SA, espec\u00edfica do Programa; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.5.\tas notas fiscais, recibos, faturas e demais documentos comprobat\u00f3rios das despesas efetuadas com os recursos repassados pelo FNDE, \u00e0 conta do PNAE, nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, n\u00e3o estavam devidamente identificadas com o t\u00edtulo do Programa; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.6.\tnas notas fiscais e demais comprovantes de pagamentos, a Prefeitura Municipal n\u00e3o emitiu os registros de \"atesto\" de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos, nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, o que poder\u00e1 pressupor que os produtos adquiridos e pagos com os recursos do FNDE pela Prefeitura Municipal n\u00e3o foram entregues;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.7.\tpara comprovar as despesas pagas com os recursos financeiros repassados pelo FNDE \u00e0 conta do PNAE, foram disponibilizados pela Prefeitura Municipal parte da documenta\u00e7\u00e3o solicitada, que, na maioria dos casos, tratavam-se de documentos avulsos, incompletos e que n\u00e3o estavam devidamente arquivados, em boa ordem na sua sede;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.8.\ta prefeitura n\u00e3o apresentou o Termo de Compromisso, bem como n\u00e3o comprovou a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria dos produtos aliment\u00edcios que comp\u00f5em o card\u00e1pio oferecido aos alunos das escolas. A aus\u00eancia do Termo de Compromisso caracteriza a falta de controle de qualidade dos produtos aliment\u00edcios utilizados nos card\u00e1pios ofertados \u00e0s escolas municipais;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.9.\ta movimenta\u00e7\u00e3o financeira demonstrada nos extratos banc\u00e1rios [...] espec\u00edfica do PNAE, dos exerc\u00edcios de 2001 a 2006, verificou-se que foi realizada despesa, a t\u00edtulo de tarifas banc\u00e1rias, no montante de R$ 16,00, despesa incompat\u00edvel com o objeto do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.10. a prefeitura n\u00e3o apresentou card\u00e1pio elaborado por profissional habilitado, para a oferta da alimenta\u00e7\u00e3o escolar nas escolas de sua rede de ensino, nos exerc\u00edcios 2001 a 2006;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.11. a prefeitura n\u00e3o disp\u00f5e de nutricionista habilitado na alimenta\u00e7\u00e3o escolar designado como respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o do Programa;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.12. a aus\u00eancia do profissional habilitado para operacionaliza\u00e7\u00e3o do Programa contraria o que determina o art. 10, caput e \u00a7 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD-FNDE 38/2004, que estabelece a obrigatoriedade da exist\u00eancia do nutricionista habilitado, que dever\u00e1 assumir a responsabilidade t\u00e9cnica para operacionalidade do Programa;\t</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.13. a prefeitura n\u00e3o comprovou a distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas dos g\u00eaneros aliment\u00edcios adquiridos que constaram nas notas fiscais, pagas com recursos financeiros repassados pelo FNDE e que compuseram o card\u00e1pio da alimenta\u00e7\u00e3o escolar ofertados aos alunos de sua rede municipal de ensino nos exerc\u00edcios de 2001 a 2006. A aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao controle de movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos aliment\u00edcios adquiridos, bem como o comprovante de distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas n\u00e3o permitem verificar a efetividade da execu\u00e7\u00e3o do Programa, pois n\u00e3o \u00e9 suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da compra dos produtos, mas tamb\u00e9m a sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas municipais, momento em que se materializa a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conforme entendimento do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2003/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2003-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.14. ao longo dos exerc\u00edcios de 2001 a 2006 a Prefeitura Municipal adotou card\u00e1pios informais, para a oferta da alimenta\u00e7\u00e3o escolar \u00e0s escolas de sua rede de ensino. No entanto, a Prefeitura Municipal n\u00e3o comprovou, em nenhum dos exerc\u00edcios verificados, a realiza\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade dos produtos adquiridos juntos aos alunos, com vistas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos card\u00e1pios para a sua continuidade nos exerc\u00edcios subsequentes, bem como para a inclus\u00e3o de novos produtos. A aus\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade contraria o disposto no art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 15/2000 e altera\u00e7\u00f5es posteriores, a exemplo da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 38/2004 (art. 11, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.15 os manipuladores de alimentos n\u00e3o estavam devidamente uniformizados e utilizando os acess\u00f3rios de prote\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de indument\u00e1ria adequada dos manipuladores de alimentos contraria o item 7, da Portaria 326 da Secretaria de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de 30/7/1997, que estabelece que toda pessoa que trabalhe em \u00e1rea de manipula\u00e7\u00e3o de alimentos deve usar obrigatoriamente roupa protetora, sapatos adequados, touca e luvas, lav\u00e1veis ou descart\u00e1veis, de acordo com a natureza do trabalho, visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos alimentos contra poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.16. constatou-se que os dep\u00f3sitos s\u00e3o inadequados para o armazenamento de g\u00eaneros aliment\u00edcios, com espa\u00e7o f\u00edsico pequeno, pouca ventila\u00e7\u00e3o, os basculantes n\u00e3o possuem telas de prote\u00e7\u00e3o para evitar entrada de vetores e pragas, faltam prateleiras, como tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para a guarda de outros materiais alheios a alimenta\u00e7\u00e3o escolar podendo acarretar contamina\u00e7\u00e3o dos produtos estocados;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.17. a prefeitura n\u00e3o disponibilizou ao Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - CAE, infraestrutura adequada e necess\u00e1ria ao desenvolvimento de suas atividades, tais como, instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, equipamentos, materiais de expediente, telefone e transporte. A atua\u00e7\u00e3o do CAE \u00e9 muito prec\u00e1ria devido \u00e0 falta de apoio log\u00edstico para o exerc\u00edcio de sua atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos recursos recebidos bem como na verifica\u00e7\u00e3o de qualidade, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do fornecimento das refei\u00e7\u00f5es junto \u00e0s escolas.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. A Secex-TCE informa que o Sr. Juvenilson Passos dos Santos era respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos pelo PNAE/2005. No entanto, n\u00e3o tomou as medidas necess\u00e1rias para a comprova\u00e7\u00e3o do regular uso dos valores p\u00fablicos, sendo, portanto, o respons\u00e1vel pelo preju\u00edzo apurado nesta TCE. Dessa forma, prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo valor total repassado no exerc\u00edcio e sua audi\u00eancia pelas irregularidades destacadas no relat\u00f3rio do FNDE (pe\u00e7a 23) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. N\u00e3o autorizei a audi\u00eancia proposta, tendo em vista a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o punitiva, nos termos definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Autorizei, contudo, a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 26) referente \u00e0s seguintes irregularidades destacadas no relat\u00f3rio de auditoria 39/2008:</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas - item 1.16 do relat\u00f3rio, R$ 338.785,20;</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">2) aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas - item 1.4 do relat\u00f3rio: valor total no exerc\u00edcio de 2005, R$ 129.057,44; </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">3) falta de identifica\u00e7\u00e3o do programa na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de despesas - item 1.7 do relat\u00f3rio: nota fiscal 530, de 1\u00ba/9/2005, R$ 36.066,15;</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">4) falta de \"atesto\" de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o - item 1.8 do relat\u00f3rio: nota fiscal 530, de 1\u00ba/9/2005, R$ 36.066,15.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Devidamente citado, o respons\u00e1vel apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 31) . </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, a Secex-TCE prop\u00f4s rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel, julgar suas contas irregulares, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, condenando-o a ressarcir o er\u00e1rio. Em decorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, deixou de propor a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da mesma lei (pe\u00e7a 34, p. 7) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. O MP/TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se no sentido de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, propondo o arquivamento das contas sem julgamento de m\u00e9rito, com fulcro no art. 212 do Regimento Interno do TCU (pe\u00e7as 37 e 39) . </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\"><b>II</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Acolho a an\u00e1lise empreendida pela Secex-TCE, a qual adoto como raz\u00f5es de decidir, complementando-a com as considera\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises que seguem.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Inicialmente, cabe abordar a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento suscitada pelo MP/TCU. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Como relatado anteriormente, n\u00e3o acolhi a proposta inicial da unidade instrutiva de realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do respons\u00e1vel, a respeito das irregularidades destacadas no relat\u00f3rio da Audit, considerando que desde a ocorr\u00eancia das irregularidades destacadas no mencionado relat\u00f3rio (exerc\u00edcio de 2005) j\u00e1 havia decorrido tempo superior a 10 anos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. No que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria, inobstante o minucioso exame do MP/TCU em que concluiu que os fundamentos trazidos no julgamento do RE 636.886/AL (e em outros precedentes do Supremo Tribunal Federal) n\u00e3o recomendam a manuten\u00e7\u00e3o do entendimento quanto \u00e0 imprescritibilidade do reconhecimento do dever de ressarcir, este Tribunal tem se pronunciado sobre a mat\u00e9ria em recentes oportunidades, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2018/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2018/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e ac\u00f3rd\u00e3os da 2\u00aa C\u00e2mara: 5690/2020 e 6707/2020, no sentido de manter a jurisprud\u00eancia atual, sedimentada na S\u00famula TCU 282.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Sobre esse tema, tenho considerado suficiente abord\u00e1-lo sinteticamente, na forma do par\u00e1grafo precedente. No entanto, \u00e9 oportuno, neste momento, ir mais al\u00e9m.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. \u00c9 not\u00f3rio, como se pode ver em votos e debates, que ministros do STF j\u00e1 se manifestaram, expressa ou implicitamente, pela prescritibilidade da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria por meio de tomada de contas especial. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 sabido que o Supremo Tribunal Federal, institui\u00e7\u00e3o \u00e0 qual a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil atribuiu a guarda da Constitui\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o decidiu, em ac\u00f3rd\u00e3o, especificamente sobre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria da Uni\u00e3o por meio da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, de modo a afastar para esse tipo de a\u00e7\u00e3o, em todo e qualquer caso, a imprescritibilidade plasmada de forma expressa no texto constitucional. no \u00a7 5\u00ba do art. 37, <i>in fine</i>: \"A lei estabelecer\u00e1 os prazos de prescri\u00e7\u00e3o para il\u00edcitos praticados por qualquer agente, servidor ou n\u00e3o, que causem preju\u00edzos ao er\u00e1rio, ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento\".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. A esse respeito, veja-se excerto do voto do ministro Roberto Barroso nos embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos contra o RE 636.886/AL:</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">\"11. Esses dois precedentes [RE 669.069 e RE 852.475] decididos pela sistem\u00e1tica da repercuss\u00e3o geral, apesar de terem delineado uma tend\u00eancia da Corte de prestigiar o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e de enfraquecer a tese da imprescritibilidade, n\u00e3o solucionaram, evidentemente, o tema debatido no presente recurso extraordin\u00e1rio. \u00c9 que, n\u00e3o raro, as condutas reprimidas pela atua\u00e7\u00e3o dos Tribunais de Contas s\u00e3o definidas por lei como atos de improbidade e podem derivar de atos dolosos. Os atos submetidos ao controle externo pelas Cortes de Contas, quando constituem viola\u00e7\u00e3o ao ordenamento jur\u00eddico, n\u00e3o se caracterizam como meros il\u00edcitos civis. O mero il\u00edcito civil que causa dano ao er\u00e1rio \u00e9 aquele que deriva da inobserv\u00e2ncia a uma obriga\u00e7\u00e3o geral, imposta a todos os indiv\u00edduos, de respeitar a integridade do patrim\u00f4nio p\u00fablico. A ilicitude se qualifica, convertendo-se em algo mais grave e reprov\u00e1vel, quando decorre do descumprimento de um dever espec\u00edfico de assegurar - ou ao menos n\u00e3o prejudicar - a boa gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, exigido de algu\u00e9m que mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o ou v\u00ednculo especial com o Poder P\u00fablico.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1.      E, ainda que as manifesta\u00e7\u00f5es de membros de nossa Suprema Corte indiquem tend\u00eancia ao afastamento da imprescritibilidade constitucionalmente estabelecida, delas n\u00e3o se extrai dire\u00e7\u00e3o segura que a Corte seguir\u00e1 sobre diversos pontos, entre outros: os casos e as condi\u00e7\u00f5es em que se aplicam; o prazo; os marcos iniciais, interruptivos e suspensivos; os atos da administra\u00e7\u00e3o ou dos tribunais de contas que se qualificam como atos de interrup\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o (vide MS 35953) ; e a modula\u00e7\u00e3o de efeitos. S\u00e3o aspectos de elucida\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do instituto da prescri\u00e7\u00e3o, especialmente quando \u00e9 a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, cuja interpreta\u00e7\u00e3o final compete ao Supremo Tribunal Federal, que afasta esse instituto das a\u00e7\u00f5es que visem o ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. O STF j\u00e1 recha\u00e7ou tentativa de dele obter decis\u00e3o expressa quanto a algumas dessas quest\u00f5es em julgado que delas n\u00e3o tratou. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Foi o que ocorreu no RE 636.886/AL, no qual foi fixada a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\", a qual, \u00e0 toda evid\u00eancia, n\u00e3o tinha a ver com prazo prescricional para instaura\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o inicial ou constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em tomada de contas especial, mas, claramente e t\u00e3o somente, tratava de prescritibilidade da execu\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios, como est\u00e1 expresso no item 4 da ementa da referida decis\u00e3o: \"4. A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) \".</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Os embargos, conforme narrou o ministro Roberto Barroso em seu voto, requeriam que fossem sanadas supostas \"omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es no sentido de que: (i) a execu\u00e7\u00e3o dos ac\u00f3rd\u00e3os do TCU seja processada pelo rito da execu\u00e7\u00e3o por quantia certa do C\u00f3digo de Processo Civil, incidindo, ainda, a Lei n\u00ba 6.822/1980, e n\u00e3o o rito da Lei n\u00ba 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) ; (ii) a tese de repercuss\u00e3o geral seja adstrita \u00e0 fase executiva das decis\u00f5es do TCU, e n\u00e3o \u00e0s etapas constitutivas do cr\u00e9dito; (iii) na hip\u00f3tese de a Corte entender que a tese abrange as fases anteriores \u00e0 condena\u00e7\u00e3o perante a Corte de Contas, seja aplicado o prazo prescricional previsto no C\u00f3digo Civil, de 10 anos (art. 205, CC/2002) ; e (iv) subsidiariamente, determine-se a incid\u00eancia do prazo e das causas interruptivas disciplinadas na Lei n\u00ba 9.873/1999.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. O relator, ministro Alexandre de Moraes, rejeitou os embargos, e de seu voto extraio a seguinte passagem:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. O fato de esta Corte, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ter deixado assente que a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o se subordina ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, n\u00e3o implica que possa fazer o mesmo para a\u00e7\u00f5es visando ao ressarcimento ao er\u00e1rio, sem suped\u00e2neo em precedentes precisos do Supremo Tribunal Federal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Dada a evolu\u00e7\u00e3o havida no STF, a tese da prescritibilidade, naturalmente, passa a ser compartilhada por quase todos nesta Corte, inclusive por mim, em linhas gerais. O problema n\u00e3o est\u00e1 propriamente na aceita\u00e7\u00e3o da tese, mas em como resolver as complexas quest\u00f5es que dela decorrem, de dif\u00edcil consenso, e que devem, necessariamente, ser discutidas em conjunto. De pouco adianta acolher a tese em abstrato, mas n\u00e3o disciplinar detalhadamente sua aplica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. H\u00e1 que se saber se, \u00e0 luz da norma expressa da Constitui\u00e7\u00e3o, a prescritibilidade da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria por meio de tomada de contas especial deve ser aplicada a qualquer situa\u00e7\u00e3o, indistintamente, segundo as mesmas regras: seja a situa\u00e7\u00f5es grav\u00edssimas, dolosas, de fraudes e corrup\u00e7\u00e3o em grandes empresas estatais, seja a danos causados por neglig\u00eancia de gestores de pequenos munic\u00edpios; seja a casos de preju\u00edzos de centenas de milh\u00f5es de reais apurados na execu\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, at\u00e9 mesmo bilh\u00f5es, seja a singelos e recorrentes casos de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de despesas de poucos milhares de reais; seja \u00e0 tomada de contas especial iniciada pela administra\u00e7\u00e3o, seja \u00e0 TCE instaurada pelo pr\u00f3prio Tribunal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Quest\u00e3o fundamental \u00e9 saber se pode ou deve esta Corte de Contas assumir a fun\u00e7\u00e3o de fixar a tese e lidar com os desdobramentos complexos desse entendimento quando o STF, guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o o fez peremptoriamente, mesmo tendo diversas oportunidades de faz\u00ea-lo, em claro sinal de que o assunto, que vem sendo discutido em processos com caracter\u00edsticas muito distintas, n\u00e3o se encontra maduro na mais alta Corte do pa\u00eds a ponto de lev\u00e1-la a exarar decis\u00f5es precisas, definitivas e de enorme relev\u00e2ncia - e de profundas repercuss\u00f5es na atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e da administra\u00e7\u00e3o federal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. \u00c9 relevante, ainda, avaliar se assunto de tamanha complexidade e elevada institucionalidade deve ser tratado em casos concretos, sem coordena\u00e7\u00e3o institucional, ou mesmo ser disciplinado em processo em que o Plen\u00e1rio esteja deliberando sobre caso espec\u00edfico. Seguramente, entendo que n\u00e3o.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Se, em antecipa\u00e7\u00e3o ao Supremo Tribunal Federal, esta Corte decidir pelo afastamento da expressa imprescritibilidade constitucional em nossos processos que buscam ou podem vir a buscar o ressarcimento ao er\u00e1rio (tomada de contas especial e processos de contas anuais) , revogando a S\u00famula 282, caber-lhe-\u00e1 disciplinar a prescri\u00e7\u00e3o em regula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, sem contar com par\u00e2metros legais espec\u00edficos, nem com jurisprud\u00eancia constitucional consolidada.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Se assim desejar proceder, esta Casa disp\u00f5e de instrumentos normativos adequados, a serem aprovados, por ac\u00f3rd\u00e3o, pelo Plen\u00e1rio. Pode editar instru\u00e7\u00f5es normativas e resolu\u00e7\u00f5es, atos infralegais cujo procedimento de elabora\u00e7\u00e3o permite, no tempo necess\u00e1rio, discuss\u00e3o ampla, debate claro e abordagem segura de todos os muitos pontos problem\u00e1ticos, e, assim, produzir normatiza\u00e7\u00e3o geral e abstrata, alter\u00e1vel pelo mesmo procedimento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Tal foi o caso, por exemplo, da instru\u00e7\u00e3o normativa que disciplina a tomada de contas especial, contendo regras de instaura\u00e7\u00e3o e de dispensa de instaura\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Ressalto que h\u00e1 muitos anos este Tribunal se preocupa com a viabilidade de contradit\u00f3rio e ampla defesa em casos muito antigos, bem como com a racionalidade administrativa envolvida no processamento de ressarcimento de danos de baixa materialidade. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. H\u00e1 mais de 13 anos, em 2008, estabeleceu na IN n\u00ba 56 a dispensa de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, sendo a mais recente reda\u00e7\u00e3o a respeito a seguinte: \"fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial quando houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente\" (reda\u00e7\u00e3o da IN 71/2016) , presumindo-se, nesses casos (presun\u00e7\u00e3o relativa) , a inviabilidade de efetivo exerc\u00edcio do necess\u00e1rio contradit\u00f3rio e, consequentemente, preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa, o que na pr\u00e1tica produz boa parte dos efeitos e da seguran\u00e7a jur\u00eddica desejada com a tese da prescritibilidade e a fixa\u00e7\u00e3o de prazo prescricional. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Na mesma instru\u00e7\u00e3o normativa de 2008, foi prevista a fixa\u00e7\u00e3o de limite de valor para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, atualmente de R$ 100.000,00.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Esses s\u00e3o par\u00e2metros, sempre pass\u00edveis de reavalia\u00e7\u00e3o, estabelecidos com o objetivo de ponderar a aplica\u00e7\u00e3o de normas constitucionais, os riscos envolvidos, os efeitos adversos, e buscar a efici\u00eancia pragm\u00e1tica desses processos. Com base nessas balizas, esta Corte reiteradas vezes arquivou tomadas de contas especiais que delas discrepam. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Independentemente dos resultados das discuss\u00f5es em curso no Supremo Tribunal Federal, este Tribunal continuar\u00e1 a proceder como faz h\u00e1 anos, decidindo, nos casos concretos, se o tempo decorrido entre os fatos geradores e o momento em que os poss\u00edveis respons\u00e1veis tomam conhecimento das imputa\u00e7\u00f5es, notificados pela administra\u00e7\u00e3o ou por esta Corte, inviabiliza o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, preocupa\u00e7\u00e3o alinhada com os fundamentos subjacentes do instituto da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. O assunto \u00e9 tormentoso, envolve milhares de processos, bilh\u00f5es de reais, e merece disciplina detalhada em lei, ou, enquanto inexistente, regula\u00e7\u00e3o normativa, institucional e cuidadosa desta Corte, baseada em um bom diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, o que esta Casa tem condi\u00e7\u00f5es e pode fazer, quando julgar necess\u00e1rio.  </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Enquanto isso, \u00e9 prudente manter a linha de atua\u00e7\u00e3o vigente.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">***</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. No caso em an\u00e1lise, como destacado pela unidade instrutiva, o respons\u00e1vel foi notificado das irregularidades apuradas no relat\u00f3rio de auditoria 39/2008 pelo FNDE mediante o of\u00edcio 303/2009, recebido em 27/10/2009, conforme pe\u00e7a 1, p. 184 e 209. Portanto, as irregularidades aqui tratadas j\u00e1 eram de seu conhecimento desde aquela data, quando decorridos cerca 4 (quatro) anos ap\u00f3s as ocorr\u00eancias. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. \u00c9 relevante destacar que a auditoria realizada pela Audit foi realizada no per\u00edodo em que o respons\u00e1vel ainda era prefeito do munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA, sendo ponderado pela unidade instrutiva que a equipe de auditoria registrou a \"aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o, por parte da Prefeitura Municipal, quanto aos fatos apontados no Relat\u00f3rio, conforme comprovantes acostados nos Pap\u00e9is de Trabalho, foram solicitadas, reiteradas vezes, justificativas e/ou apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente sendo que, no entanto, nenhuma Solicita\u00e7\u00e3o de Auditoria foi atendida\", conforme item 5.6 do relat\u00f3rio de auditoria 39/2008 (pe\u00e7a 1, p. 52-99) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Constata-se nos autos que o respons\u00e1vel foi notificado da rean\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, via edital para regularizar as pend\u00eancias dos repasses do PNAE 2003-2005, conforme publica\u00e7\u00e3o no DOU de 21/3/2016 (pe\u00e7a 1, p. 232) e no DOU de 26/7/2016 (pe\u00e7a 1, p. 252) , dez anos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (of\u00edcios 7/2006, 14/2/2006, complementado pelo of\u00edcio 102/2006, de 16/11/2006 - pe\u00e7a 1, p. 28-41) . Entretanto, para fins de aplica\u00e7\u00e3o da mencionada norma da IN 71/2016, conforme descrito no par\u00e1grafo 26, o respons\u00e1vel j\u00e1 havia sido regularmente notificado das irregularidades motivadoras da reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Quanto ao m\u00e9rito, o FNDE aprovou inicialmente contas relativas ao PNAE 2005, que contou com parecer favor\u00e1vel do conselho social (pe\u00e7a 1, p.  42) . No entanto, em virtude de den\u00fancias sobre irregularidades havidas na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Sento S\u00e9/BA, foi realizada fiscaliza\u00e7\u00e3o pela auditoria interna do FNDE em 2008, com expedi\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio em 2009, o qual concluiu pelas seguintes ocorr\u00eancias que resultaram na cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas; aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas efetuadas; falta de identifica\u00e7\u00e3o do programa na documenta\u00e7\u00e3o comprovat\u00f3ria de despesas e aus\u00eancia dos registros de \"atesto\" de recebimento dos g\u00eaneros aliment\u00edcios na documenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o respons\u00e1vel afirma, em s\u00edntese, que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio, nem improbidade, mas n\u00e3o apresentou documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria que refute as imputa\u00e7\u00f5es de irregularidades e comprove a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.  </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Por fim, quanto ao valor do d\u00e9bito, conforme destaquei no despacho de pe\u00e7a 26, considerando as m\u00faltiplas ocorr\u00eancias, foi promovida a individualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito para cada uma delas, de modo a proporcionar o devido contradit\u00f3rio. Contudo, como a irregularidade referente \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros aliment\u00edcios \u00e0s escolas referia-se ao valor total repassado pelo FNDE, o d\u00e9bito corresponde a R$ 338.418,77.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">1. Nesse contexto, acolho a proposta da unidade instrutiva no sentido de rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel, julgar suas contas irregulares, com fundamento no art. 16, III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, condenando-o a ressarcir o er\u00e1rio, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa, tendo em vista que se operou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">\tDiante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=769529", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=769529", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}