{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2440462", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1731/2021 ATA 4/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1731", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "4/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadorias deferidas pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, objeto, anteriormente, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 262 do Regimento Interno, e diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"pg\">9.1. aplicar ao sr. Lauro Oliveira Viana, em raz\u00e3o do descumprimento do subitem 9.2.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 7.583-1\u00aa C\u00e2mara, a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 3.400,00 (tr\u00eas mil e quatrocentos reais) ;</p><p class=\"pg\">9.2. fixar o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que o respons\u00e1vel comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente a partir do dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo ora estabelecido, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed que promova, caso n\u00e3o comprovado o tempestivo recolhimento, o desconto integral ou parcelado da multa estipulada no subitem 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o sobre os vencimentos do respons\u00e1vel, observados os limites previstos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, nos termos do art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso I, do Regimento Interno deste tribunal;</p><p class=\"pg\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da multa referida no subitem 9.1, caso n\u00e3o recolhida tempestivamente pelo respons\u00e1vel e inviabilizado o desconto em folha da d\u00edvida;</p><p class=\"pg\">9.5. determinar, ainda, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed que:</p><p>9.5.1. proceda, com efeitos iniciados em 15/5/2014, data do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a proferida no MS 31.412/DF, \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da vantagem referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989 paga ao ex-professor Ant\u00f4nio C\u00e9zar Cruz Fortes, mediante sua compensa\u00e7\u00e3o - sem redu\u00e7\u00e3o nominal do montante dos proventos - com os acr\u00e9scimos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias definidas por lei com efic\u00e1cia posterior \u00e0 referida decis\u00e3o, a exemplo da Lei 13.325/2016;</p><p>9.5.2. quantifique, no prazo de 60 (sessenta) dias a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os valores pagos ao inativo a t\u00edtulo de URP e em desconformidade com a sistem\u00e1tica indicada no item precedente e, na sequ\u00eancia, nos termos do art. 46 da Lei 8.112/1990, promova a correspondente reposi\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio;</p><p>9.5.3. uma vez conclu\u00edda a absor\u00e7\u00e3o integral da parcela alusiva \u00e0 URP, emita e cadastre no sistema e-Pessoal ato de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal de aposentadoria para o interessado.</p>", "ASSUNTO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. URP DE 26,05%. MONITORAMENTO. AUDI\u00caNCIA DO GESTOR.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/02/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes (XXX.449.427-XX).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Lauro Oliveira Viana (XXX.405.753-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02841920091\" target=\"_blank\">028.419/2009-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o a cargo da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>1.\tTrata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao interessado acima elencado, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o de parcela judicial concessiva do reajuste relativo a perdas decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da URP (26,05%) . </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\tNo \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o, foram feitas as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>9.1. considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria a Ant\u00f4nio C\u00e9sar Cruz Fortes e denegar registro ao ato de pe\u00e7a 9 (10498303-04-2000-000129-1) ; </i></p><p><i>9.2. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed que: </i></p><p><i>9.2.1. a partir de 15/5/2014, data do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, promova a absor\u00e7\u00e3o gradual da vantagem referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989, paga em destacado a Ant\u00f4nio C\u00e9sar Cruz Fortes sob o t\u00edtulo 'DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANS JUG APO', mediante sua compensa\u00e7\u00e3o - sem redu\u00e7\u00e3o nominal do montante dos proventos - com os acr\u00e9scimos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias definidas por lei com efic\u00e1cia posterior \u00e0 referida decis\u00e3o; </i></p><p><i>9.2.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o a Ant\u00f4nio C\u00e9sar Cruz Fortes no prazo de quinze dias e fa\u00e7a juntar o comprovante de notifica\u00e7\u00e3o a estes autos nos quinze dias subsequentes; </i></p><p><i>9.3. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento das medidas indicadas nos subitens anteriores.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.\tInconformado com a decis\u00e3o, o inativo interp\u00f4s pedido de reexame (pe\u00e7a 39) , conhecido pelo Tribunal, mas que, no m\u00e9rito, teve o provimento negado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7611/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7611/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do e. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro (pe\u00e7a 56) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.\tDevidamente comunicada da decis\u00e3o (pe\u00e7as 59, 61 e 63-64) , a jurisdicionada n\u00e3o se manifestou nos autos. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.\tMonitoramento realizado em 12/6/2020 (pe\u00e7a 68) verificou que a parcela de URP (26,05%) permanecia nos proventos de Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes, no valor de R$ 698,10, nos mesmos valores impugnados pelo TCU. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existia novo ato em favor do inativo. Foi ent\u00e3o proposta audi\u00eancia do gestor respons\u00e1vel, Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da Universidade do Piau\u00ed, para que apresentasse suas raz\u00f5es de justificativa para descumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>6.\tRealizada a audi\u00eancia (pe\u00e7as 72-74) , o Sr. Lauro Oliveira Viana n\u00e3o se manifestou nos autos.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>7.\tPesquisa realizada ao sistema Siape/Sigepe (pe\u00e7a 76) demonstra que a parcela de URP permanece sendo paga ao inativo, Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes, sem ter sofrido qualquer reabsor\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\tConforme instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 68, p. 1) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>As fichas financeiras do inativo, desde 2015 at\u00e9 o m\u00eas atual, apontam aumentos sucessivos no valor do provento b\u00e1sico de forma que essa parcela j\u00e1 poderia at\u00e9 ser absorvida, conforme determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, dado o provento b\u00e1sico ter passado de R$ 4.375,44 para R$ 5.291,76 e a parcela de URP n\u00e3o ter sofrido qualquer redu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>9.\tO pagamento da URP aos servidores da UFPI foi garantido por decis\u00e3o proferida nos autos do MS 31.412/STF, transitada em julgado em 15/5/2014, nos seguintes termos:</i></p><p><i> (...) defiro o presente mandado de seguran\u00e7a, para cassar as delibera\u00e7\u00f5es emanadas do E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, 'dirigidas \u00e0 Universidade Federal do Piau\u00ed, que ordenam a exclus\u00e3o da parcela referente \u00e0 URP de qualquer professor beneficiado pela decis\u00e3o judicial proferida nos autos da Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista de n\u00b0. 02-1069/1990, transitada em julgado no dia 31/07/1995 (...) ' (grifei) , que tramitou perante a (antiga) 2\u00aa Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Teresina/PI, restando prejudicado, em consequ\u00eancia, o exame do recurso de agravo interposto pela Uni\u00e3o Federal'.</i></p><p><i>10.\tEntretanto, o fato de a parcela estar garantida por decis\u00e3o judicial, n\u00e3o impede que venha a ser absorvida a partir de reestrutura\u00e7\u00f5es futuras da carreira, existindo, inclusive, outros ac\u00f3rd\u00e3os especificamente sobre a situa\u00e7\u00e3o na UFPI, al\u00e9m do Ac\u00f3rd\u00e3o aqui monitorado, determinando que, a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, a Universidade promova a absor\u00e7\u00e3o da vantagem referente \u00e0 URP, paga sob a forma de rubrica judicial, pelas leis que vierem a alterar a estrutura remunerat\u00f3ria dos servidores inativos, como por exemplo, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2255/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2255/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (e. Ministro Bruno Dantas) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/36/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 36/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (e. Ministro Benjamin Zymler) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/32/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 32/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (e. Ministro Augusto Nardes) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3441/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3441/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (e. Ministro Vital do R\u00eago) , dentre outros.</i></p><p><i>11.\tTamb\u00e9m permanece a situa\u00e7\u00e3o apontada anteriormente de aus\u00eancia de envio de novo ato de aposentadoria (pe\u00e7a 77) .\t</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise das raz\u00f5es de justificativas</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12.\tInstado a se manifestar, o Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da UFPI, n\u00e3o apresentou raz\u00f5es de justificativa para o descumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, propondo-se, assim, que, seja considerado revel, por n\u00e3o atender \u00e0 audi\u00eancia no prazo devido, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 e no art. 268, inciso VII, do Regimento Interno do Tribunal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13.\tComo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o foi devidamente cumprido, prop\u00f5e-se que sejam determinados a reabsor\u00e7\u00e3o/exclus\u00e3o da parcela de URP, a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/STF pelas leis que alterarem a remunera\u00e7\u00e3o, de Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes; se houve recebimento de valores indevidos, a quantifica\u00e7\u00e3o e devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente pelo inativo, desde a ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o; e ainda o envio de novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14.\tOportunamente, vale detalhar a situa\u00e7\u00e3o de reiterado descumprimento pela Universidade Federal do Piau\u00ed, das determina\u00e7\u00f5es desta Corte de Contas, em especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da URP. S\u00e3o dezenas de processos de atos de pessoal em tr\u00e2mite no Tribunal, com determina\u00e7\u00f5es nesse sentido \u00e0 UFPI.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>15.\tA determina\u00e7\u00e3o para que, a partir de 15/5/2014, data do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, a Universidade Federal do Piau\u00ed promova a absor\u00e7\u00e3o gradual da vantagem referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989, paga em destacado aos ex-servidores, mediante sua compensa\u00e7\u00e3o - sem redu\u00e7\u00e3o nominal do montante dos proventos - com os acr\u00e9scimos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias definidas por lei com efic\u00e1cia posterior \u00e0 referida decis\u00e3o, tem sido emanada pelo TCU desde 2014, quando ocorreu o tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF. Um dos ac\u00f3rd\u00e3os relacionados a essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o 7.856/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do e. Ministro Benjamin Zymler, que em seu Voto condutor detalhou a especificidade da situa\u00e7\u00e3o e a possibilidade de reabsor\u00e7\u00e3o de tal parcela (pe\u00e7a 24 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) Resta, por fim, tecer algumas considera\u00e7\u00f5es relativamente ao que restou decidido no \u00e2mbito do MS n\u00ba  31.412/DF impetrado perante o Supremo Tribunal Federal e a sua repercuss\u00e3o no presente processo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Da parte dispositiva da decis\u00e3o transitada em julgado no \u00e2mbito do referido mandamus extrai-se o seguinte:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>'Sendo assim, e em face das raz\u00f5es expostas, defiro o presente mandado de seguran\u00e7a, para cassar as delibera\u00e7\u00f5es emanadas do E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, 'dirigidas \u00e0 Universidade Federal do Piau\u00ed, que ordenam a exclus\u00e3o da parcela referente \u00e0 URP de qualquer professor beneficiado pela decis\u00e3o judicial proferida nos autos da Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista de n\u00ba 02-1069/1990, transitada em julgado no dia 31/07/1995 (...) ' (grifei) , que tramitou perante a (antiga) 2\u00aa Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Teresina/PI, restando prejudicado , em consequ\u00eancia, o exame do recurso de agravo interposto pela Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Isso porque, segundo o impetrante e os pr\u00f3prios fundamentos da decis\u00e3o transitada em julgado, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao apreciar a legalidade da concess\u00e3o de aposentadoria aos docentes filiados \u00e0 entidade impetrante, negando-lhe o correspondente registro, teria desrespeitado a autoridade da decis\u00e3o judicial transitada em julgado no \u00e2mbito da Justi\u00e7a do Trabalho que reconheceu aos filiados o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem relativa \u00e0 URP de 26,05% em seus vencimentos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nos termos do art. 468 do C\u00f3digo de Processo Civil, 'a senten\u00e7a, que julgar total ou parcialmente a lide, tem for\u00e7a de lei </i><b><i>nos limites da lide e das quest\u00f5es decididas</i></b><i>'. J\u00e1 o art. 472 do mesmo diploma legal, estabelece que: 'a senten\u00e7a faz coisa julgada </i><b><i>\u00e0s partes entre as quais \u00e9 dada</i></b><i>, n\u00e3o beneficiando, nem prejudicando terceiros'  (nossos os grifos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Referidos dispositivos legais, como se v\u00ea, tratam dos limites objetivos (art. 468) e subjetivos (art. 472) da coisa julgada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Segundo o previsto no art. 472 do CPC, a coisa julgada vincula somente as partes, n\u00e3o atingindo terceiros, que n\u00e3o podem ser beneficiados ou prejudicados. Trata-se da efic\u00e1cia inter partes da coisa julgada, que se justifica em raz\u00e3o dos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, pois n\u00e3o se pode admitir que a senten\u00e7a de m\u00e9rito torne-se imut\u00e1vel e indiscut\u00edvel para aquele que n\u00e3o participou do processo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>J\u00e1 o limite objetivo da coisa julgada diz respeito \u00e0 possibilidade de rediscuss\u00e3o da mat\u00e9ria j\u00e1 decidida, ensinado a doutrina majorit\u00e1ria p\u00e1tria que a efic\u00e1cia preclusiva da coisa julgada atinge t\u00e3o somente as alega\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 causa de pedir que fez parte da demanda, porquanto alegado outro fato jur\u00eddico ou outra fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o presentes na primeira demanda, entende-se como afastada do caso a tr\u00edplice identidade (mesmas partes, mesma causa de pedir e mesmo pedido) , que impediria que a mesma causa fosse novamente enfrentada judicialmente em novo processo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>No que diz respeito ao MS n\u00ba 31.412, cuja decis\u00e3o transitou em julgado no dia 15/5/2014, entendo que n\u00e3o houve qualquer inova\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento das parcelas relativas aos planos econ\u00f4micos, ao menos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efic\u00e1cia pro futuro da referida decis\u00e3o</i></b><i>, j\u00e1 que no processo em que foi proferida discutiu-se t\u00e3o somente a natureza jur\u00eddica da vantagem e a forma pela qual se daria a execu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o proferida na reclama\u00e7\u00e3o trabalhista transitada em julgado no \u00e2mbito da Justi\u00e7a do Trabalho, uma vez que nela se determinou a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Tem-se, assim, que, no \u00e2mbito do referido mandamus, </i><b><i>n\u00e3o se discutiu, a meu ver, a perda da efic\u00e1cia da decis\u00e3o judicial trabalhista em face das leis supervenientes que alteraram os planos de carreira dos servidores beneficiados naquela decis\u00e3o, tratando-se, portanto, de nova causa de pedir estranha \u00e0 decis\u00e3o transitada em julgado, sendo leg\u00edtimo que se adote no processo ora em julgamento determina\u00e7\u00e3o no sentido de que a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412 haja a absor\u00e7\u00e3o do pagamento das parcelas reconhecidas por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial por leis ulteriores que alteraram a estrutura remunerat\u00f3ria dos inativos</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por fim, cumpre registrar que o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal vem julgando em sentido diametralmente oposto ao do que restou decidido no MS 31.412/DF, em sede de repercuss\u00e3o geral (cf. RE 596.663/RJ, Relator p/ ac\u00f3rd\u00e3o Min. Teori Zavascki; RE 561.836/RN, Relator Min. Luiz Fux) , ensejando a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias por parte deste Tribunal no sentido de se obter junto \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o a reforma do referido decisum. (destaques inseridos) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.\tInteressante notar que nesse processo, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>, o Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da UFPI, j\u00e1 se manifesta, em 2015 (pe\u00e7a 36 do referido TC) , e, posteriormente, em 2020 (pe\u00e7a 42 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>) , apontando as dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es do Tribunal sobre a absor\u00e7\u00e3o da URP. O gestor aponta a impossibilidade da absor\u00e7\u00e3o da parcela 'haja vista ser imprescind\u00edvel o referido parecer para que o Minist\u00e9rio confirme a absor\u00e7\u00e3o da referida vantagem.' (pe\u00e7a 42, p. 2 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>) , contudo, no mencionado parecer da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , essa conclui que (pe\u00e7a 42, p. 14 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) a tarefa de analisar a possibilidade de eventual absor\u00e7\u00e3o da parcela do chamado 'Plano Bresser' (26,05</i><b><i>%) \u00e9 miss\u00e3o que compete \u00e0 \u00e1rea de Consultoria Jur\u00eddica (PF-UFPI) em articula\u00e7\u00e3o com o RH-UFPI; </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Se o RH-UFPI tem d\u00favida de como realizar o trabalho, mesmo \u00e0 luz da orienta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o central do SIFEC (Oficio-Circular n 14/SRH/MP) deve se articular com o referido \u00f3rg\u00e3o da AGU/PGF e tamb\u00e9m com o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o central do SIPEC para tanto. (destaques inseridos) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\tAl\u00e9m disso, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que  independente de pareceres jur\u00eddicos exarados, que constituem mera opini\u00e3o jur\u00eddica, cabe ao gestor o fiel cumprimento das determina\u00e7\u00f5es do TCU, conforme Lei Org\u00e2nica do TCU (p. ex,: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9912/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9912/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - e. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/341/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 341/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> - e. Ministro Raimundo Carreiro, dentre outros) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\tO Sr. Lauro Oliveira Viana tem sido apontado como respons\u00e1vel pelo descumprimento dessa determina\u00e7\u00e3o. J\u00e1 foram aplicadas multas em diferentes processos, como o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1466320030\" target=\"_blank\">Processo 014.663/2003-0</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11221/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11221/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - e. Ministro Augusto Nardes) , o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/702620092\" target=\"_blank\">Processo 007.026/2009-2</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8381/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8381/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - e. Ministro Benjamin Zymler) , o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/928120051\" target=\"_blank\">Processo 009.281/2005-1</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10839/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10839/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - e. Ministro Vital do R\u00eago) , o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1531120112\" target=\"_blank\">Processo 015.311/2011-2</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10840/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10840/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - e. Ministro Vital do R\u00eago) e o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4143320122\" target=\"_blank\">Processo 041.433/2012-2</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10843/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10843/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - e. Ministro Vital do R\u00eago) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\tVeja-se, por exemplo, o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8381/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8381/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, uma das multas aplicadas ao gestor (pe\u00e7a 57 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/702620092\" target=\"_blank\">Processo 007.026/2009-2</a>) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14. Pois bem, \u00e9 certo que os professores da FUFPI obtiveram, no Mandado de Seguran\u00e7a 31.412/DF, decis\u00e3o que expressamente afastou delibera\u00e7\u00f5es anteriores do TCU que ordenaram a exclus\u00e3o da rubrica de sua remunera\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>15. Entretanto, mesmo essa espec\u00edfica senten\u00e7a - proferida, diga-se de passagem, antes da definitiva pacifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria no \u00e2mbito do STF - tem seus efeitos adstritos ao contexto f\u00e1tico jur\u00eddico em que produzida, n\u00e3o se prestando a garantir aos seus benefici\u00e1rios um acr\u00e9scimo salarial de car\u00e1ter perp\u00e9tuo subsistente \u00e0 margem de toda e qualquer nova estrutura remunerat\u00f3ria estabelecida no ordenamento. A prop\u00f3sito, pe\u00e7o v\u00eania para transcrever excertos de minha manifesta\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>, objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7856/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7856/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, onde discorri mais detidamente a respeito:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16. Feito o apontamento, tem-se que, na hip\u00f3tese dos autos, restou configurado o descumprimento injustificado de ordem direta e inequ\u00edvoca do Tribunal, irregularidade grave tipificada no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992. Dadas as consequ\u00eancias gravosas da infra\u00e7\u00e3o, arbitro em R$ 10.000,00 a multa a ser aplicada ao respons\u00e1vel, sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da FUFPI. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17. Paralelamente, deve ser reiterada \u00e0 entidade a ordem constante do item 1.7.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/414/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 414/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relativa \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o da URP, bem como determinada a reposi\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente despendidos desde ent\u00e3o, consoante sugerido pelo Parquet.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>20.\tE ainda o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10843/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10843/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 85 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4143320122\" target=\"_blank\">Processo 041.433/2012-2</a>) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>10. Instado a se pronunciar nos autos, o gestor n\u00e3o apresentou manifesta\u00e7\u00e3o ou justificativa, deixando correr in albis o prazo que lhe foi concedido. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>11. \u00c0 falta de justificativas, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s que fosse aplicada ao gestor a multa fundada no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, por descumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida nos subitens 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3347/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3347/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12. A proposta contou com a concord\u00e2ncia do MPTCU (pe\u00e7a 83) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13. Concordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica, cuja an\u00e1lise incorporo como minhas raz\u00f5es de decidir. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14. De fato, n\u00e3o h\u00e1 nos autos justificativas para o desatendimento, pelo gestor, de comando deste Tribunal, motivo pelo qual entendo justific\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o da pena de multa proposta.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>21.\tAl\u00e9m disso, existem diversas outras propostas de multas realizadas por esta unidade t\u00e9cnica, submetidas \u00e0 an\u00e1lise superior, em que o objeto \u00e9 sempre o descumprimento da determina\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o gradual da parcela de URP:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Processo</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Unidade Jurisdicionada </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Relator</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2904920156\" target=\"_blank\">Processo 029.049/2015-6</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministra Ana Arraes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/551720133\" target=\"_blank\">Processo 005.517/2013-3</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/904919967\" target=\"_blank\">Processo 009.049/1996-7</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Raimundo Carreiro</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/444620100\" target=\"_blank\">Processo 004.446/2010-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Benjamin Zymler</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/616020140\" target=\"_blank\">Processo 006.160/2014-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Vital do R\u00eago</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/616520141\" target=\"_blank\">Processo 006.165/2014-1</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1536620111\" target=\"_blank\">Processo 015.366/2011-1</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Vital do R\u00eago</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2171520089\" target=\"_blank\">Processo 021.715/2008-9</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Augusto Nardes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/616820140\" target=\"_blank\">Processo 006.168/2014-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/617220148\" target=\"_blank\">Processo 006.172/2014-8</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/617320144\" target=\"_blank\">Processo 006.173/2014-4</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615420140\" target=\"_blank\">Processo 006.154/2014-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615720149\" target=\"_blank\">Processo 006.157/2014-9</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615820145\" target=\"_blank\">Processo 006.158/2014-5</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/617520147\" target=\"_blank\">Processo 006.175/2014-7</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/617720140\" target=\"_blank\">Processo 006.177/2014-0</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/586720169\" target=\"_blank\">Processo 005.867/2016-9</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministra Ana Arraes</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/616420145\" target=\"_blank\">Processo 006.164/2014-5</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Bruno Dantas</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/923220109\" target=\"_blank\">Processo 009.232/2010-9</a></i></p></td>\t<td><p><i>UFPI</i></p></td>\t<td><p><i>Ministro Augusto Nardes</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\t\t\t\t\t\t\t                          </i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>             </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>                                                                                                                   Fonte: Sefip em 28/9/2020           </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>22.\tEm recente decis\u00e3o emanada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1629/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1629/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (e. Ministro Benjamin Zymler) , em processo da Universidade Federal de Santa Catarina, esse Tribunal de Contas considerou graves as condutas praticadas pela gestora tratada nos autos, que reiteradamente, descumpriu as determina\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 aquela jurisdicionada, aplicando-lhe pena de multa, pena de inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o por cinco anos, e ainda, o afastamento cautelar da gestora at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do referido Ac\u00f3rd\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>23.\tEntende-se que nos termos dos artigos 60 da Lei 8.443/1992 e 270, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) , proposta similar pode ser feita em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da UFPI. O artigo 58 da Lei Org\u00e2nica do TCU e o artigo 268 do RI/TCU tratam das possibilidades para aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis, e em seus artigos 60 e 270, respectivamente, detalham a possibilidade de inabilita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, por maioria absoluta de seus membros, se houver cometimento de infra\u00e7\u00e3o grave.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>24.\tNo caso em quest\u00e3o, o que se observa \u00e9 que o gestor j\u00e1 n\u00e3o atende \u00e0s audi\u00eancias do Tribunal; as justificativas, quando existentes, n\u00e3o s\u00e3o razo\u00e1veis; al\u00e9m da posterga\u00e7\u00e3o, sem justificativa plaus\u00edvel, no cumprimento de determina\u00e7\u00f5es emanadas desde 2014. Por essa raz\u00e3o, prop\u00f5e-se que as condutas praticadas pelo Sr. Lauro Oliveira Viana sejam consideradas graves com a inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal pelo per\u00edodo de cinco anos, bem como o afastamento cautelar do referido gestor at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do presente ac\u00f3rd\u00e3o. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>25.\tCom base nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas dos sistemas Siape/Sigepe e e-Pessoal, considera-se que as determina\u00e7\u00f5es constantes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> n\u00e3o foram cumpridas pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, propondo-se que sejam determinados a reabsor\u00e7\u00e3o/exclus\u00e3o da parcela de URP, a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412 pelas leis que alterarem a remunera\u00e7\u00e3o, de Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes; se houve recebimento de valores indevidos, a quantifica\u00e7\u00e3o e devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente pelo inativo, desde a ci\u00eancia do Ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o; e ainda o envio de novo ato de aposentadoria, livre das irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>26.\tProp\u00f5e-se ainda que o Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da UFPI, seja considerado revel, por n\u00e3o atender \u00e0 audi\u00eancia no prazo devido, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 e no art. 268, inciso VII, do Regimento Interno do Tribunal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>27.\tPor fim, prop\u00f5e-se que as condutas praticadas pelo Sr. Lauro Oliveira Viana sejam consideradas graves com a inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal pelo per\u00edodo de cinco anos, bem como o afastamento cautelar do referido gestor at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do presente ac\u00f3rd\u00e3o. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>28.\tEm face do exposto, remetam-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo-se: </i></p><p><i>\ta) considerar revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o Sr. Lauro Oliveira Viana (CPF XXX.405.753-XX) , Superintendente de Recursos Humanos da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, pelo descumprimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do e. Ministro Benjamin Zymler;</i></p><p><i>\tb) aplicar ao respons\u00e1vel a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 e no art. 268, inciso VII, do Regimento Interno do Tribunal;</i></p><p><i>\tc) com base no art. 28, incisos I e II, da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\tc.1) determinar o desconto integral ou parcelado da d\u00edvida na remunera\u00e7\u00e3o do Sr. Lauro Oliveira Viana (CPF XXX.405.753-XX) , observados os limites impostos pela legisla\u00e7\u00e3o pertinente e, em especial, o disposto no art. 46 da Lei 8.112/1990;</i></p><p><i>\tc.2) autorizar, desde j\u00e1, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, na hip\u00f3tese de n\u00e3o atendimento das notifica\u00e7\u00f5es, cumulada com a inefic\u00e1cia dos descontos determinados no subitem anterior;</i></p><p><i>\td) considerar graves as condutas praticadas pelo Sr. Lauro Oliveira Viana (CPF XXX.405.753-XX) , Superintendente de Recursos Humanos da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, com fundamento nos arts. 60 da Lei 8.443/1992 e 270, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU;</i></p><p><i>\te) inabilitar o Sr. Lauro Oliveira Viana (CPF XXX.405.753-XX) , pelo per\u00edodo de 5 (cinco) anos, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal, com fundamento no art. 60 da Lei 8.443/1992, e no art. 270 do RI/TCU;</i></p><p><i>\tf) determinar, cautelarmente, o afastamento tempor\u00e1rio do Sr. Lauro Oliveira Viana (CPF XXX.405.753-XX) da fun\u00e7\u00e3o de Superintendente de Recursos Humanos da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do presente ac\u00f3rd\u00e3o, comunicando-se imediatamente tal fato ao Reitor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, alertando-o do disposto no \u00a7 1\u00ba do art. 44 da Lei Org\u00e2nica do TCU;</i></p><p><i>\tg) determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Piau\u00ed, nos termos do artigo 4\u00b0, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>\tg.1) proceda, com efeitos iniciados em 15/5/2014, data do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, \u00e0 absor\u00e7\u00e3o gradual da vantagem referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989, paga ao servidor aposentado Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes (CPF XXX.449.427-XX) , mediante sua compensa\u00e7\u00e3o - sem redu\u00e7\u00e3o nominal do montante dos proventos - com os acr\u00e9scimos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias definidas por lei com efic\u00e1cia posterior \u00e0 referida decis\u00e3o, a exemplo da Lei 13.325/2016;</i></p><p><i>\tg.2) no prazo de 30 (trinta) dias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa e mediante pr\u00e9via instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo, apure o montante recebido a t\u00edtulo da parcela relativa \u00e0 URP, em desconformidade com a sistem\u00e1tica no item precedente, por Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes (CPF XXX.449.427-XX) , desde a ci\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, promova sua restitui\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio, nos termos do art. 46 da Lei 8.112/1990, e comprove ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o as medidas adotadas; e</i></p><p><i>\tg.3) no prazo de 30 (trinta) dias, envie novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes (CPF XXX.449.427-XX) , livre das irregularidades apontadas nos autos, conforme artigo 262, \u00a7 2, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. O representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se nos seguintes termos:</p><p class=\"body_Text\">\"<i>Trata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler (pe\u00e7a 33) , que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria constante dos autos, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o de parcela judicial concessiva do reajuste relativo a perdas decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da URP (26,05%) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , em monitoramento iniciado \u00e0s pe\u00e7as 68 e 69, verificou a continuidade do pagamento da URP e a aus\u00eancia do envio de novo ato em favor do interessado, livre da irregularidade verificada nos autos, propondo que fosse realizada nova audi\u00eancia do Sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da UFPI, para que apresentasse suas raz\u00f5es de justificativa. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Nesse contexto e tendo em vista ainda que a audi\u00eancia n\u00e3o foi respondida, em pareceres uniformes \u00e0s pe\u00e7as 79 e 80, a Unidade T\u00e9cnica prop\u00f5e que o Sr. Lauro Oliveira Viana seja considerado revel, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 e no art. 268, inciso VII, do Regimento Interno do Tribunal; e sejam expedidas novas determina\u00e7\u00f5es \u00e0 UFPI.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>De fato, ao verificar a consulta ao sistema Siape realizada por aquela Unidade T\u00e9cnica, \u00e0 pe\u00e7a 76, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a parcela de URP considerada irregular por este Tribunal continua sendo paga ao interessado. Al\u00e9m disso, n\u00e3o houve o envio de novo ato de aposentadoria em favor do interessado (pe\u00e7a 77) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Ante o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em conson\u00e2ncia com a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, entende que o Sr. Lauro Oliveira Viana deve ser considerado revel, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 pelo descumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Al\u00e9m disso, deve ser expedida nova determina\u00e7\u00e3o \u00e0 UFPI para que, a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, promova a absor\u00e7\u00e3o gradual da vantagem referente \u00e0 URP de fevereiro de 1989, paga ao interessado; e providencie a reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio dos valores indevidamente recebidos pelo mesmo ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o daquela Unidade Jurisdicionada acerca do que restou decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Arianne Beatriz Fernandes Ferreira (7.343/OAB-PI) e outros, representando Ant\u00f4nio Cezar Cruz Fortes e Ant\u00f4nio Cezar Cruz Fortes. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. URP DE 26,05%. MONITORAMENTO. N\u00c3O CUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00c3O DE PROMOVER A ABSOR\u00c7\u00c3O DA RUBRICA. AUDI\u00caNCIA DO GESTOR. REVELIA. MULTA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, que negou registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Ant\u00f4nio Cesar Cruz Fortes (inativado como Professor Adjunto no ano de 1998) em raz\u00e3o da inclus\u00e3o, nos proventos, de parcela judicial alusiva \u00e0 URP (26,05%) , de 1989.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Foi determinado \u00e0 Universidade Federal do Piau\u00ed (UFPI) que promovesse a gradual absor\u00e7\u00e3o da vantagem quando da concess\u00e3o de aumentos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias, posteriores ao tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF (subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , e que emitisse novo ato de concess\u00e3o, livre da irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Contra essa decis\u00e3o, foi interposto pedido de reexame, ao qual foi negado provimento (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7611/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7611/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. O monitoramento realizado pela unidade t\u00e9cnica em 2020 demonstrou que a parcela da URP permaneceu intacta nos proventos do inativo, no valor de R$ 698,10, motivo pelo qual foi proposta - com a anu\u00eancia do representante do MPTCU - a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao gestor, com fundamento no inciso IV do art. 58 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Assiste raz\u00e3o aos pareceres.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. \u00c9 cedi\u00e7o que a manuten\u00e7\u00e3o em destacado nos proventos de parcelas vinculadas a planos econ\u00f4micos, imunes de compensa\u00e7\u00e3o por revis\u00f5es gerais de vencimentos ou por novas estruturas remunerat\u00f3rias, ofende o princ\u00edpio da reserva legal para fixa\u00e7\u00e3o dos estip\u00eandios do funcionalismo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. A finalidade das decis\u00f5es judiciais que concedem parcelas relativos a planos econ\u00f4micos - ou seja, medidas de pol\u00edticas econ\u00f4micas que tinham por finalidade a revers\u00e3o do processo inflacion\u00e1rio, retroalimentado pela indexa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, inclusive dos sal\u00e1rios - era a de recompor o sal\u00e1rio do trabalhador que, no entendimento do julgador, havia sofrido perdas em virtude desses planos. Assim, o trabalhador lograva obter, na via judicial, o reajuste nominal que a legisla\u00e7\u00e3o havia suprimido. Desse modo, a senten\u00e7a judicial buscava neutralizar os efeitos delet\u00e9rios dos planos econ\u00f4micos em determinada estrutura remunerat\u00f3ria. N\u00e3o se figura razo\u00e1vel supor que tal tipo de decis\u00e3o seja opon\u00edvel perpetuamente ao Estado, quando se verifica in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o de trato sucessivo, das quais decorreram aumentos salariais e at\u00e9 mesmo mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Dessarte, somente faz sentido falar da URP de fevereiro de 1989 na estrutura remunerat\u00f3ria ent\u00e3o (1989) vigente. A partir de uma nova data-base (1990) , da mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico (da CLT para o estatut\u00e1rio) e de incont\u00e1veis altera\u00e7\u00f5es na estrutura remunerat\u00f3ria ocorridas ao longo dos anos, a manuten\u00e7\u00e3o de rubrica, paga em separado (ainda que desvinculada do vencimento) , ofende o princ\u00edpio da reserva legal, uma vez que, al\u00e9m da remunera\u00e7\u00e3o prevista em lei, o servidor mant\u00e9m, em seu contracheque, parcela que somente se justificava quando vigente a estrutura remunerat\u00f3ria na qual teria ocorrido a suposta perda.</p><p>9. O Supremo Tribunal Federal (STF) j\u00e1 tratou da mat\u00e9ria em regime de repercuss\u00e3o geral:</p><p>\"<i>EMENTA: CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL CIVIL. SENTEN\u00c7A AFIRMANDO DIREITO \u00c0 DIFEREN\u00c7A DE PERCENTUAL REMUNERAT\u00d3RIO, </i><b><i>INCLUSIVE PARA O FUTURO</i></b><i>. RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DE TRATO CONTINUADO. EFIC\u00c1CIA TEMPORAL. CL\u00c1USULA </i><b><i>REBUS SIC STANTIBUS</i></b><i>. SUPERVENIENTE INCORPORA\u00c7\u00c3O DEFINITIVA NOS VENCIMENTOS POR FOR\u00c7A DE DISS\u00cdDIO COLETIVO. EXAURIMENTO DA EFIC\u00c1CIA DA SENTEN\u00c7A.</i></p><p><i>1. A for\u00e7a vinculativa das senten\u00e7as sobre rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de trato continuado atua </i><b><i>rebus sic stantibus</i></b><i>: sua efic\u00e1cia permanece enquanto se mantiverem inalterados os pressupostos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos adotados para o ju\u00edzo de certeza estabelecido pelo provimento sentencial. A superveniente altera\u00e7\u00e3o de qualquer desses pressupostos (a) determina a imediata cessa\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia executiva do julgado, independentemente de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria ou, salvo em estritas hip\u00f3teses previstas em lei, de a\u00e7\u00e3o revisional, raz\u00e3o pela qual (b) a mat\u00e9ria pode ser alegada como mat\u00e9ria de defesa em impugna\u00e7\u00e3o ou em embargos do executado.</i></p><p><i>2. Afirma-se, nessa linha de entendimento, que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos.</i></p><p><i>3. Recurso extraordin\u00e1rio improvido</i>\" (RE 596.663-RJ; DJE de 25/11/2014; \u00eanfase acrescentada) .</p><p>10. No caso dos autos, al\u00e9m da mudan\u00e7a de regime jur\u00eddico - fato que, por si s\u00f3, j\u00e1 tornava o pagamento da vantagem irregular em 1998, quando da concess\u00e3o da aposentadoria -, in\u00fameras foram as reestrutura\u00e7\u00f5es remunerat\u00f3rias da carreira do Magist\u00e9rio Superior, dentre elas as Leis 11.344/2006, 11.784/2008, 12.772/2012 e 13.328/2016.</p><p>11. \u00c9 fato que a 2\u00aa Turma do STF, ao apreciar o Agravo Regimental manejado pela Uni\u00e3o contra decis\u00e3o monocr\u00e1tica proferida pelo Ministro Celso de Melo no 31.412/DF, interposto pela Associa\u00e7\u00e3o dos Docentes da UFPI, assegurou o pagamento dessa mesma rubrica, sob o argumento de que estaria amparo pela coisa julgada. Isso, em 29/10/2013.</p><p>12. Mas, como visto, esse entendimento n\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia da pr\u00f3pria Corte Constitucional assentada em repercuss\u00e3o geral. Assim, at\u00e9 mesmo essa decis\u00e3o - proferida, diga-se de passagem, antes da definitiva pacifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria no \u00e2mbito do STF - tem seus efeitos adstritos ao contexto f\u00e1tico-jur\u00eddico em que foi produzida, n\u00e3o se prestando a garantir aos seus benefici\u00e1rios um acr\u00e9scimo salarial de car\u00e1ter perp\u00e9tuo subsistente \u00e0 margem de toda e qualquer nova estrutura remunerat\u00f3ria estabelecida no ordenamento. </p><p>13. A prop\u00f3sito, pe\u00e7o v\u00eania para transcrever excertos de minha manifesta\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1341020121\" target=\"_blank\">Processo 013.410/2012-1</a>, objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7856/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7856/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, nos quais discorri mais detidamente a respeito:</p><p>\"<i>15.\tResta, por fim, tecer algumas considera\u00e7\u00f5es relativamente ao que restou decidido no \u00e2mbito do MS n\u00ba 31.412/DF impetrado perante o Supremo Tribunal Federal e a sua repercuss\u00e3o no presente processo.</i></p><p><i>16.\tDa parte dispositiva da decis\u00e3o transitada em julgado no \u00e2mbito do referido </i><b><i>mandamus</i></b><i> extrai-se o seguinte:</i></p><p><i>'Sendo assim, e em face das raz\u00f5es expostas, defiro o presente mandado de seguran\u00e7a, para cassar as delibera\u00e7\u00f5es emanadas do E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, 'dirigidas \u00e0 Universidade Federal do Piau\u00ed, que ordenam a exclus\u00e3o da parcela referente \u00e0 URP de qualquer professor beneficiado pela decis\u00e3o judicial proferida nos autos da Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista de n\u00ba 02-1069/1990, transitada em julgado no dia 31/07/1995 (...) ' (grifei) , que tramitou perante a (antiga) 2\u00aa Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento de Teresina/PI, restando prejudicado, em consequ\u00eancia, o exame do recurso de agravo interposto pela Uni\u00e3o.'</i></p><p><i>17.\tIsso porque, segundo o impetrante e os pr\u00f3prios fundamentos da decis\u00e3o transitada em julgado, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao apreciar a legalidade da concess\u00e3o de aposentadoria aos docentes filiados \u00e0 entidade impetrante, negando-lhe o correspondente registro, teria desrespeitado a autoridade da decis\u00e3o judicial transitada em julgado no \u00e2mbito da Justi\u00e7a do Trabalho que reconheceu aos filiados o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem relativa \u00e0 URP de 26,05% em seus vencimentos.</i></p><p><i>18.\tNos termos do art. 468 do C\u00f3digo de Processo Civil, 'a senten\u00e7a, que julgar total ou parcialmente a lide, tem for\u00e7a de lei </i><b><i>nos limites da lide e das quest\u00f5es decididas</i></b><i>'. J\u00e1 o art. 472 do mesmo diploma legal, estabelece que: 'a senten\u00e7a faz coisa julgada </i><b><i>\u00e0s partes entre as quais \u00e9 dada</i></b><i>, n\u00e3o beneficiando, nem prejudicando terceiros' (nossos os grifos) .</i></p><p><i>19.\tReferidos dispositivos legais, como se v\u00ea, tratam dos limites objetivos (art. 468) e subjetivos (art. 472) da coisa julgada. </i></p><p><i>20.\tSegundo o previsto no art. 472 do CPC, a coisa julgada vincula somente as partes, n\u00e3o atingindo terceiros, que n\u00e3o podem ser beneficiados ou prejudicados. Trata-se da efic\u00e1cia </i><b><i>inter partes</i></b><i> da coisa julgada, que se justifica em raz\u00e3o dos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, pois n\u00e3o se pode admitir que a senten\u00e7a de m\u00e9rito se torne imut\u00e1vel e indiscut\u00edvel para aquele que n\u00e3o participou do processo.</i></p><p><i>21.\tJ\u00e1 o limite objetivo da coisa julgada diz respeito \u00e0 possibilidade de rediscuss\u00e3o da mat\u00e9ria j\u00e1 decidida, ensinando a doutrina majorit\u00e1ria p\u00e1tria que a efic\u00e1cia preclusiva da coisa julgada atinge t\u00e3o somente as alega\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 causa de pedir que fez parte da demanda, porquanto, alegado outro fato jur\u00eddico ou outra fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica n\u00e3o presentes na primeira demanda, entende-se como afastada do caso a tr\u00edplice identidade (mesmas partes, mesma causa de pedir e mesmo pedido) , que impediria que a mesma causa fosse novamente enfrentada judicialmente em novo processo.</i></p><p><i>22.\tNo que diz respeito ao MS n\u00ba 31.412, cuja decis\u00e3o transitou em julgado no dia 15/5/2014, entendo que n\u00e3o houve qualquer inova\u00e7\u00e3o quanto ao pagamento das parcelas relativas aos planos econ\u00f4micos, ao menos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efic\u00e1cia </i><b><i>pro futuro</i></b><i> da referida decis\u00e3o, j\u00e1 que no processo em que foi proferida discutiu-se t\u00e3o somente a natureza jur\u00eddica da vantagem e a forma pela qual se daria a execu\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o proferida na reclama\u00e7\u00e3o trabalhista transitada em julgado no \u00e2mbito da Justi\u00e7a do Trabalho, uma vez que nela se determinou a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem.</i></p><p><i>23.\tTem-se, assim, que, no \u00e2mbito do referido </i><b><i>mandamus</i></b><i>, n\u00e3o se discutiu, a meu ver, a perda da efic\u00e1cia da decis\u00e3o judicial trabalhista em face das leis supervenientes que alteraram os planos de carreira dos servidores beneficiados naquela decis\u00e3o, tratando-se, portanto, de nova causa de pedir estranha \u00e0 decis\u00e3o transitada em julgado, sendo leg\u00edtimo que se adote no processo ora em julgamento determina\u00e7\u00e3o no sentido de que a partir do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412 haja a absor\u00e7\u00e3o do pagamento das parcelas reconhecidas por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial por leis ulteriores que alteraram a estrutura remunerat\u00f3ria dos inativos.</i></p><p><i>24.\tPor fim, cumpre registrar que o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal vem julgando em sentido diametralmente oposto ao do que restou decidido no MS 31.412/DF, em sede de repercuss\u00e3o geral (cf. RE 596.663/RJ, Relator p/ ac\u00f3rd\u00e3o Min. Teori Zavascki; RE 561.836/RN, Relator Min. Luiz Fux) , ensejando a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias por parte deste Tribunal no sentido de se obter junto \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o a reforma do referido </i><b><i>decisum</i></b><i>.</i>\"</p><p>14. Diante desse entendimento, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> entendeu por determinar, no seu subitem 9.2.1, que a UFPI promovesse a absor\u00e7\u00e3o da URP de fevereiro de 1989 a partir de 15/5/2014, data do tr\u00e2nsito em julgado do MS 31.412/DF, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p>15. Por conseguinte, deve-se verificar a varia\u00e7\u00e3o da estrutura remunerat\u00f3ria do interessado, para fins de apurar eventual irregularidade na conduta omissiva do gestor. </p><p>16. A tabela seguinte revela a evolu\u00e7\u00e3o dos proventos do interessado desde ent\u00e3o, consoante dados extra\u00eddos do sistema Siape:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Rubrica</p></td>\t<td><p>Maio de 2014</p></td>\t<td><p>Dezembro de 2016</p></td>\t<td><p>Janeiro de 2020</p></td></tr><tr>\t<td><p>Proventos</p></td>\t<td><p>4.032,60</p></td>\t<td><p>4.616,10</p></td>\t<td><p>5.291,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>Anu\u00eanios</p></td>\t<td><p>1.176,17</p></td>\t<td><p>1.346,36</p></td>\t<td><p>1.543,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>Retrib por Titula\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>2.143,93</p></td>\t<td><p>2.261,84</p></td>\t<td><p>2.645,88</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>7.352,70</b></p></td>\t<td><p><b>8.224,30</b></p></td>\t<td><p><b>9.481,07</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Varia\u00e7\u00e3o desde 2014</p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>871,60</b></p></td>\t<td><p><b>2.128,37</b></p></td></tr></tbody></table><p>17. Fica evidente, portanto, que desde 2016, pelo menos, a parcela da URP mantida pela decis\u00e3o proferida no MS 31.412/DF e os aumentos remunerat\u00f3rios concedidos desde 2014 teriam sido suficientes para assegurar a absor\u00e7\u00e3o da rubrica, paga no valor de R$ 698,10.</p><p>18. Restou configurado, pois, o descumprimento injustificado de ordem direta e inequ\u00edvoca do Tribunal, irregularidade grave tipificada no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992. Dadas as consequ\u00eancias gravosas da infra\u00e7\u00e3o e considerando que se examina apenas um ato neste processo, arbitro em R$ 3.400,00 a multa a ser aplicada ao respons\u00e1vel, sr. Lauro Oliveira Viana, Superintendente de Recursos Humanos da FUFPI.</p><p>19. Paralelamente, deve ser reiterada \u00e0 entidade a ordem constante do item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7583/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7583/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e feita determina\u00e7\u00e3o para reposi\u00e7\u00e3o ao Er\u00e1rio dos valores indevidamente despendidos desde ent\u00e3o.<i> </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=739724", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=739724", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}