{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2499237", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17929/2021 ATA 37/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17929", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "37/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , em nome do ex-servidor Alfredo Pereira Costa Neto, em raz\u00e3o de faltas injustificadas ao servi\u00e7o no exerc\u00edcio de atividade laboral na Ger\u00eancia Executiva em Recife/PE.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 169, inciso VI, e 212, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar a presente tomada de contas especial, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento regular do processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao INSS e ao respons\u00e1vel, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional do Seguro Social em nome de Alfredo Pereira Costa Neto, em raz\u00e3o de faltas injustificadas ao servi\u00e7o.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/10/2021", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Alfredo Pereira Costa Neto (XXX.875.504-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01985920201\" target=\"_blank\">019.859/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>Inicio este relat\u00f3rio com a transcri\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o elaborada na SecexTCE (pe\u00e7a 53) , que foi aprovada pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 54 e 55) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial (processo-INSS 35204.009937/2018-76) instaurada pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , em desfavor de</i><b><i> </i></b><i>Alfredo Pereira Costa Neto (CPF: XXX.875.504-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio, em raz\u00e3o de faltas ao servi\u00e7o sem justa causa, compreendidas no per\u00edodo de 01/07/2001 a 018/08/2014 no exerc\u00edcio de sua atividade laboral no \u00e2mbito da Ag\u00eancia de Previd\u00eancia Social Moreno, vinculada \u00e0 Ger\u00eancia Executiva em Recife/PE do INSS (GEXREC) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 05/12/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, o dirigente do INSS autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Concess\u00e3o irregular de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio de aposentadoria, mediante a inser\u00e7\u00e3o fraudulenta de registros nas bases de dados da Previd\u00eancia (v\u00ednculos empregat\u00edcios, c\u00f4mputos de tempos de servi\u00e7o, de convers\u00e3o de atividade especial e outros) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Tal fundamento n\u00e3o corresponde ao motivo da instaura\u00e7\u00e3o da TCE registrado no relat\u00f3rio de tomador de contas que foi a ocorr\u00eancia de faltas n\u00e3o justificadas do servidor em quest\u00e3o ao servi\u00e7o (v. pe\u00e7a 43, p. 5, item 14) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial (pe\u00e7a 43) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 120.081,34, imputando-se a responsabilidade a Alfredo Pereira Costa Neto (CPF: XXX.875.504-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 12/5/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria 303/2019 (pe\u00e7a 46) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria 303/2019 e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 47 e 48) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 20/5/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 49) .</i></p><p class=\"annotation_text\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t</i></b><i>  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em que pese que ser federal a origem dos recursos objeto da TCE, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que, ainda que presentes recursos da Uni\u00e3o, a natureza jur\u00eddica de determinados atos refoge a\u00bf compet\u00eancia do controle externo exercido pelo TCU, inviabilizando o processamento por meio de TCE. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dentre essas situa\u00e7\u00f5es, encontram-se os d\u00e9bitos, n\u00e3o configurados como alcances, provenientes da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica trabalhista. Tal entendimento est\u00e1 firmado na S\u00famula 134 do TCU que diz:         </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00daMULA TCU 134: Refoge da compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o exame e julgamento dos processos de tomadas de contas instaurados para ressarcimento de d\u00e9bitos, que n\u00e3o se configuram como alcances, provenientes de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de natureza trabalhista, por servidores de \u00f3rg\u00e3os ou entidades cujos ordenadores de despesa, dirigentes ou administradores se acham sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do Tribunal. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Desse modo, considerando que o objeto da presente TCE diz respeito a d\u00e9bito decorrente de faltas n\u00e3o justificadas de servidor, carece pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o da TCE, por falta de compet\u00eancia do TCU em raz\u00e3o da natureza do ato il\u00edcito em apre\u00e7o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim, cabe propor o arquivamento do presente processo por aus\u00eancia de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o da TCE, nos termos acima explicitados.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que o exame das ocorr\u00eancias que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial evidenciou a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o do processo, cabe propor, desde logo, o arquivamento dos autos, sem julgamento de m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do RI/TCU (itens 8 a 11) . </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\ta) arquivar a presente tomada de contas especial, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo com fundamento no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 169, inciso VI, e 212 do Regimento Interno do TCU, sem o cancelamento da d\u00edvida de R$ 120.081,34, a ser atualizado conforme a data de suas parcelas, a cujo pagamento continuar\u00e1 obrigado Alfredo Pereira Costa Neto (CPF: XXX.875.504-XX) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tb) </i><b><i>enviar</i></b><i> c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao INSS e ao respons\u00e1vel Alfredo Pereira Costa Neto (CPF: XXX.875.504-XX) para ci\u00eancia, informando-lhes que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i>\"</p><p>2.\tDivergindo da unidade t\u00e9cnica, o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 apresentou o seguinte parecer:</p><p>\"<i>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) em desfavor de Alfredo Pereira Costa Neto, ex-servidor da autarquia, em raz\u00e3o de faltas ao servi\u00e7o sem justa causa (pe\u00e7as 6 e 14) . </i></p><p><i>No \u00e2mbito desta Corte, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) , prop\u00f4s, em un\u00edssono, arquivar a presente TCE, sem cancelamento da d\u00edvida, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fulcro no art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 169, inciso VI, e 212 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) (pe\u00e7as 53-55) .</i></p><p><i>De minha parte, pe\u00e7o v\u00eanias para divergir do encaminhamento proposto.</i></p><p><i>O Sr. Alfredo Pereira Costa Neto, supervisor m\u00e9dico pericial do INSS (matr\u00edcula 1.228.260) , foi indiciado no Processo Administrativo Disciplinar (PAD) 35204.003081/2012-30, instaurado para apurar aus\u00eancias injustificadas ao servi\u00e7o, que caracterizariam o cometimento de inassiduidade habitual por sessenta dias, interpoladamente, durante o per\u00edodo de doze meses (pe\u00e7a 7) . Referido PAD resultou na aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de demiss\u00e3o em agosto de 2014 (pe\u00e7a 11) .</i></p><p><i>A presente TCE foi instaurada para quantificar os preju\u00edzos causados aos cofres do INSS em decorr\u00eancia das faltas n\u00e3o justificadas. O relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o de TCE destacou que, 'em virtude da falta de liquidez do cr\u00e9dito, a PRF da 5\u00aa Regi\u00e3o solicitou extin\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o fiscal j\u00e1 ajuizada (...) ', o que ensejou a abertura da TCE (pe\u00e7a 43, p. 2 e 4-5) .</i></p><p><i>A unidade t\u00e9cnica argumentou que o ressarcimento de d\u00e9bitos provenientes de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de natureza trabalhista n\u00e3o est\u00e1 abrangido pela compet\u00eancia do TCU. Cita, nesse sentido, a S\u00famula TCU 134, que tem o seguinte teor:</i></p><p><b><i>S\u00daMULA TCU 134: Refoge da compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i></b><i> o exame e julgamento dos processos de tomadas de contas instaurados para ressarcimento de d\u00e9bitos, que n\u00e3o se configuram como alcances, </i><b><i>provenientes de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de natureza trabalhista</i></b><i>, por servidores de \u00f3rg\u00e3os ou entidades cujos ordenadores de despesa, dirigentes ou administradores se acham sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do Tribunal. (destacamos) </i></p><p><i>Quanto \u00e0 referida s\u00famula, destaco que foi exarada no ano de 1979, antes, portanto, da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (CF/88) , da Lei Org\u00e2nica do TCU atualmente vigente (Lei 8.443/1992) e da Lei 8.112/1990, que disp\u00f5e sobre o regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos civis da Uni\u00e3o, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais. Ademais, referida s\u00famula foi expedida em raz\u00e3o de precedentes de </i><b><i>d\u00e9bitos trabalhistas de empresas estatais</i></b><i>, especialmente da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, os quais conclu\u00edram que tais casos seriam de compet\u00eancia da Justi\u00e7a do Trabalho.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante, no caso vertente, analisa-se dano ao er\u00e1rio decorrente de inassiduidade habitual de supervisor m\u00e9dico pericial do INSS, tratando-se, portanto, de servidor </i><b><i>estatut\u00e1rio</i></b><i>. A CF/1988 distingue o trabalhador (CF, art. 7\u00ba) do servidor p\u00fablico estatut\u00e1rio (CF, art. 39) e o Supremo Tribunal Federal (STF) afirmou a incompet\u00eancia a Justi\u00e7a do Trabalho para decidir quest\u00f5es relativas a servidores p\u00fablicos federais ap\u00f3s o advento do Regime Jur\u00eddico \u00danico (RE 590.880, de 18/8/2020) . </i></p><p><i>No julgamento da ADI 492 (DJ 12/3/1993) , o Ministro Relator Carlos Veloso considerou alheio ao conceito de 'rela\u00e7\u00e3o de trabalho' o v\u00ednculo jur\u00eddico de natureza estatut\u00e1ria, vigente entre os servidores p\u00fablicos e a Administra\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na ADI 3395-6-DF, o Ministro Cezar Peluso esclarece que 'a decis\u00e3o foi que a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica n\u00e3o autoriza conferir \u00e0 express\u00e3o 'rela\u00e7\u00e3o de trabalho' alcance capaz de abranger o liame de natureza estatut\u00e1ria que vincula o Poder P\u00fablico e seus servidores'.</i></p><p><i>No caso em exame, o INSS traz evid\u00eancias de que o ex-servidor recebeu parcelas remunerat\u00f3rias sem a correspondente contrapresta\u00e7\u00e3o laboral, caracterizando dano ao er\u00e1rio, nos termos do art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992. Caso semelhante foi analisado pelo TCU nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2139920174\" target=\"_blank\">Processo 021.399/2017-4</a>, no qual, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10877/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10877/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, determinou-se ao INSS:</i></p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.1. autue e conclua, se ainda n\u00e3o fez, o devido processo destinado \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da aludida</i><b><i> inassiduidade habitual </i></b><i>pela referida servidora</i><b><i>, promovendo a subjacente devolu\u00e7\u00e3o dos recursos percebidos indevidamente </i></b><i>pela Sra. Virg\u00ednia Maria de Macedo Barbosa, sem preju\u00edzo da autua\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o do devido processo disciplinar de demiss\u00e3o pela indevida acumula\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos e pelo inadequado exerc\u00edcio de atividade gerencial em empresa privada;</i></p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.2. </i><b><i>informe o TCU</i></b><i>, no prazo de 140 (cento e quarenta) dias contados da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, </i><b><i>sobre o resultado das medidas determinadas pelo item 9.3.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, sem preju\u00edzo da eventual instaura\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o da subsequente tomada de contas especia</i></b><i>l em desfavor da Sra. Virg\u00ednia Maria de Macedo Barbosa </i><b><i>com vistas a promover a necess\u00e1ria repara\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio</i></b><i>, diante da evidente possibilidade de a interessada ter percebido os valores remunerat\u00f3rios sem a necess\u00e1ria contrapresta\u00e7\u00e3o laboral; e (destacamos) </i></p><p><i>Na mesma linha foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2093/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2093/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, exarado em processo de Auditoria no N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/GO (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2925520112\" target=\"_blank\">Processo 029.255/2011-2</a>) . Diante de evid\u00eancia de </i><b><i>inassiduidade ao servi\u00e7o,</i></b><i> simula\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a e outras irregularidades, o Ministro Relator Walton Alencar Rodrigues, em seu voto condutor, entendeu estar configurado preju\u00edzo de ordem financeira e determinou a instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo disciplinar e de tomada de contas especial, o que levou \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.1.2:</i></p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.2. instaure processo administrativo disciplinar, relativo a irregularidades no desempenho do cargo e da fun\u00e7\u00e3o exercidos pelo servidor, objeto do item 3.4, da instru\u00e7\u00e3o, ante as irregularidades detectadas, observando as disposi\u00e7\u00f5es e os prazos pertinentes da Lei n\u00ba 8.112/90 e regulamenta\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, </i><b><i>bem como tomada de contas especial, a fim de quantificar o dano e promover o ressarcimento de d\u00e9bito aos cofres p\u00fablicos federais</i></b><i>, dando ci\u00eancia a este Tribunal no prazo de sessenta dias a contar da ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o; (destacamos) </i></p><p><i>Em face do exposto, renovando as v\u00eanias por dissentir do encaminhamento sugerido pela unidade instrutiva, considero que esta TCE deve seguir seu curso com o chamamento aos autos do respons\u00e1vel, caso efetivamente comprovado o recebimento de sal\u00e1rio sem contrapresta\u00e7\u00e3o laboral. Ressalto que, de acordo com o termo de indicia\u00e7\u00e3o que consta da pe\u00e7a 7 (p.1) , a data da \u00faltima falta injustificada ao servi\u00e7o foi 5/7/2012, n\u00e3o estando configurada at\u00e9 o momento a prescri\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i> Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e o retorno dos autos \u00e0 unidade instrutiva para novo exame.</i>\"</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. INSTITUTO NACIONAL DO SEGURO SOCIAL. FALTAS INJUSTIFICADAS AO SERVI\u00c7O. N\u00c3O ADO\u00c7\u00c3O DAS MEDIDAS CAB\u00cdVEIS PARA REPARA\u00c7\u00c3O DO DANO. LONGO TEMPO DECORRIDO DESDE OS FATOS. HIP\u00d3TESE N\u00c3O PREVISTA PARA INSTAURA\u00c7\u00c3O DE TCE. AUS\u00caNCIA DOS PRESSUPOSTOS DE CONSTITUI\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGULAR DO PROCESSO. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm exame tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional do Seguro Social em desfavor de Alfredo Pereira Costa Neto, ex-servidor da autarquia, em raz\u00e3o de faltas ao servi\u00e7o sem causa justificada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tConforme visto no relat\u00f3rio precedente, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o arquivamento do processo, por entender que a situa\u00e7\u00e3o tratada no processo se inclui entre os casos que escapam \u00e0 compet\u00eancia do TCU, conforme entendimento firmado na S\u00famula TCU 134.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tPor seu turno, o MPTCU prop\u00f5e o prosseguimento do processo, com a realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, caso efetivamente seja comprovado o recebimento de sal\u00e1rio sem a contrapresta\u00e7\u00e3o laboral, uma vez que a referida s\u00famula teria sido expedida em raz\u00e3o de d\u00e9bitos trabalhistas de empresas estatais e que, no caso em exame, analisa-se dano ao er\u00e1rio decorrente de inassiduidade habitual de servidor estatut\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO arquivamento do processo me parece a solu\u00e7\u00e3o mais adequada, pelos motivos que passo a expor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tInicialmente, deixo consignada minha concord\u00e2ncia com o posicionamento do MPTCU quando defende a inaplicabilidade da S\u00famula TCU 134 ao presente processo, uma vez que ela foi expedida e tem sido aplicada em situa\u00e7\u00f5es nas quais se discutem d\u00e9bitos trabalhistas em empresas estatais, em especial na Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, como \u00e9 o caso, por exemplo, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/153/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 153/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Como bem demonstrado no parecer do MPTCU, as disposi\u00e7\u00f5es da referida s\u00famula n\u00e3o se aplicam aos servidores estatut\u00e1rios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNo entanto, no caso concreto, entendo n\u00e3o estar configurada qualquer situa\u00e7\u00e3o que pudesse levar \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de uma TCE, tal como previsto no art. 8\u00ba da Lei 8.443/92, verbis:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Art. 8\u00b0 Diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, na forma prevista no inciso VII do art. 5\u00b0 desta Lei, da ocorr\u00eancia de desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos, ou, ainda, da pr\u00e1tica de qualquer ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte dano ao Er\u00e1rio, a autoridade administrativa competente, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria, dever\u00e1 imediatamente adotar provid\u00eancias com vistas \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tNa verdade, a irregularidade discutida nos autos j\u00e1 gerou a consequ\u00eancia estabelecida em lei, ou seja, a demiss\u00e3o do servidor, conforme previsto nos arts. 132, inciso III, e 139 da Lei 8.112/1990. Para reaver os dias pagos e n\u00e3o trabalhados, o INSS dispunha de v\u00e1rias possibilidades, como a cobran\u00e7a administrativa, o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a e o desconto em folha dos dias n\u00e3o trabalhados. O insucesso ou a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o dessas medidas, a meu ver, n\u00e3o justificam por si s\u00f3 a continuidade do processo, uma vez que as tomadas de contas especiais, em casos como o aqui discutido, devem se voltar para o ressarcimento de preju\u00edzos decorrentes de atos de gest\u00e3o ileg\u00edtimos ou antiecon\u00f4micos, como, por exemplo, a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de procedimentos destinados a promover o desconto das faltas n\u00e3o justificadas do servidor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEntendimento diverso eventualmente poderia levar os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos a deixarem de adotar as provid\u00eancias cab\u00edveis em situa\u00e7\u00f5es semelhantes e a submeterem a esta Corte in\u00fameros processos cuja constitui\u00e7\u00e3o poderia ser evitada, caso exer\u00e7am adequadamente o poder disciplinar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tOutro ponto a ser considerado diz respeito aos poss\u00edveis preju\u00edzos \u00e0 defesa do respons\u00e1vel se fosse citado somente agora para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa sobre fatos iniciados h\u00e1 mais de dez anos, em julho de 2011. O longo tempo transcorrido e a sua demiss\u00e3o, efetivada em 2014, certamente poderiam afetar, em alguma medida, sua capacidade de obter os documentos necess\u00e1rios \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, e, assim, comprometer o exerc\u00edcio pleno dos direitos \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, acolho, com base nos fundamentos mencionados neste voto, a proposta da unidade t\u00e9cnica, no sentido de promover o arquivamento do processo, por estarem ausentes os pressupostos b\u00e1sicos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20211027", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778673", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778673", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}