{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431766", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18251/2021 ATA 38/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18251", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "38/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18251/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18251/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar <b>legais</b> para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir <b>relacionados</b>, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3102520200\" target=\"_blank\">Processo 031.025/2020-0</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Edmundo Luciano de Lima Granja (XXX.178.194-XX) ; Edson Lu\u00eds Cardoso Flores (XXX.045.430-XX) ; Francisco Gomes de Castro Filho (XXX.053.747-XX) ; Leudimar de Jesus S\u00e1 Martins (XXX.643.063-XX) ; Milton Ant\u00f4nio do Nascimento (XXX.021.321-XX) ; Nelmar Passarella Arantes (XXX.748.147-XX) ; Nills Nelson Bairros Nunes (XXX.002.280-XX) ; Rafael Vinicius Cardoso Celestino (XXX.194.471-XX) ; Tadeu Jos\u00e9 Cardoso (XXX.497.851-XX) ; Tibirica Ribas (XXX.258.429-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando do Ex\u00e9rcito</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/11/2021", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito", "INTERESSADOS": " Edmundo Luciano de Lima Granja (XXX.178.194-XX); Edson Lu\u00eds Cardoso Flores (XXX.045.430-XX); Francisco Gomes de Castro Filho (XXX.053.747-XX); Leudimar de Jesus S\u00e1 Martins (XXX.643.063-XX); Milton Ant\u00f4nio do Nascimento (XXX.021.321-XX); Nelmar Passarella Arantes (XXX.748.147-XX); Nills Nelson Bairros Nunes (XXX.002.280-XX); Rafael Vinicius Cardoso Celestino (XXX.194.471-XX); Tadeu Jos\u00e9 Cardoso (XXX.497.851-XX); Tibirica Ribas (XXX.258.429-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03102520200\" target=\"_blank\">031.025/2020-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20211111", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22148128", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22148128", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}