{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2477135", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 18375/2021 ATA 39/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18375", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "39/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, originalmente em desfavor do Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca/PI, e da Empresa Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda., em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de parte das metas do Conv\u00eanio 435/2008 (Siafi 648760) , que teve por objeto a implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Empreendedorismo na municipalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro, bem como das Empresas LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda., com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e \u00a7 2\u00b0, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, condenando-os solidariamente ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, valor eventualmente j\u00e1 ressarcido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Jo\u00e3o Dias Ribeiro e LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>3.313,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>956,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/3/2012</p></td>\t<td><p>19.880,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>31.841,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.227,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>1.235,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.083,31</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Jo\u00e3o Dias Ribeiro e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda.:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>4.913,20 (C) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>10.554,43 (D) </p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2012</p></td>\t<td><p>6.725,32 (D) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar individualmente aos respons\u00e1veis, Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro, empresa LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo e empresa Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda., a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, nos respectivos valores de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , R$ 10.000,00 (dez mil reais) e R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) , fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU; para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis em seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. orientar, em car\u00e1ter pedag\u00f3gico, \u00e0 SecexTCE e \u00e0 Seproc que, na an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de revelia, verifiquem o conte\u00fado material, e n\u00e3o apenas a titula\u00e7\u00e3o e aspectos formais, das pe\u00e7as encaminhadas pelos respons\u00e1veis, a fim de evitar a situa\u00e7\u00e3o espelhada nas pe\u00e7as 65, 70, 85 e 87; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar conhecimento \u00e0 Segecex da orienta\u00e7\u00e3o acima expedida.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional,  em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de parte das metas do Conv\u00eanio 435/2008 (Siafi 648760), que teve por objeto a implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Empreendedorismo no Munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca/PI.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/11/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Branca/PI.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Dias Ribeiro, ex-Prefeito (CPF: XXX.388.533-XX); LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ 01.767.165/0001-56); Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda. (CNPJ: 04.074.584/0001-09).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02219320197\" target=\"_blank\">022.193/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533384", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2204/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2204", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2564624", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10559/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "10559", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533384", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2204/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2204", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto no relat\u00f3rio, com ajustes de forma, as instru\u00e7\u00f5es elaboradas pela SecexTCE, que receberam a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade e do MP/TCU (pe\u00e7as 55/57 e 87/90) .</p><p>\"Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) , Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) e Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Branca - PI (CNPJ: 41.522.103/0001-07) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o por meio do Conv\u00eanio 435/2008, registro Siafi 648760, (pe\u00e7a 10) firmado entre o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca - PI, e que tinha por objeto a implanta\u00e7\u00e3o do Centro de Empreendedorismo no Munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca. </p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Em 21/12/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 32) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 154/2018.</p><p>O Conv\u00eanio 435/2008, registro Siafi 648760, foi firmado no valor de R$ 990.497,52, sendo R$ 874.408,52 \u00e0 conta do concedente (88,2797%) e R$ 116.089,00 (11,7203%) referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 29/2/2012 a 31/12/2012, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 1/3/2013. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 874.408,52 (pe\u00e7a 15) .</p><p>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio do documento constante na pe\u00e7a 23.</p><p>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p>A Secretaria de Desenvolvimento Regional - SDR relatou constatou que os respons\u00e1veis n\u00e3o comprovaram inequivocamente o cumprimento da Meta 1 (R$ 75.083,45) , Meta 2 (R$ 26.193,00) e das metas 3, 4 e 5 (R$ 111.062,14) , concluindo por glosar o montante de R$ 212.338,59 e aprovar R$ 778.158,93 (Parecer n\u00ba 110/2014/CGCC/SDR/MI, de 21/08/2014) .</p><p>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 39) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 204.884,07, imputando-se a responsabilidade a Jo\u00e3o Dias Ribeiro, Prefeito do Munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos e \u00e0 Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda, na condi\u00e7\u00e3o de contratado.</p><p>Em 24/7/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 40) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 41 e 42) .</p><p>Em 30/7/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 43) .</p><p>Na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 55) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p>1.1. <b>Irregularidade 1:</b> inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 435/2008 - MI, que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de centro de empreendedorismo, com aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios e equipamentos, com cursos de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial, com estrutura\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o e plano de a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de servi\u00e7os para estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do empreendimento, no munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca/PI, com aproveitamento da parcela executada.</p><p>\t[excerto dos itens 22.1.1.1 a 22.1.1.6 da pe\u00e7a 55:</p><p>\t<i>Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento: Conforme Parecer de Engenharia n\u00ba 103/2013/CGCC/SDR/MI (pe\u00e7a 23) , referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da meta 1, foram feitas as seguintes constata\u00e7\u00f5es: a) execu\u00e7\u00e3o a menor do item 5.3 - viga met\u00e1lica treli\u00e7ada, uma vez que, de acordo com a planilha or\u00e7ament\u00e1ria, deveriam ter sido executados 24,9 m de treli\u00e7a, ao inv\u00e9s dos 10,75 aferidos, o que representa execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 3.753,29; b) embora a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica tenha sido executada, algumas lumin\u00e1rias n\u00e3o acendiam, o que representa execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 2.320,12; c) aus\u00eancia de torneiras e da caixa d'\u00e1gua, que deveria estar sobre o forro, acarretando execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 1.083,48; d) n\u00e3o foi verificada a execu\u00e7\u00e3o das 3 tendas previstas na planilha or\u00e7ament\u00e1ria, acarretando execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 22.519,56; e) n\u00e3o foi identificada a execu\u00e7\u00e3o do item 8.9 - porta compensado de madeira liso para banheiro e 9.2.36 - kit de barras para deficiente inox, acarretando execu\u00e7\u00e3o a menor de R$ 2.523,23 e R$ 1.400,00, respectivamente; f) aus\u00eancia de funcionalidade dos conjuntos de fossa s\u00e9ptica e sumidouro, pois a tubula\u00e7\u00e3o estava quebrada, acarretando um desconto de R$ 1.570,00; g) danos na pintura decorrente de pontos de infiltra\u00e7\u00e3o, acarretando um desconto de R$ 2.359,90, referente \u00e0s instala\u00e7\u00f5es hidro sanit\u00e1rias, e R$ 1.446,78, referente \u00e0 pintura; h) parte do forro de PVC solto, acarretando um desconto referente a 2m\u00b2 de forro, no valor de R$ 38,78; i) execu\u00e7\u00e3o a menor do item 11.3.12 - esquadria em metalon, que foi executado apenas 190,80 m\u00b2, acarretando execu\u00e7\u00e3o a menor de R$ 36.068,31.</i></p><p><i>Assim sendo, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta 1, apurou-se um d\u00e9bito no total de R$ 75.083,45, conforme abaixo sintetizado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Planilha</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Or\u00e7amento previsto (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Glosa (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>%</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Mercado do Centro do Empreendedor (letras 'a', 'b' e 'c' do subitem 22.1.1.1) </i></p></td>\t<td><p><i>135.095,52</i></p></td>\t<td><p><i>7.156,89</i></p></td>\t<td><p><i>5,30</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tenda de exposi\u00e7\u00e3o de animais (letra 'd' do subitem 22.1.1.1) </i></p></td>\t<td><p><i>22.519,56</i></p></td>\t<td><p><i>22.519,56</i></p></td>\t<td><p><i>100</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sede do Centro do Empreendedor (letras 'e', 'f', 'g' e 'h' e 'i' do subitem 22.1.1.1) </i></p></td>\t<td><p><i>556.102,39</i></p></td>\t<td><p><i>45.407,00</i></p></td>\t<td><p><i>8,17</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total</i></p></td>\t<td><p><i>713.717,47</i></p></td>\t<td><p><i>75.083,45</i></p></td>\t<td><p><i>10.52</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total de recursos federais</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td>\t<td><p><i>66.283,44</i></p></td>\t<td><p><i>-</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>A empresa contratada para execu\u00e7\u00e3o da Meta 1 foi a LM Construtora (CNPJ 01.767.165/0001-56) , a qual deve ser solidariamente responsabilizada com o Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro pelo d\u00e9bito acima apontado, uma vez que h\u00e1 ind\u00edcios que de falhas na execu\u00e7\u00e3o da obra. Considerando que a vistoria in loco ocorreu no per\u00edodo de 10 a 13 de junho de 2013 (pe\u00e7a 23, p. 3) , e que o \u00faltimo pagamento efetuado \u00e0 referida empresa data de 21/5/2012, h\u00e1 evid\u00eancias de que as constata\u00e7\u00f5es verificadas pela \u00e1rea t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional n\u00e3o se tratam de deteriora\u00e7\u00e3o em virtude da a\u00e7\u00e3o do tempo, mas sim de falhas ocorridas na execu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>O d\u00e9bito referente \u00e0 meta 1 pode ser ent\u00e3o assim calculado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor executado a menor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>D\u00e9bito (88,2797%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data*</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3.753,29</i></p></td>\t<td><p><i>3.313,40</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.320,12</i></p></td>\t<td><p><i>2.048,20</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.083,48</i></p></td>\t<td><p><i>956,50</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22.519,56</i></p></td>\t<td><p><i>19.880,20</i></p></td>\t<td><p><i>9/3/2012 (pe\u00e7a 18, p. 59) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>36.068,31</i></p></td>\t<td><p><i>31.841,00</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2012 (pe\u00e7a 18, p. 62) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.523,23</i></p></td>\t<td><p><i>2.227,50</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.400,00</i></p></td>\t<td><p><i>1.235,91</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.570,00</i></p></td>\t<td><p><i>1.386,00</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.359,90</i></p></td>\t<td><p><i>2.083,31</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1.446,78</i></p></td>\t<td><p><i>1.277,21</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>38,78</i></p></td>\t<td><p><i>34,23</i></p></td>\t<td><p><i>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total:</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>75.083,45</i></p></td>\t<td><p><i>66.283,44</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>*Data do pagamento \u00e0 empresa. Ante a impossibilidade de se verificar a que nota fiscal se refere cada item de despesa impugnado, utilizou-se a data dos dois \u00faltimos pagamentos efetuados, metodologia esta mais ben\u00e9fica aos respons\u00e1veis</i></p><p><i>Foi emitido, ainda, o Parecer 110/2014/CGCC/SDR/MI34 (pe\u00e7a 35, p. 34-38) , que informa que foi realizada visita t\u00e9cnica para verificar o cumprimento da meta 2 - Aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e equipamentos para estrutura\u00e7\u00e3o dos 13 setores do Centro de Empreendedorismo. Com base no registro fotogr\u00e1fico anexo (pe\u00e7a 35, p. 39-40; pe\u00e7a 36, p. 1) , n\u00e3o foram localizados os equipamentos discriminados no anexo II, no valor total de R$ 26.193,90 (pe\u00e7a 36, p. 2) . Assim sendo, a parcela de recursos federais a ser devolvida \u00e9 de R$ 23.123,98.</i></p><p><i>No que tange \u00e0 meta 2, considerando que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que a empresa contratada tenha contribu\u00eddo para o preju\u00edzo verificado, havendo evid\u00eancias de que o mobili\u00e1rio e equipamentos foram efetivamente entregues, conforme nota fiscal anexa (pe\u00e7a 18, p. 72-73) e ordem de pagamento (pe\u00e7a 18, p. 74) , e considerando, ainda, que a guarda dos equipamentos ap\u00f3s a sua entrega n\u00e3o \u00e9 responsabilidade sua, o d\u00e9bito deve ser imputado somente ao Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro.</i></p><p><i>O d\u00e9bito referente \u00e0 meta 2 pode ser ent\u00e3o assim calculado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor executado a menor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>D\u00e9bito (88,2797%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data*</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>26.193,90</i></p></td>\t<td><p><i>23.123,98</i></p></td>\t<td><p><i>29/6/2012 (pe\u00e7a 18, p. 83-84) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>*data em que ocorreu o pagamento \u00e0 empresa</i></p><p><i>Quanto \u00e0 meta 3 - Capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores, o Parecer 110/2014/CGCC/SDR/MI34 (pe\u00e7a 35, p. 34-38) informou n\u00e3o ocorreu a comprova\u00e7\u00e3o de que os cursos previstos foram realizados, de que ocorreu a realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores, estrutura\u00e7\u00e3o da I Feira do Empreendedor e estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o e do Plano de Gest\u00e3o Administrativa do Centro de Empreendedorismo. </i></p><p><i>Assim sendo, n\u00e3o foi comprovada a aplica\u00e7\u00e3o dos R$ 111.062,14 previstos para meta 3, ensejando a glosa de R$ 98.045,66. A empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o da[s] meta[s] 3 [,4 e 5] foi a Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) , que deve ser responsabilizada juntamente com o Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro pela repara\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado.</i></p><p><i>O d\u00e9bito referente \u00e0[s] meta[s] 3 [,4 e 5] pode ser ent\u00e3o assim calculado:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor n\u00e3o executado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>D\u00e9bito (88,2797%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data*</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>60.731,36</i></p></td>\t<td><p><i>53.613,46</i></p></td>\t<td><p><i>26/7/2011</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27.950,00</i></p></td>\t<td><p><i>24.674,18</i></p></td>\t<td><p><i>27/9/2011</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14.762,58</i></p></td>\t<td><p><i>13.032,36</i></p></td>\t<td><p><i>17/1/2012</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7.618,20</i></p></td>\t<td><p><i>6.725,32</i></p></td>\t<td><p><i>10/12/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>* As datas se referente ao dia em que ocorreu o efetivo pagamento \u00e0 empresa</i></p><p><i>O objeto do Conv\u00eanio 435/2008 foi executado parcialmente, e houve aproveitamento da parcela executada. Entretanto, o pagamento foi realizado a maior, n\u00e3o havendo correla\u00e7\u00e3o entre tal excesso e a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. A jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e9 firme no sentido de condenar os respons\u00e1veis pelo pagamento a maior em d\u00e9bito pela diferen\u00e7a verificada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11780/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11780/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 13.742/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 9.783/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara) .</i>]</p><p>\t</p><p>1.1.1. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 15, 20, 23 e 30.</p><p>1.1.2. Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usula Segunda, item II, do Termo do Conv\u00eanio 435/2008 - MI.</p><p>1.2. D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Luis Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) e Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>3.313,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.048,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>956,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/3/2012</p></td>\t<td><p>19.880,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>31.841,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.227,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>1.235,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>1.386,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.083,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>1.277,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>34,23</p></td></tr></tbody></table><p>1.2.1. Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p>1.2.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) .</p><p>1.2.2.1. <b>Conduta:</b> receber pagamento relativo \u00e0 parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada.</p><p>1.2.2.2. Nexo de causalidade: O recebimento de pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada resultou em preju\u00edzo equivalente \u00e8 diferen\u00e7a entre o valor pago e o valor correspondente \u00e0 parcela executada.</p><p>1.2.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, receber o pagamento relativo apenas \u00e0s parcelas efetivamente executadas do objeto. </p><p>1.2.3. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) .</p><p>1.2.3.1. <b>Conduta:</b> realizar pagamento relativo \u00e0 parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada.</p><p>1.2.3.2. Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o de pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada resultou em preju\u00edzo equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor pago e o valor correspondente \u00e0 parcela executada.</p><p>1.2.3.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, realizar o pagamento relativo apenas \u00e0s parcelas efetivamente executadas do objeto. </p><p>1.3. D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>29/6/2012</p></td>\t<td><p>23.123,98</p></td></tr></tbody></table><p>1.3.1. Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p>1.3.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) .</p><p>1.3.2.1. <b>Conduta:</b> realizar pagamento relativo \u00e0 parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada.</p><p>1.3.2.2. Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o de pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada resultou em preju\u00edzo equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor pago e o valor correspondente \u00e0 parcela executada.</p><p>1.3.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, realizar o pagamento relativo apenas \u00e0s parcelas efetivamente executadas do objeto. </p><p>1.4. D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) e Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/7/2011</p></td>\t<td><p>53.613,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2011</p></td>\t<td><p>24.674,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>13.032,36</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2012</p></td>\t<td><p>6.725,32</p></td></tr></tbody></table><p>1.4.1. Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p>1.4.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) .</p><p>1.4.2.1. <b>Conduta:</b> receber pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada.</p><p>1.4.2.2. Nexo de causalidade: O recebimento de pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada resultou em preju\u00edzo equivalente \u00e8 diferen\u00e7a entre o valor pago e o valor correspondente \u00e0 parcela executada.</p><p>1.4.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, receber o pagamento relativo apenas \u00e0s parcelas efetivamente executadas do objeto. </p><p>1.4.3. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) .</p><p>1.4.3.1. <b>Conduta:</b> realizar pagamento relativo \u00e0 parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada.</p><p>1.4.3.2. Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o de pagamento relativo a parcela do objeto do instrumento em quest\u00e3o maior que a efetivamente executada resultou em preju\u00edzo equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor pago e o valor correspondente \u00e0 parcela executada.</p><p>1.4.3.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, realizar o pagamento relativo apenas \u00e0s parcelas efetivamente executadas do objeto. </p><p>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p>Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo Lu\u00eds Alberto Costa Macedo como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, conclui-se que sua responsabilidade deve ser inclu\u00edda, uma vez que h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o na irregularidade aqui verificada.</p><p>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 57) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p> Jo\u00e3o Dias Ribeiro - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 43492/2020 - Seproc (pe\u00e7a 61) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/8/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>21/10/2020</b> (pe\u00e7a 84) </p><p>Nome Recebedor: J\u00falia Dias</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p>Fim do prazo para a defesa: 5/11/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p> Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 43493/2020 - Seproc (pe\u00e7a 62) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/8/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>2/10/2020</b> (pe\u00e7a 69) </p><p>Nome Recebedor: Tha\u00eds Coelho Cabral da Gama</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p>Fim do prazo para a defesa: 17/10/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p> Lu\u00eds Alberto Costa Macedo - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 43494/2020 - Seproc (pe\u00e7a 63) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 28/8/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>25/9/2020</b> (pe\u00e7a 64) </p><p>Nome Recebedor: Ileg\u00edvel</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados nos sistemas corporativos do TCU, custodiada pelo TCU.</p><p>Fim do prazo para a defesa: 10/10/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 85) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Luis Alberto Costa Macedo permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e os respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda apresentaram defesa, que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 10/12/2012, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p>1.5. Jo\u00e3o Dias Ribeiro, por meio do Of\u00edcio 531/2016, de 7/11/2016 (pe\u00e7a 27, p. 17-18) , recebido em 10/11/2016, conforme aviso de recebimento anexo (pe\u00e7a 27, p. 22) .</p><p>1.6. Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda, por meio do Of\u00edcio 173/2017, de 9/5/2017 (pe\u00e7a 29, p. 1-2) , recebido em 15/5/2017, conforme avido de recebimento anexo (pe\u00e7a 29, p. 18) .</p><p>1.7. LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo, embora n\u00e3o tenha sido notificada na fase interna, os pagamentos a ela efetuados ocorreram no exerc\u00edcio de 2012, n\u00e3o se observando, portanto, o transcurso dos 10 anos.</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</b></p><p>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 263.281,51, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p>Informa-se que foi encontrado processo no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Jo\u00e3o Dias Ribeiro</b></p></td>\t<td><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1720920153\" target=\"_blank\">Processo 017.209/2015-3</a> (CBEX, encerrado) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/890320123\" target=\"_blank\">Processo 008.903/2012-3</a> (REPR, encerrado) </b></p></td></tr></tbody></table><p>\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outras TCEs registradas no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>TCES</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Jo\u00e3o Dias Ribeiro</b></p></td>\t<td><p><b>2809/2020 (R$ 142.418,33) - Aguardando manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno</b></p></td></tr></tbody></table><p>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p><b>Da revelia do respons\u00e1vel Lu\u00eds Alberto Costa Macedo</b></p><p>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (Lu\u00eds Alberto Costa Macedo) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir:</p><p>1.8. Lu\u00eds Alberto Costa Macedo, of\u00edcio 43494/2020 - Seproc (pe\u00e7a 63) , origem nos sistemas corporativos do TCU.</p><p>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p>No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>Dessa forma, o respons\u00e1vel Luis Alberto Costa Macedo deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda</b></p><p>Os respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda apresentaram defesa, que passar\u00e3o a ser analisadas em seguida.</p><p><b>Jo\u00e3o Dias Ribeiro (pe\u00e7a 82) </b></p><p><b>Argumento 1 </b></p><p>Acerca das constata\u00e7\u00f5es constantes no Parecer de Engenharia 103/2013/CGCC/SDR/MI referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras, ressalta a necessidade de realizar uma an\u00e1lise pormenorizada.</p><p>Quanto ao item 5.3 - viga met\u00e1lica treli\u00e7ada, do Mercado do Centro do Empreendedor, que teria sido realizada a menor, com 10,75 metros de comprimento, quando deveria ter sido executada com 24,9 metros, conforme planilha or\u00e7ament\u00e1ria, o defendente alega que o item 5.3 n\u00e3o consta na planilha or\u00e7ament\u00e1ria aprovada, tendo sido previsto somente at\u00e9 o subitem 5.2, conforme planilha or\u00e7ament\u00e1ria (pe\u00e7a 82, p. 4) .</p><p>Portanto, a execu\u00e7\u00e3o de uma viga met\u00e1lica de 10,75 metros foi feita mesmo sem sua previs\u00e3o no projeto, tendo sido realizados servi\u00e7os a maior, n\u00e3o havendo que se falar em glosa do valor de R$ 3.753,29, uma vez que tal valor teria sido despendido pela empresa executora para melhor execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio em an\u00e1lise (pe\u00e7a 82, p. 4-5) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Quanto ao argumento de que a planilha or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o previa tal item, cabe informar que a planilha or\u00e7ament\u00e1ria considerada nas alega\u00e7\u00f5es de defesa data de fevereiro de 2008 (pe\u00e7a 82, p. 4) . </p><p>Entretanto, o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, ap\u00f3s an\u00e1lise do projeto b\u00e1sico e documenta\u00e7\u00e3o complementar, emitiu a Nota T\u00e9cnica 29/2009, de 26/5/2009 (pe\u00e7a 5, p. 16-22) , indicando uma s\u00e9rie de pend\u00eancias, as quais deveriam ser corrigidas pelo proponente. </p><p>Consta nos autos planilha or\u00e7ament\u00e1ria ulterior, de junho/2009 (pe\u00e7a 7, p. 36) , que aponta dentre os servi\u00e7os a serem executados o item 5.3 - viga met\u00e1lica treli\u00e7ada. </p><p>Assim sendo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto a este item n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 2</b></p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao fato de que, apesar de as instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas terem sido executadas, as lumin\u00e1rias n\u00e3o acendiam, acarretando glosa no valor total de R$ 2.320,12, alega que o pr\u00f3prio Parecer do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o apontou que o referido item foi executado, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel o desconto integral do valor, uma vez que se trata de aus\u00eancia ou m\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o pela gest\u00e3o sucessora, tendo a vistoria sido realizada mais de um ano ap\u00f3s a conclus\u00e3o da obra, de 10 a 13/6/2013, e a simples notifica\u00e7\u00e3o da empresa licitante ou do defendente seria suficiente para que a falha fosse sanada (pe\u00e7a 82, p. 5) . </p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Considerando que n\u00e3o restou comprovado na visita t\u00e9cnica que houve m\u00e1 execu\u00e7\u00e3o ou inobserv\u00e2ncia das normas previstas na NBR 5410, entende-se que h\u00e1 possibilidade de que o n\u00e3o acendimento das lumin\u00e1rias possam decorrer de manuten\u00e7\u00e3o deficiente, raz\u00e3o pela qual as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este item podem ser acolhidas, devendo ser afastada a glosa da quantia de R$ 2.320,12.</p><p><b>Argumento 3</b></p><p>Quanto ao fato de que n\u00e3o foi encontrada entrada d\u00b4\u00e1gua e n\u00e3o foi poss\u00edvel ver a caixa d\u00b4\u00e1gua que deveria estar sob o forro, acarretando glosa do valor integral do item, de R$ 1.083,48, alega que deveria ter sido instalada caixa d\u00b4\u00e1gua de 500 litros, mas, na verdade, foi instalada uma de 1.000 litros, n\u00e3o havendo que se falar em execu\u00e7\u00e3o a menor da obra (pe\u00e7a 82, p. 5) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>A aus\u00eancia de pontos de \u00e1gua s\u00e3o ind\u00edcios de que n\u00e3o houve execu\u00e7\u00e3o do item 9.2.0 - instala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias, Quanto ao argumento de que instalou uma caixa d'\u00e1gua de 1000 litros ao inv\u00e9s de uma de 500 litros, o mesmo \u00e9 fr\u00e1gil, pois, al\u00e9m de o defendente n\u00e3o ter juntado aos autos documentos comprobat\u00f3rias de tal fato, n\u00e3o h\u00e1 utilidade alguma em ter caixa d'\u00e1gua de n\u00e3o h\u00e1 ponto de \u00e1gua.</p><p>Entende-se, portanto, que as justificativas apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 4</b></p><p>Quanto ao item 11.3.12 - esquadria em metalon, da Sede do Centro do Empreendedor, no qual foi verificada execu\u00e7\u00e3o a menor, uma vez que a planilha or\u00e7ament\u00e1ria previa a execu\u00e7\u00e3o de 373 m\u00b2, e foi verificada a execu\u00e7\u00e3o de apenas 190,80 m\u00b2, o defendente alega que o pr\u00f3prio Parecer de Engenharia ressaltou que a metragem executada estaria coerente com a medidas presentes nas plantas do projeto aprovado, entendendo que houve um equ\u00edvoco durante a an\u00e1lise do quantitativo f\u00edsico desse item na planilha or\u00e7ament\u00e1ria (pe\u00e7a 82, p. 6) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Embora o engenheiro respons\u00e1vel pelo Parecer de Engenharia tenha apontado em seu parecer que a metragem executada estaria coerente com as medidas presentes nas plantas do projeto aprovado, foram or\u00e7ados e pagos 373 m\u00b2 de esquadria em metalon.</p><p>Al\u00e9m disso, o defendente n\u00e3o trouxe aos autos informa\u00e7\u00f5es sobre o remanejamento da diferen\u00e7a entre o or\u00e7ado e executado em outros itens, nem se solicitou ao repassador autoriza\u00e7\u00e3o para altera\u00e7\u00e3o no projeto.</p><p>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 5</b></p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao item 9.2.36 - kit de barras de inox para deficiente, no valor de R$ 1.400,00, alega que a tal item n\u00e3o consta da planilha or\u00e7ament\u00e1ria, a qual previa somente at\u00e9 o subitem 9.2.36, conforme planilha or\u00e7ament\u00e1ria (pe\u00e7a 82, p. 6-7) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Quanto ao argumento de que a planilha or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o previa tal item, cabe informar que a planilha or\u00e7ament\u00e1ria considerada nas alega\u00e7\u00f5es de defesa data de fevereiro de 2008 (pe\u00e7a 82, p. 7) . </p><p>Entretanto, o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, ap\u00f3s an\u00e1lise do projeto b\u00e1sico e documenta\u00e7\u00e3o complementar, emitiu a Nota T\u00e9cnica 29/2009, de 26/5/2009 (pe\u00e7a 5, p. 16-22) , indicando uma s\u00e9rie de pend\u00eancias, as quais deveriam ser corrigidas pelo proponente. </p><p>Consta nos autos planilha or\u00e7ament\u00e1ria ulterior, de junho/2009, que aponta dentre os servi\u00e7os a serem executados o item 9.2.36 - kit de barras inox para deficiente (pe\u00e7a 7, p. 34) . </p><p>Assim sendo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto a este item n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 6</b></p><p>Quanto \u00e0 glosa de R$ 1.570,00, referente ao fato de a tubula\u00e7\u00e3o dos conjuntos fossa s\u00e9ptica e sumidouro estar quebrado, e de R$ 1.446,78, referente ao fato de ter sido verificados pontos de infiltra\u00e7\u00e3o advindos das tubula\u00e7\u00f5es das paredes e umidade proveniente do solo, alega que a vistoria foi realizada h\u00e1 mais de um ano ap\u00f3s a conclus\u00e3o da obra, de 10 a 13/6/2013, e a simples notifica\u00e7\u00e3o da empresa licitante ou do defendente seria suficiente para que a falha fosse sanada. Al\u00e9m disso, alega aus\u00eancia ou m\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o pelo seu sucessor (pe\u00e7a 82, p. 8) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Considerando que a glosa decorreu de avarias nas instala\u00e7\u00f5es e problemas ocorridos ap\u00f3s a entrega da obra; considerando que n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que permitam inferir se os danos ocorreram em sua gest\u00e3o ou na gest\u00e3o de seu sucessor; considerando que a vistoria ocorreu mais de um ano ap\u00f3s a data de entrega da obra; e considerando a possibilidade de reparo das instala\u00e7\u00f5es, entende-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto a este ponto merecem ser acolhidas, afastando-se a glosa das quantias de R$ 1.570,00 e R$ 1.446,78.</p><p><b>Argumento 7</b></p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o das 3 tendas de exposi\u00e7\u00e3o de animais, no valor de R$ 22.519,56, alega que, quando do pagamento da \u00faltima parcela, foi encaminhada um planilha comparativa de servi\u00e7os, na qual se constatou a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a mais do que previsto no projeto, sendo elaborado aditivo ao contrato, que n\u00e3o foi pago e, portanto, os servi\u00e7os a maior seriam suficientes para compensar o valor para a constru\u00e7\u00e3o das citadas tendas (pe\u00e7a 82, p. 8) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>O defendente n\u00e3o encaminhou provas que comprovem a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a maior do que o previsto no projeto.</p><p>Compulsando-se os autos, verificou-se a exist\u00eancia de aditivos para a prorroga\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia (pe\u00e7a 16, p. 5-6) e de aditivo para a prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia e readequa\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, com acr\u00e9scimo do valor total do conv\u00eanio por meio da amplia\u00e7\u00e3o da contrapartida do convenente (pe\u00e7a 16, p. 9-11) .</p><p>Assim sendo, observa-se que a responsabilidade pela inexecu\u00e7\u00e3o das 3 tendas de exposi\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 atribu\u00edvel unicamente ao defendente, raz\u00e3o pela qual as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este item n\u00e3o merecem ser acatadas.</p><p><b>Argumento 8</b></p><p>Quanto \u00e0 meta 2, relativa \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e equipamentos, foi elaborado pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Conv\u00eanios e Contratos o Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 110/2014/CGCC/SDR/MI (pe\u00e7a 35, p. 34-38) que, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de visita realizada entre os dias 10 e 13 de junho de 2013, que concluiu pela aus\u00eancia de mobili\u00e1rio/equipamentos, no total de R$ 26.193,90 (pe\u00e7a 82, p. 8-9) .</p><p>Alega que consta nos autos a prova da aquisi\u00e7\u00e3o e entrega do material constante no Anexo II, conforme faz prova documentos \u00e0 pe\u00e7a 18 (p. 72-74) , quais sejam, nota fiscal, ordem de pagamento e recibo.</p><p>De igual modo, assinala que as fotografias juntadas aos autos demonstram grande quantidade de mobili\u00e1rio, bem como de equipamentos adquiridos em cumprimento \u00e0 meta 2 do objeto do ajuste (pe\u00e7a 82, p. 9) .</p><p>Alega que o registro fotogr\u00e1fico foi realizado ap\u00f3s o fim do mandato do defendente, n\u00e3o sendo o mesmo mais o respons\u00e1vel pela guarda dos mobili\u00e1rios/equipamentos, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel exigir do mesmo a guarda de todos aqueles bens. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 nos autos provas de que a gest\u00e3o sucessora n\u00e3o os tenha recebido (pe\u00e7a 82, p. 10) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Considerando que a vistoria ocorreu ap\u00f3s o t\u00e9rmino do mandato do defendente, que n\u00e3o era mais respons\u00e1vel pela guarda dos bens adquiridos, e que h\u00e1 evid\u00eancias de que o mobili\u00e1rio e equipamentos foram efetivamente entregues, conforme nota fiscal anexa (pe\u00e7a 18, p. 72-73) e ordem de pagamento (pe\u00e7a 18, p. 74) , entende-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este item podem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 9</b></p><p>No que tange \u00e0 meta 3 - capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe de gestores e multiplicadores, alega que o Parecer 110/2014 deixou de analisar a documenta\u00e7\u00e3o juntada \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, tais como listas de frequ\u00eancia, documentos esses constantes nos autos da presente TCE (pe\u00e7a 82, p. 10) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Considerando que o defendente n\u00e3o apresentou documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o, tais como identifica\u00e7\u00e3o dos cursistas contendo RG e/ou CPF, bem como da realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores, a estrutura\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o da I Feira do Empreendedor e a estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o e Plano de Gest\u00e3o Administrativa do Centro de Empreendedorismo, entende-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 10</b></p><p>Quanto \u00e0s metas 4 e 5, argumenta que a documenta\u00e7\u00e3o dos autos demonstra a sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o, diferentemente da conclus\u00e3o da \u00e1rea t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, n\u00e3o se sustentando a glosa (pe\u00e7a 82, p. 11) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>A mera argumenta\u00e7\u00e3o de que a documenta\u00e7\u00e3o dos autos demonstra a efetiva execu\u00e7\u00e3o das metas 4 e 5 \u00e9 insuficiente para elidir a irregularidade apontada, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 nos autos documentos relativos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de tais despesas. Al\u00e9m disso, o gestor teve a oportunidade de encaminhar, quando da apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, documentos aptos a comprovarem a regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, e n\u00e3o o fez. Assim sendo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este item n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 11</b></p><p>Discorre que os autos da presta\u00e7\u00e3o de contas demonstram que as metas do conv\u00eanio foram atingidas, de modo que beneficiaram a popula\u00e7\u00e3o de toda a regi\u00e3o que circunda a cidade de V\u00e1rzea Branca, capacitando os trabalhadores com a qualifica\u00e7\u00e3o profissional e empreendedora, oferecendo perspectivas para o ingresso no mercado de trabalho por meio de oficinas de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, possibilitando a amplia\u00e7\u00e3o da renda e melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Conforme considera\u00e7\u00f5es referentes aos itens anteriores, n\u00e3o foi poss\u00edvel verificar o atendimento de 100% das metas previstas, raz\u00e3o pela qual entende-se pela glosa das despesas referentes aos itens que n\u00e3o tiveram sua execu\u00e7\u00e3o comprovada.</p><p><b>Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (pe\u00e7a 76) </b></p><p><b>Argumento 1 </b></p><p>Discorre que o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o tem suporte no art. 32 da Lei 8.443/92, segundo o qual (pe\u00e7a 76, p. 2) :</p><p>Art. 32. De decis\u00e3o proferida em processo de tomada ou presta\u00e7\u00e3o e contas cabem recursos de:I - reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p>II - embargos de declara\u00e7\u00e3o;</p><p>III - revis\u00e3o.</p><p>Art. 33. O recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, que ter\u00e1 o efeito suspensivo, ser\u00e1 apreciado por quem houver proferido a decis\u00e3o recorrida, na forma estabelecida no regimento interno, e poder\u00e1 ser formulada por escrito uma s\u00f3 vez, pelo respons\u00e1vel ou interessado, ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, dentro do prazo de quinze dias, contados na forma prevista no art. 30 desta Lei.</p><p>Assim, o direito do recorrente estaria assegurado pelo art. 5\u00ba, inciso LV, da CF/88, n\u00e3o sendo poss\u00edvel existir supress\u00e3o ao pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>N\u00e3o h\u00e1 que se falar em cabimento de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, uma vez que ainda n\u00e3o houve decis\u00e3o de m\u00e9rito no presente processo.</p><p><b>Argumento 2</b></p><p>Alega que o parecer pr\u00e9vio foi desfavor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio e que tal decis\u00e3o se deveu ao fato de a documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter sido analisada atentamente (pe\u00e7a 76, p. 2-3) .</p><p>Argumenta que o Atestado de Capacidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 78, p. 1-2) , no qual o ex-prefeito Jo\u00e3o Dias Ribeiro atestou que os servi\u00e7os foram executados, conforme documentos anexos, comprova a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, e que a empresa tem capacidade t\u00e9cnica para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados e realizou todas as capacita\u00e7\u00f5es descritas no Atestado de Capacidade T\u00e9cnica anexo \u00e0 defesa (pe\u00e7a 76, p. 3) .</p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>O Parecer 110/2014/CGCC/SDR/MI (pe\u00e7a 35, p. 34-38) aponta os motivos pelos quais o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional se pronunciou pela reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no que que se refere \u00e0 meta 3 - capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores.</p><p>Discorre que foi infrut\u00edfera a solicita\u00e7\u00e3o ao prefeito de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o, incluindo identifica\u00e7\u00e3o dos cursistas contendo RG ou CPF, uma vez que as listas de presen\u00e7a enviadas continham somente o nome e a assinatura dos participantes de tr\u00eas cursos, quais sejam, manicure e pedicure, maquiagem e despertar rural, embora houvesse a previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de vinte e dois cursos.</p><p>Al\u00e9m disso, o respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas deixou de comprovar a realiza\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores, a estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da I Feira do Empreendedor, a estrutura\u00e7\u00e3o e Sistema de Gest\u00e3o e do Plano de Gest\u00e3o Administrativa do Centro de Empreendedorismo.</p><p>A documenta\u00e7\u00e3o juntada pelo defendente consiste de:</p><p>comprovante de inscri\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o cadastral - CNPJ (pe\u00e7a 77) ;</p><p>atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 78) ;</p><p>edital de tomada de pre\u00e7os 9/2011 (pe\u00e7a 79) ;</p><p>fotos abertura dos cursos (pe\u00e7a 80, p. 3-4) ;</p><p>fotos divulga\u00e7\u00e3o do projeto (pe\u00e7a 80, p. 3-5) ;</p><p>fotos cadastramento de alunos (pe\u00e7a 80, p. 6-9) ;</p><p>fotos de visita de fiscal do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e Secretaria do Trabalho (pe\u00e7a 80, p. 10-11) ;</p><p>fotos de visita do governador (pe\u00e7a 80, p. 11) ;</p><p>fotos de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial (pe\u00e7a 80, p. 11-12) ;</p><p>fotos de aulas pr\u00e1ticas (pe\u00e7a 80, p. 13-14) ;</p><p>fotos de assinatura de lista (pe\u00e7a 80, p. 14-15) ;</p><p>fotos do recebimento de material (pe\u00e7a 80, p. 15-16; 21;) ;</p><p>foto cursos (pe\u00e7a 80, p. 16-20; 22-56) ;</p><p>fotos da exposi\u00e7\u00e3o dos materiais na Feira do Empreendedor (pe\u00e7a 80, p. 57-65) ;</p><p>fotos encerramento (pe\u00e7a 80, p. 65-66; 80-81) ;</p><p>fotos da entrega dos certificados (pe\u00e7a 80, p. 66-70; 74-79) </p><p>fotos sorteio de brindes (pe\u00e7a 80, p. 72-74) .</p><p>Observa-se, portanto, que a defendente n\u00e3o encaminhou documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao saneamento das lacunas apontadas. Al\u00e9m disso, no que tange \u00e0s fotos juntadas aos autos, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal aponta no sentido de que fotografias n\u00e3o s\u00e3o meio de prova suficiente para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos por meio de conv\u00eanio, pois n\u00e3o \u00e9 capaz de revelar, efetivamente, a origem da verba supostamente gasta. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1318/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1318/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2986/2016 - Primeira C\u00e2mara, rel. Ministro Bruno Dantas) .</p><p>Al\u00e9m disso, fotografias isoladamente consideradas possuem baixo poder probat\u00f3rio, especialmente quando n\u00e3o cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es como data, imagens da localiza\u00e7\u00e3o do objeto e outras capazes de estabelecer nexo de causalidade entre a obra executada e os recursos federais repassados (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1824/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1824/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Benjamin Zymler, 7200/2018 - Segunda C\u00e2mara, rel. Ministro Marcos Bemquerer) .</p><p>Assim sendo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 3</b></p><p>Alega que seguiu fielmente o que disp\u00f5e do Edital de Pre\u00e7os 9/2011 e, de acordo com o mesmo, a Perfect n\u00e3o seria respons\u00e1vel pelo cadastramento, sendo o mesmo de responsabilidade do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca/PI, na pessoa da Secretaria de Assist\u00eancia Social, Sra. Ivoneide Dias Ribeiro, o que pode ser comprovado pelos registros fotogr\u00e1ficos e que tais documentos supostamente ficaram arquivados na sede da prefeitura (pe\u00e7a 76, p. 4) .</p><p>Enumera os princ\u00edpios a serem observados quando da realiza\u00e7\u00e3o de certames licitat\u00f3rios, tais como o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, legalidade, impessoalidade, moralidade, igualdade, publicidade, probidade administrativa, vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, dentre outros (pe\u00e7a 76, p. 5-6) .</p><p>Prossegue informando que n\u00e3o como responsabilizar o recorrente por atos internos da administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca, pois a mesma era detentora do cadastro com os nomes, CPF, RG e comprovante de endere\u00e7o dos benefici\u00e1rios do bolsa fam\u00edlia (pe\u00e7a 76, p. 6) .</p><p>Discorre que a sele\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias era feita a partir das informa\u00e7\u00f5es registradas pelos munic\u00edpios no cadastro \u00fanico para programas sociais do Governo Federal. Tudo era feito via sistema, sem a interfer\u00eancia manual de nenhuma pessoa, sendo os munic\u00edpios os respons\u00e1veis pelo cadastramento das fam\u00edlias (pe\u00e7a 76, p. 6) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Cab\u00edvel registrar que n\u00e3o foi imputada \u00e0 defendente \u00e0 responsabilidade pela realiza\u00e7\u00e3o do cadastramento dos benefici\u00e1rios. </p><p>Embora a Perfect n\u00e3o tenha sido respons\u00e1vel pelo cadastramento, seria razo\u00e1vel considerar que a mesma detivesse documentos com dados dos participantes nos cursos, uma vez que foi a respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do mesmo.</p><p>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o afastam as irregularidades imputadas ao defendente.</p><p><b>Argumento 4</b></p><p>Alega que o Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o do Piau\u00ed expediu certid\u00e3o de registro de comprova\u00e7\u00e3o e aptid\u00e3o para desempenho de atividades de administra\u00e7\u00e3o, RCA n\u00ba 153/13, pessoa jur\u00eddica, em favor da Perfect e atestou a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para a Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Branca, referente a diversos servi\u00e7os e cursos que constam no edital de tomada de pre\u00e7os 9/2011, conforme documento anexo (pe\u00e7a 76, p. 6) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>A mencionada certid\u00e3o expedida pelo Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o do Piau\u00ed (pe\u00e7a 81) tem por finalidade o registro de Atestado ou Declara\u00e7\u00e3o de Capacidade T\u00e9cnica emitido pela Prefeitura Municipal de V\u00e1rzea Branca do Piau\u00ed (pe\u00e7a 78) . Assim sendo, foi emitida com base em informa\u00e7\u00f5es concedidas pelo pr\u00f3prio munic\u00edpio.</p><p>Conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, declara\u00e7\u00f5es de terceiros provam t\u00e3o somente a exist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fato declarado, competindo ao interessado demonstrar a veracidade do alegado. S\u00e3o nesse sentido os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3210/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3210/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministra Ana Arraes, 2834/2015 - Segunda C\u00e2mara, rel. Ministro Augusto Nardes, 1423/2019 - Plen\u00e1rio, rel. Ministro Raimundo Carreiro.</p><p><b>Argumento 5</b></p><p>Alega que realizou todos os cursos, conforme sequ\u00eancia de fotos abaixo (pe\u00e7a 76, p. 7) :</p><p>comprovante de inscri\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o cadastral - CNPJ (pe\u00e7a 77) ;</p><p>atestado de capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 78) ;</p><p>edital de tomada de pre\u00e7os 9/2011 (pe\u00e7a 79) ;</p><p>fotos abertura dos cursos (pe\u00e7a 80, p. 3-4) ;</p><p>fotos divulga\u00e7\u00e3o do projeto (pe\u00e7a 80, p. 3-5) ;</p><p>fotos cadastramento de alunos (pe\u00e7a 80, p. 6-9) ;</p><p>fotos de visita de fiscal do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e Secretaria do Trabalho (pe\u00e7a 80, p. 10-11) ;</p><p>fotos de visita do governador (pe\u00e7a 80, p. 11) ;</p><p>fotos de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial (pe\u00e7a 80, p. 11-12) ;</p><p>fotos de aulas pr\u00e1ticas (pe\u00e7a 80, p. 13-14) ;</p><p>fotos de assinatura de lista (pe\u00e7a 80, p. 14-15) ;</p><p>fotos do recebimento de material (pe\u00e7a 80, p. 15-16; 21;) ;</p><p>foto cursos (pe\u00e7a 80, p. 16-20; 22-56) ;</p><p>fotos da exposi\u00e7\u00e3o dos materiais na Feira do Empreendedor (pe\u00e7a 80, p. 57-65) ;</p><p>fotos encerramento (pe\u00e7a 80, p. 65-66; 80-81) ;</p><p>fotos da entrega dos certificados (pe\u00e7a 80, p. 66-70; 74-79) </p><p>fotos sorteio de brindes (pe\u00e7a 80, p. 72-74) .</p><p>Argumenta que o fiscal do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, Sr. Osvaldo de Deus Ferreira J\u00fanior, o governador, deputados e o prefeito, constataram que os trabalhos foram realizados, conforme comprovam as fotografias anexas (pe\u00e7a 76, p. 7) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Conforme an\u00e1lise acima referente ao argumento 2, a defendente n\u00e3o encaminhou documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao saneamento das lacunas apontadas. Al\u00e9m disso, no que tange \u00e0s fotos juntadas aos autos, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal aponta no sentido de que fotografias n\u00e3o s\u00e3o meio de prova suficiente para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos por meio de conv\u00eanio, pois n\u00e3o \u00e9 capaz de revelar, efetivamente, a origem da verba supostamente gasta. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1318/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1318/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2986/2016 - Primeira C\u00e2mara, rel. Ministro Bruno Dantas) .</p><p>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quando a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 6</b></p><p>Alega que n\u00e3o houve nenhuma inconsist\u00eancia, especificamente no tocante \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o  de todos os cursos, tendo em vista que a identifica\u00e7\u00e3o de todos os cursistas com CPF e RG \u00e9 um trabalho da Assist\u00eancia Social do Munic\u00edpio, pois o Edital de Tomada de Pre\u00e7os diz o seguinte (pe\u00e7a 76, p. 7-8) :</p><p>No munic\u00edpio ser\u00e3o selecionados e cadastrados 230 benefici\u00e1rios do projeto sendo 140 na \u00e1rea urbana e 90 na \u00e1rea rural com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p><p> (...) </p><p>e) Ser benefici\u00e1rios do bolsa fam\u00edlia ou outro programa social;</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Em momento algum foi atribu\u00edda \u00e0 defendente a responsabilidade por alguma falha que possa ter ocorrido durante o cadastramento.</p><p>Entretanto, considerando que a mesma foi respons\u00e1vel por ministrar os cursos e conceder certificados ao t\u00e9rmino dos mesmos, seria razo\u00e1vel supor que a mesma deveria ter os dados reputados necess\u00e1rios pela auditoria do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, tais como identifica\u00e7\u00e3o dos cursistas contendo CPF e RG.</p><p>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p><b>Argumento 7</b></p><p>Argumenta que todos os atos foram praticados de boa f\u00e9 e que no caso concreto os documentos anexados comprovam a execu\u00e7\u00e3o do objeto contratado (pe\u00e7a 76, p. 8) .</p><p>Entende que est\u00e1 caracterizada a isen\u00e7\u00e3o de responsabilidade da empresa, visto que a mesma n\u00e3o praticou nenhuma impropriedade e nem deixou de cumprir o objeto do contrato.</p><p>Alega que conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica dos Tribunais p\u00e1trios, falhas dessa natureza jamais dever\u00e3o implicar em san\u00e7\u00e3o ao prestador de servi\u00e7os, principalmente quando se constata que o mesmo agira de boa f\u00e9 e que n\u00e3o causou nenhum dano ao er\u00e1rio, considerando-se ainda que os recursos transferidos foram usados em sua totalidade e os seus objetivos foram alcan\u00e7ados (pe\u00e7a 76, p. 9) .</p><p>Argumenta que em nenhum momento houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 por parte por parte do defendente no que concerne \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do contrato, que ocorreu dentro das exig\u00eancias do Tribunal e que, caso tenha alguma dificuldade do ex-gestor na presta\u00e7\u00e3o de contas, tal fato deve ser regularizado perante o TCU.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Conforme an\u00e1lise anterior, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel inferir, a partir da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pela defendente, que o objeto do contrato foi efetivamente executado.</p><p>Quanto ao argumento que todos os atos foram praticados de boa-f\u00e9, cabe destacar que, conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel deve ser objetivamente analisada e provada no caso concreto. N\u00e3o pode ser presumida ou acatada a partir de mera alega\u00e7\u00e3o, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos, corroborada em contexto f\u00e1tico prop\u00edcio ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o em favor dos respons\u00e1veis. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Bruno Dantas, 10237 - Segunda C\u00e2mara, rel. Ministra Ana Arraes, 8928/2015, rel. Ministro Marcos Bemquerer.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, esta Corte de Contas tem entendimento no sentido de que todos os que concorreram para o cometimento de dano ao er\u00e1rio podem ser responsabilizados solidariamente, independentemente da exist\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, bastando a presen\u00e7a do elemento culpa, al\u00e9m do nexo de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o omissivo-comissiva e o dano constatado (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3694/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3694/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Andr\u00e9 de Carvalho.</p><p>Por fim, destaca-se o entendimento de que a responsabilidade da empresa n\u00e3o pode ser afastada na presen\u00e7a de evid\u00eancias que sinalizem para a m\u00e1 qualidade dos servi\u00e7os por ela executados, nem mesmo quando o gestor atesta a conclus\u00e3o do objeto (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2975/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2975/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) .</p><p>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p>Dos pedidos</p><p>Requer o provimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e que sejam os analisados os documentos juntados e a defesa escrita, bem como a modifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o da presente TCE.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>Como ainda n\u00e3o houve decis\u00e3o de m\u00e9rito, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em recebimento de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do Tribunal, raz\u00e3o pela qual o pedido deve ser considerado improcedente.</p><p>Quanto ao recebimento dos documentos e an\u00e1lise da defesa escrita, ressalta-se que os mesmos foram recebidos e analisados, bem como foi efetuada an\u00e1lise dos argumentos constantes da defesa escrita.</p><p><b>S\u00edntese dos valores a serem deduzidos ap\u00f3s acatamento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>O d\u00e9bito referente \u00e0s metas 1 e 2 foram apurados nos itens 22.1.4 e 22.1.7 da instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 55) . </p><p>Conforme an\u00e1lise anteriormente efetuada, os valores abaixo apontados devem ser exclu\u00eddos do c\u00e1lculo do d\u00e9bito, uma vez que as alega\u00e7\u00f5es de defesa foram parcialmente aceitas. A tabela abaixo indica o valor executado a menor, a quantia a ser impugnada, referente ao percentual de 88,2797% de recursos federais, os respons\u00e1veis e a data do lan\u00e7amento.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor executado a menor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito (88,2797%) </b></p></td>\t<td><p><b>Data* e localiza\u00e7\u00e3o da evid\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1veis</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2.320,12</p></td>\t<td><p>2.048,20</p></td>\t<td><p>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </p></td>\t<td><p>Jo\u00e3o Dias Ribeiro e LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.570,00</p></td>\t<td><p>1.386,00</p></td>\t<td><p>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>1.446,78</p></td>\t<td><p>1.277,21</p></td>\t<td><p>21/5/2012 (pe\u00e7a 18, p. 68) </p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>26.193,90</p></td>\t<td><p>23.123,98</p></td>\t<td><p>9/3/2012 (pe\u00e7a 18, p. 59) </p></td>\t<td><p>Jo\u00e3o Dias Ribeiro</p></td></tr></tbody></table><p>*data em que ocorreu o pagamento \u00e0 empresa</p><p><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 10/12/2012, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/8/2020.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Lu\u00eds Alberto Costa Macedo n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jo\u00e3o Dias Ribeiro e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a eles atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 54.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>considerar revel o respons\u00e1vel Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p>rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) e Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) ; </p><p>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) , Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) e Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </p><p>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) em solidariedade com Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>3.313,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>956,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/3/2012</p></td>\t<td><p>19.880,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/4/2012</p></td>\t<td><p>31.841,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.227,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>1.235,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>2.083,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/5/2012</p></td>\t<td><p>34,23</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 15/3/2021: R$ 107.584,44.  </p><p>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) em solidariedade com Perfect Consultoria e Servicos Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/7/2011</p></td>\t<td><p>53.613,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2011</p></td>\t<td><p>24.674,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>13.032,36</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2012</p></td>\t<td><p>6.725,32</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 15/3/2021: R$ 176.805,12.</p><p>aplicar individualmente aos respons\u00e1veis Jo\u00e3o Dias Ribeiro (CPF: XXX.388.533-XX) , Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda (CNPJ: 04.074.584/0001-09) e Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (CNPJ: 01.767.165/0001-56) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de PI, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de PI, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de PI que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Wilson Guerra de Freitas J\u00fanior (2462/OAB-PI) e outros, representando Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda. e Lu\u00eds Alberto Costa Macedo;  <br>8.2. Danilo Mendes de Amorim (10.849/OAB-PI), representando Jo\u00e3o Dias Ribeiro.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE CENTRO DE EMPREENDEDORISMO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DO CUMPRIMENTO DE PARTE DAS METAS AVEN\u00c7ADAS. CITA\u00c7\u00c3O DO EX-GESTOR E DAS EMPRESAS CONTRATADAS. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. ACOLHIMENTO PARCIAL DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DO EX-GESTOR E DE UMA DAS EMPRESAS PARA ELIDIR PARTE DO D\u00c9BITO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O DOS ITENS REMANESCENTES. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, originalmente em desfavor do Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de V\u00e1rzea Branca/PI, e da Empresa Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda., em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de parte das metas do Conv\u00eanio 435/2008 (Siafi 648760) , que teve por objeto a implanta\u00e7\u00e3o de Centro de Empreendedorismo na Municipalidade.</p><p>2.\tO termo do conv\u00eanio previu a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 874.408,52 \u00e0 conta do concedente (88,2797%) e R$ 116.089,00 (11,7203%) referentes \u00e0 contrapartida do convenente, totalizando R$ 990.497,52. Embora a esfera federal tenha repassado a integralidade da quantia pactuada, a contrapartida despendida limitou-se ao valor de R$ 97.940,93. A vig\u00eancia se estendeu de 29/2/2012 a 31/12/2012.</p><p>3.\tSegundo o plano de trabalho, foram acordadas as seguintes metas:</p><p>\ta) meta 1 - constru\u00e7\u00e3o do Centro de Empreendedorismo de V\u00e1rzea Branca, com 03 blocos (sede, mercado e 03 tendas cobertas sem parede) , instala\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica, ambientes externos, estacionamento e fachada (R$ 713.717,47) ;</p><p>\tb) meta 2 - aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios e equipamentos para estrutura\u00e7\u00e3o dos 13 setores do centro (R$ 96.273,00) ;</p><p>\tc) meta 3 - capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e gerencial da equipe gestora e multiplicadores (R$ 91.758,05) ;</p><p>\td) meta 4 - estrutura\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o e do plano de a\u00e7\u00e3o da central de empreendedorismo (R$ 9.780,00) ; e</p><p>\te) meta 5 - servi\u00e7o para estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Feira do Empreendedor (R$ 9.880,00) . </p><p>4.\tO prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas estava previsto para findar em 1/3/2013. Contudo, as contas foram enviadas pelo convenente ao MDR j\u00e1 em dezembro de 2012.</p><p>5.\tNo per\u00edodo de 10 a 13/06/2013, a equipe t\u00e9cnica do MDR realizou vistoria nas obras, que haviam sido executadas pela Empresa LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo (meta 1) . Segundo a conclus\u00e3o do parecer emitido, houve execu\u00e7\u00e3o parcial, por\u00e9m com aproveitamento da parcela constru\u00edda, tendo em vista os apontamentos que se seguem:</p><p>\ta) execu\u00e7\u00e3o a menor do item 5.3 - viga met\u00e1lica treli\u00e7ada, j\u00e1 que, de acordo com a planilha or\u00e7ament\u00e1ria, deveriam ter sido executados 24,9 m de treli\u00e7a, em vez dos 10,75 m aferidos, o que representou execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 3.753,29; </p><p>\tb) embora a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica tenha sido executada, algumas lumin\u00e1rias n\u00e3o acendiam, o que se afigurou em execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 2.320,12;</p><p>\tc) aus\u00eancia de torneiras e da caixa d'\u00e1gua, que deveria estar sobre o forro, acarretando execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 1.083,48; </p><p>\td) n\u00e3o foi verificada a execu\u00e7\u00e3o das 3 tendas previstas na planilha or\u00e7ament\u00e1ria, ocasionando execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 22.519,56; </p><p>\te) n\u00e3o foi identificada a execu\u00e7\u00e3o do item 8.9 - porta compensado de madeira liso para banheiro e 9.2.36 - <i>kit</i> de barras para deficiente inox, indicando execu\u00e7\u00e3o a menor de R$ 2.523,23 e R$ 1.400,00, respectivamente; </p><p>\tf) aus\u00eancia de funcionalidade dos conjuntos de fossa s\u00e9ptica e sumidouro, pois a tubula\u00e7\u00e3o estava quebrada, o que configurou o desconto de R$ 1.570,00; </p><p>\tg) danos na pintura decorrentes de pontos de infiltra\u00e7\u00e3o, acarretando os descontos de R$ 2.359,90, referentes \u00e0s instala\u00e7\u00f5es hidro sanit\u00e1rias, e de R$ 1.446,78, referentes \u00e0 pintura; </p><p>\th) parte do forro de PVC estava solto, acarretando desconto referente a 2m\u00b2 de forro, no valor de R$ 38,78; e</p><p>\ti) execu\u00e7\u00e3o a menor do item 11.3.12 - esquadria em metalon, vez que se constatou a execu\u00e7\u00e3o de apenas 190,80 m\u00b2, o que ocasionou execu\u00e7\u00e3o a menor no valor de R$ 36.068,31.</p><p>6.\tNo que tange \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens (meta 2) , n\u00e3o foram localizados parte dos equipamentos, no valor total de R$ 26.193,90, incluindo aparelho de televis\u00e3o, torno, computador, m\u00e1quina industrial para amassamento de areia, c\u00e2mera digital, esterilizador de instrumentos de manicure, fax, entre outros (fl. 52 - pe\u00e7a 05) .</p><p>7.\tJ\u00e1 no que se refere \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, estrutura\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o e a\u00e7\u00e3o do centro de empreendedorismo e organiza\u00e7\u00e3o da feira do empreendedor (metas 3 a 5) , verificou-se que foi contratada a Empresa Perfect Consultoria e Servi\u00e7os Ltda. Entretanto, n\u00e3o foi apresentada \u00e0 equipe de vistoria comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os. Segundo relatado, apesar de haver previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de 22 cursos de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, foram apresentadas listas de frequ\u00eancia relativas a apenas 3 cursos, por\u00e9m contendo somente os nomes e assinaturas dos participantes, sem elementos objetivos de identifica\u00e7\u00e3o, como o CPF e/ou o RG. Consequentemente, foi impugnado o valor total pago \u00e0 empresa, ou seja, R$ 111.062,14.</p><p>8.\tDiante da n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias verificadas, instaurou-se a presente tomada de contas especial.</p><p>9.\tEsta Corte promoveu as seguintes cita\u00e7\u00f5es:</p><p>\ta) do Sr. Jo\u00e3o Dias Ribeiro em solidariedade com a Empresa LM Construtora - Lu\u00eds Alberto Costa Macedo pela inexecu\u00e7\u00e3o parcial de itens das obras;</p><p>\tb) do ex-gestor Jo\u00e3o Dias em raz\u00e3o da n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o de parte dos equipamentos adquiridos e entregues; e</p><p>\tc)  do referido ex-Prefeito, em solidariedade com a Empresa Perfect Consultoria, em decorr\u00eancia da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, estrutura\u00e7\u00e3o dos planos e organiza\u00e7\u00e3o da feira do empreendedor.</p><p>10.\t\u00c9 de se notar que a SecexTCE promoveu ajustes nos valores impugnados pelo \u00f3rg\u00e3o concedente a fim de adequ\u00e1-los \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de recursos federais aplicados no objeto (88,279%) . </p><p>11.\tA seguir, passa-se separadamente ao exame de cada conjunto de irregularidades.</p><p>II - Inexecu\u00e7\u00e3o parcial das obras</p><p>    </p><p>12.\tPreliminarmente, cabe esclarecer que, embora a Seproc e a SecexTCE tenham registrado que a Empresa LM Construtora quedou-se revel, verifica-se que a contratada apresentou suas alega\u00e7\u00f5es defesa, que est\u00e3o acostadas na pe\u00e7a 70 dos autos. Aparentemente, o lapso decorreu do fato de que a pe\u00e7a foi nominada como \"recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o\". No entanto, o teor deixa claro que se trata da resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o realizada neste processo, motivo pelo qual o conte\u00fado ser\u00e1 incorporado a esta proposta de delibera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, adianto que a situa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 objeto de orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e0s unidades t\u00e9cnicas, dada a constata\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias semelhantes em outros processos de minha relatoria.</p><p>13.\tEm resumo, o ex-Prefeito Jo\u00e3o Dias Ribeiro sustentou em sua defesa que:</p><p>\ta)  os itens relativos a viga treli\u00e7ada e <i>kit</i> de barra em inox para deficiente n\u00e3o constaram da planilha or\u00e7ament\u00e1ria aprovada;</p><p>\tb) o n\u00e3o funcionamento das lumin\u00e1rias, as infiltra\u00e7\u00f5es e as avarias na fossa s\u00e9ptica e no sumidouro decorreram de falta de manuten\u00e7\u00e3o, eis que a vistoria foi realizada mais de um ano ap\u00f3s a entrega das obras;</p><p>\tc) a caixa d\u00b4\u00e1gua de 500 litros foi substitu\u00edda por uma caixa de 1.000 litros;</p><p>\td) o parecer de engenharia admitiu que a metragem executada de esquadrias estava compat\u00edvel com o projeto, o que comprovaria que houve equ\u00edvoco no quantitativo lan\u00e7ado na planilha or\u00e7ament\u00e1ria; e</p><p>\te) embora n\u00e3o tenham sido executadas as tr\u00eas tendas previstas, outros servi\u00e7os foram executados a maior, os quais n\u00e3o foram pagos, compensando-se, assim, os respectivos valores.</p><p>14.\tEm instru\u00e7\u00e3o, que acolho integralmente quanto a este ponto, a SecexTCE aceitou apenas as alega\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 perda de itens ocasionados por falta de manuten\u00e7\u00e3o (al\u00ednea \"b\" retro) , o que permite abater os valores originais de R$ 2.048,20, R$ 1.386,00 e R$ 1.277,21 do d\u00e9bito. Sob id\u00eantico fundamento, considero cab\u00edvel retirar do d\u00e9bito o valor de R$ 34,23 relativo a avarias no forro de PVC.</p><p>15.\tQuanto \u00e0s demais glosas, a unidade t\u00e9cnica entendeu que estas deveriam permanecer como d\u00e9bito, parecer que incorporo como raz\u00f5es de decidir. </p><p>16.\tObserva-se que os itens atinentes a viga treli\u00e7ada, porta de compensado e <i>kit </i>de barra em inox, bem como execu\u00e7\u00e3o de 373 m\u00b2 de esquadrias, constaram da planilha or\u00e7ament\u00e1ria aprovada pelo concedente (pe\u00e7a 07) e foram licitados (pe\u00e7a 17 - fls. 67, 69, 70 e 71) . Todavia, esse material n\u00e3o foi localizado no objeto constru\u00eddo. Ali\u00e1s, verifica-se que o respons\u00e1vel alegou que a viga treli\u00e7ada n\u00e3o teria constado da planilha prevista no projeto, mas cumpre acrescentar que houve equ\u00edvoco de sua parte na indica\u00e7\u00e3o do documento no qual o referido item estaria inserido. Isso ocorreu porque o projeto era composto por 3 planilhas, cada uma relativa a um bloco (centro do empreendedor, mercado e tendas) . Por exemplo, o item 5.3 (viga) est\u00e1 contido na planilha atinente \u00e0 obra do mercado, mas a defesa se referiu ao documento concernente ao centro do empreendedor, que, de fato, n\u00e3o apresenta tal previs\u00e3o. J\u00e1 nos outros casos, o defendente indicou planilha desatualizada, n\u00e3o aprovada pelo minist\u00e9rio.</p><p>17.\tNo tocante aos itens ditos como executados a maior ou em compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de outros servi\u00e7os, n\u00e3o foram encaminhadas as respectivas comprova\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, todos os boletins de medi\u00e7\u00e3o expedidos at\u00e9 a entrega das obras e aditivos contratuais contendo as altera\u00e7\u00f5es correspondentes.  </p><p>18.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa da LM Construtora repetem aspectos gerais da argumenta\u00e7\u00e3o do ex-gestor. Por esse motivo, s\u00e3o cab\u00edveis id\u00eanticas conclus\u00f5es.</p><p>III - N\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o de equipamentos adquiridos</p><p>19.\tNeste t\u00f3pico, a SecexTCE acolheu as alega\u00e7\u00f5es do ex-Prefeito, tendo em vista que:</p><p>\ta) a vistoria no mobili\u00e1rio e equipamentos ocorreu ap\u00f3s o t\u00e9rmino do mandato do defendente, quando ele j\u00e1 n\u00e3o era mais respons\u00e1vel pela guarda do material; e</p><p>\tb) h\u00e1 evid\u00eancias de que os bens foram entregues, conforme nota fiscal, ordem de pagamento e atesto de recebimento.</p><p>20.\tDiante dos elementos contidos nos autos, concordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica.</p><p>IV - N\u00e3o execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (meta 3) , estrutura\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o (meta 4) e organiza\u00e7\u00e3o da feira do empreendedor (meta 5) </p><p>21.\tNesta ocorr\u00eancia, foram citados solidariamente o Sr. Jo\u00e3o Dias e a Empresa Perfect, prestadora contratada.</p><p>22.\tComo principais argumentos de defesa, os respons\u00e1veis sustentaram que:</p><p>\ta) as listas de presen\u00e7a juntadas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas comprovariam a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos;</p><p>\tb) a documenta\u00e7\u00e3o dos autos demonstraria a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de estrutura\u00e7\u00e3o dos planos e de organiza\u00e7\u00e3o da feira;</p><p>\tc) o atestado de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, emitido pela Prefeitura em favor da Empresa Perfect e certificado pelo Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o, comprovaria a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;</p><p>\td) tamb\u00e9m comprovariam a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os fotos de diversas a\u00e7\u00f5es como cadastramento dos alunos, aulas, assinatura das listas, recebimento de material, exposi\u00e7\u00e3o de materiais na feira, cerim\u00f4nia de encerramento e entrega dos certificados;</p><p>\te) o cadastramento dos alunos, com registro de RG ou CPF, n\u00e3o seria responsabilidade da empresa, mas da Secretaria de Assist\u00eancia Social do munic\u00edpio; e</p><p>\tf) durante a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos ocorreram visitas do fiscal do minist\u00e9rio, do governador e de deputados, o que atestaria a efetiva execu\u00e7\u00e3o.</p><p>23.\tA unidade t\u00e9cnica n\u00e3o acolheu as alega\u00e7\u00f5es, considerando os fundamentos a seguir:</p><p>\ta) o gestor n\u00e3o apresentou os documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o das metas relacionadas ao ponto arguido;</p><p>\tb) as listas apresentadas referem-se somente a tr\u00eas cursos (manicure/pedicure, maquiagem e despertar rural) , por\u00e9m havia a previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de vinte e dois cursos;</p><p>\tc) nessas listas, n\u00e3o h\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos cursistas com RG ou CPF;</p><p>\td) as fotografias isoladamente consideradas possuem baixo poder probat\u00f3rio, por n\u00e3o conterem elementos e informa\u00e7\u00f5es capazes de estabelecer nexo de causalidade entre o objeto e os recursos;</p><p>\te) a empresa deveria ter documentos com dados dos participantes nos cursos, j\u00e1 que foi a respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o dos eventos e concess\u00e3o dos certificados;</p><p>\tf) o atestado de capacidade t\u00e9cnica e a certid\u00e3o do CRA/PI constituem-se em declara\u00e7\u00f5es de terceiros, que provam t\u00e3o somente a exist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fato declarado; e</p><p>\tg) a ocorr\u00eancia de visitas de autoridades n\u00e3o \u00e9 capaz de estabelecer o nexo causal do objeto e dos recursos.</p><p>24.\tNo tocante \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o dos cursos (meta 3) , devo divergir da unidade t\u00e9cnica, em face dos elementos presentes nos autos.</p><p>25.\tConstam da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, conforme as pe\u00e7as 18 (a partir da fl. 93) e 19 deste processo, mais de 200 p\u00e1ginas contendo trinta e dois conjuntos de listas de frequ\u00eancia di\u00e1rias relativas aos cursos licitados e contratados. Considerando que esses conjuntos de listas encontravam-se desordenados cronologicamente, meu Gabinete realizou a organiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o a fim de propiciar a vis\u00e3o e an\u00e1lise do material. A tabela a seguir demonstra o resultado obtido:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Curso</p></td>\t<td><p>Horas contratadas</p><p> (pe\u00e7a 21) </p></td>\t<td><p>Horas comprovadas</p></td>\t<td><p>Datas das turmas</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o das listas (fl. inicial e pe\u00e7a) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Aprender a empreender</p><p> (Turma 1) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>13 a 18/6/2011</p></td>\t<td><p>126</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Aprender a empreender</p><p> (Turma 2) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>11 a 13/7/2011</p></td>\t<td><p>87</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Despertar rural</p><p> (Turma 1) </p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>23 a 24/7/2011</p></td>\t<td><p>48</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Aprender a empreender</p><p> (Turma 3) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>1 a 3/8/2011</p></td>\t<td><p>221</p><p>p.18 e 1</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de guarni\u00e7\u00f5es bordadas</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>13 a 18/8/2011</p></td>\t<td><p>41</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cabeleireiro</p></td>\t<td><p>120</p></td>\t<td><p>126</p></td>\t<td><p>22/8 a 15/9/2011</p></td>\t<td><p>172</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Manicure/Pedicure</p></td>\t<td><p>80</p></td>\t<td><p>80</p></td>\t<td><p>29/8 a 16/9/2011</p></td>\t<td><p>98</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Maquiagem</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>29/8 a</p><p>03/9/2011</p></td>\t<td><p>115</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de bonecas</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>11 a 20/9/2011</p></td>\t<td><p>151</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Customiza\u00e7\u00e3o de sand\u00e1lias</p></td>\t<td><p>20</p></td>\t<td><p>20</p></td>\t<td><p>12 a 16/9/2011</p></td>\t<td><p>160</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Higieniza\u00e7\u00e3o de alimentos</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>12 a 17/9/2011</p></td>\t<td><p>27</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Culin\u00e1ria Regional</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>12 a 17/9/2011</p></td>\t<td><p>34/39</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Doces e Salgados</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>64</p></td>\t<td><p>12 a 20/9/2011</p></td>\t<td><p>201</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Aprender a empreender</p><p> (Turma 4) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>7 a 12/11/2011</p></td>\t<td><p>138</p><p>p. 18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Atendimento ao cliente</p></td>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>10 a 11/11/2011</p></td>\t<td><p>169</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de bolsas</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>16 a 21/1/2012</p></td>\t<td><p>210</p><p>p. 18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Boas vendas</p><p> (Turma 1) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>23 a 28/1/2012</p></td>\t<td><p>133</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Modelagem</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>6 a 10/2/2012</p></td>\t<td><p>11</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Operador de m\u00e1quina</p></td>\t<td><p>60</p></td>\t<td><p>72</p></td>\t<td><p>5 a 14/3/2012</p></td>\t<td><p>17</p><p>p. 19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Boas vendas</p><p> (Turma 2) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>12 a 14/3/2012</p></td>\t<td><p>83</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de redes</p></td>\t<td><p>120</p></td>\t<td><p>115</p></td>\t<td><p>2 a 30/4/2012</p></td>\t<td><p>58</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fabrica\u00e7\u00e3o de potes</p></td>\t<td><p>160</p></td>\t<td><p>168</p></td>\t<td><p>7 a 30/5/2012</p></td>\t<td><p>91</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Boas vendas</p><p> (Turma 3) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>28/5 a 2/6/2012</p></td>\t<td><p>4</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Inform\u00e1tica B\u00e1sica</p><p> (Turma 1) </p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>11 a 15/6/2012</p></td>\t<td><p>145</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Despertar rural</p><p> (Turma 2) </p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>25 a 26/7/2012</p></td>\t<td><p>135</p><p>p.19</p><p> (fl. 128 repete a 135) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Despertar rural</p><p> (Turma 3) </p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>27 a 28/7/2012</p></td>\t<td><p>166</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Boas vendas</p><p> (Turma 4) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>30/7 a 1/8/2012</p></td>\t<td><p>217</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bordado</p><p> (Turma 1) </p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>6 a 11/8/2012</p></td>\t<td><p>119</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Infesto, risco e corte</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>10 a 15/9/2012</p></td>\t<td><p>51</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Boas vendas</p><p> (Turma 5) </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>24 a 29/9/12</p></td>\t<td><p>194</p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bordado</p><p> (Turma 2) </p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>1 a 5/10/2012</p></td>\t<td><p>113</p><p>p.19</p></td></tr><tr>\t<td><p>Inform\u00e1tica B\u00e1sica</p><p> (Turma 2) </p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>10 a 14/11/2012</p></td>\t<td><p>122 (repeti\u00e7\u00e3o na fl. 129) </p><p>p.18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total de Horas</p></td>\t<td><p>1.311</p></td>\t<td><p>1.389</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>\t</p><p>26.\tSegundo avalio, essas listas podem ser aceitas como comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos cursos, tendo em vista as observa\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o em seguida. </p><p>27.\tRememore-se que a impugna\u00e7\u00e3o da despesa ocorreu a partir de vistoria realizada pelo concedente em 2013, no mandato do sucessor do Sr.  Jo\u00e3o Dias. Na fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, foi relatada a localiza\u00e7\u00e3o de apenas tr\u00eas listas relativas aos cursos ministrados (pe\u00e7a 5 - fl. 46) . Todavia, o conjunto completo de listas encontrava-se anexado \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas final, que fora encaminhada ao MDR pelo Sr. Jo\u00e3o Dias ainda no final de 2012 (pe\u00e7a 17 - fl. 217) . Pelo teor do relat\u00f3rio de vistoria e das demais manifesta\u00e7\u00f5es elaboradas por t\u00e9cnicos do minist\u00e9rio, verifica-se que a inclus\u00e3o das listas de frequ\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o foi levada em considera\u00e7\u00e3o.</p><p>28.\tDe acordo com os documentos apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas, foram realizados 22 cursos, com 32 turmas, o que se coaduna com a meta pactuada. </p><p>29.\tAs tr\u00eas listas localizadas durante a vistoria foram impugnadas por n\u00e3o apresentarem o CPF ou o RG dos alunos. Entretanto, observa-se que n\u00e3o h\u00e1, nos autos, documenta\u00e7\u00e3o elaborada nas fases de aprova\u00e7\u00e3o, celebra\u00e7\u00e3o ou acompanhamento do conv\u00eanio que informasse ao respons\u00e1vel sobre a exig\u00eancia de coleta desses registros (pe\u00e7as 05 e 10) . De outro lado, o exame da totalidade dos trinta e dois conjuntos de listas inclu\u00eddos na presta\u00e7\u00e3o de contas revela que os alunos est\u00e3o devidamente identificados, com seus nomes completos escritos de pr\u00f3prio punho e as respectivas assinaturas. </p><p>30.\tAl\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o dos capacitandos, as listas de frequ\u00eancia registram o curso realizado, o local em que foram ministradas as aulas, as datas de cada aula, a carga hor\u00e1ria di\u00e1ria e a assinatura do instrutor.</p><p>31.\tSuscitar questionamentos mais aprofundados sobre a validade das listas dependeria dos resultados da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com os alunos para confronto de informa\u00e7\u00f5es e de per\u00edcia t\u00e9cnica. Considerando a aus\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de medidas dessa natureza por parte do minist\u00e9rio na \u00e9poca dos fatos e o tempo decorrido (2011/2012) , n\u00e3o vejo como fazer prosperar agora essa linha de a\u00e7\u00e3o.    </p><p>32.\tAssim, diante da apresenta\u00e7\u00e3o de dados abrangentes sobre os cursos, instrutores, capacitandos, datas de realiza\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia di\u00e1ria conjugados com a documenta\u00e7\u00e3o financeira (notas fiscais, extratos e recibos) , esta \u00faltima aprovada pelo MDR (pe\u00e7a 25 - fl. 04) , penso que a parcela correspondente do d\u00e9bito deva ser considerada elidida.</p><p>33.\tCom refer\u00eancia \u00e0 meta 4, o plano de trabalho e o edital da licita\u00e7\u00e3o que resultou na contrata\u00e7\u00e3o da Perfect Consultoria previam que seriam elaborados e implantados os planos de gest\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o do centro de empreendedorismo, com especifica\u00e7\u00e3o de sistema operacional, fluxos, normatiza\u00e7\u00e3o do uso das instala\u00e7\u00f5es, <i>portf\u00f3lio</i> de cursos e cadastro de instrutores (pe\u00e7a 01 - fl. 06 e pe\u00e7a 79 - fls. 9/10) . No entanto, tais documentos n\u00e3o foram apresentados na presta\u00e7\u00e3o de contas ou quando solicitados pelas diversas inst\u00e2ncias de controle que atuaram neste processo. Portanto, concordo com a unidade t\u00e9cnica no sentido de que restou n\u00e3o comprovada a execu\u00e7\u00e3o do item licitado e contratado, raz\u00e3o pela qual permanece o d\u00e9bito correspondente. </p><p>34.\tDe igual maneira, acolho integralmente o parecer da SecexTCE quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da feira do empreendedor (meta 5) . Veja-se que o contrato firmado entre a Prefeitura de V\u00e1rzea Branca e a Empresa Perfect inclu\u00eda, neste item, servi\u00e7os de montagem de estandes e palco, contrata\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica, elabora\u00e7\u00e3o de cartazes e filipetas para divulga\u00e7\u00e3o do evento (pe\u00e7a 21-fl. 10) , em conformidade com o plano de trabalho do conv\u00eanio (pe\u00e7a 01-fls. 34/35) . Mais uma vez, os respons\u00e1veis n\u00e3o trouxeram elementos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o desses pontos e, consequentemente, da meta. Logo, permanece o d\u00e9bito quanto a este item.</p><p>35.\tCom o acolhimento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, faz-se necess\u00e1rio recalcular o d\u00e9bito, vez que, como demonstrado na tabela acima, houve a comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos aven\u00e7ados, bem como a execu\u00e7\u00e3o de horas/aula excedentes e a execu\u00e7\u00e3o incompleta em um dos cursos. Na tabela a seguir, efetua-se o c\u00e1lculo do valor correspondente a esse excesso.  </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Curso</p></td>\t<td><p>Total de horas contratadas</p></td>\t<td><p>Valor total do curso</p><p> (R$) </p></td>\t<td><p>Valor da h/a</p><p> (R$) </p><p> (A) </p></td>\t<td><p>Total de horas comprovadas</p></td>\t<td><p>Horas excedentes/faltantes</p><p> (B) </p></td>\t<td><p>Valor excedente/faltante (A*B) </p><p> (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Guarni\u00e7\u00f5es bordadas</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>4.215</p></td>\t<td><p>105,37</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>842,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>Doces e Salgados</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>2.425</p></td>\t<td><p>60,62</p></td>\t<td><p>64</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>1.454,88</p></td></tr><tr>\t<td><p>Atend. ao cliente</p></td>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p>1.290</p></td>\t<td><p>86,00</p></td>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>86,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de bolsas</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>3.710</p></td>\t<td><p>92,75</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>742,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Operador de m\u00e1quina</p></td>\t<td><p>60</p></td>\t<td><p>3.330</p></td>\t<td><p>55,50</p></td>\t<td><p>72</p></td>\t<td><p>12</p></td>\t<td><p>666,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fabrica\u00e7\u00e3o de potes</p></td>\t<td><p>160</p></td>\t<td><p>6.800</p></td>\t<td><p>42,50</p></td>\t<td><p>168</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>340,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bordado (Turma 1) </p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>4.030</p></td>\t<td><p>100,75</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>806,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Infesto, risco e corte</p></td>\t<td><p>40</p></td>\t<td><p>2.610</p></td>\t<td><p>65,25</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>8</p></td>\t<td><p>522,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cabeleireiro</p></td>\t<td><p>120</p></td>\t<td><p>7.020</p></td>\t<td><p>58,5</p></td>\t<td><p>126</p></td>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>351,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confec\u00e7\u00e3o de redes</p></td>\t<td><p>120</p></td>\t<td><p>5.888</p></td>\t<td><p>49,06</p></td>\t<td><p>115</p></td>\t<td><p>-5</p></td>\t<td><p>-245,3</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total (R$) </p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>5.565,54</p></td></tr></tbody></table><p>  Fonte: - total de horas contratadas e valor total do curso: pe\u00e7a 21-fl.10</p><p>              - total de horas excedentes: pe\u00e7a 18-fls. 97/221 e pe\u00e7a 19\t</p><p>\t  </p><p>36. \tConsiderando que a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no conv\u00eanio foi fixada no percentual de 88,279%, tem-se que o cr\u00e9dito a favor dos respons\u00e1veis totaliza a quantia de R$ 4.913,20.</p><p>37.\tSegundo o contrato firmado com a Empresa Perfect (pe\u00e7a 21 - fl.10) , o valor total dos cursos perfazia a import\u00e2ncia de R$ 91.489,00. Aplicando-se o percentual de participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, tem-se que a parcela elidida corresponde a R$ 80.765,57. Como a cita\u00e7\u00e3o foi feita com base nos pagamentos realizados \u00e0 empresa, cumpre deduzir esse valor dos pagamentos mais antigos e lan\u00e7ar a cr\u00e9dito o valor relativo ao saldo das horas excedentes, consoante explicitado abaixo.</p><p> \t</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>4.913,20 (C) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/1/2012</p></td>\t<td><p>10.554,43 (D) </p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2012</p></td>\t<td><p>6.725,32 (D) </p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado (com juros) em 08/10/2021: R$ 21.659,88</p><p>V - Conclus\u00e3o</p><p>38.\tDo exposto, tem-se que n\u00e3o ficou demonstrada a execu\u00e7\u00e3o de parte dos itens componentes das metas 1, 4 e 5 do conv\u00eanio, n\u00e3o obstante tenham sido efetuados pagamentos \u00e0s empresas contratadas. Nesta situa\u00e7\u00e3o configurou-se o dano ao er\u00e1rio decorrente da realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos irregulares pelo ex-Prefeito e do recebimento indevido de recursos p\u00fablicos pelas executoras. </p><p>39.\tNo que refere ao gestor, sua conduta se caracterizou em inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, pois ele deveria ter se certificado de que havia exata correspond\u00eancia entre os itens conveniados/licitados/contratados/executados e os pagamentos realizados com recursos federais. Esse quadro se correlaciona com a hip\u00f3tese de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942. No que tange \u00e0s empresas, houve o recebimento de recursos federais sem a efetiva presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em desrespeito \u00e0s normas financeiras da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a exemplo da Lei 4.320/1967, no que se aplica ao terceiro contratado. </p><p>40.\tPortanto, cabe julgar as contas irregulares, condenar os respons\u00e1veis em d\u00e9bito e aplicar-lhes a multa prevista no art. 57 da LOTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tManifestando-me de acordo com a unidade t\u00e9cnica nas demais considera\u00e7\u00f5es n\u00e3o abordadas nesta proposta de delibera\u00e7\u00e3o, submeto a este Colegiado o Ac\u00f3rd\u00e3o que apresento adiante.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de novembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=775355", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=775355", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}