{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2518376", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18446/2021 ATA 39/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18446", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "39/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18446/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18446/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39 da Lei 8.443/92, c/c o art. 143 do Regimento Interno, em considerar legal para fins de registro o ato de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionado, e em adotar a seguinte medida, de acordo com o parecer emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2851820217\" target=\"_blank\">Processo 028.518/2021-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Ester Cavalcante Batista (XXX.823.854-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Demais interessados: Adalberto Soares Godinho Filho (XXX.400.854-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal de Pernambuco.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Medida:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1. Ordenar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 admiss\u00e3o de pe\u00e7a 4, referente ao servidor Adalberto Soares Godinho Filho (XXX.400.854-XX) , realize dilig\u00eancia \u00e0 Universidade Federal de Pernambuco para que: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2. encaminhe c\u00f3pia da declara\u00e7\u00e3o de n\u00e3o acumula\u00e7\u00e3o de cargos e empregos p\u00fablicos firmada pelo interessado quando de sua admiss\u00e3o na UFPE, e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.3. comprove que o servidor n\u00e3o mant\u00e9m a tripla acumula\u00e7\u00e3o identificada na Rais, ano base 2020, por interm\u00e9dio do envio de c\u00f3pia da portaria de exonera\u00e7\u00e3o eventualmente existente, ou pela formaliza\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o por apenas dois cargos da \u00e1rea de sa\u00fade, se efetivamente confirmada a acumula\u00e7\u00e3o indevida.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/11/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Pernambuco.", "INTERESSADOS": " Ester Cavalcante Batista (XXX.823.854-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02851820217\" target=\"_blank\">028.518/2021-7</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20211124", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24405253", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24405253", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}