{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512358", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 18645/2021 ATA 40/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18645", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "40/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidora da C\u00e2mara dos Deputados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, incisos III e IX, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Barbara de Freitas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pela interessada, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que adote as seguintes provid\u00eancias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. suspenda, no prazo de quinze dias, os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. promova o destaque das parcelas de quintos/d\u00e9cimos incorporados com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, desde que a hip\u00f3tese n\u00e3o seja de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. promova o ajuste na parcela percebida a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, convertidos em VPNI, nos proventos de Barbara de Freitas, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016, excluindo os reajustes que n\u00e3o decorram de revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo p\u00fablico federal, desde a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. comunique \u00e0 interessada o inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o no prazo de quinze dias e fa\u00e7a juntar aos autos o comprovante dessa notifica\u00e7\u00e3o nos quinze dias subsequentes, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dispensar a emiss\u00e3o de um novo ato e manter os efeitos financeiros do ato julgado ilegal, com os ajustes ora determinados, tendo em vista o decidido pelo STF no julgamento do RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/11/2021", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Barbara de Freitas (XXX.606.001-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03682020210\" target=\"_blank\">036.820/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Vital do R\u00eago (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2547851", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4951/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4951", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2547851", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4951/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4951", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Sefip, cuja proposta foi acolhida pelo representante do <i>Parquet</i> especializado:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tO ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tUnidade emissora: C\u00e2mara dos Deputados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tUnidade cadastradora:  C\u00e2mara dos Deputados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3.\tSubunidade cadastradora: COORDENA\u00c7\u00c3O DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Procedimentos aplicados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tAto: 10550/2021 - Inicial - Interessado: BARBARA DE FREITAS - CPF: XXX.606.001-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Com rela\u00e7\u00e3o aos d\u00e9cimos descritos nas rubricas 7 e 8 do quadro Ficha Financeira, cabe registrar que os valores foram calculados com base no padr\u00e3o ocupado pela servidora na data da publica\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-45 que incluiu o art. 62-A na Lei 8.112/1990 (padr\u00e3o 30) . Essas parcelas foram concedidas com base nos seguintes fundamentos legais:  a) 4/10 da FC-04, incorporados de 28/3/1996 a 27/3/1998, com base no art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-CD 70/1994 que, em decorr\u00eancia da Lei 8.911/1994, definiu os crit\u00e9rios de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990 no \u00e2mbito da C\u00e2mara dos Deputados, e autorizou a concess\u00e3o de um quinto de fun\u00e7\u00e3o comissionada, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, computados at\u00e9 21/5/1998, data da publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-CD 28/1998; b) 2/10 da FC-05, incorporados de 28/3/1998 a 27/3/1999, com base no entendimento firmado no Processo-CD 100.843/2000 que, em raz\u00e3o do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, ainda vigente, autorizou o c\u00f4mputo do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada, existente em 20/5/1998, para a concess\u00e3o de parcela de quinto; e c) 4/10 da FC-05, incorporados de 28/3/1999 a 26/3/2001, com base no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que admitia o c\u00f4mputo de fun\u00e7\u00e3o comissionada para fins de incorpora\u00e7\u00e3o at\u00e9 4/9/2001. Em raz\u00e3o da mudan\u00e7a na jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, motivada pela prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115/CE que considerou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> inconstitucional, esses \u00faltimos quatro d\u00e9cimos foram transformados em Parcela Compensat\u00f3ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.\tConstata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.1.\tO Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os esclarecimentos apontados pelo Controle Interno s\u00e3o irrelevantes para a an\u00e1lise da legalidade do ato ou j\u00e1 foram analisados em cr\u00edtica espec\u00edfica do e-Pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.2.\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.289,25) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesse caso, como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre o per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001 est\u00e1 amparada por decis\u00e3o administrativa, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o para absor\u00e7\u00e3o da rubrica, consoante decidido pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.3.\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (132 - VP/Inc - Parc Comp - RE 638115/STF - Proventos (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Parcela Compensat\u00f3ria (quintos/d\u00e9cimos) ) - R$ 2.228,81) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesse caso, conforme ato, j\u00e1 houve a transforma\u00e7\u00e3o do valor em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por reajustes futuros, nos termos do que foi decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.4.\tFoi respondido 'SIM' \u00e0 pergunta 'Houve transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida, ap\u00f3s os per\u00edodos supramencionados, que proporcionou em aumento dos valores pagos a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos?' na aba 'Fun\u00e7\u00f5es exercidas'. Depende de an\u00e1lise manual.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A fun\u00e7\u00e3o comissionada FC03 foi transformada em FC04, a partir de 31/5/2000. N\u00e3o h\u00e1 irregularidade relativa ao item, tendo em vista que a servidora exerceu por mais tempo (1 ano, 8 meses e 11 dias) a pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o transformada (FC-04) para fins de incorpora\u00e7\u00e3o de 2/5.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.\tEncaminhamento do ato: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de aposentadoria de BARBARA DE FREITAS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tpromova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 10550/2021 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tO aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de aposentadoria de BARBARA DE FREITAS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.2.1.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.2.2.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.2.3.\tpromova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS AP\u00d3S A LEI 9.624/1998. REAJUSTES INDEVIDOS DE QUINTOS, PAGOS SOB A FORMA DE VPNI, EM DESACORDO COM O ARTIGO 15, \u00a7 1\u00ba, DA LEI 9.527/1997. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Barbara de Freitas, emitido pela C\u00e2mara dos Deputados, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte com fulcro no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas, a Sefip identificou o pagamento irregular da vantagem \"quintos/d\u00e9cimos\" oriundos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ou cargos de confian\u00e7a exercidos no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, motivo pelo qual prop\u00f5e considerar o ato ilegal e determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que promova a convers\u00e3o, da rubrica impugnada, em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>Acolho as conclus\u00f5es dos pareceres precedentes, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de realizar as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>De fato, o ato em exame cont\u00e9m parcelas referentes \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, cuja concess\u00e3o utilizou tempo de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, data em que a Lei 9.624/1998 entrou em vigor.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O STF, no julgamento dos \u00faltimos embargos declarat\u00f3rios opostos ao RE 638.115/CE, em 18/12/2019, ao manter a ilegalidade do pagamento dos quintos/d\u00e9cimos oriundos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ou cargos de confian\u00e7a exercidos no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, estabeleceu as seguintes modula\u00e7\u00f5es de efeitos: os pagamentos das vantagens de quintos/d\u00e9cimos amparados por senten\u00e7a judicial transitada em julgado dever\u00e3o ser mantidos, n\u00e3o sendo transformados em parcelas compensat\u00f3rias, nem absorvidos por futuros reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de planos de cargos e sal\u00e1rios do funcionalismo p\u00fablico civil; os pagamentos de quintos/d\u00e9cimos amparados por senten\u00e7a judicial n\u00e3o definitiva ou por decis\u00e3o administrativa ser\u00e3o destacados, transformados em parcela compensat\u00f3ria e absorvidos por futuros reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de planos de cargos e sal\u00e1rios do funcionalismo p\u00fablico civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com base nos documentos acostados nos autos, a parcela ora impugnada n\u00e3o foi concedida mediante decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Desse modo, diante da modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE, imp\u00f5e-se o destaque do pagamento de quintos/d\u00e9cimos, com a sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros ou reestrutura\u00e7\u00f5es do plano de cargos e sal\u00e1rios da carreira.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Embora n\u00e3o tenha sido mencionada pela unidade t\u00e9cnica, tampouco pelo MP/TCU, verifico, ainda, outra irregularidade na concess\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o, consubstanciada na forma indevida de atualiza\u00e7\u00e3o da parcela decorrente da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ao consultar aos sistemas informatizados disponibilizados a este Tribunal, observo que as rubricas relativas a quintos pagas \u00e0 interessada v\u00eam sofrendo majora\u00e7\u00f5es indevidas desde a sua inativa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No caso em exame, os quintos incorporados foram convertidos em VPNI pela Lei 9.527/1997 e deveriam ter seus valores reajustados apenas com base em revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o voltadas a todo funcionalismo p\u00fablico federal, nos termos do artigo 15, \u00a7 1\u00ba, da referida lei:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 15. Fica extinta a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba A import\u00e2ncia paga em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo passa a constituir, a partir de 11 de novembro de 1997, vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No entanto, a parcela de quintos recebida pela ex-servidora Barbara de Freitas, pagos sob a forma de VPNI, sofreu reajustes irregulares nos \u00faltimos anos, consoante o quadro a seguir, conforme folhas de pagamento da interessada consultadas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Rubrica \"VP/INCORPORADA - LEI 9527/97\"</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>M\u00eas/Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Mar\u00e7o/2017</p></td>\t<td><p>R$ 4.125,48</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Mar\u00e7o/2018</p></td>\t<td><p>R$ 4.323,50</p></td>\t<td><p>Aumento de 4,8%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Mar\u00e7o/2019</p></td>\t<td><p>R$ 4.518,06</p></td>\t<td><p>Aumento de 4,5%</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Fonte: Sistema e-Pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conclui-se que a C\u00e2mara dos Deputados aplicou, \u00e0 vantagem de quintos em an\u00e1lise, os percentuais de reajuste concedidos pela Lei 13.323/2016, voltados exclusivamente a suas carreiras espec\u00edficas:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 1\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o dos servidores integrantes do Quadro de Pessoal da C\u00e2mara dos Deputados fica reajustada nos seguintes percentuais:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - <b>5,5%</b> (cinco inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2016;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - <b>5%</b> (cinco por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2017, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2016;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - <b>4,8%</b> (quatro inteiros e oito d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2018, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2017;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - <b>4,5%</b> (quatro inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2019, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2018.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Repiso que a Lei 13.323/2016, diploma que reajustou a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados e disciplinou o pagamento de parcelas remunerat\u00f3rias devidas a esses servidores, n\u00e3o se caracteriza como uma lei de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. Desse modo, houve reajustes indevidos na vantagem de quintos, em inobserv\u00e2ncia ao artigo 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.527/1997.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Vale lembrar que foram poucas e de pequena monta as revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo federal concedidas desde a transforma\u00e7\u00e3o dos \"quintos\" em \"vantagem pessoal\" pela Lei 9.527/1997. Cito, por exemplo, as Leis 10.331/2001 e 10.697/2003, as quais concederam aumentos de 3,5% e 1%, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sobre o tema, oportuno mencionar que a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 no sentido de que os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/1997 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. Nessa linha:</p><p><i>EMENTA: (...) ATUALIZA\u00c7\u00c3O, ENTRE ABRIL DE 1998 A SETEMBRO DE 2001, DE QUINTOS J\u00c1 INCORPORADOS. VANTAGEM PESSOAL NOMINALMENTE IDENTIFICADA (VPNI) . LEI N\u00ba 9.527/97. CRIT\u00c9RIO DE CORRE\u00c7\u00c3O. REAJUSTE GERAL DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS FEDERAIS, MESMO AP\u00d3S A EDI\u00c7\u00c3O DA MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 2.225-45/2001. PRECEDENTES.</i></p><p><i>3. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou-se no sentido de que </i><b><i>os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.527/97 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais, pois desde ent\u00e3o ostentam natureza de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) </i></b><i>. Ainda que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001 tenha restabelecido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre abril de 1998 e setembro de 2001 - entendimento hoje superado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE n\u00ba 638.115/CE -, </i><b><i>referido ato normativo n\u00e3o revogou a Lei n\u00ba 9.527/97 e nem modificou o crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o dos quintos j\u00e1 incorporados e transformados em vantagem pessoal nominalmente identificada</i></b><i>. Precedentes.</i> (EDcl no AgInt no RECURSO ESPECIAL N\u00ba 1.516.357 - RS. Relator: Min. Mauro Campbell Marques, julgado em 21/6/2018) (grifei) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Esclare\u00e7o, por oportuno, que o valor da VPNI indicado no ato submetido a registro encerra reajustes irregulares, os quais foram concedidos antes da entrada em vigor do ato, situa\u00e7\u00e3o que afasta a possibilidade de o ato vir a ser julgado legal, nos termos do artigo 6\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diante dos motivos expostos, cabe determinar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que altere os valores percebidos a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, nos proventos da ex-servidora Barbara de Freitas, para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Registro, ainda, que o ato em exame deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por essas raz\u00f5es, julgo ilegal o presente ato de concess\u00e3o de aposentadoria, negando-lhe registro.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de novembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=779748", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=779748", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}