{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2517229", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18723/2021 ATA 40/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18723", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "40/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18723/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18723/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em an\u00e1lise, ato de admiss\u00e3o emitido pela Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT em favor de Raniel Alves. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o ato em quest\u00e3o contempla admiss\u00e3o expedida com fundamento em decis\u00e3o judicial proferida nos autos da Reclamat\u00f3ria Trabalhista 0000534-30.2016.5.10.0017, que tramitou na 17\u00aa Vara do Trabalho de Bras\u00edlia e cuja decis\u00e3o proferida pelo TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o em sede de Recurso Ordin\u00e1rio, determinou \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT que procedesse \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o do interessado, que se submeteu ao certame p\u00fablico regido pelo Edital 11/2011; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a validade do certame regido pelo Edital 11/2011 expirou em 13/12/2014 e que a admiss\u00e3o do interessado ocorreu em 23/4/2018; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a sobredita decis\u00e3o judicial proferida pelo TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o nos autos da RT 0000534-30.2016.5.10.0017, transitou em julgado 28/8/2018; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a admiss\u00e3o em ep\u00edgrafe, ainda que com amparo em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, contraria as disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 37, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual a validade dos certames p\u00fablicos pode se postergar at\u00e9 no m\u00e1ximo quatro anos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias possibilita que o TCU decida de forma aut\u00f4noma sobre as quest\u00f5es que lhes s\u00e3o afetas, sem a necess\u00e1ria vincula\u00e7\u00e3o \u00e0s eventuais manifesta\u00e7\u00f5es judiciais; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a decis\u00e3o judicial assecurat\u00f3ria da contrata\u00e7\u00e3o tida por irregular pelo TCU n\u00e3o lhe subtrai a compet\u00eancia constitucional de apreciar a legalidade do ato e nem vincula a decis\u00e3o desta Corte de Contas no que concerne ao m\u00e9rito do ato; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, embora no caso concreto dos autos o TCU n\u00e3o possa expedir determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, cabe a esta Corte de Contas, no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia constitucional, pronunciar-se quanto ao m\u00e9rito da admiss\u00e3o, de acordo com a jurisprud\u00eancia prevalecente acerca do assunto em debate; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, em situa\u00e7\u00f5es como a que ocorre nos presentes autos, este Tribunal vem negando o registro a admiss\u00f5es realizadas ap\u00f3s a validade do concurso, mesmo que realizadas em obedi\u00eancia a mandado judicial, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3.618/2015 e 3.503/2016, da 1\u00aa C\u00e2mara e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3713/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3713/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando o entendimento firmado a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> no sentido de ser poss\u00edvel \"a aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas\"; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, finalmente, os pareceres convergentes da Sefip e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, em face da irregularidade apontada nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 143, inciso II, parte final, 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) considerar ilegal o ato de admiss\u00e3o emitido em favor de Raniel Alves (XXX.664.441-XX) , negando o respectivo registro; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT e ao interessado;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4005420217\" target=\"_blank\">Processo 040.054/2021-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Raniel Alves (XXX.664.441-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/11/2021", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT.", "INTERESSADOS": " Raniel Alves (XXX.664.441-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04005420217\" target=\"_blank\">040.054/2021-7</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20211130", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24327462", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24327462", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}