{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2520102", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18749/2021 ATA 40/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18749", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "40/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18749/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18749/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno/TCU, c/c o Enunciado 145 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em retificar, por inexatid\u00e3o material, os itens 9 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11081/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11081/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 114) , prolatado na Sess\u00e3o de 1/10/2019 - Ordin\u00e1ria, mantendo-se inalterados os demais termos do Ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p><b>Onde se l\u00ea</b>: </p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial em desfavor do Instituto Ecoplan e do Sr. Wilson Arassem, (...) \"</p><p>\"9.2. (...) o recolhimento da d\u00edvida aos cofres <b>da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade</b>, (...) \"</p><p><b>Leia-se</b>: </p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial <b>instaurada pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente</b> em desfavor do Instituto Ecoplan e do Sr. Wilson Arassem, (...) \"</p><p>\"9.2. (...) o recolhimento da d\u00edvida aos cofres <b>do Fundo Nacional de Meio Ambiente</b>, (...) \"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/558520171\" target=\"_blank\">Processo 005.585/2017-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Instituto Ecoplan (81.650.202/0001-80) ; Wilson Arassem (XXX.430.499-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Juarez Jose Coelho da Silva Junior (OAB/PR 45.158) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/11/2021", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1.", "INTERESSADOS": " Instituto Ecoplan (81.650.202/0001-80); Wilson Arassem (XXX.430.499-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00558520171\" target=\"_blank\">005.585/2017-1</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Juarez Jose Coelho da Silva Junior (OAB/PR 45.158). ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24491530", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24491530", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}