{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2456833", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2090/2021 ATA 4/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2090", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "4/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2090/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2090/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/87320217\" target=\"_blank\">Processo 000.873/2021-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Paula Darde (XXX.266.790-XX) ; Andre Luiz de Albuquerque Barbosa (XXX.244.255-XX) ; Cecilia Castro Rodriguez (XXX.156.207-XX) ; Danilo Moreira Nascimento (XXX.811.626-XX) ; Eduardo Jorge Magalhaes Costa (XXX.832.571-XX) ; Fernanda Christina Sirio Luiz (XXX.778.017-XX) ; Francinaldo Carolino Rolim (XXX.821.044-XX) ; Luiz Fellype de Oliveira Leite (XXX.129.002-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/02/2021", "ENTIDADE": " Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o", "INTERESSADOS": " Ana Paula Darde (XXX.266.790-XX); Andre Luiz de Albuquerque Barbosa (XXX.244.255-XX); Cecilia Castro Rodriguez (XXX.156.207-XX); Danilo Moreira Nascimento (XXX.811.626-XX); Eduardo Jorge Magalhaes Costa (XXX.832.571-XX); Fernanda Christina Sirio Luiz (XXX.778.017-XX); Francinaldo Carolino Rolim (XXX.821.044-XX); Luiz Fellype de Oliveira Leite (XXX.129.002-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00087320217\" target=\"_blank\">000.873/2021-7</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22280600", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22280600", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66985321"}