{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2413400", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2374/2021 ATA 5/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2374", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de concess\u00e3o inicial de Aposentadoria, emitido pela Universidade Federal de Alfenas/MG e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal e negar registro ao ato inicial de aposentadoria de Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas (ato n\u00ba 10450009-04-2013-000014-2, pe\u00e7a 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal de Alfenas que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato de aposentadoria impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, do art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e do art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. informe \u00e0 interessada na aposentadoria considerada ilegal que, no caso de n\u00e3o provimento de recursos eventualmente interpostos, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o pela Universidade Federal de Alfenas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. esclare\u00e7a \u00e0 Sra. Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas que sua aposentadoria poder\u00e1 prosperar se comprovado que, nos 9 anos, 6 meses e 2 dias por ela averbados como tempo de servi\u00e7o \"em empresa privada, p\u00fablica e sociedade de econ. mista (certif. INSS) \", pelo menos 11 meses e 18 dias refiram-se a trabalho prestado a empresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista, alcan\u00e7ando, dessa forma, os 25 anos de servi\u00e7o p\u00fablico previstos na EC n\u00ba 47/2005, devendo o gestor de pessoal, nessa hip\u00f3tese, explicitar tal informa\u00e7\u00e3o no cadastramento do novo ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. comunique imediatamente \u00e0 interessada o teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da respectiva data de ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas indicadas no item 9.3 supra; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. arquivar os presentes autos, cumpridos os termos desta delibera\u00e7\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal: Aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Alfenas/MG.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas, CPF XXX.111.956-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01183920201\" target=\"_blank\">011.839/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2561484", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8033/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "8033", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2561484", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8033/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "8033", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, emitido pela Universidade Federal de Alfenas/MG e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais das concess\u00f5es bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria de Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas (CPF: XXX.111.956-XX) , servidora da Universidade Federal de Alfenas.</p><p>2. O ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3. O ato de concess\u00e3o em exame, com data de vig\u00eancia em 4/10/2013, foi disponibilizado ao TCU em 17/3/2016.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>4. A servidora Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas (CPF: XXX.111.956-XX) se aposentou voluntariamente em 4/10/2013, com proventos integrais, sendo o benef\u00edcio concedido com fundamento no art. 3\u00ba da EC 47/2005, a seguir transcrito:</p><p>'Art. 3\u00ba Ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria pelas normas estabelecidas pelo art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ou pelas regras estabelecidas pelos arts. 2\u00ba e 6\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 2003, o servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 16 de dezembro de 1998 poder\u00e1 aposentar-se com proventos integrais, desde que preencha, cumulativamente, as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p>I - trinta e cinco anos de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e trinta anos de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher;</p><p>II - vinte e cinco anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico, quinze anos de carreira e cinco anos no cargo em que se der a aposentadoria;</p><p>III - idade m\u00ednima resultante da redu\u00e7\u00e3o, relativamente aos limites do art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso III, al\u00ednea 'a', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, de um ano de idade para cada ano de contribui\u00e7\u00e3o que exceder a condi\u00e7\u00e3o prevista no inciso I do <i>caput</i> deste artigo.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base neste artigo o disposto no art. 7\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 2003, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos de servidores falecidos que tenham se aposentado em conformidade com este artigo.'</p><p>5. Conforme se verifica no ato de concess\u00e3o ora examinado, bem como na ficha financeira extra\u00edda do Siape (pe\u00e7a 2) , a servidora se aposentou aos 54 anos de idade, contando o tempo de contribui\u00e7\u00e3o de 33 anos, 11 meses e 2 dias.</p><p>6. Ocorre, contudo, que, tendo ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico em 28/9/1989 e se aposentado em 4/10/2013, a servidora n\u00e3o cumpriu o requisito de 25 anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico, tendo completado t\u00e3o somente 24 anos e 12 dias. Assim, n\u00e3o h\u00e1 como prosperar a concess\u00e3o, nos termos em que foi deferida pela Unidade Jurisdicionada.</p><p>7. Cabe mencionar que \u00e9 nesse mesmo sentido o que restou assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1143/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1143/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, conforme ementa transcrita abaixo:</p><p>'Sum\u00e1rio</p><p>APOSENTADORIA. AVERBA\u00c7\u00c3O DE TEMPO DE SERVI\u00c7O PRESTADO COMO ADVOGADO. COMPROVA\u00c7\u00c3O DO RECOLHIMENTO DAS RESPECTIVAS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PREVIDENCI\u00c1RIAS. <b>N\u00c3O ATENDIMENTO AO REQUISITO DE 25 ANOS DE SERVI\u00c7O P\u00daBLICO, PREVISTO NO ART. 3\u00ba, INCISO II, DA EMENDA CONSTITUCIONAL 47/2005. ILEGALIDADE</b>.' (sem grifo no original) .</p><p>8. Cumpre observar que, n\u00e3o havendo decorrido o prazo 5 (cinco) anos desde o ingresso do ato de concess\u00e3o nesta Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se instalar o contradit\u00f3rio, consoante o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p>9. Em vista disso, prop\u00f5e-se considerar ilegal, para fim de registro, o ato de concess\u00e3o em comento.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. Diante do acima expendido, n\u00e3o h\u00e1 como prosperar a concess\u00e3o da aposentadoria nos termos em que foi deferida pela Unidade Jurisdicionada, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se considerar ilegal, negando-lhe registro, o ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria da servidora Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas (CPF: XXX.111.956-XX) .</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11. Ante o exposto e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:</p><p>11.1. considerar ilegal, negando-lhe registro, o ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria da servidora Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas (CPF: XXX.111.956-XX) , haja vista que n\u00e3o foi cumprido o requisito de 25 (vinte e cinco) anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico, consoante disposto no art. 3\u00ba, inciso II, da Emenda Constitucional 47/2005.</p><p>11.1.1. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>11.1.2. determinar \u00e0 Universidade Federal de Alfenas que, nos termos dos art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018:</p><p>a) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato de concess\u00e3o considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p>b) comunique \u00e0 interessada acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos j/unto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos; e</p><p>c) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que a interessada tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental (pe\u00e7a 7) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se de acordo com os encaminhamentos alvitrados pela Sefip.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA VOLUNT\u00c1RIA COM PROVENTOS INTEGRAIS, COM FULCRO NO ART. 3\u00ba DA EC 47/2005. N\u00c3O ATENDIMENTO DO REQUISITO DE 25 ANOS DE SERVI\u00c7O P\u00daBLICO. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de ato de concess\u00e3o inicial de Aposentadoria, emitido pela Universidade Federal de Alfenas/MG e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ato esse cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>2.\tA aposentadoria da Sra. Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas deu-se na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005 (pe\u00e7a 3) .</p><p>3.\tAo analisar os atos, a Sefip ressaltou que, embora a Sra. Olinda Maria Gomes da Costa Vilas Boas, quando de sua inativa\u00e7\u00e3o, contasse com 33 anos, 11 meses e 2 dias, assim atendendo ao requisito do inc. I do art. 3\u00ba da EC 47/2005, no ato examinado (pe\u00e7a 3) n\u00e3o restaria demonstrado o atendimento ao requisito  de 25 anos de efetivo exerc\u00edcio de servi\u00e7o p\u00fablico (previsto no inc. II do art. 3\u00ba da EC 47/2005) , mas somente, quanto a isso, o total de 24 anos e 12 dias.</p><p>4.\tCom efeito, a consulta ao ato de concess\u00e3o <i>sub examine</i> (pe\u00e7a 3) e \u00e0 sua ficha financeira junto ao Siape (pe\u00e7a 2) indicam que a servidora haveria ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico 28/9/1989. Em assim sendo, com sua aposentadoria em 4/10/2013, somente estaria demonstrado o total de 24 anos e 12 dias de efetivo servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>5.\tNo entanto, a op\u00e7\u00e3o pela aposentadoria com esteio no art. 3\u00ba da EC n\u00ba 47/2005 demanda o atendimento simult\u00e2neo dos tr\u00eas requisitos nela estabelecidos, a saber:</p><p>\"Art. 3\u00ba Ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria pelas normas estabelecidas pelo art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ou pelas regras estabelecidas pelos arts. 2\u00ba e 6\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba 41/2003, o servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 16 de dezembro de 1998 poder\u00e1 aposentar-se com proventos integrais, <b>desde que preencha, cumulativamente, as seguintes condi\u00e7\u00f5es</b>:</p><p>I - trinta e cinco anos de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e trinta anos de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher;</p><p>II - <b>vinte e cinco anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico</b>, quinze anos de carreira e cinco anos no cargo em que se der a aposentadoria;</p><p>III - idade m\u00ednima resultante da redu\u00e7\u00e3o, relativamente aos limites do art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso III, al\u00ednea 'a', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, de um ano de idade para cada ano de contribui\u00e7\u00e3o que exceder a condi\u00e7\u00e3o prevista no inciso I do caput deste artigo\". (Destaques n\u00e3o constantes do original) .</p><p>6.\tAssim, o ato de aposentadoria constante da pe\u00e7a 3 n\u00e3o poder\u00e1 prosperar nos moldes em que foi concedido, sem preju\u00edzo de que novo ato seja encaminhado ao Tribunal para oportuna delibera\u00e7\u00e3o, livre da irregularidade ora apontada.</p><p>7.\tOportuno esclarecer-se \u00e0 interessada que sua aposentadoria poder\u00e1 vir a ser homologada por este Tribunal se comprovado que, nos 9 anos, 6 meses e 2 dias por ela averbados como tempo de servi\u00e7o \"em empresa privada, p\u00fablica e sociedade de econ. mista (certif. INSS) \", pelo menos 11 meses e 18 dias refiram-se a trabalho prestado a empresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista, alcan\u00e7ando, dessa forma, os 25 anos de servi\u00e7o p\u00fablico previstos na EC n\u00ba 47/2005, hip\u00f3tese em que o gestor de pessoal dever\u00e1 explicitar tal informa\u00e7\u00e3o no cadastramento do ato.</p><p>8.\tConsiderando tratar-se de ilegalidade relacionada a processo de concess\u00e3o, perfilho o entendimento de que o julgamento proposto n\u00e3o implica a obrigatoriedade de ressarcimento das import\u00e2ncias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, at\u00e9 a data do conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, raz\u00e3o pela qual julgo aplic\u00e1vel o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do deste Tribunal.</p><p>9.\tDestaco que o ato de aposentadoria em quest\u00e3o foi disponibilizado ao TCU em 17/3/2016, portanto, h\u00e1 menos de 5 (cinco) anos, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1vel, portanto, a nova orienta\u00e7\u00e3o do STF consubstanciada no RE 636.553/RS.</p><p>\tDiante do exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738906", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738906", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}