{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422492", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2604/2021 ATA 5/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2604", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2604/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2604/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Centro de Apoio a Atividades Sociais, Educativos e Culturais (Casec) e pelos Srs. Arildo Oliva Fran\u00e7a Marcelo Medeiros Arag\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5437/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5437/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte de Contas apreciou recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos mesmos respons\u00e1veis contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13392/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13392/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi julgada tomada de contas especial instaurada pela ent\u00e3o Secretaria de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial/PR (Seppir) , em raz\u00e3o da rejei\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Parceria 4/2008, firmado pela Seppir e pelo Casec no dia 31/12/2008.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o prazo para a interposi\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 de dez dias, nos termos do art. 287 do Regimento Interno do TCU, contados na forma do art. 183 do referido regimento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que os embargantes foram regularmente notificados da decis\u00e3o recorrida em 28/5/2020 (pe\u00e7as 115, 116 e 117) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que os presentes embargos foram protocolados no TCU somente no dia 29/7/2020 (pe\u00e7a 123) , sendo, portanto, intempestivos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a suspens\u00e3o dos prazos processuais em processos administrativos previstas na Medida Provis\u00f3ria 928/2020 n\u00e3o se aplica aos processos de Controle Externo em tr\u00e2mite no TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a Portaria TCU n\u00ba 71, de 16/4/2020 prorrogou somente at\u00e9 20 de maio de 2020 a suspens\u00e3o dos prazos processuais estabelecida por meio da Portaria-TCU n\u00ba 61, de 19/3/2020;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 32, inciso II e par\u00e1grafo \u00fanico, e 34 da Lei 8.443/1992, e nos arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba, 277, inciso III e 287, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Centro de Apoio a Atividades Sociais, Educativos e Culturais (Casec) e pelos Srs. Arildo Oliva Fran\u00e7a Marcelo Medeiros Arag\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5437/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5437/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, eis que n\u00e3o preenchem o requisito tempestividade, pressuposto essencial para a sua admissibilidade, dando ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargantes.\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1094620144\" target=\"_blank\">Processo 010.946/2014-4</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4323320180\" target=\"_blank\">Processo 043.233/2018-0</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Arildo Oliva Fran\u00e7a (XXX.076.075-XX) ; Centro de Apoio a Atividades Sociais, Educativos e Culturais (07.208.231/0001-34) ; Marcelo Medeiros Arag\u00e3o (XXX.045.103-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Recorrentes: Arildo Oliva Fran\u00e7a (XXX.076.075-XX) ; Centro de Apoio A Atividades Sociais, Educativos e Culturais (07.208.231/0001-34) ; Marcelo Medeiros Arag\u00e3o (XXX.045.103-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Representa\u00e7\u00e3o legal: Alexandre Melo Soares (24518/OAB-DF) , representando Arildo Oliva Fran\u00e7a, Marcelo Medeiros Arag\u00e3o e Centro de Apoio A Atividades Sociais, Educativos e Culturais. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.10. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Secretaria Especial de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial", "INTERESSADOS": " Arildo Oliva Fran\u00e7a (XXX.076.075-XX); Centro de Apoio a Atividades Sociais, Educativos e Culturais (07.208.231/0001-34); Marcelo Medeiros Arag\u00e3o (XXX.045.103-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01094620144\" target=\"_blank\">010.946/2014-4</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2526712", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 307/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "307", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "ADVOGADO": " Alexandre Melo Soares (24518/OAB-DF), representando Arildo Oliva Fran\u00e7a, Marcelo Medeiros Arag\u00e3o e Centro de Apoio A Atividades Sociais, Educativos e Culturais. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo da Administra\u00e7\u00e3o do Estado (SecexAdmin).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22412802", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22412802", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}