{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2459168", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2769/2021 ATA 5/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2769", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2769/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2769/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/435420214\" target=\"_blank\">Processo 004.354/2021-4</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Bruna da Silva (XXX.976.329-XX) ; Clayton Valentim dos Santos (XXX.840.908-XX) ; Deborah da Costa Anselmo (XXX.696.119-XX) ; Fabio Augusto Pereira da Cruz (XXX.122.031-XX) ; Gustavo Augusto Bender Schaurich (XXX.454.469-XX) ; Jessica de Fatima Brilhante (XXX.576.039-XX) ; Luana de Matos Rodrigues (XXX.433.309-XX) ; Luiz Felipe de Oliveira (XXX.097.458-XX) ; Maria Frez de Lima (XXX.783.389-XX) ; Paulo Roberto Elsenbach Junior (XXX.594.459-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.", "INTERESSADOS": " Bruna da Silva (XXX.976.329-XX); Clayton Valentim dos Santos (XXX.840.908-XX); Deborah da Costa Anselmo (XXX.696.119-XX); Fabio Augusto Pereira da Cruz (XXX.122.031-XX); Gustavo Augusto Bender Schaurich (XXX.454.469-XX); Jessica de Fatima Brilhante (XXX.576.039-XX); Luana de Matos Rodrigues (XXX.433.309-XX); Luiz Felipe de Oliveira (XXX.097.458-XX); Maria Frez de Lima (XXX.783.389-XX); Paulo Roberto Elsenbach Junior (XXX.594.459-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00435420214\" target=\"_blank\">004.354/2021-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22332633", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22332633", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67024274"}