{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2456661", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3354/2021 ATA 5/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3354", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3354/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3354/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, e do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3811120209\" target=\"_blank\">Processo 038.111/2020-9</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Carlos Alberto Domingos Ramos (XXX.169.256-XX) ; Carlos Augusto Ribeiro Ferreira (XXX.071.476-XX) ; Cicera Vanessa Maia (XXX.294.786-XX) ; Fatima Oliveira Takenaka (XXX.500.936-XX) ; Fernando Jose Ferreira da Silva (XXX.578.296-XX) ; Jose Irineu Costa (XXX.335.788-XX) ; Jose Maria Candido (XXX.803.008-XX) ; Marli Abadia Nascimento Pignolato (XXX.887.706-XX) ; Sergio Luiz Costa Saraiva (XXX.980.746-XX) ; Virginia Aparecida Ramos Filgueiras (XXX.278.966-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": " Carlos Alberto Domingos Ramos (XXX.169.256-XX); Carlos Augusto Ribeiro Ferreira (XXX.071.476-XX); Cicera Vanessa Maia (XXX.294.786-XX); Fatima Oliveira Takenaka (XXX.500.936-XX); Fernando Jose Ferreira da Silva (XXX.578.296-XX); Jose Irineu Costa (XXX.335.788-XX); Jose Maria Candido (XXX.803.008-XX); Marli Abadia Nascimento Pignolato (XXX.887.706-XX); Sergio Luiz Costa Saraiva (XXX.980.746-XX); Virginia Aparecida Ramos Filgueiras (XXX.278.966-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03811120209\" target=\"_blank\">038.111/2020-9</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22353112", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22353112", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66176823"}