{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2450255", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3497/2021 ATA 6/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3497", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos, relatados e discutidos estes autos de processo de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas quanto aos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 658.714/2009,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar regulares com ressalva as contas do sr. Orias de Oliveira Mendes (XXX.510.353-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do RITCU, julgar irregulares<b> </b>as contas do sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) , condenando-o ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>27/5/2010</p></td>\t<td><p>397.696,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2012</p></td>\t<td><p>198.848,30</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) multa no valor de R$ 510.000,00 (quinhentos e dez mil reais) , nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c art. 267 do RITCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o sejam atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RITCU, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. alertar o respons\u00e1vel de que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RITCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao FNDE e \u00e0 Prefeitura Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos repassados por meio de conv\u00eanio no \u00e2mbito do programa Proinf\u00e2ncia.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o<br>3.2. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) e Orias de Oliveira Mendes (XXX.510.353-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02728020195\" target=\"_blank\">027.280/2019-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\">\tAdoto como relat\u00f3rio, com alguns ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , inserta \u00e0 pe\u00e7a 62:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso e Orias de Oliveira Mendes, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Conv\u00eanio 658714/2009 (SIAFI 656.181) , firmado entre o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e o munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA, e que tinha por objeto a reforma e amplia\u00e7\u00e3o de escola, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - PROINFANCIA, cujo prazo encerrou-se em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 5/7/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1670/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Conv\u00eanio 658714/2009 foi firmado no valor de R$ 803.427,44, sendo R$ 795.393,17 \u00e0 conta do concedente e R$ 8.034,27 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 31/12/2009 a 2/7/2016, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 1\u00ba/9/2016. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 596.544,88 (pe\u00e7a 9) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>'Omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio n 658714/2009.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 26) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 596.544,88, imputando-se a responsabilidade a Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, Prefeito Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, e a Orias de Oliveira Mendes, Prefeito Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016 e de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 26/7/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 27) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 28 e 29) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 7/8/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 30) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 34) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 658714/2009, cujo prazo encerrou-se em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 17 e 26.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 56 da Portaria Interministerial 127/2008; e Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Termo de Conv\u00eanio 658714/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/5/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>397.696,58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>14/11/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>198.848,30</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do Conv\u00eanio 658714/2009, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 658714/2009, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 56 da Portaria Interministerial 127/2008; e Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Termo de Conv\u00eanio 658714/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 658714/2009, cujo prazo encerrou-se em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 17 e 26.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 56 da Portaria Interministerial 127/2008; e Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Termo de Conv\u00eanio 658714/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Orias de Oliveira Mendes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Conv\u00eanio 658714/2009, o qual se encerrou em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 658714/2009, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 56 da Portaria Interministerial 127/2008; e Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Termo de Conv\u00eanio 658714/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 36) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 5.225/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 46) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 5/3/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>13/3/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 47) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Maria Jos\u00e9 de Jesus Vieira</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 45) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: originalmente se encerraria em 30/3/2020, mas o prazo foi suspenso no per\u00edodo de 20/3/2020 a 20/5/2020, pelas Portarias TCU 61/2020 e 71/2020, e o novo prazo final para a defesa se encerrou em 1\u00ba/6/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i> Orias de Oliveira Mendes - promovida audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 26.934/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 51) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 10/6/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>15/7/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 60) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Maria do Livramento dos S. Meneses</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 48) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 30/7/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 61) , informa-se que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso apresentou defesa, conforme documento de pe\u00e7a 53, e o respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes ingressou com sua defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 55 a 59.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 2/9/2016, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 2, recebido em 9/11/2017, conforme AR (pe\u00e7a 13) ; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Orias de Oliveira Mendes, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 11, p. 4, recebido em 13/11/2017, conforme AR (pe\u00e7a 14, p. 2) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 880.578,40, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>\tOUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso em outros processos no Tribunal:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/254720054\" target=\"_blank\">Processo 002.547/20054</a> (TCE, encerrado) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1124320066\" target=\"_blank\">Processo 011.243/20066</a>  (TCE, encerrado) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>D\u00e9bitos inferiores</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>2229/2019 (R$ 9.982,30) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso e Orias de Oliveira Mendes eram as pessoas respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do Conv\u00eanio 658714/2009, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 1\u00ba/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Cumpre destacar que o FNDE registrou que o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era at\u00e9 9/9/2017, sem que exista, nos autos, documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil que comprove tal condi\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Por outro lado, a Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Termo do Conv\u00eanio 658714/2009 (pe\u00e7a 7, p. 9) estipulou que a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ser apresentada no prazo m\u00e1ximo de 60 dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Considerando que o Conv\u00eanio 658714/2009 teve vig\u00eancia at\u00e9 2/7/2016, segundo o 9\u00ba Termo Aditivo ao ajuste (pe\u00e7a 8, p. 16-17) , o prazo m\u00e1ximo para presta\u00e7\u00e3o de contas seria at\u00e9 1\u00ba/9/2016, data esta que ser\u00e1 utilizada como refer\u00eancia para caracterizar a irregularidade em apura\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> De todo modo, independente de qual seja a data limite de presta\u00e7\u00e3o de contas, a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo descumprimento do prazo recair\u00e1 na mesma pessoa, o Sr. Orias de Oliveira Mendes, Prefeito do munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> No que diz respeito \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo dano apurado, o FNDE concluiu que ambos os respons\u00e1veis, Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso e Orias de Oliveira Mendes, deveriam responder solidariamente, uma vez que o prefeito sucessor, Sr.  Orias de Oliveira Mendes, n\u00e3o adotou as competentes medidas de resguardo ao Er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Analisando-se o extrato banc\u00e1rio do ajuste (pe\u00e7a 16) , verifica-se que a integralidade dos recursos foi movimentada pelo Sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, e nenhuma opera\u00e7\u00e3o foi efetuada durante a gest\u00e3o do Sr. Orias de Oliveira Mendes, conforme constatado pelo pr\u00f3prio FNDE em seu Relat\u00f3rio (item 7.2, pe\u00e7a 26, p. 2) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> No extrato banc\u00e1rio, identificou-se que as \u00faltimas movimenta\u00e7\u00f5es ocorreram em 21/11/2012 e 28/12/2012, referentes a transfer\u00eancias on line que totalizaram R$ 199.000,00, as quais praticamente abrangeram a \u00faltima parcela repassada pelo FNDE, creditada em 14/11/2012, no valor de R$ 198.848,30.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Conforme apurado pelo pr\u00f3prio FNDE, o Sr. Orias de Oliveira Mendes n\u00e3o adotou qualquer provid\u00eancia de resguardo ao Er\u00e1rio, raz\u00e3o pela qual responder\u00e1 pelo descumprimento do prazo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 658714/2009.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se que foi dada oportunidade de defesa aos agentes responsabilizados na fase interna, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item 'An\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012', subitem 'Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa'.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Entretanto, na fase interna da presente TCE, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas suficientes para elidir a irregularidade e n\u00e3o recolheram o montante devido aos cofres do FNDE, raz\u00e3o pela qual suas responsabilidades foram mantidas, com os devidos ajustes decorrentes do exame efetuado nos termos dos itens 19 a 21 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Passase \u00e0 an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (pe\u00e7a 53) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 53) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>O respons\u00e1vel alega que n\u00e3o teve como apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo assinalado, em 1\u00ba/9/2016, uma vez que seu mandato se encerrou em 31/12/2012, e que, a partir desta data, n\u00e3o tinha mais acesso ao SIGPC, \u00fanico meio obrigat\u00f3rio para encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Afirma que buscou, junto ao atual Prefeito, a disponibiliza\u00e7\u00e3o do acesso ao SIGPC, mediante sua senha pessoal, para encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas, o que n\u00e3o ocorreu.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Por fim, alega que a responsabilidade pela omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 exclusiva do Sr. Orias de Oliveira Mendes, atual Prefeito de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>De in\u00edcio, cumpre reconhecer que o prazo para prestar contas se encerrou no mandato do atual Prefeito, Sr. Orias de Oliveira Mendes, em 1\u00ba/9/2016, conforme afirmado pelo respons\u00e1vel e de acordo com as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 presentes nos autos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>No entanto, pelas alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, em especial quando afirma que procurou, junto ao atual Prefeito, a disponibiliza\u00e7\u00e3o da senha de acesso do SIGPC para que ele cumprisse com a sua obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conclui-se que dispunha dos documentos que serviriam para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 658714/2009, mas decidiu por n\u00e3o os disponibilizar ao atual Prefeito.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>For\u00e7oso reconhecer que, em nenhum momento, o respons\u00e1vel afirmou que entregou toda a documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 658714/2009, provid\u00eancia esperada de qualquer gestor por ocasi\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o de mandatos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Al\u00e9m de n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que seu sucessor pudesse prestar contas do Conv\u00eanio 658714/2009, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso tamb\u00e9m n\u00e3o os encaminhou em conjunto com suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o que poderia afastar o d\u00e9bito a ele imputado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Dessa forma, alegar que seu sucessor deveria ser o \u00fanico respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 658714/2009 n\u00e3o se sustenta, se o Sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso n\u00e3o comprovou que entregou toda a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 sua gest\u00e3o e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Assim, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Passase ao exame das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes (pe\u00e7as 55 a 59) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 55) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>O respons\u00e1vel alega que tomou medidas necess\u00e1rias ao resguardo do er\u00e1rio p\u00fablico, com a apresenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, com pedido expresso de ressarcimento ao er\u00e1rio, bem como apresentou, junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Representa\u00e7\u00e3o Criminal contra o antecessor respons\u00e1vel pela movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos, Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Para fazer prova ao que alega, juntou c\u00f3pia dos seguintes documentos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>'A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por Ato de Improbidade Administrativa c/c Obriga\u00e7\u00e3o de Fazer com Pedido de Liminar', datada de 3/12/2013 (pe\u00e7a 56) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>'Representa\u00e7\u00e3o Criminal' protocolada no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, em 1\u00ba/2/2016 (pe\u00e7a 57) ; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal proferida nos autos de A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria, em 3/2/2016 (pe\u00e7a 59) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Afirma que o ex-gestor Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso \u00e9 o respons\u00e1vel em prestar contas do Conv\u00eanio 658714/2009, uma vez que os recursos do ajuste foram por ele geridos, e n\u00e3o deixou qualquer documenta\u00e7\u00e3o para a presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Embora n\u00e3o constasse, no Relat\u00f3rio do tomador de contas, qualquer informa\u00e7\u00e3o acerca das provid\u00eancias adotadas pelo respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes em face da irregularidade verificada no Conv\u00eanio 658714/2009, verifica-se que o respons\u00e1vel comprovou a ado\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Constata-se que o respons\u00e1vel afirma que o gestor anterior, o Sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, n\u00e3o deixou documentos para a presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, informa\u00e7\u00e3o que se alinha com a an\u00e1lise realizada no subitem 29.2 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>O Tribunal tem entendimento consolidado de que a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas atinge n\u00e3o somente o gestor dos recursos transferidos, como tamb\u00e9m o seu sucessor, no caso em que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerra na gest\u00e3o sucessora. Todavia, em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, o prefeito sucessor fica impossibilitado de prestar contas dos recursos utilizados em gest\u00e3o anterior, porque o seu antecessor n\u00e3o lhe repassou os documentos necess\u00e1rios para essa presta\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Nesses casos, segundo disp\u00f5e o Enunciado 230 da S\u00famula do TCU, ausentes os documentos comprobat\u00f3rios da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o das verbas recebidas pelo prefeito antecessor, deve o gestor p\u00fablico adotar medidas legais visando o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, com vistas a afastar a sua responsabilidade, a exemplo do que ocorreu no caso em tela, conforme descrito no item 30.1.2, desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>'Tomada de Contas Especial. Responsabilidade. A ado\u00e7\u00e3o de medidas legais pelo prefeito sucessor visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico elide a sua responsabilidade, nos casos em que os recursos s\u00e3o utilizados durante a gest\u00e3o do prefeito antecessor e o encerramento da vig\u00eancia do conv\u00eanio ocorre na gest\u00e3o do prefeito sucessor. Contas irregulares, d\u00e9bito e multa ao prefeito antecessor' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>'Tomada de Contas Especial. Responsabilidade. A corresponsabilidade do prefeito sucessor constitui presun\u00e7\u00e3o legal relativa, haja vista que poder\u00e1 ser afastada no caso de terem sido adotadas as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exclus\u00e3o de responsabilidade do prefeito sucessor. Contas irregulares, d\u00e9bito e multa ao ex-prefeita' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2773/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2773/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Todas as an\u00e1lises empreendidas at\u00e9 o momento levam \u00e0 conclus\u00e3o de que o Sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso n\u00e3o cumpriu com a sua obriga\u00e7\u00e3o de entregar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao seu sucessor no momento de transi\u00e7\u00e3o entre mandatos na gest\u00e3o do munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Dessa forma, conclui-se pelo acolhimento das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nota-se que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 2/9/2016, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 11/9/2019.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Por outro lado, constatou-se a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias de resguardo ao er\u00e1rio por parte do respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes, de forma que restou afastada a irregularidade a ele imputada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Ademais, afastada a irregularidade pela qual respondia o Sr. Orias de Oliveira Mendes, devem as suas contas serem julgadas regulares com ressalvas e ser dada quita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) <i>julgar regulares com ressalva as contas do respons\u00e1vel Orias de Oliveira Mendes (XXX.510.353-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do RI/TCU;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) <i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/5/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>397.696,58</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>14/11/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>198.848,30</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) <i>aplicar ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (XXX.859.103-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) <i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">e) <i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">f) <i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">g) <i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">h) <i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>i) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</i></p><p>2.\tO Diretor e o Secret\u00e1rio da SecexTCE ratificaram a instru\u00e7\u00e3o acima (pe\u00e7as 63 e 64) .</p><p>3.\tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MP/TCU) , em sua interven\u00e7\u00e3o regimental, acolheu o encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 65) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Nelson Sereno Neto (OAB/MA 7.936) e Irapoa Suzuki de Almeida Eloi (OAB/MA 8.853)", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo Rocha", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. CONV\u00caNIO. REFORMA E AMPLIA\u00c7\u00c3O DE ESCOLA. PROGRAMA NACIONAL DE REESTRUTURA\u00c7\u00c3O E APARELHAGEM DA REDE ESCOLAR P\u00daBLICA DE EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL - PROINF\u00c2NCIA. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA REJEITADAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. AUDI\u00caNCIA. RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA ACOLHIDAS. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<h1>\tEm exame, processo de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor dos srs. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso e Orias de Oliveira Mendes, ex-prefeitos do Munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 658.714/2009.</h1><h1>2.\tO referido ajuste teve como objeto a reforma e a amplia\u00e7\u00e3o de escola no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (Proinf\u00e2ncia) , sendo que sua vig\u00eancia abarcou o per\u00edodo de 31/12/2009 a 2/7/2016, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 1\u00ba/9/2016.</h1><h1>3.\tEmbora tenha sido firmado no valor de R$ 803.427,44, sendo R$ 795.393,17 \u00e0 conta do concedente e R$ 8.034,27 referentes \u00e0 contrapartida do convenente, os recursos efetivamente repassados pelo FNDE \u00e0 entidade totalizaram a import\u00e2ncia de R$ 596.544,88. </h1><h1>4.\tNo entanto, conforme consta do processo, a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi encaminhada, motivo que levou o \u00f3rg\u00e3o concedente a notificar os respons\u00e1veis para que apresentassem a documenta\u00e7\u00e3o pertinente ou devolvessem os valores recebidos.</h1><h1>5.\tDiante da in\u00e9rcia do gestor, o FNDE concluiu pela instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas. O preju\u00edzo apurado alcan\u00e7ou o montante total transferido, sob a responsabilidade do sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, e do sr. Orias de Oliveira Mendes, cuja gest\u00e3o abrangeu os per\u00edodos de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016 e de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020.</h1><h1>6.\tNesta Corte de Contas, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso, gestor dos recursos, para que apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o.</h1><h1>7.\tFoi, ainda, realizada a audi\u00eancia do sr. Orias de Oliveira Mendes para que justificasse a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, uma vez que prazo se esgotou durante seu mandato.</h1><h1>8.\tRegularmente notificados, os respons\u00e1veis ofereceram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</h1><h1>9.\tO sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso alegou que n\u00e3o teve como apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo assinalado (1\u00ba/9/2016) , uma vez que seu mandato se encerrou em 31/12/2012 e, a partir desta data, n\u00e3o teve mais acesso ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SiGPC) . Afirma, ainda, que buscou, junto ao atual prefeito, a disponibiliza\u00e7\u00e3o do acesso ao sistema, mediante sua senha pessoal, para encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas, o que n\u00e3o ocorreu. Por fim, sustenta que a responsabilidade pela omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas seria exclusiva do gestor que lhe sucedeu.</h1><h1>10.\tJ\u00e1 o sr. Orias de Oliveira Mendes defendeu que tomou as medidas necess\u00e1rias ao resguardo do er\u00e1rio p\u00fablico por meio do ajuizamento de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, com pedido expresso de ressarcimento ao er\u00e1rio, bem como de representa\u00e7\u00e3o criminal junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal contra seu antecessor. Para provar seus argumentos, juntou c\u00f3pia dos seguintes documentos: (i) A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por Ato de Improbidade Administrativa c/c Obriga\u00e7\u00e3o de Fazer com Pedido de Liminar, datada de 3/12/2013; (ii) Representa\u00e7\u00e3o Criminal protocolada no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em 1\u00ba/2/2016; e (iii) decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal proferida nos autos de A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria, em 3/2/2016, deferindo a concess\u00e3o de liminar para a suspens\u00e3o dos registros de inadimpl\u00eancia do munic\u00edpio. Afirmou, ainda, que o sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso era o respons\u00e1vel em prestar contas do conv\u00eanio, uma vez que os recursos foram por ele geridos e n\u00e3o foi deixada qualquer documenta\u00e7\u00e3o para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas.</h1><h1>11.\tA SecexTCE prop\u00f5e a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo primeiro respons\u00e1vel, que, al\u00e9m de n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que seu sucessor pudesse prestar contas, tamb\u00e9m n\u00e3o encaminhou documentos aptos a tal finalidade nem ao FNDE nem a este Tribunal. Por conseguinte, a unidade t\u00e9cnica recomenda o julgamento pela irregularidade das suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa.</h1><h1>12.\tQuanto ao segundo respons\u00e1vel, a proposta \u00e9 no sentido de acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas, na medida em que restou comprovada a ado\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico.</h1><h1>13.\tO Parquet especializado endossou o posicionamento da SecexTCE.</h1><h1>14.\tRatifico a an\u00e1lise efetuada pela unidade t\u00e9cnica, raz\u00e3o por que a incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</h1><h1>15.\tInexistem, nos autos, quaisquer elementos capazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA. Consoante ficou evidenciado, coube ao sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso a gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos, devendo recair sobre ele, exclusivamente, a responsabilidade pelo ressarcimento do dano apurado.</h1><h1>16.\tCumpre destacar que o \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva e inequ\u00edvoca, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos federais recebidos. Dessa forma, o respons\u00e1vel deve trazer aos autos informa\u00e7\u00f5es consistentes que afastem as irregularidades de forma cabal. Esse entendimento est\u00e1 assentado em diversos julgados, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 41/2007-2\u00aa C\u00e2mara, 143/2006-1\u00aa C\u00e2mara, 706/2003-2\u00aa C\u00e2mara, 533/2002-2\u00aa C\u00e2mara e 11/97-Plen\u00e1rio, e encontra fundamento no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, o qual disp\u00f5e: <i>\"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes\"</i>.</h1><h1>17.\tRecai, ainda, sobre o ex-prefeito a responsabilidade pela n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos.</h1><h1>18.\tRessalta-se que o dever de prestar contas \u00e9 inerente \u00e0 gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, constituindo um dos pilares do sistema republicano. Ao descumpri-lo, o respons\u00e1vel infringe a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, as normas que regem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as obriga\u00e7\u00f5es assumidas por meio do ajuste firmado. Essa omiss\u00e3o abre a possibilidade, inclusive, de que a totalidade dos recursos transferidos tenha sido desviada, em benef\u00edcio do gestor \u00edmprobo ou de pessoas por ele determinadas.</h1><h1>19.\tCumpre registrar que, embora o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas tenha se esgotado durante a gest\u00e3o do sr. Orias de Oliveira Mendes, n\u00e3o foi localizada a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas nos arquivos da prefeitura que permitisse o cumprimento do dever legal pelo prefeito sucessor.</h1><h1>20.\tN\u00e3o se olvida que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 no sentido de que o sucessor est\u00e1 obrigado a prestar contas quando a vig\u00eancia do ajuste adentrar o seu mandato, na hip\u00f3tese de os recursos serem geridos integralmente pelo antecessor, sob pena de lhe ser aplicada multa e de ter as contas julgadas irregulares (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1290/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1290/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro; dentre outros) .</h1><h1>21.\tContudo, \u00e9 sabido tamb\u00e9m que o sucessor poder\u00e1 ficar isento de responsabilidade, por omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos recebidos por seu antecessor, se demonstrar a ado\u00e7\u00e3o de medidas efetivas visando o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3642/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3642/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreio; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6295/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6295/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1080/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1080/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Sherman Cavalcanti; dentre outros) .</h1><h1>22.\tA situa\u00e7\u00e3o acima descrita ocorreu no presente caso, raz\u00e3o pela qual o sr. Orias de Oliveira Mendes deve ter sua responsabilidade afastada.</h1><h1>23.\tTendo em vista a gravidade de que se reveste o ato de omitir-se no dever de prestar contas, imp\u00f5e-se apropriada, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o ao sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso da multa prevista nos arts. 19, caput, e 57 da Lei 8.443/1992. Para tanto, fixo o seu valor em R$ 510.000,00, correspondente a, aproximadamente, 50% do valor atualizado do d\u00e9bito.</h1><h1>24.\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o desta Primeira C\u00e2mara.</h1><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">                TCU, Sala de Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em    de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2021/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2021/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"list\"/><p>1. Processo n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2728020195\" target=\"_blank\">Processo 027.280/2019-5</a></p><p>2. Grupo I - Classe de Assunto: II - Tomada de Contas Especial  </p><p>3. Interessados/Respons\u00e1veis:</p><p>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o</p><p>3.2. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (175.859.103-04) e Orias de Oliveira Mendes (689.510.353-87) </p><p>4. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA</p><p>5. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p>6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo Rocha</p><p>7. Unidade t\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) </p><p>8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Nelson Sereno Neto (OAB/MA 7.936) e Irapoa Suzuki de Almeida Eloi (OAB/MA 8.853) </p><p>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>\tVistos, relatados e discutidos estes autos de processo de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas quanto aos recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 658.714/2009,</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>\t9.1. julgar regulares com ressalva as contas do sr. Orias de Oliveira Mendes (689.510.353-87) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do RITCU;</p><p>\t9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do RITCU, julgar irregulares<b> </b>as contas do sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (175.859.103-04) , condenando-o ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">397.696,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">198.848,30</p></td></tr></tbody></table><p>\t9.3. aplicar ao sr. Jos\u00e9 Augusto Sousa Veloso (175.859.103-04) multa no valor de R$ 510.000,00 (quinhentos e dez mil reais) , nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c art. 267 do RITCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.4. autorizar, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o sejam atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\t9.5. autorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RITCU, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o perante o Tribunal do recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.6. alertar o respons\u00e1vel de que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p>\t9.7. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RITCU; e</p><p class=\"#Instru\u00e7\u00e3o-Par\u00e1grafo\">9.8. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao FNDE e \u00e0 Prefeitura Municipal de Bela Vista do Maranh\u00e3o/MA.</p><p>\t</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">\t</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741939", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741939", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62288214"}