{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430871", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3511/2021 ATA 6/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3511", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho, ex-prefeita de Massaranduba/PB (gest\u00e3o 1/1/2013 a 31/12/2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2013;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas de Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , ex-prefeita de Massaranduba/PB, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos I e III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. condenar a respons\u00e1vel identificada no subitem anterior, com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do RI/TCU ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_1\"><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_1\"><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Sra. Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais mensalmente, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 respons\u00e1vel.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos, no exerc\u00edcio de 2013.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/03/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Massaranduba/PB.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (XXX.302.104-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00270420200\" target=\"_blank\">002.704/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito lan\u00e7ada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 34) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 35-36) , a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho, Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>Cumpre esclarecer que o prazo da presta\u00e7\u00e3o de contas do PEJA/2013 foi prorrogado para 3/8/2015, conforme not\u00edcia do pr\u00f3prio FNDE (pe\u00e7a 24) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Em 8/1/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2.631/2019.</p><p>Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Massaranduba/PB, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos  (PEJA)   exerc\u00edcio 2013, totalizaram R$ 83.867,50 (pe\u00e7a 6) . </p><p>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Massaranduba - PB, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>A respons\u00e1vel arrolada na fase interna foi devidamente comunicada e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 16) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 83.867,50, imputando-se a responsabilidade a Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho, Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos. </p><p>Em 15/1/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 18) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 19 e 20) .</p><p>Em 6/2/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 21) .</p><p>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 26) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </p><p>1.1. <b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Massaranduba/PB, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>1.1.1. Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p>1.1.2. Normas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>1.1.3. D\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr></tbody></table><p>1.1.4. Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>1.1.5. <b>Respons\u00e1vel</b>: Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho.</p><p>1.1.5.1. <b>Conduta:</b> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>1.1.5.2. Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>1.1.5.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>1.1.6. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p>1.2. <b>Irregularidade 2:</b> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>1.2.1. Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p>1.2.2. Normas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>1.2.3. <b>Respons\u00e1vel</b>: Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho.</p><p>1.2.3.1. <b>Conduta:</b> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, o qual se encerrou em 3/8/2015.</p><p>1.2.3.2. Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>1.2.3.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>1.2.4. Encaminhamento: audi\u00eancia.</p><p>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 28) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p>Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 12528/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 30) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 10/4/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>23/4/2020</b> (pe\u00e7a 31) </p><p>Nome Recebedor: <b>Edson Silva Franklin</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 29) </p><p>Fim do prazo para a defesa: 8/5/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 33) , informa-se que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p>Transcorrido o prazo regimental, a respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho apresentou defesa, conforme documento de pe\u00e7a 32.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 4/8/2015, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 3/8/2015, e a respons\u00e1vel foi notificada sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</p><p>1. Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 2, recebido em 11/2/2016, conforme AR (pe\u00e7a 4) .</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</b></p><p>\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 109.480,14, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM A MESMA RESPONS\u00c1VEL</b></p><p>\tInforma-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel \u00e0 respons\u00e1vel em outros processos no Tribunal.</p><p>\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>\tDa an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho era a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos  (PEJA)   exerc\u00edcio 2013, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 3/8/2015. </p><p>Verifica-se que foi dada oportunidade de defesa \u00e0 agente responsabilizada na fase interna, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item \"An\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012\", subitem \"\tAprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa\".</p><p>\tEntretanto, a respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou justificativas suficientes para elidir a irregularidade e n\u00e3o recolheu o montante devido aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual sua responsabilidade deve ser mantida.</p><p>Passa-se ao exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela respons\u00e1vel (pe\u00e7as 49 a 53) :</p><p>1.4. Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 32) :</p><p>1.4.1. A respons\u00e1vel alega que, ao tomar conhecimento da cita\u00e7\u00e3o, procurou inserir todos os elementos necess\u00e1rios no sistema do FNDE, mas foi impedido em raz\u00e3o de n\u00e3o mais ser portador das senhas de acesso ao SIGPC.</p><p>1.4.2. Dessa forma, para comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, encaminhou, em anexo \u00e0 defesa, todos os demonstrativos, acompanhados das respectivas comprova\u00e7\u00f5es das despesas efetuadas.</p><p>1.5. An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</p><p>1.5.1. Constata-se que a respons\u00e1vel encaminhou uma s\u00e9rie de documentos (pe\u00e7a 32, p. 2-30) que, conjugados com os lan\u00e7amentos registrados no extrato da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 7) , identificou-se uma correla\u00e7\u00e3o entre dois documentos de despesa enviados e respectivos lan\u00e7amentos em extrato banc\u00e1rio, conforme a seguir demonstrado:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Extrato Banc\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Documento de Despesa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Beneficiado</p></td>\t<td><p>Nota Fiscal</p></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 7</p></td>\t<td><p>Pauliano Lamec Matias dos Santos - ME</p></td>\t<td><p>57</p></td>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 32,</p><p>p. 10</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 7</p></td>\t<td><p>Pauliano Lamec Matias dos Santos - ME</p></td>\t<td><p>20046</p></td>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 32,</p><p>p. 13</p></td></tr></tbody></table><p>1.5.2. Verifica-se que ambas as notas fiscais se referem \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de professores e coordenadores da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, objeto que, a princ\u00edpio, se alinha com os objetivos do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) .</p><p>1.5.3. O art. 4\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012 estabelece que os recursos do PEJA/2013 deveriam ser aplicados exclusivamente em despesas para a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das novas turmas de EJA, de acordo com o que estabelece o art. 70, da Lei 9.394/1996, abaixo transcrito:</p><p>Art. 70. Considerar-se-\u00e3o como de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino as despesas realizadas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos b\u00e1sicos das institui\u00e7\u00f5es educacionais de todos os n\u00edveis, compreendendo as que se destinam a:</p><p>I - remunera\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do pessoal docente e demais profissionais da educa\u00e7\u00e3o;</p><p>1.5.4. Dessa forma, constata-se que o servi\u00e7o contratado se alinha com o que estabelece as normas que regulamentam o programa, e h\u00e1 nexo entre parte dos recursos descentralizados e as despesas comprovadas mediante os dois documentos fiscais anteriormente mencionados, de forma que \u00e9 poss\u00edvel admitir como regulares as referidas despesas.</p><p>1.5.5. Por outro lado, n\u00e3o foi encaminhado documento de despesa que comprovasse a transfer\u00eancia realizada em 28/8/2013, no valor de R$ 25.160,25, e em 30/8/2013, no valor de R$ 43.981,89 (pe\u00e7a 7) , ambas em favor do pr\u00f3prio munic\u00edpio de Massaranduba/PB.</p><p>1.5.6. Em sua defesa, o respons\u00e1vel encaminhou a nota fiscal 56, emitida em 26/8/2013, por Pauliano Lamec Matias dos Santos - ME, no valor de R$ 28.300,00 (pe\u00e7a 32, p. 7) , referente \u00e0 jornada pedag\u00f3gica para gestores, coordenadores pedag\u00f3gicos e professores do ensino infantil, fundamental I e fundamental II e que, a princ\u00edpio, n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das novas turmas de EJA, objeto do programa, e cujo valor n\u00e3o corresponde a qualquer desembolso efetuado na conta espec\u00edfica do PEJA/2013 (pe\u00e7a 7) , o que impede o estabelecimento do nexo entre os recursos e a suposta despesa apresentada pelo respons\u00e1vel.</p><p>1.5.7. Outra despesa apresentada pelo respons\u00e1vel diz respeito ao pagamento da folha de servidores da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, efetuada em 30/1/2014, no valor de R$ 253.438,90 (pe\u00e7a 32, p. 15-18) , mas sem comprova\u00e7\u00e3o de que se tratam de profissionais ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, al\u00e9m do fato de n\u00e3o haver qualquer nexo com valores desembolsados na conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 7) .</p><p>1.5.8. Dessa forma, da an\u00e1lise at\u00e9 aqui empreendida, ficou confirmada a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PEJA/2013 para as despesas ocorridas em 28/8/2013, no valor de R$ 25.160,25, e em 30/8/2013, no valor de R$ 43.981,89 (pe\u00e7a 7) .</p><p>1.5.9. Como esses desembolsos pendentes de comprova\u00e7\u00e3o se referem a transfer\u00eancias efetuadas em favor do munic\u00edpio de Massaranduba/PB, poder-se-ia cogitar eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o da municipalidade.</p><p>1.5.10. Entretanto, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de evid\u00eancias de que o munic\u00edpio de Massaranduba/PB se beneficiou desses valores, deve responder por esse d\u00e9bito exclusivamente a gestora \u00e0 \u00e9poca dos fatos, no caso, a respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho.</p><p>1.5.11. Nesse sentido, o Tribunal entende que a realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio para contas banc\u00e1rias de titularidade da prefeitura n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar que o munic\u00edpio ou a coletividade se beneficiaram dos recursos federais repassados, e, consequentemente, para ensejar a responsabilidade do ente federado convenente pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos na finalidade pactuada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2363/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2363/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12126/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12126/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4326/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4326/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>1.5.12. Assim, rejeitam-se parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela respons\u00e1vel, devendo suas contas serem julgadas irregulares, condenandoa ao d\u00e9bito remanescente apurado, conforme detalhado a seguir, e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>  7.000,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p><b>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</b></p><p>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da respons\u00e1vel.</p><p>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 4/8/2015, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 30/3/2020.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que a respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o integral dos recursos. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p>Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>Ressalta-se, ainda, que, segundo a Jurisprud\u00eancia do TCU, nos casos em que a respons\u00e1vel tenha sido citado por omiss\u00e3o no dever de prestar contas e venha a apresentar a reclamada presta\u00e7\u00e3o de contas, mas na an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa sejam constatadas irregularidades que caracterizam dano ao er\u00e1rio, <b>n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a renova\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se</b>: i) no of\u00edcio citat\u00f3rio estiver expressamente consignado que o d\u00e9bito decorre da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos geridos; e ii) o valor do dano apurado ao final n\u00e3o seja superior \u00e0quele que constou da cita\u00e7\u00e3o. No caso concreto, foram atendidas essas duas condicionantes apontadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2050/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2050/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer.</p><p>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , condenando-a ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</p><p>D\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>  7.000,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>aplicar respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</p><p>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, divergiu parcialmente da proposta de encaminhamento apresentada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 37) , nos seguintes termos:</p><p>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Joana D'arc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho, ex-prefeita de Massaranduba/PB (gest\u00e3o 2013 a 2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2013.</p><p>No \u00e2mbito do citado programa, foram repassados ao munic\u00edpio, no exerc\u00edcio de 2013, recursos federais no valor total de R$ 83.867,50. Os recursos foram repassados em duas parcelas de R$ 41.933,75, creditadas na conta espec\u00edfica nas datas de 3/1/2013 e 8/8/2013 (pe\u00e7a 7, p. 1) .</p><p>O prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final era at\u00e9 3/8/2015 (pe\u00e7a 24) .</p><p>Em 11/2/2016 (pe\u00e7as 2 e 4) , a ex-prefeita foi notificada da aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, por\u00e9m permaneceu silente, o que deu ensejo \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o desta TCE.</p><p>Ap\u00f3s a remessa da TCE a esta Corte, a Secex/TCE prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia da respons\u00e1vel, nos seguintes termos (pe\u00e7a 26) :</p><p>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, a respons\u00e1vel abaixo indicada, em decorr\u00eancia da conduta praticada, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha, aos cofres especificados, as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que gerou a irregularidade demonstrada a seguir:</p><p><b>D\u00e9bito relacionado somente \u00e0 respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</b></p><p>Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Massaranduba/PB, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p>Normas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td></tr></tbody></table><p>Conduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p> (...) </p><p>d) realizar a audi\u00eancia da respons\u00e1vel abaixo indicada, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0 conduta praticada que gerou a irregularidade demonstrada a seguir: </p><p><b>Respons\u00e1vel: Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , Prefeita Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos.</b></p><p>Irregularidade: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 8.</p><p>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, o qual se encerrou em 3/8/2015.</p><p>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 15, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48, de 2/10/2012.</p><p>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p> (...) </p><p>A cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia foram realizadas e, em resposta, a respons\u00e1vel apresentou sua defesa, acompanhada de documentos da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do Peja/2013 (pe\u00e7a 32) .</p><p>A Secex/TCE examinou a defesa apresentada e formulou a seguinte proposta de encaminhamento (pe\u00e7as 34 a 36) :</p><p>a) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , condenando-a ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.</p><p>D\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>  7.000,00</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>b) aplicar respons\u00e1vel Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>d) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p>e) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>f) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</p><p>g) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p>h) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p>II</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge parcialmente da proposta de encaminhamento apresentada pela unidade t\u00e9cnica, pois entende que a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito da respons\u00e1vel deve ser feita pelo valor total dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio, sem o abatimento das quantias de R$ 14.900,00 (data de refer\u00eancia: 26/8/2013) e R$ 7.000,00 (data de refer\u00eancia: 6/12/2013) .</p><p>N\u00e3o obstante haja nexo de causalidade entre as notas fiscais emitidas por Pauliano Lamec Matias dos Santos (CNPJ 06.125.670/0001-10) nas datas de 26/8/2013 e 6/12/2013, nos valores, respectivamente, de R$ 14.900,00 (pe\u00e7a 32, p. 10) e R$ 7.000,00 (pe\u00e7a 32, p. 13) , e as transfer\u00eancias eletr\u00f4nicas dispon\u00edveis (TEDs) realizadas na conta espec\u00edfica do programa nas datas de 28/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 11) e 11/12/2013 (pe\u00e7a 32, p. 14) , n\u00e3o se pode considerar que houve a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos federais, na medida em que n\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o discriminados nas aludidas notas fiscais.</p><p>As duas notas fiscais mencionadas trazem a seguinte discrimina\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nota Fiscal</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Discrimina\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>NF 57, de 26/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td>\t<td><p>Realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o de professores e coordenadores da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - EJA - referente a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, total de 15 participantes e 104 horas-aula ministradas, estando incluso todo o material necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o (camisas, bolsa em algod\u00e3o colorido, apostilas, kits para os cursistas, lanches, almo\u00e7os e outros) conforme as exig\u00eancias do contrato.</p></td></tr><tr>\t<td><p>NF 20046, de 6/12/2013</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td>\t<td><p>Realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o dos professores e coordenadores da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - EJA - referente a forma\u00e7\u00e3o continuada, total de 15 participantes e 48 horas-aula ministradas. Estando incluso todo o material necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o (ministrante, material did\u00e1tico, lanches, almo\u00e7os e outros) conforme as exig\u00eancias do contrato.</p></td></tr></tbody></table><p>Em primeiro lugar, verifica-se que as notas fiscais n\u00e3o est\u00e3o atestadas e n\u00e3o foi apresentado nenhum documento que comprove a sua regular liquida\u00e7\u00e3o.</p><p>Em segundo lugar, n\u00e3o foi apresentado o contrato que teria embasado a emiss\u00e3o dessas notas fiscais.</p><p>Em terceiro lugar, n\u00e3o foi apresentado nenhum comprovante da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o, a exemplo de:</p><p>a) lista de frequ\u00eancia dos participantes do curso, com comprova\u00e7\u00e3o de que se tratam de professores e coordenadores das novas turmas da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos a que alude a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012 (turmas n\u00e3o contempladas com recursos do Fundeb) ;</p><p>b) informa\u00e7\u00f5es sobre o local, a data, o hor\u00e1rio, o conte\u00fado e os ministrantes dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o;</p><p>c) comprovantes da entrega de camisas, bolsas, apostilas, kits e alimenta\u00e7\u00e3o aos cursistas.</p><p>Em quarto lugar, a ex-prefeita n\u00e3o apresentou os seguintes documentos exigidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012:</p><p>a) parecer conclusivo do Conselho do Acompanhamento e Controle Social (CACS/Fundeb) sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira das a\u00e7\u00f5es do Peja (art. 19 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) ;</p><p>b) Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeiro, com informa\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de jovens, adultos e idosos efetivamente atendidos em cada estabelecimento cadastrado para a oferta de novas turmas de EJA (Anexo II da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) .</p><p>Observa-se, ainda, que h\u00e1 inconsist\u00eancia na documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Peja/2013, na medida em que o Relat\u00f3rio da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica (pe\u00e7a 32, p. 4) informa um total de 104 horas-aula de capacita\u00e7\u00e3o, ao passo que as notas fiscais 57 e 20046 discriminam, juntas, um total de 152 horas-aula de capacita\u00e7\u00e3o.</p><p>Portanto, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das a\u00e7\u00f5es do Peja, o MP de Contas considera que n\u00e3o deve ser abatido do d\u00e9bito o montante de recursos federais utilizado para o pagamento das notas fiscais 57 e 20046.</p><p>Quanto \u00e0s demais despesas relacionadas na presta\u00e7\u00e3o de contas, quais sejam, nota fiscal 56, emitida por Pauliano Lamec Matias dos Santos, no valor de R$ 28.300,00, e folha de pagamento da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, no valor de R$ 33.667,50 (pe\u00e7a 32, p. 2) , concorda-se com a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, no sentido de que n\u00e3o podem ser aceitas, haja vista que n\u00e3o possuem nexo de causalidade com os recursos federais do Peja/2013, creditados na c/c 29.615-5, em raz\u00e3o do seguinte:</p><p>a) a nota fiscal 56, no valor de R$ 28.300,00, emitida por Pauliano Lamec Matias dos Santos (pe\u00e7a 32, p. 7) , foi paga em 28/8/2013 mediante TED realizada na conta espec\u00edfica do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o - Fundeb (c/c 17.279-0 - pe\u00e7a 32, p. 8) ;</p><p>b) a folha de pagamento apresentada, no valor bruto de R$ 310.600,45 e l\u00edquido de R$ 253.438,90 (pe\u00e7a 32, p. 17/8) , foi empenhada com recursos or\u00e7ament\u00e1rios do Fundeb (\"Manuten\u00e7\u00e3o das Atividades do Fundeb 60%\" - pe\u00e7a 32, p. 15) e paga em 30/1/2014 mediante d\u00e9bito na conta espec\u00edfica do Fundeb (pe\u00e7a 32, p. 16) ;</p><p>c) as transfer\u00eancias de recursos da conta espec\u00edfica do Peja para a conta espec\u00edfica do Fundeb (R$ 25.160,25, em 28/8/2013; R$ 43.981,89, em 30/8/2013; R$ 16.400,00, em 10/12/2013; e R$ 9.400,00, em 30/1/2014) n\u00e3o apresentam correla\u00e7\u00e3o de valores e/ou datas com as despesas descritas nas al\u00edneas \"a\" e \"b\", acima.</p><p>Al\u00e9m do mais, mesmo que houvesse nexo causal entre os recursos do Peja e essas duas despesas, elas n\u00e3o poderiam ser consideradas regulares, pois n\u00e3o guardam correla\u00e7\u00e3o com os objetivos dos repasses, estatu\u00eddos pelo art. 3\u00ba da Lei 10.880/2004 (com a altera\u00e7\u00e3o promovida pela Lei 12.695/2012) e pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2013.</p><p>Com efeito, a nota fiscal 56 discrimina servi\u00e7os de \"<i>realiza\u00e7\u00e3o da jornada pedag\u00f3gica para todos os gestores, coordenadores pedag\u00f3gicos, professores do ensino infantil, fundamental I e fundamental II - no total de 72 horas-aula ministradas, durante dos dias 14, 15 e 16 de agosto de 2013</i>\" (pe\u00e7a 32, p. 7) . Por sua vez, a folha de pagamento apresentada trata da remunera\u00e7\u00e3o de janeiro/2014 dos servidores da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Massaranduba pagos com os recursos do Fundeb - 60% (pe\u00e7a 32, pp. 17/8) . Assim, ambas as despesas n\u00e3o apresentam correla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica com a manuten\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de novas turmas de EJA, ou seja, com turmas de EJA cujas matr\u00edculas de alunos ainda n\u00e3o tenham sido contempladas com recursos do Fundeb (arts. 1\u00ba e 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) .</p><p>Acrescente-se que n\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da jornada pedag\u00f3gica descrita na nota fiscal 56 nem a indica\u00e7\u00e3o de quais professores listados na folha de pagamento atuavam em novas turmas de EJA.</p><p>Por todo o exposto, considera-se que a respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que lhe foram repassados no \u00e2mbito do Peja/2013.</p><p>A respons\u00e1vel tampouco justificou a contento sua omiss\u00e3o inicial no dever de prestar de contas. Argumentou apenas que, por n\u00e3o mais ser a portadora da senha de acesso SiGPC, n\u00e3o logrou inserir os documentos da presta\u00e7\u00e3o de contas no sistema (pe\u00e7a 32, p. 1) . Todavia, esse argumento n\u00e3o elide a omiss\u00e3o inicial, visto que o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas findou em 3/8/2015, ainda no curso do seu mandato (2013/2016) , e, mesmo ap\u00f3s notificada pela FNDE em 11/2/2016, ela permaneceu omissa.</p><p>Desse modo, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, com fundamento no art. 16, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito no valor total de R$ 83.867,50, e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992</p><p>III</p><p>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge parcialmente da proposta de encaminhamento elaborada pela unidade t\u00e9cnica, a fim de que a al\u00ednea \"a\" de tal proposta apresente o seguinte teor:</p><p>a) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel Joana D'arc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho (CPF XXX.302.104-XX) , condenando-a ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/1/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr></tbody></table><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O DO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS DO Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA), exerc\u00edcio de 2013. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DAS DESPESAS REALIZADAS. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho, ex-prefeita de Massaranduba/PB (gest\u00e3o 1/1/2013 a 31/12/2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2013.</p><p>O Peja tem por objetivo o custeio, em car\u00e1ter suplementar, da forma\u00e7\u00e3o continuada de docentes, da aquisi\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o de livro did\u00e1tico, da aquisi\u00e7\u00e3o de material escolar ou material para os professores, para atendimento dos alunos do ensino fundamental de escolas p\u00fablicas, matriculados e frequentes nos cursos da modalidade educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos presencial, que apresentarem matr\u00edculas no Censo Escolar INEP/MEC do ano anterior (pe\u00e7a 16, p. 1) .</p><p>Para a consecu\u00e7\u00e3o desse objetivo, no \u00e2mbito do Peja/2013, o FNDE repassou recursos federais ao munic\u00edpio de Massaranduba/PB, mediante as Ordens Banc\u00e1rias 2012OB798005, de 28/12/2012, e 2013OB712039, de 6/8/2013, cada uma no valor de R$ 41.933,75, perfazendo o montante de R$ 83.867,50 (pe\u00e7as 6 e 16, p. 1) . O prazo da presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 3/8/2015 (pe\u00e7a 24) .</p><p>Na fase interna da TCE, a ex-prefeita foi notificada pelo FNDE para o conhecimento da instaura\u00e7\u00e3o do processo, a apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, justificativas ou defesa e a cobran\u00e7a do d\u00e9bito apurado, ante a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos federais recebidos (pe\u00e7a 16, p. 2-4) . O FNDE, em vista de a ex-gestora n\u00e3o ter apresentado documenta\u00e7\u00e3o que viesse a elidir a pend\u00eancia apurada, instaurou a tomada de contas especial, assim fundamentada, nos termos do Relat\u00f3rio de TCE 748/2018 (pe\u00e7a 16, p. 1-6) e da Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15) :</p><p>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Massaranduba - PB, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015.</p><p>No Relat\u00f3rio de TCE 748/2018 (pe\u00e7a 16) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 83.867,50, imputando-se a responsabilidade a Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho, ex-prefeita de Massaranduba/PB, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos. </p><p>O Relat\u00f3rio de Auditoria e-TCE 2.631/2019 concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da ex-prefeita pelo d\u00e9bito acima referenciado (pe\u00e7a 18, p. 1-2) . O Certificado de Auditoria atestou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 19) e o Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno concluiu pela irregularidade deste feito (pe\u00e7a 20) . A autoridade ministerial declarou ter tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio e no Certificado de Auditoria e determinou o envio do processo para julgamento por este Tribunal (pe\u00e7a 21) .</p><p>Na fase externa desta TCE, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) prop\u00f4s a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia da respons\u00e1vel (pe\u00e7a 26) , autorizadas nos termos do despacho do dirigente da unidade instrutora de 30/3/2020 (pe\u00e7a 28) .</p><p>Em instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito de pe\u00e7as 34-36, a SecexTCE, ap\u00f3s analisar os argumentos e a documenta\u00e7\u00e3o acostados pela ex-prefeita, prop\u00f4s: (i) rejeitar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa; (ii)  julgar irregulares as contas da sra. Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho; (iii) conden\u00e1-la em d\u00e9bito pelo valor hist\u00f3rico de R$ 61.967,50 (R$ 83.867,50 - R$ 14.900,00 - R$ 7.000,00) ; e (iv)  aplicar-lhe a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , em parecer acostado \u00e0 pe\u00e7a 37, concordou parcialmente com a proposta da unidade t\u00e9cnica, provendo ajustes no valor do d\u00e9bito apurado.</p><p>Segundo o MPTCU, as Notas Fiscais 57, de 26/8/2013, e 20046, de 6/12/2013, respectivamente nos valores de R$ 14.900,00 e R$ 7.000,00, consideradas pela SecexTCE para abatimento do d\u00e9bito apontado pelo FNDE, n\u00e3o comprovam as despesas realizadas, haja vista que: (i)  n\u00e3o est\u00e3o atestadas e n\u00e3o foi apresentado nenhum documento que comprove a sua regular liquida\u00e7\u00e3o; (ii) n\u00e3o foi apresentado o contrato que teria embasado a emiss\u00e3o dessas notas fiscais; e (iii)  n\u00e3o foi apresentado nenhum comprovante da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o. Assim, em vista da aus\u00eancia desses documentos, o MPTCU entende que o d\u00e9bito a ser imputado \u00e0 ex-prefeita alcan\u00e7a o valor hist\u00f3rico de R$ 83.867,50. </p><p>Feito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p>Manifesto-me de acordo com o encaminhamento sugerido pela SecexTCE, com as pondera\u00e7\u00f5es do MPTCU quanto ao valor do d\u00e9bito, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o na sequ\u00eancia.</p><p>A ex-prefeita, em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o contida no Of\u00edcio 12.528/2020-TCU/Seproc, assevera que, ao tomar a iniciativa de inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no sistema informatizado para presta\u00e7\u00e3o de contas do FNDE, se deparou com impedimento em raz\u00e3o de n\u00e3o mais portar as senhas de acesso ao sistema (pe\u00e7a 32, p. 1) . Por conseguinte, afirma ter acostado os respectivos demonstrativos da presta\u00e7\u00e3o de contas para comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos na quantia de R$ 83.867,50 oriundos dos recursos do Peja/2013 (pe\u00e7a 32, p. 2-32) . Por fim, requer o acatamento da presta\u00e7\u00e3o de contas e o arquivamento desta TCE (pe\u00e7a 32, p. 1) .</p><p>A rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, datada de 27/5/2020 (pe\u00e7a 32, p. 2) , exibe os seguintes registros:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Benefi\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Documento</p></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Pagamento</p></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Pauliano Lamec Siavas dos Santos</p></td>\t<td><p>30/2013</p></td>\t<td><p>NF 56</p></td>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>TR 082801</p></td>\t<td><p>28/8/2013</p></td>\t<td><p>28.300,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>30/2013</p></td>\t<td><p>NF 57</p></td>\t<td><p>26/8/2013</p></td>\t<td><p>TR 082801</p></td>\t<td><p>28/8/2013</p></td>\t<td><p>14.900,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>3/2013</p></td>\t<td><p>NF 20046</p></td>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>TR 121101</p></td>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fopag - Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>-x-</p></td>\t<td><p>Empenho 225</p></td>\t<td><p>30/1/2014</p></td>\t<td><p>TR 013001</p></td>\t<td><p>30/1/2014</p></td>\t<td><p>33.667,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>83.867,50</p></td></tr></tbody></table><p>O valor de R$ 33.667,50, constante da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, de acordo com a ex-prefeita, foi utilizado para cobrir parte das despesas de R$ 253.438,90 (pe\u00e7a 32, p. 15-18) , referente \u00e0 folha de pagamento de 30/1/2014, de todos os servidores da secretaria municipal de educa\u00e7\u00e3o de Massaranduba/PB. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o sobre quais profissionais ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos se beneficiaram do pagamento.</p><p>Al\u00e9m disso, n\u00e3o existe d\u00e9bito na conta espec\u00edfica do Peja/2013, Ag\u00eancia do Banco do Brasil 1.634-9, Conta Corrente 29.615-5, correspondente ao valor dessa despesa, consoante mencionado pela unidade instrutora. O quadro a seguir descreve os desembolsos efetivados na referida conta do Peja/2013, tendo por base a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos pela ex-gestora (pe\u00e7a 32, p. 23-27) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p>BB Ag\u00eancia 1.634-9 - Conta Corrente 29.615-5 (Peja) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>Saldo</p></td>\t<td><p>Descri\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/06/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p>FNDE</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/08/2013</p></td>\t<td><p>41.933,75</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>83.867,50</p></td>\t<td><p>FNDE</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/08/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-83.867,50</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-25.160,25</p></td>\t<td><p>-25.160,25</p></td>\t<td><p>PM Massaranduba - BB ag\u00eancia 1.634-9, C/C 17.279-0</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-14.900,00</p></td>\t<td><p>-40.060,25</p></td>\t<td><p>NE 2242 e NF 57</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p>40.060,25</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Resgate aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-43.981,89</p></td>\t<td><p>-43.981,89</p></td>\t<td><p>PM Massaranduba - BB ag\u00eancia 1.634-9, C/C 17.279-0</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>43.981,89</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Resgate aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2013</p></td>\t<td><p>16.400,00</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>16.400,00</p></td>\t<td><p>PM Massaranduba - BB ag\u00eancia 1.634-9, C/C 17.279-0</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-16.400,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>-7.000,00</p></td>\t<td><p>-7.000,00</p></td>\t<td><p>NE 3247 e NF 20046</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/12/2013</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Resgate aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/01/2014</p></td>\t<td></td>\t<td><p>-9.400,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>PM Massaranduba - BB ag\u00eancia 1.634-9, C/C 17.279-0</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/01/2014</p></td>\t<td><p>9.400,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Resgate aplica\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>Portanto, os documentos acostados pela sra. Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho n\u00e3o asseguram o nexo de causalidade entre a despesa realizada de R$ 33.667,50 e a verba federal recebida no \u00e2mbito do Peja/2013 pelo Munic\u00edpio de Massaranduba/PB.</p><p>A ex-prefeita afirma que os valores de R$ 28.300,00, R$ 14.900,00 e R$ 7.000,00 referem-se \u00e0s despesas pagas com recursos do Peja/2013 na contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada em ministrar cursos e capacita\u00e7\u00f5es para profissionais da rede de educa\u00e7\u00e3o municipal (pe\u00e7a32, p. 28-30) .</p><p>Quanto \u00e0 despesa de R$ 28.300,00, acompanho o entendimento da unidade instrutora, que contou com o aval do MPTCU, de que a despesa n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das novas turmas de EJA, objeto do programa.</p><p>De fato, a Nota de Empenho 2.243, de 26/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 6) , faz men\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas com a realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o dos professores e coordenadores da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA) - referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, total de 15 participantes e 104 horas-aula ministradas. Por outro lado, a Nota Fiscal 56, de 26/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 7) , menciona a realiza\u00e7\u00e3o da jornada pedag\u00f3gica para todos os gestores, coordenadores pedag\u00f3gicos, professores do ensino infantil, fundamental I e fundamental II - no total de 72 horas-aula ministradas durante os dias 14, 15 e 16 de agosto de 2013.</p><p>Vejo que a descri\u00e7\u00e3o da Nota Fiscal 56 n\u00e3o se coaduna com o objetivo do Peja, transcrito no item 2 deste voto, pois o custeio visa atender os \"alunos do ensino fundamental de escolas p\u00fablicas, matriculados e frequentes nos cursos da modalidade educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos presencial\". Al\u00e9m do mais, a quantidade de horas-aula indicada na Nota Fiscal \u00e9 menor que a registrada na Nota de Empenho 2.243.</p><p>Ademais, n\u00e3o foi trazida aos autos a lista de frequ\u00eancia dos participantes do curso, com comprova\u00e7\u00e3o de que se trata de professores e coordenadores das novas turmas da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos a que alude a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012 (turmas n\u00e3o contempladas com recursos do Fundeb) . </p><p>Tampouco h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre o local, a data, o hor\u00e1rio, o conte\u00fado e os ministrantes dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o e os comprovantes da entrega, conforme citado nas notas de empenho e fiscal, de camisas, bolsas de algod\u00e3o colorido, apostilas, kits e alimenta\u00e7\u00e3o aos cursistas. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi apresentado pela ex-prefeita: (i) parecer conclusivo do Conselho do Acompanhamento e Controle Social (CACS/Fundeb) sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira das a\u00e7\u00f5es do Peja (art. 19 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) ; e (ii) Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeiro, com informa\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de jovens, adultos e idosos efetivamente atendidos em cada estabelecimento cadastrado para a oferta de novas turmas de EJA (Anexo II da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) .</p><p>Concordo com a SecexTCE de que o valor de R$ 28.300,00 n\u00e3o corresponde a qualquer desembolso efetuado na conta espec\u00edfica do Peja/2013, conforme se observa do quadro elaborado no item 16 deste voto.</p><p>A movimenta\u00e7\u00e3o da conta espec\u00edfica do Peja/2013 indica, por outro lado, a transfer\u00eancia para a conta da prefeitura municipal de Massaranduba/PB, Ag\u00eancia do Banco do Brasil 1.634-9, conta corrente 17.279-0, das quantias de R$ 25.160,25, em 28/8/2013, e de R$ 43.981,89, em 30/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 23-27) . Por sua vez, o valor de R$ 28.300,00 foi pago com parte dos recursos advinda da conta do Peja/2013 (R$ 25.160,25) e parte com recursos municipais (R$ 3.139,75) , consoante o quadro a seguir.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>BB Ag\u00eancia 1.634-9 - Conta Corrente 17.279-0 (Prefeitura Municipal de Massaranduba/PB) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>Saldo</p></td>\t<td><p>Descri\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/08/2013</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p>25.160,25</p></td>\t<td></td>\t<td><p>25.160,25</p></td>\t<td><p>Peja - BB Ag\u00eancia 1.634-9 - Conta Corrente 29.615-5</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td></td>\t<td><p>-28.300,00</p></td>\t<td><p>-3.139,75</p></td>\t<td><p>NE 2243 e NF 56</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p>3.139,75</p></td>\t<td></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>Resgate</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>43.981,89</p></td>\t<td></td>\t<td><p>43.981,89</p></td>\t<td><p>Peja - BB Ag\u00eancia 1.634-9 - Conta Corrente 29.615-5</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>24.402,93</p></td>\t<td></td>\t<td><p>68.384,82</p></td>\t<td><p>ICMS PM Massaranduba</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>1,85</p></td>\t<td></td>\t<td><p>68.386,67</p></td>\t<td><p>ITR</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>42.674,29</p></td>\t<td></td>\t<td><p>111.060,96</p></td>\t<td><p>FPE/FPM</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>30.093,16</p></td>\t<td></td>\t<td><p>141.154,12</p></td>\t<td><p>FPE/FPM</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>35,34</p></td>\t<td></td>\t<td><p>141.189,46</p></td>\t<td><p>IPI/Exporta\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>255,36</p></td>\t<td></td>\t<td><p>141.444,82</p></td>\t<td><p>ICMS - Desonera\u00e7\u00e3o Exporta\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td></td>\t<td><p>-319.953,23</p></td>\t<td><p>-178.508,41</p></td>\t<td><p>TED n\u00e3o identificada</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>178.508,41</p></td>\t<td></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>J\u00e1 o cr\u00e9dito de R$ 43.981,89 oriundo da conta do Peja/2013, na data de 30/08/2013, foi debitado da conta da municipalidade, juntamente com outros recursos municipais, para cobrir na referida data o d\u00e9bito de R$ 319.953,23.</p><p>Portanto, os documentos acostados pela sra. Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho n\u00e3o asseguram o nexo de causalidade entre a despesa realizada de R$ 28.300,00 e a verba federal recebida no \u00e2mbito do Peja/2013 pelo Munic\u00edpio de Massaranduba/PB.</p><p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas de R$ 14.900,00 e R$ 7.000,00, acompanho o entendimento do MPTCU de que a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos n\u00e3o foi capaz de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais recebidos no \u00e2mbito do Peja/2013 para cobrir aqueles gastos.Vejamos.</p><p>A Nota de Empenho 2.242, de 26/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 9) , e a Nota Fiscal 57, de 26/8/2013 (pe\u00e7a 32, 10) , ambas no valor de R$ 14.900,00, fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas com a realiza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o dos professores e coordenadores da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA) - referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, total de 15 participantes e 104 horas-aula ministradas. Ainda, que estava incluso todo o material necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o: camisas, bolsa em algod\u00e3o colorido, apostilas, kits para cursistas, lanches, almo\u00e7os e outros.</p><p>A Nota de Empenho 3.247, de 6/12/2013 (pe\u00e7a 32, p. 12) , e a Nota Fiscal 57, de 26/8/2013 (pe\u00e7a 32, 13) , ambas no valor de R$ 7.000,00, trazem descri\u00e7\u00f5es distintas. A nota de empenho indica 104 horas-aula ministradas, enquanto a nota fiscal registra 48 horas-aula, al\u00e9m de diferen\u00e7as quanto ao material incluso.</p><p>As transfer\u00eancias eletr\u00f4nicas dispon\u00edveis (TEDs) , de 28/8/2013 (pe\u00e7a 32, p. 11) e 11/12/2013 (pe\u00e7a 32, p. 14) , realizadas na conta espec\u00edfica do Peja/2013 (quadro elaborado no item 17 deste voto) , n\u00e3o demonstram a boa e regular gest\u00e3o dos recursos federais, na medida em que n\u00e3o foram apresentados documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o discriminados nas aludidas notas fiscais.</p><p>Conforme bem salientou o MPTCU, a ex-gestora n\u00e3o apresentou:</p><p>i) documento que comprove a sua regular liquida\u00e7\u00e3o, haja vista que as notas fiscais n\u00e3o est\u00e3o atestadas;</p><p>ii) contrato que teria embasado a emiss\u00e3o dessas notas fiscais;</p><p>iii) comprovante da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o, a exemplo de:</p><p>a) lista de frequ\u00eancia dos participantes do curso, com comprova\u00e7\u00e3o de que se tratam de professores e coordenadores das novas turmas da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos a que alude a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012 (turmas n\u00e3o contempladas com recursos do Fundeb) ;</p><p>b) informa\u00e7\u00f5es sobre o local, a data, o hor\u00e1rio, o conte\u00fado e os ministrantes dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o;</p><p>c) comprovantes da entrega de camisas, bolsas, apostilas, kits e alimenta\u00e7\u00e3o aos cursistas.</p><p>iv) parecer conclusivo do Conselho do Acompanhamento e Controle Social (CACS/Fundeb) sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira das a\u00e7\u00f5es do Peja (art. 19 da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) ; e</p><p>v) Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeiro, com informa\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de jovens, adultos e idosos efetivamente atendidos em cada estabelecimento cadastrado para a oferta de novas turmas de EJA (Anexo II da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 48/2012) .</p><p>O Of\u00edcio 12.528/2020-TCU/Seproc, de 31/3/2020 (pe\u00e7a 30) , tamb\u00e9m tratou de audi\u00eancia da respons\u00e1vel, <i>verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2. Fica Vossa Senhoria ciente tamb\u00e9m da presente <b>audi\u00eancia</b>, para, <b>no mesmo prazo de quinze dias</b>, a contar do recebimento da presente comunica\u00e7\u00e3o, apresentar, por escrito, raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0 irregularidade mencionada na documenta\u00e7\u00e3o anexa, que integra esta comunica\u00e7\u00e3o. (grifos no original) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3. Alerto para a import\u00e2ncia de leitura do inteiro teor da decis\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o anexas para o devido conhecimento das irregularidades que lhe dizem respeito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6. O n\u00e3o encaminhamento das raz\u00f5es de justificativa ou a rejei\u00e7\u00e3o dessas poder\u00e1 ensejar aplica\u00e7\u00e3o de multa, nos termos do art. 58 da Lei 8.443/1992, assim como o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, se essa for a natureza do processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p>Na audi\u00eancia, o questionamento referiu-se ao \"n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (PEJA) , no exerc\u00edcio de 2013, cujo prazo encerrou-se em 3/8/2015\" (pe\u00e7a 26, p. 4) .</p><p>A ex-prefeita, em resposta ao Of\u00edcio 12.528/2020-TCU/Seproc, afirmou que (pe\u00e7a 32, p. 1) :</p><p>Tomamos ent\u00e3o a iniciativa de inser\u00e7\u00e3o no sistema com todos os elementos necess\u00e1rios, oportunidade em que nos veio um impedimento, qual seja: O SISTEMA IMPEDE QUE SEJA DADO PROSSEGUIMENTO AO ENVIO DA PRESTA\u00c7\u00c3O, em vista de que j\u00e1 n\u00e3o mais somos n\u00f3s, os portadores das senhas de acesso ao S1SPC Deste modo, para comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos na quantia de R$ 83.867,50 oriundos dos recursos do PEJA, efetuamos os respectivos demonstrativos da presta\u00e7\u00e3o de contas, cujos anexos fazemos juntados ao presente, devidamente acompanhados das respectivas comprova\u00e7\u00e3o das despesas efetuadas.</p><p>O FNDE, mediante a Informa\u00e7\u00e3o 3.139/2018/SEOPC/COPRA/CGAPC/DIFIN-FNDE, de 19/11/2018 (pe\u00e7a 8) , assim registrou:</p><p>2.1. Trata-se da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos do Programa supramencionado, acerca da qual a respons\u00e1vel e ex-gestora, Senhora Joana Darc Queiroga Mendon\u00e7a Coutinho, foi diligenciada, automacamente, pelo Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SiGPC) , por meio do Of\u00edcio n\u00ba 23863E/2015-SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE, datado de 04/08/2015, concedendo o prazo de 30 dias a cumprir ao que determina o Par\u00e1grafo \u00danico do Art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/CF e a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 48, de 02/10/2012, ou a recolher os recursos sob pena de ado\u00e7\u00e3o de medidas de exce\u00e7\u00e3o.</p><p>2.2. A ex-prefeita tomou ci\u00eancia do teor do Of\u00edcio supracitado em 11/02/2016, conforme o Comprovante de Ci\u00eancia - SiGPC Contas Online.</p><p>2.3. <b>Entretanto, expirado o prazo de 30 dias da data da ci\u00eancia deste of\u00edcio, concedido no mencionado Of\u00edcio, a respons\u00e1vel n\u00e3o providenciou adimplir a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, tampouco efetuar o recolhimento dos recursos</b>. (grifamos) </p><p>Conforme ressaltado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 32, p. 4) , deixar de prestar contas quando se est\u00e1 obrigado a faz\u00ea-lo, no prazo e forma estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o, constitui irregularidade grave, nos termos da lei e da jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6897/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6897/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6730/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6730/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2628/2004/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2628/2004-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5770/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5770/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>A ex-gestora n\u00e3o logrou \u00eaxito em justificar o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Peja/2013. Noto que a ex-prefeita teve tempo suficiente para efetuar a presta\u00e7\u00e3o de contas, consoante registrado pelo FNDE nos termos da Informa\u00e7\u00e3o 3.139/2018/SEOPC/COPRA/CGAPC/DIFIN-FNDE.</p><p>Assim, suas raz\u00f5es de justificativa devem ser rejeitadas.</p><p>Embora, em tese, seja poss\u00edvel, no presente caso concreto, a aplica\u00e7\u00e3o de multa com base no art. 58 da Lei 8.443/1992 concomitantemente com a multa prevista no art. 57 do mesmo normativo, aplico a teoria da absor\u00e7\u00e3o, segundo a qual, por existir correla\u00e7\u00e3o entre as condutas de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, enseja-se, na ocorr\u00eancia das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o exclusiva da multa proporcional ao dano causado (cito como precedentes, entre outros, os Ac\u00f3rd\u00e3os 2.469/2019 e 4.710/2020, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara do TCU; e os Ac\u00f3rd\u00e3os 9.579/2015 e 1.703/2021, estes da 2\u00aa C\u00e2mara) . </p><p>Registro que n\u00e3o houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, segundo o entendimento perfilhado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, porquanto entre a ocorr\u00eancia irregular, no ano de 2013, e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o, em 30/3/2020 (pe\u00e7a 28) , transcorreram menos de dez anos.</p><p>Logo, cabe julgar irregulares as contas da sra. Joana Darc Queiroga Mendonca Coutinho, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo valor hist\u00f3rico de R$ 83.867,50, e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>Com essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que seja aprovada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de mar\u00e7o de 2021.</p><p>Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737685", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737685", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63865491"}