{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430119", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3557/2021 ATA 6/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3557", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura, em desfavor do Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao projeto \"Encontro das Dan\u00e7as Ga\u00fachas de Camaqu\u00e3\" (Pronac 06-0876) , captados mediante incentivo fiscal da Lei Rouanet,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, condenando-o, com base nos arts. 19, caput, e 23, inciso III, da mesma Lei, ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas da ocorr\u00eancia at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.000,00</p></td>\t<td><p>8/6/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.000,00</p></td>\t<td><p>8/7/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>40.000,00</p></td>\t<td><p>1/8/2007</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, com fundamento no art. 19, caput, da Lei 8.443/1992, multa prevista no art. 57 da mesma Lei, c/c art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio Grande do Sul, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o para \u00e0 Secretaria Especial da Cultura e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo(a) Secretaria Especial de Cultura em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Lei Rouanet, que teve por objeto Tem como objetivo principal, reunir o maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas, grupos de folclore, entidades tradicionais ga\u00fachas de todas as regi\u00f5es de todos os Estados do Brasil, para participarem de um grande encontro de Dan\u00e7as Tradicionais Ga\u00fachas. Realiza\u00e7\u00e3o de 26/09/2006 a 28/09/2006. ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/03/2021", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (XXX.561.260-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03381620190\" target=\"_blank\">033.816/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secex-TCE (pe\u00e7a 49) , com a qual se manifestaram de acordo os titulares da Secretaria (pe\u00e7as 50 e 51) e o representante do MP/TCU (pe\u00e7a 52) . Transcri\u00e7\u00e3o com ajustes de forma considerados pertinentes.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">\t\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura, em desfavor de Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados mediante incentivo fiscal da Lei Rouanet, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao projeto 'Encontro das Dan\u00e7as Ga\u00fachas de Camaqu\u00e3' (Pronac 06-0876) , tendo por objeto a reuni\u00e3o de pessoas, grupos de folclore e entidades tradicionais ga\u00fachas do Brasil para participarem de um encontro de Dan\u00e7as Tradicionais Ga\u00fachas, aprovado e autorizado pela Portaria-MinC 186/2006 (pe\u00e7a 5) , permitindo a capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednios (Mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991, alterada pela Lei 9.874/1999.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tEm 30/5/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Secretaria Especial de Cultura autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 20) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2523/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tO Pronac 06-0876 foi firmado no valor de R$ 105.601,14, no per\u00edodo de 08/06/2007 a 01/08/2007 (pe\u00e7a 5) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos 04/01/2010 a 31/12/2010, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 30/11/2011.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4.\tA empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 80.000,00, conforme atestam os recibos anexados (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: 'Omiss\u00e3o no dever de prestar contas'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6.\tO respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 28) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 80.000,00, imputando-se a responsabilidade a Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, na condi\u00e7\u00e3o de proponente. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.\tEm 3/9/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 29) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 30 e 31) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tEm 9/9/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 32) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tDiante do exposto, na instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 35 foi proposto:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a)\trealizar a <b>cita\u00e7\u00e3o</b>, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, o respons\u00e1vel abaixo indicado, em decorr\u00eancia das condutas praticadas, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha, aos cofres especificados, a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que geraram as irregularidades demonstradas a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">\t<b>D\u00e9bito relacionado somente ao respons\u00e1vel Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de proponente.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados com amparo no Pronac 06-0876, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 23, 22, 19, 21, 17, 14, 16, 18, 24 e 15.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Normas infringidas: arts. 37, caput, e 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 29 da Lei 8.313/1991; art. 39 da Portaria Minc 46/1998; Portaria MinC n\u00ba 86/2014, Art. 6\u00ba, III, 'a'; IN MinC 1/2010, art. 6\u00ba, inciso VI; IN-MinC 1/2012, art. 71, \u00a7\u00a7 1\u00bae 2\u00ba; IN-MinC 1/2013, arts. 10, inciso VI, 75, par\u00e1grafo primeiro, 78 e 90, par\u00e1grafo \u00fanico; IN-MinC 1/2017, arts. 101 e 106, inciso III, al\u00ednea 'a'; IN MinC 5/2017, arts. 47, 48 e 51, inciso III, al\u00ednea 'a'; Lei 8.313/1991; art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1928/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1928/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Cofre credor: Fundo Nacional de Cultura.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 24/9/2019: R$ 156.744,28</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Conduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 4/1/2010 a 31/12/2010, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 30/11/2011.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 4/1/2010 a 31/12/2010, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b)\tinformar ao respons\u00e1vel que, caso venha a ser condenado pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c)\tesclarecer ao respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d)\trealizar a <b>audi\u00eancia</b> do respons\u00e1vel abaixo indicado, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto as condutas praticadas que geraram as irregularidades demonstradas a seguir: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Respons\u00e1vel: Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de proponente</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">\tIrregularidade: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do do projeto incentivado, cujo prazo encerrou-se em 30/11/2011.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 23, 22, 21, 20 e 24.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Normas infringidas: arts. 37, caput, e 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 29 da Lei 8.313/1991; art. 39 da Portaria Minc 46/1998; Portaria MinC n\u00ba 86/2014, Art. 6\u00ba, III, 'a'; IN MinC 1/2010, art. 6\u00ba, inciso VI; IN-MinC 1/2012, art. 71, \u00a7\u00a7 1\u00bae 2\u00ba; IN-MinC 1/2013, arts. 10, inciso VI, 75, par\u00e1grafo primeiro, 78 e 90, par\u00e1grafo \u00fanico; IN-MinC 1/2017, arts. 101 e 106, inciso III, al\u00ednea 'a'; IN MinC 5/2017, arts. 47, 48 e 51, inciso III, al\u00ednea 'a'; Lei 8.313/1991; art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1928/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1928/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 30/11/2011</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 4/1/2010 a 31/12/2010.</p><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 37) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p>a)\tTarc\u00edsio Freitas dos Santos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 8558/2019-Seproc -  pe\u00e7a 39</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 24/10/2019</p><p>Ci\u00eancia em 14/11/2019, pe\u00e7a 40</p><p>Origem: Sistemas corporativos do TCU</p><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 7832/2020-Seproc - pe\u00e7a 43</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 6/3/2020</p><p>Devolvido sob a rubrica 'mudou-se'</p><p>Origem: Base de Dados da Receita Federal do Brasil</p><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 25128/2020-Seproc - pe\u00e7a 46</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o:26/5/2020</p><p>Ci\u00eancia em 10/6/2020, pe\u00e7a 47.</p><p>Origem: RENACH</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 48) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos permaneceu silente, devendo ser considerados revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia da respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do da respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes nos sistemas CPF e CNPJ da Receita, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes de sistemas p\u00fablicos e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada, por duas ocasi\u00f5es conforme atestam os avisos de recebimento presentes nas pe\u00e7as 40 e 47.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor, fato n\u00e3o observado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.\tDessa forma, o Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/11/2011, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 27/9/2019, pe\u00e7a 36.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Cumulatividade de multas </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25.\tQuanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26.\tConforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27.\tCumpre observar, ainda, que a conduta do respons\u00e1vel, consistente nas irregularidades 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas' e 'n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo gestor dos recursos', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o. Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro AUGUSTO NARDES; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro BENJAMIN ZYMLER) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a)\tconsiderar revel o respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </p><table><tbody><tr>\t<td><p>VALOR ORIGINAL EM REAIS</p></td>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p>40.000</p></td>\t<td><p>1/8/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.000</p></td>\t<td><p>8/7/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.000</p></td>\t<td><p>8/6/2007</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c)\taplicar ao Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f)\tesclarecer ao respons\u00e1vel Tarc\u00edsio Freitas dos Santos (CPF: XXX.561.260-XX) , que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio Grande do Sul, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">h)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Secretaria Especial da Cultura e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. SECRETARIA ESPECIAL DE CULTURA. INCENTIVO FISCAL DA LEI ROUANET. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura, em desfavor do Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao projeto \"Encontro das Dan\u00e7as Ga\u00fachas de Camaqu\u00e3\" (Pronac 06-0876) , captados mediante incentivo fiscal da Lei Rouanet.</p><p>2.\tO objetivo do projeto foi a reuni\u00e3o de pessoas, grupos de folclore e entidades tradicionais ga\u00fachas, para participarem de um encontro de dan\u00e7as tradicionais ga\u00fachas, aprovado e autorizado pela Portaria-MinC 186/2006 (pe\u00e7a 5) . Foi permitida a capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednios (mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991, alterada pela Lei 9.874/1999.</p><p>3.\tO Pronac 06-0876 foi firmado no valor de R$ 105.601,14, com vig\u00eancia de 08/06/2007 a 31/12/2010 ap\u00f3s prorroga\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 5, 6 e 8 a 13) , recaindo a data limite para a presta\u00e7\u00e3o das contas em 30/11/2011 (pe\u00e7a 28, p. 3) . A empresa proponente captou recursos autorizados no montante de R$ 80.000,00, conforme atestam os recibos anexados \u00e0 pe\u00e7a 7.</p><p>4.\tEsgotadas as medidas administrativas internas com vistas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das contas ou o ressarcimento ao er\u00e1rio (pe\u00e7as 14 a 19 e 22) , foi instaurada a presente TCE, cujo relat\u00f3rio do tomador de contas especial (pe\u00e7a 28) aponta como motiva\u00e7\u00e3o a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos captados. Considera como d\u00e9bito a quantia hist\u00f3rica de R$ 80.000,00, com responsabilidade atribu\u00edda ao Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos.</p><p>5.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, em cumprimento ao despacho do secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 37) , de 27/9/2019, o respons\u00e1vel foi citado (pe\u00e7as 39, 43 e 46) pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados com amparo no Pronac 06-0876, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos.</p><p>6.\tTranscorrido o prazo regimental, o Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos permaneceu silente, devendo, portanto, ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992. A unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, ent\u00e3o, que suas contas sejam julgadas irregulares e que ele seja condenado em d\u00e9bito. Tamb\u00e9m, que lhe seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992.</p><p>7.\tFeito esse breve resumo da situa\u00e7\u00e3o dos autos, acolho a proposta de encaminhamento formulada pela Secex-TCE, a qual teve a anu\u00eancia do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cuja an\u00e1lise adoto como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>8.\tObserva-se que 75% dos recursos foram captados durante o ano de 2007, ainda na vig\u00eancia inicial do ajuste, com sucessivos aditivos que prorrogaram o prazo para capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final de 2010, sem que se tivesse not\u00edcias de novos aportes financeiros e da realiza\u00e7\u00e3o dos eventos propostos. A presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada, para que pudesse ser comprovada a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais administrados pelo respons\u00e1vel.</p><p>9.\tA jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 firme quanto \u00e0 responsabilidade pessoal do gestor em prestar contas dos recursos federais por ele geridos. \u00c9 um dever constitucional e legal, que o submete ao dever de demonstrar o correto emprego dos valores p\u00fablicos, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 93 do Decreto Lei 200/1967.</p><p>10.\tAnte a revelia do respons\u00e1vel e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, em conson\u00e2ncia com a unidade t\u00e9cnica e com o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte, propugno por que as contas do Sr. Tarc\u00edsio Freitas dos Santos sejam julgadas irregulares e que seja condenado em d\u00e9bito.</p><p>11.\tConsiderando que n\u00e3o houve o transcurso do prazo decenal para a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, em conformidade com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, haja vista que o prazo limite para a apresenta\u00e7\u00e3o das contas foi 30/11/2011 e o despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o foi expedido em  27/9/2019, defendo que seja aplicada ao respons\u00e1vel tamb\u00e9m a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>12.\tDeixo de acolher a proposta da unidade instrutiva de autorizar o parcelamento das d\u00edvidas, desde j\u00e1, por entender que essa medida somente deve ser adotada mediante solicita\u00e7\u00e3o das partes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=733724", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=733724", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62641745"}