{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2462532", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3624/2021 ATA 6/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3624", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "6/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3624/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3624/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/421420218\" target=\"_blank\">Processo 004.214/2021-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Andressa Caroline Coelho de Lima (XXX.917.949-XX) ; Danieli Rohden (XXX.548.719-XX) ; Evander Marangoni (XXX.841.149-XX) ; Fernando Alves Os\u00f3rio (XXX.107.519-XX) ; Fl\u00e1via Miranda (XXX.873.299-XX) ; Geverson Batista Guimar\u00e3es (XXX.615.339-XX) ; Giane de Faria (XXX.877.519-XX) ; Iloides Weschenfelder Seibel (XXX.295.499-XX) ; Jo\u00e3o Francisco de Almeida Neto (XXX.388.856-XX) ; Robson Miranda Stanski (XXX.389.039-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/03/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Andressa Caroline Coelho de Lima (XXX.917.949-XX); Danieli Rohden (XXX.548.719-XX); Evander Marangoni (XXX.841.149-XX); Fernando Alves Os\u00f3rio (XXX.107.519-XX); Fl\u00e1via Miranda (XXX.873.299-XX); Geverson Batista Guimar\u00e3es (XXX.615.339-XX); Giane de Faria (XXX.877.519-XX); Iloides Weschenfelder Seibel (XXX.295.499-XX); Jo\u00e3o Francisco de Almeida Neto (XXX.388.856-XX); Robson Miranda Stanski (XXX.389.039-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00421420218\" target=\"_blank\">004.214/2021-8</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22407865", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22407865", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67023148"}