{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2437858", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4000/2021 ATA 7/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4000", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o expedida \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (Unir) por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, aplicar a Ari Miguel Teixeira Ott (XXX.306.235-XX) , ex-reitor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia, multa no valor de R$ 3.500,00 (tr\u00eas mil e quinhentos reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia, nos termos do art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, que, caso n\u00e3o seja comprovado o recolhimento da d\u00edvida por Ari Miguel Teixeira Ott, efetue, ap\u00f3s a devida notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal, o desconto da d\u00edvida na remunera\u00e7\u00e3o do servidor, em favor dos cofres do Tesouro Nacional, observado o disposto no art. 46 da Lei 8.112/1990;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o seja poss\u00edvel o desconto determinado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. realizar dilig\u00eancia \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia, com fundamento no art. 10, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, para que, no prazo de 30 (trinta) dias, informe a este Tribunal acerca da situa\u00e7\u00e3o e da localiza\u00e7\u00e3o atual da tomada de contas especial tratada no processo 23118.003160/2015-83 (relativa ao Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR) e, caso a TCE ainda se encontre na Unir, apresente as raz\u00f5es para a n\u00e3o conclus\u00e3o definitiva do procedimento, bem como as provid\u00eancias e prazos que ser\u00e3o adotados para a sua finaliza\u00e7\u00e3o e o devido encaminhamento \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. prosseguir com o presente processo de monitoramento do item 1.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Monitoramento do cumprimento de determina\u00e7\u00e3o expedida \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia, com vistas \u00e0 conclus\u00e3o da fase interna de tomada de contas especial.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (04.418.943/0001-90).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Ari Miguel Teixeira Ott (XXX.306.235-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01559620206\" target=\"_blank\">015.596/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Jorge Oliveira<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2521634", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1412/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1412", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2476173", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8831/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8831", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias havidas no andamento do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, o pronunciamento da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da demanda (pe\u00e7a 20) :</p><p>\"1. Este processo trata do monitoramento do atendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 3) , que cont\u00e9m a seguinte determina\u00e7\u00e3o:</p><h6>'1.7. Determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (UNIR) , com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno deste Tribunal, que adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias, caso ainda n\u00e3o tenha feito, com vistas \u00e0 conclus\u00e3o da fase interna da Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR (23118.003160/2015-83) , por estar em desacordo com o art. 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012.'</h6><h5><b>II</b></h5><h5>2. Em instru\u00e7\u00e3o datada de janeiro de 2017, elaborada pela ent\u00e3o Secex-RO no \u00e2mbito da Representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/361320135\" target=\"_blank\">Processo 003.613/2013-5</a> foi consignado que 'a Administra\u00e7\u00e3o Superior da Unir constituiu Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao Contrato 33/2007 firmado entre a institui\u00e7\u00e3o e a Funda\u00e7\u00e3o Riomar, tendo anexado c\u00f3pia do relat\u00f3rio conclusivo da dita comiss\u00e3o' (pe\u00e7a 2, p. 4, item 29) .</h5><h5>3. Conforme se comprova na pe\u00e7a 11, p. 2, a TCE teria sido recebida pela unidade regional da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) em Rond\u00f4nia e encaminhada, em 13/1/2016, \u00e0 ent\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Auditoria da \u00c1rea de Pessoal e Benef\u00edcios e de Tomada de Contas Especial da CGU.</h5><h5>4. Todavia, em 26/2/2016 a CGU devolveu o processo 23118.003160/2015-83 \u00e0 Universidade, conforme o Despacho 456/2016/DPPCE/DP/SFC/CGU/PR (pe\u00e7a 18) e o comprovante de entrega dos Correios (pe\u00e7a 18, p. 5) .</h5><h5>5. Por sua vez, o Despacho 327/Proplan/2016, elaborado pelo Pr\u00f3-reitor de Planejamento da UNIR em 13/7/2016, informou que 'o processo de Tomada de Contas Especial encontrava-se na Diretoria de Finan\u00e7as e Contabilidade da UNIR para quantificar os danos relativos ao processo 23118.003058/2007-78, relativo ao Contrato 33/2007' (pe\u00e7a 19, p. 4) .</h5><h5><b>III</b></h5><h5>6. Dado que a TCE em quest\u00e3o ainda n\u00e3o tinha sido autuada no Tribunal e nem constava da base de dados do sistema e-TCE, avaliou-se no pronunciamento de pe\u00e7a 12 que era preciso verificar a localiza\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o atual do processo a fim de dar prosseguimento a este monitoramento, tendo sido solicitadas as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</h5><h6>'a) informar a situa\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o atual da tomada de contas especial tratada no processo 23118.003160/2015-83 (relativa ao Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR) , que teria sido encaminhada \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no in\u00edcio do ano de 2016 (conforme of\u00edcio 22/2020-ASS/Reitoria/REI/UNIR) , mas devolvida pela CGU \u00e0 UNIR em 26/2/2016 mediante o Despacho 456/2016/DPPCE/DP/SFC/CGU/PR;</h6><h6>b) caso a TCE se encontre ainda na UNIR, apresentar as raz\u00f5es para a n\u00e3o conclus\u00e3o definitiva do procedimento, bem como as provid\u00eancias e prazos que ser\u00e3o doravante adotados para a sua finaliza\u00e7\u00e3o e o devido encaminhamento \u00e0 CGU;</h6><h6>c) indicar interlocutor (nome, cargo, telefone e e-mail) que conhe\u00e7a do assunto para dirimir eventuais d\u00favidas;'</h6><h5>7. Assim, foi expedida a dilig\u00eancia de pe\u00e7a 13, recebida pela Universidade em 13/4/2020 (pe\u00e7a 14) .</h5><h5>8. Passado o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da resposta, foi realizada a reitera\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia pelo of\u00edcio de pe\u00e7a 15, recebido pela UNIR em 17/8/2020 (pe\u00e7a 16) .</h5><h5><b>IV</b></h5><h5>9. Todavia, <b>passados mais de seis meses desde o recebimento da dilig\u00eancia origin\u00e1ria, nenhuma resposta foi apresentada</b>.</h5><h5>10. Nesse quadro, considerando a essencialidade das informa\u00e7\u00f5es requeridas para a continuidade deste processo de controle externo e o atingimento das finalidades das a\u00e7\u00f5es de controle externo, e tendo em vista que a impossibilidade de manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva do TCU diante do n\u00e3o atendimento \u00e0 dilig\u00eancia reiterada sujeita o gestor \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2139/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2139/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Benjamin Zymler) , cabe propor tal san\u00e7\u00e3o a Ari Miguel Teixeira Ott, Reitor da Universidade Federal de Rond\u00f4nia.</h5><h5>11. Embora a medida seja extrema e deva ser adotada com a devida cautela para n\u00e3o sancionar injustamente os gestores p\u00fablicos, infelizmente cr\u00ea-se que a san\u00e7\u00e3o deve ser aplicada neste caso concreto especialmente considerando que:</h5><h6>11.1. a TCE em quest\u00e3o tem alta materialidade (R$ 6,5 milh\u00f5es, refer\u00eancia 9/2015, conforme pe\u00e7a 19, p. 9) , indicando que o Tribunal deve acompanhar o seu deslinde final;</h6><h6>11.2. mesmo com a atual situa\u00e7\u00e3o de pandemia, os prazos concedidos para que a dilig\u00eancia fosse respondida foram adequados. Al\u00e9m disso, se a UNIR precisasse de maiores prazos, bastaria solicitar prorroga\u00e7\u00e3o fundamentada, o que n\u00e3o ocorreu;</h6><h6>11.3. os of\u00edcios foram encaminhados via plataforma Conecta-TCU, que garante a tempestividade e a seguran\u00e7a da entrega dos expedientes a servidores designados pelo Reitor para receberem as comunica\u00e7\u00f5es;</h6><h6>11.4. igualmente, as respostas e eventuais pedidos de prorroga\u00e7\u00e3o de prazos poderiam ser encaminhados pelo Conecta, de modo bastante simples e c\u00e9lere;</h6><h6>11.5. o of\u00edcio 14443/2020 (pe\u00e7a 13) foi recebido pelo Chefe da Unidade de Auditoria Interna da Universidade (pe\u00e7a 14) ;</h6><h6>11.6. o of\u00edcio de reitera\u00e7\u00e3o 42984/2020 (pe\u00e7a 15) teve ci\u00eancia dada pelo pr\u00f3prio Reitor, Ari Miguel Teixeira Ott (pe\u00e7a 16) ;</h6><h6>11.7. Em ambos os expedientes foi consignado que o n\u00e3o cumprimento de dilig\u00eancia, no prazo fixado, sem causa justificada, poderia ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992. Por esse motivo, consoante o art. 268, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, a pena sugerida prescinde da realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9via audi\u00eancia;</h6><h6>11.8. a Universidade est\u00e1 passando por processo de transi\u00e7\u00e3o para novos dirigentes, e o mandato do atual Reitor finaliza em novembro pr\u00f3ximo;</h6><h5><b>V</b></h5><h5>12. Quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da TCE, objeto central deste monitoramento, como a Universidade n\u00e3o apresentou nenhuma nova informa\u00e7\u00e3o que permita avaliar e propor os encaminhamentos necess\u00e1rios, tem-se como pertinente, ao mesmo momento em que se aplica a san\u00e7\u00e3o, reiterar a necessidade de que sejam prestados esclarecimentos.</h5><h5><b>VI</b></h5><h5>13. Diante do exposto, nos termos da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia dada pela Portaria-SecexEduca\u00e7\u00e3o 3/2019, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do Exmo. Sr. Ministro-relator propondo:</h5><h6>13.1. aplicar a Ari Miguel Teixeira Ott, CPF XXX.306.235-XX, reitor da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (UNIR) , a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</h6><h6>13.2. autorizar o desconto da d\u00edvida na remunera\u00e7\u00e3o do servidor, observado o disposto no art. 46 da Lei 8.112/1990;</h6><h6>13.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o seja poss\u00edvel o desconto determinado;</h6><h6>13.4. estabelecer o prazo de 30 (trinta) dias para que a UNIR preste as informa\u00e7\u00f5es requeridas pelo of\u00edcio 14443/2020-TCU/Seproc, reiterado pelo of\u00edcio 42984/2020-TCU/Seproc, relativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o e \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o atual da tomada de contas especial tratada no processo 23118.003160/2015-83 (relativa ao Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR) ;</h6><h6>13.5. reiterar \u00e0 UNIR que o n\u00e3o cumprimento de dilig\u00eancia ou de decis\u00e3o do Tribunal, no prazo fixado, sem causa justificada, pode ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de multas aos respons\u00e1veis, nos termos do art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992;</h6><h6>13.6. prosseguir com o presente processo de monitoramento do item 1.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.\"</h6><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO DO CUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00c3O EXPEDIDA \u00c0 FUNDA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL DE ROND\u00d4NIA POR MEIO DO AC\u00d3RD\u00c3O 1.775/2017-TCU-PRIMEIRA C\u00c2MARA. N\u00c3O CUMPRIMENTO DE DILIG\u00caNCIAS. MULTA. REITERA\u00c7\u00c3O DA DILIG\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de monitoramento do cumprimento da determina\u00e7\u00e3o expedida \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (Unir) por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"1.7. Determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia (UNIR) , com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno deste Tribunal, que adote, no prazo de 60 (sessenta) dias, provid\u00eancias, caso ainda n\u00e3o tenha feito, com vistas \u00e0 conclus\u00e3o da fase interna da Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR (23118.003160/2015-83) , por estar em desacordo com o art. 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O objeto da determina\u00e7\u00e3o ora monitorada \u00e9 a tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Unir em raz\u00e3o de irregularidades no \u00e2mbito do Contrato 33/2007/PGF/PF/UNIR, firmado com a Funda\u00e7\u00e3o Rio Madeira (Riomar) , com o objetivo de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estudos ambientais para a obra de pavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia BR-429/RO. Segundo o relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 19, p. 8-37) , o valor atualizado do d\u00e9bito alcan\u00e7aria R$ 6,5 milh\u00f5es (data de refer\u00eancia 09/2015) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conforme relato da unidade instrutora, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o devolveu a mencionada TCE \u00e0 Unir para a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias saneadoras, sendo que a \u00faltima informa\u00e7\u00e3o acerca da situa\u00e7\u00e3o da TCE, prestada pelo Pr\u00f3-reitor de Planejamento da Unir, em 13/7/2016, seria de que o processo estava na Diretoria de Finan\u00e7as e Contabilidade da Unir para quantifica\u00e7\u00e3o do dano.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sendo assim, a unidade instrutora realizou dilig\u00eancias para verificar a localiza\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o atual do processo de TCE, com vistas a monitorar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. N\u00e3o obtendo respostas \u00e0s dilig\u00eancias, mesmo ap\u00f3s reitera\u00e7\u00e3o, a unidade prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao ent\u00e3o reitor da Unir, com fulcro no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acompanho a proposta da unidade instrutora, transcrita no relat\u00f3rio precedente, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cumpre observar que, antes mesmo da autua\u00e7\u00e3o do presente processo de monitoramento, este Tribunal j\u00e1 havia encaminhado duas dilig\u00eancias \u00e0 Unir, sem sucesso, no \u00e2mbito do processo origin\u00e1rio em que foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1775/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1775/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/361320135\" target=\"_blank\">Processo 003.613/2013-5</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A primeira dilig\u00eancia, realizada por meio do Of\u00edcio 0573/2017-TCU/SECEX-RO, de 15/8/2017, foi recebida pela entidade jurisdicionada em 25/8/2017 (pe\u00e7as 35 e 36, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/361320135\" target=\"_blank\">Processo 003.613/2013-5</a>) . Em seguida, nova dilig\u00eancia foi expedida, por meio do Of\u00edcio 0747/2018-TCU/SECEX-RO, de 3/12/2018, recebido em 19/12/2018 (pe\u00e7as 37 e 38, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/361320135\" target=\"_blank\">Processo 003.613/2013-5</a>) . No entanto, n\u00e3o consta naqueles autos qualquer resposta da Unir em refer\u00eancia aos citados of\u00edcios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o deste processo espec\u00edfico de monitoramento, outras duas dilig\u00eancias foram realizadas, desta vez por meio da plataforma Conecta-TCU. O Of\u00edcio 14443/2020-TCU-Seproc, de 8/4/2020, que contou com a ci\u00eancia de F\u00e1bio Ferreira da Silva, Chefe da Unidade de Auditoria Interna da Universidade (pe\u00e7as 13 e 14) , e o Of\u00edcio 42984/2020-TCU-Seproc, de 14/8/2020, que foi recebido pelo pr\u00f3prio reitor, Ari Miguel Teixeira Ott (pe\u00e7as 15 e 16) . Inexplicavelmente, nenhuma resposta foi encaminhada pela Unir a respeito das informa\u00e7\u00f5es solicitadas por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Vale ressaltar que todas as comunica\u00e7\u00f5es foram recebidas pela Unir durante o mandato do ex-reitor Ari Miguel Teixeira Ott, nas quais constava o alerta de que o n\u00e3o cumprimento da dilig\u00eancia poderia ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de multa, independentemente de audi\u00eancia pr\u00e9via, nos termos do art. 268, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, considerando que j\u00e1 foram quatro dilig\u00eancias n\u00e3o cumpridas, em um per\u00edodo que remonta a agosto de 2017, sendo que a \u00faltima comunica\u00e7\u00e3o foi recebida pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel e, ainda assim, passados mais de 5 meses, n\u00e3o houve resposta, julgo que a situa\u00e7\u00e3o se reveste de gravidade que enseja a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Acolho ainda a proposta da unidade instrutora para que seja realizada nova dilig\u00eancia \u00e0 Unir, sobretudo em raz\u00e3o de a universidade estar sob nova gest\u00e3o, iniciada em novembro de 2020.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=736580", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=736580", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}