{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2445488", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4082/2021 ATA 7/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4082", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) , em desfavor do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, ex-prefeito de Tonantins/AM (gest\u00e3o 2013-2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do termo de compromisso 45/2015 (Siafi 683835) .</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento;</p><p>9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa e julgar irregulares as contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, com fundamento no art. 16, III, \"a\", da Lei 8.443/1992;</p><p>9.3. aplicar ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.5. em cumprimento do disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, remeter c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas de termo de compromisso.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Tonantins/AM.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Sime\u00e3o Garcia do Nascimento (XXX.797.372-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02061520175\" target=\"_blank\">020.615/2017-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2543110", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2834/2023 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "2834", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>Reproduzo, a seguir, com os ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) inserta \u00e0 pe\u00e7a 41 dos presentes autos:</p><p>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, em desfavor do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF XXX.797.372-XX, ex-Prefeito, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Termo de Compromisso 45/2015 (Siafi 683835) , cuja transfer\u00eancia do recursos ao Munic\u00edpio de Tonantins/AM foi autorizada pela Portaria/MI 129, de 12/7/2015, do Secret\u00e1rio Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - Substituto (pe\u00e7a 1, p. 35) , tendo por objeto 'a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de socorro, assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas e restabelecimento de servi\u00e7os essenciais\" no Munic\u00edpio de Tonantins - AM', conforme Plano Detalhado de Resposta (pe\u00e7a 1, p. 57-63) . </p><p>HIST\u00d3RICO</p><p>O Termo de Compromisso 45/2015 (Siafi 683835) previa a libera\u00e7\u00e3o do valor de R$ 258.943,71, com prazo de execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os fixado em 180 dias, contados a partir da publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) da Portaria/MI 129, de 12/7/2015, o que ocorreu em 15/7/2015 (pe\u00e7a 1, p. 36) , e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em at\u00e9 30 (trinta) dias a partir do t\u00e9rmino da vig\u00eancia. Os recursos foram liberados por meio da Ordem Banc\u00e1ria 2015OB800161, emitida em 26/6/2015 (pe\u00e7a 1, p. 51) .</p><p>N\u00e3o houve fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco do objeto pelo concedente. Em 27/1/2016, tendo encerrado a vig\u00eancia do Termo de Compromisso 45/2015 (Siafi 683835) em 10/1/2016, foi expedido o Of\u00edcio 54/2016/DGI/SECEX/MI (pe\u00e7a 1, p. 72-73) , informando sobre as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos. Em 4/4/2016, conforme Despacho constante da pe\u00e7a 1 (p. 80-81) , procedeu-se ao registro de inadimpl\u00eancia do Munic\u00edpio, tendo sido o respons\u00e1vel comunicado desta provid\u00eancia por meio do Of\u00edcio 211/DGI/SECEX/MG, de 7/4/2016 (pe\u00e7a 1, p. 84-85) .</p><p>Por meio do Parecer Financeiro 141/2016/DTCE/CDTCE/CGCONV/DGI/SECEX/MI (pe\u00e7a 1, p. 92-94) e do Despacho de 4/8/2016 (pe\u00e7a 1, p. 95) , informou-se acerca da omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e recomendou-se a continuidade das apura\u00e7\u00f5es de instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial.</p><p>Consta no quadro do item 9 do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 056/2016 (pe\u00e7a 1, p. 104-109) a rela\u00e7\u00e3o das notifica\u00e7\u00f5es expedidas visando \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o das contas e/ou ao ressarcimento do dano e, no item 10, referente ao resumo das an\u00e1lises sobre as manifesta\u00e7\u00f5es apresentadas em resposta \u00e0s referidas notifica\u00e7\u00f5es, fez-se o registro da ocorr\u00eancia de in\u00e9rcia do respons\u00e1vel.</p><p>No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 056/2016 (pe\u00e7a 1, p. 104-109) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor apurado de R$ 258.943,71, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF \tXXX.797.372-XX, Ex-Prefeito Municipal de Tonantins/AM (Gest\u00e3o 2013-2016) .</p><p>O Relat\u00f3rio de Auditoria 618/2017 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 112-114) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria e o Parecer do Dirigente de Controle Interno (pe\u00e7a 1, p. 115-118) , bem como o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 1, p. 127) , o processo foi remetido a este Tribunal.</p><p>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 5) , ap\u00f3s an\u00e1lise dos autos, verificou-se que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o de contas relativa aos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Tonantins/AM por meio do Termo de Compromisso 45/2015. Constatou-se, tamb\u00e9m, a aus\u00eancia de extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica, documentos reputados necess\u00e1rios para a verifica\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos, al\u00e9m de c\u00f3pia de cheques emitidos, bem como ou de outros documentos de saques e transfer\u00eancias e do comprovante de rendimentos da aplica\u00e7\u00e3o financeira. Prop\u00f4s-se, ent\u00e3o, dilig\u00eancia ao Banco do Brasil para que encaminhasse a referida documenta\u00e7\u00e3o.</p><p>A proposta supra contou com a anu\u00eancia da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) . Por meio do Of\u00edcio 569/2018 - TCU/Secex-TCE, de 9/7/2018 (pe\u00e7a 8, v. AR \u00e0 pe\u00e7a 9) efetuou-se a dilig\u00eancia proposta. Ante a insufici\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo Banco do Brasil, prop\u00f4s-se efetuar nova dilig\u00eancia (pe\u00e7a 17) ao banco para o encaminhamento dos extratos.</p><p>Por meio do Of\u00edcio 13151/2019 - TCU/Seproc, de 28/11/2019 (pe\u00e7a 20) efetuou-se nova dilig\u00eancia ao Banco do Brasil, que encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o solicitada (pe\u00e7as 22-26) .</p><p>Na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 29) , ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada (pe\u00e7as 22-26) , verificou-se que o cr\u00e9dito na conta espec\u00edfica, no valor de R$ 258.943,71, ocorreu em 30/6/2015, conforme extrato anexo (pe\u00e7a 24, p. 1) ; constatou-se que os pagamentos efetuados n\u00e3o ocorreram mediante a emiss\u00e3o de cheques ou transfer\u00eancia, uma vez que os lan\u00e7amentos a d\u00e9bito da referida conta s\u00e3o referentes \u00e0 'pagamento cart\u00e3o cr\u00e9dito'; e que restou um saldo de R$ 2.562,46, os quais permaneceram aplicados at\u00e9 5/12/2016.</p><p>Concluiu-se, ent\u00e3o, pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia, nos moldes abaixo:</p><p>1.1. Irregularidade 1: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Tonantins/AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 9/2/2016.</p><p>1.1.1. Evid\u00eancias da irregularidade: Parecer Financeiro 141/2016 (pe\u00e7a 1, p. 92-94) .</p><p>1.1.2. Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986.</p><p>1.1.3. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF XXX.797.372-XX:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2015</p></td>\t<td><p>258.943,71</p></td></tr></tbody></table><p>1.1.4. Cofre credor: Tesouro Nacional</p><p>1.1.5. Respons\u00e1vel: Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF XXX.797.372-XX.</p><p>1.1.6. Conduta: N\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 9/2/2016, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>1.1.7. Nexo de causalidade: A conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o.</p><p>1.1.8. Culpabilidade: N\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>1.1.9. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p>1.2. Irregularidade 2: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo encerrou-se em 9/2/2016.</p><p>1.2.1. Evid\u00eancias da irregularidade: Parecer Financeiro 141/2016 (pe\u00e7a 1, p. 92-94) .</p><p>1.2.2. Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986.</p><p>1.2.3. Respons\u00e1vel: Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF XXX.797.372-XX.</p><p>1.2.4. Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 9/2/2016.</p><p>1.2.5. Nexo de causalidade: A conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o.</p><p>1.2.6. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>1.2.7. Encaminhamento: audi\u00eancia.</p><p>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 31) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 16808/2020 - Seproc (pe\u00e7a 33) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/4/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: 19/5/2020 (pe\u00e7a 36) </p><p>Nome Recebedor: Sime\u00e3o do Nascimento</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o nos sistemas corporativos do TCU (pe\u00e7a 32) .</p><p>Fim do prazo para a defesa: 3/6/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada, qual seja, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, ocorreu em 9/2/2016 (pe\u00e7a 1, p. 81-81) , e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente por meio do expediente datado de 7/4/2016 (pe\u00e7a 1, p. 84-85) , cuja ci\u00eancia ocorreu em 20/2/2016 (pe\u00e7a 1, p. 91) .</p><p>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p>OUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</p><p>Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel_</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Sime\u00e3o Garcia do Nascimento</p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/885820152\" target=\"_blank\">Processo 008.858/2015-2</a> (TCE, aberto) </p></td></tr></tbody></table><p>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p>EXAME T\u00c9CNICO  </p><p>O respons\u00e1vel, embora n\u00e3o tenha apresentado argumentos a t\u00edtulo de alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa, encaminhou os documentos anexos (pe\u00e7a 35) , os quais ser\u00e3o analisados com o fim de verificar a possibilidade de afastamento do d\u00e9bito, uma vez que, conforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a comprova\u00e7\u00e3o tardia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pode afastar o d\u00e9bito, mas n\u00e3o a irregularidade da omiss\u00e3o n\u00e3o justificada (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1217/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1217/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Augusto Sherman, 1792/2009 - Plen\u00e1rio, rel. Ministro Walton Alencar, 4704/2020 - TCU - Primeira C\u00e2mara, rel. Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>Foram encaminhados os documentos apontados na tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Documento</p></td>\t<td><p>Localiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 35) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Demonstrativo da receita e despesa</p></td>\t<td><p>p. 2</p></td></tr><tr>\t<td><p>Concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p>p. 3</p></td></tr><tr>\t<td><p>Extrato da conta corrente</p></td>\t<td><p>p. 4, 5, 7, 9, 13, 15, 16, 17, 18, 21, 24, 27, 29, 31, 33, 36, 39, 42, 43, 45, 48</p></td></tr><tr>\t<td><p>Extrato da conta poupan\u00e7a</p></td>\t<td><p>p. 6, 10, 14, 20, 23, 26, 35, 38, 41, 47, 50</p></td></tr><tr>\t<td><p>Extrato aplica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>p. 8, 11, 12, 19, 22, 25, 28, 30, 32, 34, 37, 40, 44, 46, 49</p></td></tr><tr>\t<td><p>Relat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira</p></td>\t<td><p>p. 51</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rela\u00e7\u00e3o de pagamentos </p></td>\t<td><p>p. 52</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 3608, R$ 16.222,95</p></td>\t<td><p>p. 53</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 54</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 3609, R$ 20.543,58</p></td>\t<td><p>p. 55</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 56</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 3610, R$  10.057,68</p></td>\t<td><p>p. 57</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 58</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal avulsa 8258, R$ 12.000,00</p></td>\t<td><p>p. 59</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 60</p></td></tr><tr>\t<td><p>ISS, R$ 600,00</p></td>\t<td><p>p. 61</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal avulsa 2859, R$ 20.000,00</p></td>\t<td><p>p. 62</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 63</p></td></tr><tr>\t<td><p>ISS, R$ 1.000,00</p></td>\t<td><p>p. 64</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 124, R$ 29.700,00</p></td>\t<td><p>p. 65</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 66</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 123, R$ 37.000,00</p></td>\t<td><p>p. 67</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 68</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 126, R$ 3.300,00</p></td>\t<td><p>p. 69</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 70</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 129, R$ 385,00</p></td>\t<td><p>p. 71</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 72</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 3681, R$ 19.974,50</p></td>\t<td><p>p. 73</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 74</p></td></tr><tr>\t<td><p>Nota fiscal 6, R$ 89.760,00</p></td>\t<td><p>p. 75</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo referente \u00e0 nota fiscal acima</p></td>\t<td><p>p. 76</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rela\u00e7\u00e3o de bens</p></td>\t<td><p>p. 77</p></td></tr><tr>\t<td><p>Relat\u00f3rio de cumprimento do objeto </p></td>\t<td><p>p. 78</p></td></tr><tr>\t<td><p>GRU (recolhimento) de R$ 2.437,65</p></td>\t<td><p>p. 79-80</p></td></tr><tr>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o de guarda e conserva\u00e7\u00e3o dos documentos cont\u00e1beis</p></td>\t<td><p>p. 81</p></td></tr></tbody></table><p>Os comprovantes apresentados apontam gastos no total de R$ 260.543,71, bem como a devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 2.435,08 (v. pe\u00e7a 35, p. 49 e 80) .</p><p>Foi poss\u00edvel verificar a veracidade das notas fiscais eletr\u00f4nicas emitidas no portal na nota fiscal eletr\u00f4nica (https://www.nfe.fazenda.gov.br/portal) . Verificou-se, ainda, que as mesmas continham a indica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, bem como o devido atesto. As aquisi\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os constantes das mesmas referem-se ao objeto do ajuste firmado.</p><p>Entende-se, portanto, que a documenta\u00e7\u00e3o apresentada permite afastar o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel. </p><p>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que a irregularidade sancionada deu-se em 9/2/2016 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 17/4/2020 (pe\u00e7a 31) .</p><p>CONCLUS\u00c3O</p><p>Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 18-22 da se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', prop\u00f5e-se acatar a documenta\u00e7\u00e3o apresentada e afastar o d\u00e9bito imputado ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento. Entretanto, o mesmo n\u00e3o apresentou justificativas para o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo encerrou-se em 9/2/2016.</p><p>Citado o respons\u00e1vel pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos ante a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, bem como instado a justificar a omiss\u00e3o, o mesmo n\u00e3o apresentou argumentos, limitando-se ao encaminhamento de documentos. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992. </p><p>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) afastar o d\u00e9bito imputado ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, CPF XXX.797.372-XX;</p><p>b) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'a', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento (CPF XXX.797.372-XX) ;</p><p>c) aplicar ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento (CPF XXX.797.372-XX) a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>e) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p>f) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p>g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p>2.\tO MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, manifestou-se nos seguintes termos (pe\u00e7a 44) :</p><p>\"Cuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, em desfavor do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, ex-Prefeito, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Termo de Compromisso 45/2015 (Siafi 683835) , cuja transfer\u00eancia do recursos ao Munic\u00edpio de Tonantins/AM foi autorizada pela Portaria/MI 129, de 12/7/2015, do Secret\u00e1rio Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - Substituto (pe\u00e7a 1, p. 35) , tendo por objeto 'a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de socorro, assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas e restabelecimento de servi\u00e7os essenciais no Munic\u00edpio de Tonantins - AM', conforme Plano Detalhado de Resposta (pe\u00e7a 1, p. 57-63) .</p><p>2. Em seu Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 1, p. 104-109) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor apurado de R$ 258.943,71, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento.</p><p>3. Ap\u00f3s a remessa da TCE ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) analisou os elementos constantes dos autos e concluiu pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Banco do Brasil para que encaminhasse extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica, al\u00e9m da cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia de Sime\u00e3o Garcia do Nascimento pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Tonantins/AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015 e pelo n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais, encerrado em 9/2/2016.</p><p>4. Promovidas as regulares notifica\u00e7\u00f5es, o Banco do Brasil encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o solicitada \u00e0s pe\u00e7as 22-26. O Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, apesar de n\u00e3o ter apresentado argumentos a t\u00edtulo de alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa, encaminhou os documentos \u00e0 pe\u00e7a 35.</p><p>5. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos autos, a Secex-TCE prop\u00f4s, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 41-43) , no essencial: (i) afastar o d\u00e9bito imputado ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, (ii) julgar-lhe irregulares as contas e aplicar-lhe, a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268 do Regimento Interno.</p><p>***</p><p>6. A Secex-TCE entendeu que os comprovantes apresentados apontam gastos no total de R$ 260.543,71 (pe\u00e7a 41, p. 5, par\u00e1grafo 20) , bem como a devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 2.437,65 (pe\u00e7a 35, p. 49 e 80) . Ocorre que os pagamentos efetuados n\u00e3o ocorreram mediante a emiss\u00e3o de cheques ou transfer\u00eancia, uma vez que os lan\u00e7amentos a d\u00e9bito da aludida conta s\u00e3o referentes \u00e0 'pagamento cart\u00e3o cr\u00e9dito' (pe\u00e7a 24, p. 3) , o que impossibilita verificar o nexo de causalidade entre a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Termo de Compromisso e os recursos federais transferidos \u00e0 municipalidade. Ademais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar, no extrato da conta corrente (pe\u00e7a 24) , d\u00e9bitos correspondentes aos valores da Nota Fiscal 3681 de R$ 19.974,50, emitida em 21/9/2015 (pe\u00e7a 35, p. 73) , da Nota Fiscal 6 de R$ 89.760,00, emitida em 14/10/2015 (pe\u00e7a 35, p 75) e do pagamento de INSS de R$ 600,00 e R$ 1.000,00, com vencimento 31/8/2015 (pe\u00e7a 35, p. 61 e 64) . </p><p>7. Ressalta-se, ainda, que no per\u00edodo que abrange as datas de emiss\u00e3o das referidas notas fiscais e as datas de vencimento e pagamento de INSS, n\u00e3o h\u00e1 d\u00e9bitos lan\u00e7ados na conta espec\u00edfica, a qual, diga-se, n\u00e3o apresenta lan\u00e7amentos a d\u00e9bito entre 2/9/2015 e 23/12/2015 (pe\u00e7a 24, p. 5-7) .</p><p>8. Verificamos, por\u00e9m, a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 2.437,65, em 5/12/2016 (pe\u00e7a 35, p. 80) , que dever\u00e1 ser exclu\u00eddo do d\u00e9bito.</p><p>9. Desse modo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se por que as contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento sejam julgadas irregulares, com fundamento no artigo 16, inciso III, al\u00ednea 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, condenando-o ao d\u00e9bito de R$ 258.943,71 (30/6/2015, conforme pe\u00e7a 35, p. 4) , deduzido do saldo de R$ 2.437,65 devolvido (5/12/2016, conforme pe\u00e7a 35, p. 80) , e aplicando-lhe a multa prevista no artigo 57, da mesma Lei.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mario Vitor Magalh\u00e3es Aufiero (OAB/AM 8787), representando Sime\u00e3o Garcia do Nascimento.  ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE COMPROMISSO. \u00c1REAS DE DESASTRES. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. APRESENTA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR GEST\u00c3O DOS RECURSOS TRANSFERIDOS. AFASTAMENTO DO D\u00c9BITO. AUS\u00caNCIA DE RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA PARA A OMISS\u00c3O. CONTAS IRREGULARES. MULTA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Em exame, processo de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) em desfavor do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, ex-prefeito de Tonantins/AM (gest\u00e3o 2013-2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas relativo ao termo de compromisso 45/2015 (Siafi 683835) . </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O objeto da aven\u00e7a foi a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de socorro, assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas e restabelecimento de servi\u00e7os essenciais no munic\u00edpio, conforme plano de trabalho, em raz\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ocasionada pelas inunda\u00e7\u00f5es que ocorreram na regi\u00e3o em abril de 2015.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os recursos federais, no valor de R$ 258.943,71, foram transferidos em 30/6/2015 e a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido apresentada at\u00e9 9/2/2016, ainda na gest\u00e3o do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Por meio do relat\u00f3rio de TCE 56/2016, o ent\u00e3o MI, atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, imputou responsabilidade ao Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos, pela totalidade dos valores repassados pela Uni\u00e3o no valor original de R$ 258.943,71.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No \u00e2mbito desta Corte de Contas, foi realizada, antes da cita\u00e7\u00e3o, dilig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o dos extratos banc\u00e1rios relativos ao ajuste. Como resultado, observou-se que diversos pagamentos efetuados pelo munic\u00edpio n\u00e3o haviam ocorrido mediante a emiss\u00e3o de cheques ou transfer\u00eancias, mas a t\u00edtulo de \"pagto cart\u00e3o cr\u00e9dito\"[footnoteRef:2]. [2:  Pe\u00e7a 24.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Com base nessa informa\u00e7\u00e3o, foi realizada a cita\u00e7\u00e3o (irregularidade 1) e a audi\u00eancia (irregularidade 2) do referido gestor, nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Irregularidade 1: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Tonantins/AM, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 9/2/2016.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade 2: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais transferidos por for\u00e7a do Termo de Compromisso 45/2015, cujo prazo encerrou-se em 9/2/2016.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O respons\u00e1vel, embora n\u00e3o tenha apresentado argumentos a t\u00edtulo de alega\u00e7\u00f5es de defesa e de raz\u00f5es de justificativa, encaminhou os documentos, incluindo notas fiscais, extratos banc\u00e1rios e outros[footnoteRef:3], que foram devidamente analisados pela unidade instrutiva. [3:  Pe\u00e7a 35.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Os comprovantes anexados aos autos apontam gastos, de acordo com a Secex-TCE, no total de R$ 260.543,71, bem como a devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 2.437,65[footnoteRef:4]. [4:  Pe\u00e7a 35, p. 80.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A secretaria verificou a veracidade das notas fiscais eletr\u00f4nicas, apresentadas pelo respons\u00e1vel, no portal da nota fiscal eletr\u00f4nica (https://www.nfe.fazenda.gov.br/portal) . Observou, ainda, que os documentos fiscais continham a indica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, bem como o devido atesto. Ademais, a unidade destaca que as aquisi\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os se referem ao objeto do ajuste firmado.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Assim, a Secex-TCE entende que a documenta\u00e7\u00e3o permite afastar o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel. No entanto, destaca que a comprova\u00e7\u00e3o tardia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pode afastar o d\u00e9bito, mas n\u00e3o a irregularidade da omiss\u00e3o n\u00e3o justificada, conforme consolidada jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1217/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1217/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator ministro-substituto Augusto Sherman, 1792/2009 - TCU - Plen\u00e1rio, relator ministro Walton Alencar Rodrigues, 4704/2020 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, relator ministro Benjamin Zymler) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Portanto, dado que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou justificativas para o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais transferidos por for\u00e7a do termo de compromisso 45/2015, a unidade instrutiva entende, no m\u00e9rito, que as contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento devem ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RITCU, procedendo-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, divergiu da proposta da unidade instrutiva nos seguintes termos (pe\u00e7a 44) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"6. A Secex-TCE entendeu que os comprovantes apresentados apontam gastos no total de R$ 260.543,71 (pe\u00e7a 41, p. 5, par\u00e1grafo 20) , bem como a devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 2.437,65 (pe\u00e7a 35, p. 49 e 80) . Ocorre que os pagamentos efetuados n\u00e3o ocorreram mediante a emiss\u00e3o de cheques ou transfer\u00eancia, uma vez que os lan\u00e7amentos a d\u00e9bito da aludida conta s\u00e3o referentes \u00e0 'pagamento cart\u00e3o cr\u00e9dito' (pe\u00e7a 24, p. 3) , o que impossibilita verificar o nexo de causalidade entre a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Termo de Compromisso e os recursos federais transferidos \u00e0 municipalidade. Ademais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar, no extrato da conta corrente (pe\u00e7a 24) , d\u00e9bitos correspondentes aos valores da Nota Fiscal 3681 de R$ 19.974,50, emitida em 21/9/2015 (pe\u00e7a 35, p. 73) , da Nota Fiscal 6 de R$ 89.760,00, emitida em 14/10/2015 (pe\u00e7a 35, p 75) e do pagamento de INSS de R$ 600,00 e R$ 1.000,00, com vencimento 31/8/2015 (pe\u00e7a 35, p. 61 e 64) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7. Ressalta-se, ainda, que no per\u00edodo que abrange as datas de emiss\u00e3o das referidas notas fiscais e as datas de vencimento e pagamento de INSS, n\u00e3o h\u00e1 d\u00e9bitos lan\u00e7ados na conta espec\u00edfica, a qual, diga-se, n\u00e3o apresenta lan\u00e7amentos a d\u00e9bito entre 2/9/2015 e 23/12/2015 (pe\u00e7a 24, p. 5-7) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8. Verificamos, por\u00e9m, a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 2.437,65, em 5/12/2016 (pe\u00e7a 35, p. 80) , que dever\u00e1 ser exclu\u00eddo do d\u00e9bito.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9. Desse modo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se por que as contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento sejam julgadas irregulares, com fundamento no artigo 16, inciso III, al\u00ednea 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, condenando-o ao d\u00e9bito de R$ 258.943,71 (30/6/2015, conforme pe\u00e7a 35, p. 4) , deduzido do saldo de R$ 2.437,65 devolvido (5/12/2016, conforme pe\u00e7a 35, p. 80) , e aplicando-lhe a multa prevista no artigo 57, da mesma Lei.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O MP/TCU opina que, dada a quebra de nexo decorrente de pagamentos realizados por cart\u00e3o de cr\u00e9dito, somada ao fato de que alguns valores n\u00e3o puderam ser identificados, o respons\u00e1vel deve ressarcir integralmente o valor da aven\u00e7a. N\u00e3o consta manifesta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 omiss\u00e3o do dever de prestar contas.</p><p><b>II</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A discuss\u00e3o destes autos est\u00e1 relacionada \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos transferidos e o objeto realizado, uma vez que os pagamentos n\u00e3o foram identificados por interm\u00e9dio de cheques ou transfer\u00eancias, mas efetuados por cart\u00e3o de cr\u00e9dito.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">A unidade instrutiva entende que os documentos podem ser aceitos e o d\u00e9bito pode ser afastado. O MP/TCU opina de modo diverso.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O termo de compromisso foi celebrado por interm\u00e9dio da Portaria MI 129, de 12/7/2015. Em seu pre\u00e2mbulo, \u00e9 citado o Decreto 7.257/2010, que regulamenta a Lei 12.340/2010, que disp\u00f5e sobre as transfer\u00eancias de recursos para a\u00e7\u00f5es de socorro, assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas, restabelecimento de servi\u00e7os essenciais e reconstru\u00e7\u00e3o das \u00e1reas atingidas por desastre e sobre a presta\u00e7\u00e3o de contas e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O decreto assim disp\u00f5e:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Art. 9-A. O pagamento das despesas realizadas pelo ente benefici\u00e1rio com os recursos transferidos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional para a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es especificadas nos incisos V, VI e VII do art. 2\u00ba ser\u00e1 efetuado por meio do Cart\u00e3o de Pagamento de Defesa Civil - CPDC, vinculado \u00e0 conta espec\u00edfica mantida em institui\u00e7\u00e3o financeira oficial federal, nos termos deste Decreto. (Inclu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 7.505, de 2011) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Par\u00e1grafo \u00fanico. O CPDC \u00e9 instrumento de pagamento, emitido em nome do \u00f3rg\u00e3o ou entidade do Estado, Distrito Federal ou Munic\u00edpio benefici\u00e1rio, operacionalizado por institui\u00e7\u00e3o financeira oficial federal contratada e utilizado exclusivamente pelo portador nele identificado, respeitados os limites deste Decreto. (Inclu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 7.505, de 2011) .\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">H\u00e1 um conjunto de dispositivos regulamentadores do uso do cart\u00e3o no citado normativo, todos sob a supervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o normativa do ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O nexo entre os recursos recebidos e sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente estabelecido por meio do confronto de termos do conv\u00eanio, plano de trabalho, notas fiscais e extratos banc\u00e1rios, entre outros documentos. A discrimina\u00e7\u00e3o dos pagamentos, por meio de cheque ou transfer\u00eancias, no extrato banc\u00e1rio, documento fornecido por terceiro imparcial (uma institui\u00e7\u00e3o financeira) , funciona como um elemento a mais para facilitar o confronto entre diversos outros documentos. Contudo, no caso em comento, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o infralegal determina que seja utilizado cart\u00e3o de pagamento.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Sendo assim, o exame a ser promovido \u00e9 se o conjunto probat\u00f3rio \u00e9 suficiente para estabelecer a conex\u00e3o entre os documentos, de modo que se possa alcan\u00e7ar uma opini\u00e3o consistente sobre o uso dos recursos. O confronto entre os pagamentos descritos nos extratos e as respectivas notas fiscais encontra-se sumarizado no quadro seguinte.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Extrato</b></p></td>\t<td><p><b>Notas fiscais</b></p></td>\t<td><p><b>Diferen\u00e7a</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Discrimina\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor</i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>N\u00ba</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Discrimina\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a</i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p>30/06/2015</p></td>\t<td><p>Ordem banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p>258.943,71</p></td>\t<td><p>C</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>16.222,95</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>3608</p></td>\t<td><p>Alimentos</p></td>\t<td><p>16.222,95</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 53</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>20.543,58</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>3609</p></td>\t<td><p>Higiene</p></td>\t<td><p>20.543,58</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 55</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>10.057,68</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>3610</p></td>\t<td><p>Limpeza</p></td>\t<td><p>10.057,68</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 57</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>180,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>180,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>198,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>198,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>4.050,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>4.050,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>11.986,50</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>11.986,50</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>3.200,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>3.200,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>360,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>3681</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>360,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 73</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>11.520,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>11.520,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>17.280,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>17.280,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>6.480,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>6.480,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>2.160,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>2.160,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>14.400,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>14.400,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>10.080,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>10.080,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>19.200,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>19.200,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>8.640,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p><b>6</b></p></td>\t<td><p><b>Constru\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>8.640,00</b></p></td>\t<td><p><b>pe\u00e7a 35, p. 75</b></p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>8259</p></td>\t<td><p>Servi\u00e7o loca\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 62</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>8258</p></td>\t<td><p>Servi\u00e7o loca\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 59</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>29.700,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>124</p></td>\t<td><p>Combust\u00edvel</p></td>\t<td><p>29.700,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 65</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>37.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>123</p></td>\t<td><p>Combust\u00edvel</p></td>\t<td><p>37.000,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 67</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/08/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>3.300,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>126</p></td>\t<td><p>Combust\u00edvel</p></td>\t<td><p>3.300,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 69</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/09/2015</p></td>\t<td><p>Pagto. cart\u00e3o</p></td>\t<td><p>385,00</p></td>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>129</p></td>\t<td><p>Combust\u00edvel</p></td>\t<td><p>385,00</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35, p. 71</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p> </p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p><b>258.943,71</b></p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p><b>258.943,71</b></p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">\u00c9 poss\u00edvel observar que todos os pagamentos realizados com cart\u00e3o ocorreram nos dias 24/8/2015, 27/8/2015 e 2/9/2015. Para as notas fiscais 3608, 3609, 3610, 8258, 8259, 123, 124, 126 e 126, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta e un\u00edvoca entre o valor pago por meio de cart\u00e3o e o valor da respectiva nota fiscal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O MPTCU destacou em seu parecer duas notas fiscais: 3681, de 21/9/2015, no valor de R$ 19.974,00, e 6, de 14/10/2015, na soma de R$ 89.700,00. Para essas notas h\u00e1 diversos pagamentos efetuados por meio de cart\u00e3o de cr\u00e9dito que se referem a itens discriminados no documento fiscal com coincid\u00eancia direta de valores. Isto \u00e9, a nota 3681 apresenta itens de R$ 180,00, R$ 198,00, R$ 4.050,00, R$ 11.986,50, R$ 3.200,00 e R$ 360,00, cuja soma alcan\u00e7a R$ 19.974,00, id\u00eantica ao valor pago por cart\u00e3o. A nota fiscal 6, de modo semelhante, apresenta itens discriminados nos valores R$ 17.280,00, R$ 6.480,00, R$ 2.160,00, R$ 14.400,00, R$ 10.080,00, e R$ 8.640,00. Especificamente para esta, consta ainda o valor de R$ 30.720,00, relativo a \"t\u00e1buas de assolho 4m\", que se refere \u00e0 soma de gastos de R$ 11.520,00 e R$ 19.200,00, efetuados pelo cart\u00e3o de cr\u00e9dito. O valor total da nota \u00e9 de R$ 89.700,00.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">N\u00e3o restou, portanto, diferen\u00e7a n\u00e3o correlacionada entre as somas das notas fiscais apresentadas e os valores discriminados no extrato banc\u00e1rio do ajuste firmado. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Segundo a unidade instrutiva, as notas gozam de veracidade e as compras de materiais e servi\u00e7os se relacionam ao objeto do ajuste[footnoteRef:5]:  [5:  Pe\u00e7a 41, p. 6.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"21. Foi poss\u00edvel verificar a veracidade das notas fiscais eletr\u00f4nicas emitidas no portal na nota fiscal eletr\u00f4nica (https://www.nfe.fazenda.gov.br/portal) . Verificou-se, ainda, que as mesmas continham a indica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, bem como o devido atesto. As aquisi\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os constantes das mesmas referem-se ao objeto do ajuste firmado.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">As notas fiscais 3681 e 6, contudo, foram expedidas, respectivamente, em 21/9/2015 e 14/10/2015, em datas posteriores \u00e0s dos pagamentos efetuados por cart\u00e3o de cr\u00e9dito, ocorridos no dia 24/8/2015. \u00c9 razo\u00e1vel aceitar, no entanto, que, dado o cen\u00e1rio de desastre em que se encontrava o munic\u00edpio, haja algum tipo de atraso na emiss\u00e3o do documento fiscal.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Consta ainda da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo respons\u00e1vel c\u00f3pia de pagamentos de dois documentos \u00fanicos de arrecada\u00e7\u00e3o s/ n\u00ba (DUA) , que se referem a recolhimentos de tributos locais (ISS) - e n\u00e3o de INSS, de modo diverso do que consignou o MPTCU - nos valores de R$ 600,00, de 31/8/2015[footnoteRef:6] e R$ 1.000,00, de 31/08/2015[footnoteRef:7]. Esses documentos n\u00e3o interferem no valor comprovado, mas, quando somados ao valor de R$ 258.943,71 perfazem o valor de R$ R$ 260.543,71, indicado pela Secex-TCE. [6:  Pe\u00e7a 35, p. 61.]  [7:  Pe\u00e7a 35, p. 64.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Integra tamb\u00e9m os autos c\u00f3pia da GRU, com o respectivo comprovante de recolhimento ocorrido em 5/12/2016, no valor de R$ 2.437,65, referente \u00e0 diferen\u00e7a de aplica\u00e7\u00e3o em caderneta de poupan\u00e7a[footnoteRef:8]. [8:  Pe\u00e7a 35, p. 49.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Assim, a documenta\u00e7\u00e3o permite que se acate a defesa do respons\u00e1vel quanto \u00e0 irregularidade 1. Contudo, n\u00e3o foram apresentadas justificativas quanto \u00e0 irregularidade 2. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Conforme assentado na jurisprud\u00eancia consolidada desta Corte, compete ao gestor apresentar sua presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo originalmente estipulado para tal e ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua an\u00e1lise. No caso concreto, o ex-prefeito encaminhou intempestivamente sua presta\u00e7\u00e3o de contas ao Tribunal em lugar de faz\u00ea-lo ao \u00f3rg\u00e3o repassador, movimentando desnecessariamente as diversas inst\u00e2ncias internas. Cabe, portanto, o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Sime\u00e3o Garcia do Nascimento, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RITCU, procedendo-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992, conforme propugnou a unidade instrutiva.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">N\u00e3o se operou na situa\u00e7\u00e3o em exame a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 10/2/2016, um dia ap\u00f3s a data final para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, enquanto o ato de ordena\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia ocorreu em 17/4/2020 (pe\u00e7a 33) . </p><p class=\"#Normal_0\">Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira</b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230412", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=739899", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=739899", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}