{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2464129", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4424/2021 ATA 7/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4424", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4424/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4424/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/198120218\" target=\"_blank\">Processo 001.981/2021-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Celso do Prado Vieira (XXX.014.167-XX) ; Cilea da Silva (XXX.238.757-XX) ; Joao Carlos Ferreira da Silva (XXX.854.177-XX) ; Marcia Aparecida Costa Rosa da Silva (XXX.643.317-XX) ; Marco Aurelio dos Anjos Telles (XXX.592.657-XX) ; Maria Vieira de Carvalho (XXX.108.317-XX) ; Maria do Carmo Freitas Briggs (XXX.596.167-XX) ; Mauricio Gomes Locasso (XXX.006.447-XX) ; Nelia Duarte Peixoto (XXX.500.167-XX) ; Vera Lucia Angelo (XXX.042.917-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Celso do Prado Vieira (XXX.014.167-XX); Cilea da Silva (XXX.238.757-XX); Joao Carlos Ferreira da Silva (XXX.854.177-XX); Marcia Aparecida Costa Rosa da Silva (XXX.643.317-XX); Marco Aurelio dos Anjos Telles (XXX.592.657-XX); Maria Vieira de Carvalho (XXX.108.317-XX); Maria do Carmo Freitas Briggs (XXX.596.167-XX); Mauricio Gomes Locasso (XXX.006.447-XX); Nelia Duarte Peixoto (XXX.500.167-XX); Vera Lucia Angelo (XXX.042.917-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00198120218\" target=\"_blank\">001.981/2021-8</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22465324", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22465324", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66997998"}