{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2454716", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4720/2021 ATA 7/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4720", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4720/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4720/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em favor dos benefici\u00e1rios a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3495220209\" target=\"_blank\">Processo 034.952/2020-9</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Claudia Rosane Trindade da Silva (XXX.215.850-XX) ; Deise Cristine Hernandes Montedo (XXX.517.540-XX) ; Genezir Iris Severo Peres (XXX.626.600-XX) ; Iara Maria Denis Alves (XXX.339.710-XX) ; Inara Gargioni da Silva Domit (XXX.616.330-XX) ; Iona Gargioni da Silva Barbosa (XXX.810.670-XX) ; Lea Carmen Montedo Bade (XXX.538.630-XX) ; Mara Regina Araujo (XXX.518.170-XX) ; Marcia Luciane Montedo de Andrade (XXX.751.010-XX) ; Maria Claret de Moura Alves (XXX.569.780-XX) ; Maria Salette Cademartori de Moura Jardim (XXX.841.797-XX) ; Mauricio de Oliveira Goularte (XXX.136.360-XX) ; Rejane Maria Weiss Pereira (XXX.567.260-XX) ; Sinara Ferreira Alencar (XXX.403.700-XX) ; Suyan Gargioni Galvao (XXX.688.451-XX) ; Tamires da Cruz Goularte (XXX.601.510-XX) ; Vera Regina Hernandes Montedo (XXX.613.200-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": " Claudia Rosane Trindade da Silva (XXX.215.850-XX); Deise Cristine Hernandes Montedo (XXX.517.540-XX); Genezir Iris Severo Peres (XXX.626.600-XX); Iara Maria Denis Alves (XXX.339.710-XX); Inara Gargioni da Silva Domit (XXX.616.330-XX); Iona Gargioni da Silva Barbosa (XXX.810.670-XX); Lea Carmen Montedo Bade (XXX.538.630-XX); Mara Regina Araujo (XXX.518.170-XX); Marcia Luciane Montedo de Andrade (XXX.751.010-XX); Maria Claret de Moura Alves (XXX.569.780-XX); Maria Salette Cademartori de Moura Jardim (XXX.841.797-XX); Mauricio de Oliveira Goularte (XXX.136.360-XX); Rejane Maria Weiss Pereira (XXX.567.260-XX); Sinara Ferreira Alencar (XXX.403.700-XX); Suyan Gargioni Galvao (XXX.688.451-XX); Tamires da Cruz Goularte (XXX.601.510-XX); Vera Regina Hernandes Montedo (XXX.613.200-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03495220209\" target=\"_blank\">034.952/2020-9</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22438210", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22438210", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65934248"}