{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2457548", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4727/2021 ATA 7/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4727", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4727/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4727/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 143, V, \"d\", do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em apostilar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13427/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13427/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Onde se l\u00ea: \"9.3 (...) fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor: (...) \"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Leia-se: \"9.3 (...) fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor: (...) \"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2844720166\" target=\"_blank\">Processo 028.447/2016-6</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2731720170\" target=\"_blank\">Processo 027.317/2017-0</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1vel: Raniery Luiz Fabris (XXX.097.582-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Munic\u00edpio de Alvorada D'oeste/RO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Magnus Xavier Gama (5164/OAB-RO) e outros, representando Jos\u00e9 Walter da Silva e Jos\u00e9 Walter da Silva; Hermes Frutuoso Prestes Cavasin Santana J\u00fanior (6621/OAB-RO) e outros, representando Sergiana Coelho Nobre. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Alvorada D'oeste/RO.", "INTERESSADOS": " Raniery Luiz Fabris (XXX.097.582-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02844720166\" target=\"_blank\">028.447/2016-6</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Magnus Xavier Gama (5164/OAB-RO) e outros, representando Jos\u00e9 Walter da Silva e Jos\u00e9 Walter da Silva; Hermes Frutuoso Prestes Cavasin Santana J\u00fanior (6621/OAB-RO) e outros, representando Sergiana Coelho Nobre. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22426865", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22426865", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}