{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2449954", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5343/2021 ATA 9/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5343", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que trata do ato de Aposentadoria de Homero de Souza Cruz Neto, emitido pela Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443/92, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p>9.1. considerar tacitamente registrado em 12/01/2021 o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 aposentadoria de Homero de Souza Cruz Neto; </p><p>9.2. encaminhar os autos \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio da aposentadoria, nos termos do subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p>9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal: Aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Homero de Souza Cruz Neto (XXX.310.092-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01249420208\" target=\"_blank\">012.494/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de aposentadoria, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, pela Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 5, adiante transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p><b>\t\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se do ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria de Homero de Souza Cruz Neto (CPF: XXX.310.092-XX) , servidor da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.</p><p>2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tO ato de concess\u00e3o em exame, cuja data de vig\u00eancia \u00e9 5/9/2013, foi disponibilizado ao TCU em 12/1/2016.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>4.\tO servidor Homero de Souza Cruz Neto (CPF: XXX.310.092-XX) se aposentou voluntariamente em 5/9/2013, com proventos integrais, aos 61 anos de idade, com amparo no art. 6\u00ba da Emenda Constitucional 41/2003, contando o tempo de contribui\u00e7\u00e3o de 35 anos e 26 dias.</p><p>5.\tO Controle Interno emitiu parecer pela ilegalidade da concess\u00e3o, apresentando justificativa nos seguintes termos:</p><p><i>Ato encaminhado pela ilegalidade em raz\u00e3o da Unidade n\u00e3o ter providenciado e/ou adotado solu\u00e7\u00e3o aos questionamentos constantes da Dilig\u00eancia n\u00ba 970/2014, de 12 de agosto de 2014, que evidenciam a aus\u00eancia do requisito de 'tempo de contribui\u00e7\u00e3o' para aposenta\u00e7\u00e3o do referido servidor. A constata\u00e7\u00e3o se consubstancia na seguinte an\u00e1lise: A Unidade registrou no Siape, m\u00f3dulo afastamento, licen\u00e7a para atividade pol\u00edtica com remunera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1\u00ba de janeiro de 1999 a 31 de dezembro de 2000, conforme consulta \u00e0s fls. 67 do processo n\u00ba 16419.001925/2012-48, que formalizou a concess\u00e3o de aposentadoria. Entretanto, a ficha financeira demonstra que o servidor n\u00e3o percebeu remunera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de janeiro de 1999 a dezembro de 2002, que coincide com o mandato de Deputado Estadual, conforme consulta ao resultado da elei\u00e7\u00e3o de 1998 do Tribunal Superior Eleitoral, fls. 68. Corrobora, ainda, a manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade que evidencia a aus\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o para a seguridade social neste per\u00edodo, conforme expedientes \u00e0s fls. 74 a 77, descumprindo a normatiza\u00e7\u00e3o do \u00a7 1\u00ba do Art. 94 da Lei n\u00ba 8112/90. O referido per\u00edodo foi computado pela Unidade para certificar um tempo de contribui\u00e7\u00e3o de 35 anos e 18 dias, fls. 86. Portanto, desconsiderando os quatro anos em que o servidor esteve afastado sem remunera\u00e7\u00e3o e sem contribui\u00e7\u00e3o, resta caracterizado o n\u00e3o preenchimento do requisito de 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o para a seguridade social. </i></p><p>6.\tAssim, considerando o regramento contido no art. 94, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.112/1990, e considerando que n\u00e3o consta dos autos prova do recolhimento da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria alusiva ao per\u00edodo em que o servidor esteve afastado para o desempenho do mandato de Deputado Estadual (conforme noticiado pelo Controle Interno) , n\u00e3o h\u00e1 como prosperar o ato de concess\u00e3o aqui examinado, haja vista que, exclu\u00eddo o tempo de exerc\u00edcio de mandato eletivo, o servidor n\u00e3o atende ao requisito de 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o para se aposentar na forma deferida pela Unidade Jurisdicionada.</p><p>7.\tEm vista disso, prop\u00f5e-se considerar <b>ilegal</b>, para fim de registro, o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria ora examinado.</p><p>8.\tCumpre observar que, n\u00e3o havendo decorrido o prazo 5 (cinco) anos desde o ingresso nesta Corte de Contas do ato de concess\u00e3o aqui examinado, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de se instalar o contradit\u00f3rio, consoante o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p>9.\tPor derradeiro, registre-se que a an\u00e1lise do presente feito observou o regramento inscrito na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e que o ato concess\u00f3rio sob aprecia\u00e7\u00e3o completar\u00e1 cinco anos no TCU em 12/1/2021.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10.\tDesse modo, prop\u00f5e-se considerar <b>ilegal</b>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do servidor Homero de Souza Cruz Neto (CPF: XXX.310.092-XX) , haja vista que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo em que o servidor esteve afastado para o exerc\u00edcio de mandato eletivo de Deputado Estadual.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>11.\tAnte o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se:</p><p>11.1\tconsiderar <b>ilegal</b>, negando-lhe registro, o ato inicial de concess\u00e3o da aposentadoria do servidor Homero de Souza Cruz Neto (CPF: XXX.310.092-XX) , haja vista que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria correspondente ao per\u00edodo em que o servidor esteve afastado para o exerc\u00edcio de mandato eletivo de Deputado Estadual;</p><p>11.1.1\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>11.1.2\tdeterminar \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima (Minist\u00e9rio da Economia) que, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, e art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020:</p><p>a) abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato de concess\u00e3o considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p>b) comunique o interessado acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s sua notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>c) emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, novo ato de concess\u00e3o, escoimado da irregularidade apontada, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</p><p>d) encaminhe ao Tribunal o comprovante de que o interessado tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o.\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, manifestou-se de acordo com o encaminhamento alvitrado pela Sefip (pe\u00e7a 7) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DO RECOLHIMENTO DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA REFERENTE AO AFASTAMENTO DO CARGO PARA EXERC\u00cdCIO DE MANDATO ELETIVO. N\u00c3O H\u00c1 COMO PROSPERAR A CONCESS\u00c3O EXCLU\u00cdDO REFERIDO TEMPO. ATO ILEGAL ENVIADO AO TCU H\u00c1 MAIS DE CINCO ANOS. REVIS\u00c3O DE OF\u00cdCIO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o  de Integridade de Atos e  Pagamentos  de   Pessoal  e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tVersam os presentes autos acerca do ato de Aposentadoria de Homero de Souza Cruz Neto, emitido pela Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o em Roraima.            </p><p>A Sefip, com amparo na justificativa apresentada pelo Controle Interno para emiss\u00e3o de parecer pela ilegalidade da concess\u00e3o, considerando o disposto no art. 94, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.112/1990 e considerando que n\u00e3o consta do processo prova do recolhimento da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria alusiva ao per\u00edodo em que o servidor esteve afastado do cargo para o desempenho do mandato de Deputado Estadual, conclui que n\u00e3o h\u00e1 como prosperar o ato de concess\u00e3o aqui examinado, haja vista que, exclu\u00eddo o tempo de exerc\u00edcio de mandato eletivo, o servidor n\u00e3o atende ao requisito de 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o para se aposentar na forma deferida pela unidade jurisdicionada.</p><p>Diante disso, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e considerar ilegal, para fim de registro, o ato de aposentadoria examinado.</p><p>Efetivamente caberia considerar referida concess\u00e3o ilegal, com a consequente negativa de registro, como sugerido.</p><p>No entanto, tendo em vista que o ato ora em exame ingressou neste Tribunal em 12/01/2016, aplica-se o novo entendimento adotado por este Tribunal, mediante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , em decorr\u00eancia da decis\u00e3o do STF no \u00e2mbito do RE 636.553, em que restou fixado o prazo de cinco anos para uma resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito de processos de concess\u00e3o, ap\u00f3s o qual esses atos ser\u00e3o considerados definitivamente registrados.</p><p>Assim, por esses fundamentos, entendo que o ato de aposentadoria de Homero de Souza Cruz Neto (pe\u00e7a 3) deve ser considerado tacitamente registrado desde 12/01/2021, considerando os cinco anos transcorridos. </p><p>Ainda no lastro do que vem decidindo esta Corte de Contas, os autos devem ser encaminhados \u00e0 Sefip para ado\u00e7\u00e3o das medidas com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos preconizados na decis\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao mencionado RE 636.553. </p><p>            \tDessa forma, divergindo da proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica e do Parecer do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=744687", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=744687", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64234395"}