{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2464948", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5872/2021 ATA 9/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5872", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5872/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5872/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/127420210\" target=\"_blank\">Processo 001.274/2021-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Camila Dias Cavalcante (XXX.936.713-XX) ; Ana Carla da Silva Carvalho (XXX.881.585-XX) ; Deborah Abrahao Naoum (XXX.877.881-XX) ; Juliane Zatelli de Souza (XXX.966.349-XX) ; Larissa Caetano Mizutani (XXX.019.441-XX) ; Maria Anelise Araujo Maia (XXX.120.584-XX) ; Paula de Jesus Nascimento (XXX.206.745-XX) ; Paulo Henrique de Souza Cortonesi (XXX.877.121-XX) ; Rhayane Stephane Silva Andrade Matos (XXX.217.506-XX) ; Sebastiao Luiz de Souza Junior (XXX.432.641-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria.", "INTERESSADOS": " Ana Camila Dias Cavalcante (XXX.936.713-XX); Ana Carla da Silva Carvalho (XXX.881.585-XX); Deborah Abrahao Naoum (XXX.877.881-XX); Juliane Zatelli de Souza (XXX.966.349-XX); Larissa Caetano Mizutani (XXX.019.441-XX); Maria Anelise Araujo Maia (XXX.120.584-XX); Paula de Jesus Nascimento (XXX.206.745-XX); Paulo Henrique de Souza Cortonesi (XXX.877.121-XX); Rhayane Stephane Silva Andrade Matos (XXX.217.506-XX); Sebastiao Luiz de Souza Junior (XXX.432.641-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00127420210\" target=\"_blank\">001.274/2021-0</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22644064", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22644064", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66991962"}