{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2469804", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6194/2021 ATA 10/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6194", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6194/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6194/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo abaixo relacionado, com fundamento nos artigos 143, inciso III, 237, VII, 250, I, e 169, III, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, indeferir o pedido de medida cautelar, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, arquivando-a e dando ci\u00eancia ao representante e \u00e0 Universidade Federal da Bahia, com o envio de c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a suporta, conforme os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/66020213\" target=\"_blank\">Processo 000.660/2021-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Universidade Federal da Bahia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Ribeiro da Silva Sociedade Individual de Advocacia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Adriano Ribeiro da Silva (OAB/SP 288.485) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/04/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Bahia", "INTERESSADOS": " Ribeiro da Silva Sociedade Individual de Advocacia", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00066020213\" target=\"_blank\">000.660/2021-3</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Adriano Ribeiro da Silva (OAB/SP 288.485) ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22675903", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22675903", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66954664"}