{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2474210", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6880/2021 ATA 12/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6880", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "12/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6880/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6880/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-___Ac_-_itens_1_a_8\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 17, inciso II; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1092820219\" target=\"_blank\">Processo 010.928/2021-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Augusto Cezar Feitosa Pantoja (XXX.102.462-XX) ; Clovis Luiz Zimmermann (XXX.096.839-XX) ; Darcley Alkaim (XXX.031.017-XX) ; Lauro Francisco Menna Barreto Duarte (XXX.533.590-XX) ; Messias Evangelista de Oliveira (XXX.226.606-XX) ; Miguel Angelo Braga Reis (XXX.285.854-XX) ; Neusa Florentina Feuser (XXX.748.589-XX) ; Ricardo Noe Bretin de Mello (XXX.187.920-XX) ; Ronaldo Nogueira da Silva (XXX.576.242-XX) ; Timoteo Silva de Meneses (XXX.862.701-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/04/2021", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": " Augusto Cezar Feitosa Pantoja (XXX.102.462-XX); Clovis Luiz Zimmermann (XXX.096.839-XX); Darcley Alkaim (XXX.031.017-XX); Lauro Francisco Menna Barreto Duarte (XXX.533.590-XX); Messias Evangelista de Oliveira (XXX.226.606-XX); Miguel Angelo Braga Reis (XXX.285.854-XX); Neusa Florentina Feuser (XXX.748.589-XX); Ricardo Noe Bretin de Mello (XXX.187.920-XX); Ronaldo Nogueira da Silva (XXX.576.242-XX); Timoteo Silva de Meneses (XXX.862.701-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01092820219\" target=\"_blank\">010.928/2021-9</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22830329", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22830329", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67578994"}