{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2472398", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7084/2021 ATA 12/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7084", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "12/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7084/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7084/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor do Munic\u00edpio de Capit\u00e3o Po\u00e7o - PA, em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS repassados ao munic\u00edpio durante os exerc\u00edcios de 2003 e 2004, notadamente, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos em suposto desvio de finalidade no \u00e2mbito municipal.</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando a an\u00e1lise da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 30) , segundo a qual houve, em realidade, a aplica\u00e7\u00e3o de recursos em outras a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 sa\u00fade, caracterizando desvio de objeto e n\u00e3o de finalidade, conforme assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que o desvio de objeto abrangeu fatos passados h\u00e1 mais de dez anos, de maneira que a unidade instrutiva apontou a exist\u00eancia de precedente a dispensar o tratamento conferido \u00e0 mat\u00e9ria pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, para fins de ressarcimento dos valores pelo ente federado ao seu pr\u00f3prio fundo municipal (<i>e.g</i>. o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1045/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1045/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando a constata\u00e7\u00e3o da secretaria de que a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, em conson\u00e2ncia com o decidido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, extinguiu a possibilidade de puni\u00e7\u00e3o do agente respons\u00e1vel pelo uso dos recursos em desvio de objeto,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que diante desses fatos a referida unidade instrutiva alvitra o arquivamento da tomada de contas especial, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos termos dos arts. 169, inciso VI, e 212 do Regimento Interno/TCU,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando, ainda, o pronunciamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU \u00e0 pe\u00e7a 33 destes autos, segundo o qual o prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, que teria gerido os recursos federais e praticado as irregularidades, n\u00e3o foi notificado pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, bem como que o Munic\u00edpio de Capit\u00e3o Po\u00e7o/PA s\u00f3 foi notificado para recolher o d\u00e9bito em 13/9/2019, portanto, mais de 10 anos ap\u00f3s as irregularidades, corroborando a hip\u00f3tese de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e o afastamento de eventual cita\u00e7\u00e3o do ente federado,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que conforme o aludido pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, al\u00e9m de ter ocorrido prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao gestor, a jurisprud\u00eancia mais recente desta Corte de Contas aponta para a dispensa da devolu\u00e7\u00e3o de valores pelo ente federado quando o desvio de objeto na aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos do FNS ocorreu antes publica\u00e7\u00e3o da Lei Complementar 141/2012 ou durante a vig\u00eancia de plano de sa\u00fade plurianual j\u00e1 encerrado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8498/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8498/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. a Min. Ana Arraes; 5936/2019 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. o Min. Subst. Augusto Sherman Cavalcanti; 1144/2021-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. o Min. Jorge Oliveira; 1045/2020 - Plen\u00e1rio, Rel. o Min. Benjamin Zymler) ,</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando, dessa forma, que tamb\u00e9m o <i>Parquet</i> especializado se manifesta no sentido do arquivamento do processo, nos termos alvitrados pela unidade instrutiva,</p><p class=\"body_Text_Indent\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, por unanimidade, em arquivar esta tomada de contas especial, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos termos dos arts. 169, inciso VI, e 212 do Regimento Interno/TCU e em conformidade com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os pareceres exarados nos autos, dando-se ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3389320209\" target=\"_blank\">Processo 033.893/2020-9</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Prefeitura Municipal de Capit\u00e3o Po\u00e7o - PA (05.149.109/0001-09) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Capit\u00e3o Po\u00e7o - PA</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/04/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Capit\u00e3o Po\u00e7o - PA", "INTERESSADOS": " Prefeitura Municipal de Capit\u00e3o Po\u00e7o - PA (05.149.109/0001-09)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03389320209\" target=\"_blank\">033.893/2020-9</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22793833", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22793833", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65879745"}