{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2473418", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7278/2021 ATA 13/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7278", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "13/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se apreciam tr\u00eas atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria a ex-servidores da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) .</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com base nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; nos arts. 1\u00ba, inciso VIII; 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 262, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno e na S\u00famula-TCU 106, em:</p><p>9.1. considerar ilegais e negar registro aos atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Ivo Mohr, Odir Augusto de Melo e Silvana de Freitas Ribeiro;</p><p>9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelos benefici\u00e1rios;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina que:</p><p>9.3.1. no prazo de 15 (quinze dias) , contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa e comunique aos interessados deste ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.3.2. em 30 (trinta) dias, comprove que os interessados tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o e emita novos atos, livres das irregularidades apontadas, submetendo-os a este Tribunal pelo Sistema e-Pessoal.</p>", "ASSUNTO": "Atos iniciais de Aposentadoria de tr\u00eas ex-servidores da Universidade Federal de Santa Catarina encaminhados ao TCU para exame.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/04/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Ivo Mohr (XXX.011.909-XX), Odir Augusto de Melo (XXX.222.139-XX) e Silvana de Freitas Ribeiro (XXX.378.689-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04667820204\" target=\"_blank\">046.678/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2487475", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 9285/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "9285", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de atos iniciais de aposentadoria de servidores da Universidade Federal de Santa Catarina, submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t2. Transcrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que analisou a mat\u00e9ria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\" (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t2. Exame pr\u00e9vio desta unidade, ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de cr\u00edticas eletr\u00f4nicas, prop\u00f4s considerar ilegais os presentes atos (pe\u00e7as 6-7) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t3. O MP/TCU, contudo, ao verificar que n\u00e3o consta da instru\u00e7\u00e3o os fundamentos legais e/ou jurisprudenciais das irregularidades apontadas, prop\u00f4s o retorno dos autos \u00e0 Sefip para detalhamento de tais fundamentos (pe\u00e7a 10) , proposta acatada pelo Relator (pe\u00e7a 11) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t4. Observa-se nos atos em tela o registro de parcelas judiciais referentes ao percentual de 3,17% e a horas extras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t5. Exame dos contracheques atuais dos inativos, contudo, releva que os pagamentos relativos a 3,17% foram cessados, restando apenas aqueles referentes a horas extras (pe\u00e7as 12-14) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t6. No que tange \u00e0s horas extras, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento nessa Corte de Contas de que tal parcela, ainda que advinda de decis\u00e3o judicial, \u00e9 uma vantagem do regime celetista incompat\u00edvel com a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-estatut\u00e1ria implantada pela Lei 8.112/1990. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t7. O TCU tem entendimento sedimentado no sentido de que, ap\u00f3s o advento da Lei 8.112/1990, instituidora do Regime Jur\u00eddico \u00danico (RJU) , n\u00e3o se admite a transposi\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e vantagens de natureza trabalhista para o novo regime, no qual os interessados ingressaram por for\u00e7a do art. 243 daquele diploma. Esse entendimento j\u00e1 foi inclusive sumulado, constituindo o Enunciado 241 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei 8.112, de 11/12/1990, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t8. A continuidade de pagamentos da esp\u00e9cie no novo regime apenas \u00e9 admiss\u00edvel se tal provid\u00eancia for necess\u00e1ria para assegurar, imediatamente ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o ao RJU, ocorrida em 1\u00ba de janeiro de 1991, a irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o anteriormente recebida pelos servidores, sendo que, nesse caso, a vantagem deve ser paga sob a forma de Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) , devendo ser paulatinamente compensada nos aumentos subsequentes conferidos ao funcionalismo, at\u00e9 seu completo desaparecimento (Decis\u00e3o 100/2002 - 2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Em qualquer outra hip\u00f3tese, a concess\u00e3o da parcela encontra \u00f3bice na aus\u00eancia de previs\u00e3o legal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9. Esse entendimento \u00e9 corroborado pelo Supremo Tribunal Federal, consoante se pode depreender da ementa do MS 22.455/DF, publicada no DJ de 07/06/2002:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A CONTRA ATO IMPUTADO AO PRESIDENTE DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ATO ADMINISTRATIVO QUE DETERMINOU A SUSPENS\u00c3O DE PAGAMENTO DE HORAS EXTRAS INCORPORADAS AOS SAL\u00c1RIOS DOS IMPETRANTES, POR DECIS\u00c3O DO TCU. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t2. Entendimento assente no Tribunal de Contas deflui da aplica\u00e7\u00e3o de preceitos atinentes \u00e0 limita\u00e7\u00e3o que as normas administrativas imp\u00f5em \u00e0 incid\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista sobre os servidores p\u00fablicos regidos pela CLT, \u00e0 \u00e9poca em que tal situa\u00e7\u00e3o podia configurar-se. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t3. Entendimento no sentido de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a coexist\u00eancia das vantagens dos dois regimes funcionais. Ao ensejo da transfer\u00eancia do impetrante para o sistema estatut\u00e1rio, </i><b><i>ut</i></b><i> Lei 8.112/1990, h\u00e1 de ter o regime pr\u00f3prio desta Lei, ressalvada, t\u00e3o s\u00f3, a irredutibilidade dos sal\u00e1rios. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t4. Mandado de seguran\u00e7a indeferido.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t10. Assim, se encontram irregulares os pagamentos atuais. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos em ep\u00edgrafe merecem ser apreciados pela ilegalidade, em raz\u00e3o do pagamento irregular de parcelas judiciais referentes a horas extras. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t12. Destaque-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.1. Considerar ILEGAIS e recusar registro dos atos iniciais de aposentadoria de Silvana de Freitas Ribeiro, Odir Augusto de Melo e Ivo Mohr, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.2. Determinar \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina, com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, e no inciso I do art. 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.2.1.\tfa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo aos atos impugnados, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.2.2.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.2.3.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelos interessados, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t13.2.4.\temita, no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno desta Corte e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2008, novos atos, livres da irregularidade apontada, e os submeta ao TCU pelo Sistema e-Pessoal.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado neste processo pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. UFSC. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE HORAS EXTRAS POR DECIS\u00c3O JUDICIAL. VANTAGEM INCOMPAT\u00cdVEL COM O REGIME ESTATUT\u00c1RIO. ATOS ILEGAIS. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Ivo Mohr, Odir Augusto de Melo e Silvana de Freitas Ribeiro, ex-servidores da Universidade Federal de Santa Catarina.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t2. Ao examinar a mat\u00e9ria, tanto a unidade t\u00e9cnica como o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU se manifestaram pela ilegalidade de todos os atos, em raz\u00e3o do pagamento de horas-extras decorrente de decis\u00e3o judicial, sem que tivesse ocorrido a absor\u00e7\u00e3o dessa parcela. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t3. De fato, esta Corte entende que \u00e9 ilegal a inclus\u00e3o, nos proventos de servidor p\u00fablico aposentado pelo Regime de Previd\u00eancia dos Servidores P\u00fablicos (RPPS) , de vantagem decorrente de decis\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho, com base em situa\u00e7\u00e3o laboral constitu\u00edda sob a CLT, por se tratar de benef\u00edcio incompat\u00edvel com o regime jur\u00eddico dos servidores p\u00fablicos institu\u00eddo pela Lei 8.112/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t4. Tal ju\u00edzo encontra-se cristalizado por meio da S\u00famula-TCU 241 e tem respaldo do Supremo Tribunal Federal. Ao apreciar o MS 24.381/DF, a Suprema Corte decidiu que a convers\u00e3o do regime celetista em estatut\u00e1rio extingue o contrato de trabalho e, portanto, impede a manuten\u00e7\u00e3o de direitos dele decorrentes no novo regime.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t5. Ainda sobre essa quest\u00e3o, vale a pena reproduzir, por sua clareza, trecho do voto proferido pelo Ministro Augusto Nardes ao relatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/216/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 216/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>8. Esta Corte tem entendido que, ap\u00f3s o advento da Lei 8.112/1990, instituidora do Regime Jur\u00eddico \u00danico, n\u00e3o se admite a transposi\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e vantagens de natureza trabalhista para o novo regime, no qual os interessados ingressaram por for\u00e7a do art. 243 daquele diploma, conforme o Enunciado 241 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei 8.112, de 11/12/1990, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9. Assim, h\u00e1 de se ressalvar exclusivamente a possibilidade de viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da passagem de um para outro regime, orienta\u00e7\u00e3o que esta Corte tamb\u00e9m tem prestigiado, de que \u00e9 exemplo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/71/2004/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 71/2004-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (...) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t' (...) o Tribunal tem admitido o pagamento de vantagens decorrentes de decis\u00e3o judicial, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada, ap\u00f3s a transposi\u00e7\u00e3o para o novo regime jur\u00eddico, apenas com vistas a evitar a eventual redu\u00e7\u00e3o de vencimentos, vedada pelo art. 37, inciso XV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t10. Para abrigar essa exce\u00e7\u00e3o, o procedimento \u00e9 tratar a parcela incorporada como vantagem pessoal de car\u00e1ter vari\u00e1vel, sujeita \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de valor sempre que houver revis\u00e3o dos vencimentos ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira que acarrete a melhoria real da remunera\u00e7\u00e3o do beneficiado, at\u00e9 completa encampa\u00e7\u00e3o de toda a vantagem inicial, o que n\u00e3o ocorreu, conforme dados obtidos no Siape.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t6. Assim, as parcelas recebidas pelos ex-servidores em fun\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o da Justi\u00e7a Trabalhista deveriam ter sido convertidas em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) por ocasi\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o para o regime estatut\u00e1rio, fixando-se seu valor nominal, que passaria a estar sujeito apenas aos aumentos gerais concedidos aos servidores p\u00fablicos. Al\u00e9m disso, a partir desse momento estariam sujeitas a serem absorvidas pelos sucessivos planos de carreira dos servidores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t7. Como a referida vantagem vem sendo paga at\u00e9 os dias atuais, sem que se tivesse providenciado sua absor\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia das v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es ocorridas na estrutura remunerat\u00f3ria dos interessados, suas aposentadorias devem ser julgadas ilegais, negando-lhes registro. Cumpre, contudo, dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula-TCU 106. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t8. Assinalo, por \u00faltimo, que as aposentadorias ora apreciadas deram entrada no Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o cabendo, desse modo, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado pelo STF no RE 636.553, que fixou o prazo de cinco anos para sua aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, sob pena de seu registro t\u00e1cito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, acolho integralmente as propostas de encaminhamento coincidentes da unidade t\u00e9cnica e do MP/TCU, e VOTO no sentido de que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 27 de abril de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=749526", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=749526", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}