{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423487", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7599/2021 ATA 14/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7599", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pens\u00e3o Militar, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno desta Corte de Contas, ACORDAM em:</p><p>9.1. considerar legal o ato constante da pe\u00e7a 3, relativo \u00e0 pens\u00e3o militar de Meri Kikute Aikawa, autorizando-lhe o respectivo registro, nos termos do art. 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno desta Corte de Contas; </p><p>9.2. considerar automaticamente registrados em 01/09/2020 e 10/9/2020 os atos constantes das pe\u00e7as 2 e 3, relativos \u00e0s pens\u00f5es militares de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque e de Jos\u00e9 Mituo Aikawa, e encaminhar os autos \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para a ado\u00e7\u00e3o dos procedimentos necess\u00e1rios com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos do subitem 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>;  e</p><p>9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Subdiretoria de Inativos e Pensionistas - \u00c1rea Militar.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal: Pens\u00e3o Militar. Processo gerado automaticamente com atos priorizados/selecionados pela Sefip.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Subdiretoria de Inativos e Pensionistas - \u00c1rea Militar.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque, CPF XXX.094.200-XX; Jos\u00e9 Mituo Aikawa, CPF XXX.163.229-XX;  e Meri Kikute Aikawa, CPF XXX.827.189-XX.", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Jorge Oliveira.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01338420201\" target=\"_blank\">013.384/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Jorge Oliveira.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os presentes autos de pens\u00f5es militares institu\u00eddas em favor de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque, Jos\u00e9 Mituo Aikawa e de Meri Kikute Aikawa, conforme os termos constantes das pe\u00e7as 2 e 3 cujos atos foram encaminhados ao Tribunal por interm\u00e9dio do sistema Sisac, na sistem\u00e1tica definida na IN 55/2007, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade. </p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais das concess\u00f5es e as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 5, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\t\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO  </b></p><p>3.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Em seus arts. 4o, \u00a7 2o, e 3o, \u00a7 3o, respectivamente, essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sisac devem ser submetidos a cr\u00edtica automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>4.\tRelativamente aos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sisac foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior.</p><p>5.\tAl\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno. </p><p>6.\tPor meio dos sistemas informatizados disponibilizados pelo TCU foi poss\u00edvel verificar que a Sra. Emilia C. Warzak Albuquerque recebe tr\u00eas benef\u00edcios: a presente pens\u00e3o militar, uma aposentadoria e uma pens\u00e3o pelo Regime Geral da Previd\u00eancia Social.</p><p>7.\tO benef\u00edcio previdenci\u00e1rio pelo RGPS \u00e9 considerado para fins do disposto no mencionado art. 29 da Lei 3.765/1960, haja vista que, em se tratando de aposentadoria e pens\u00e3o civil, quer seja previdenci\u00e1ria quer estatut\u00e1ria, a acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios recebidos dos cofres p\u00fablicos deve ser entendida de maneira restritiva.</p><p>8.\tO TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3653/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3653/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho considerou que o benef\u00edcio do Regime Geral da Previd\u00eancia Social tamb\u00e9m deve ser considerado para fins do disposto no art. 29 da Lei 3.765/1960. Eis excerto do Voto condutor dessa delibera\u00e7\u00e3o: </p><p>5. Ocorre que, no que diz respeito \u00e0 pens\u00e3o militar, a reda\u00e7\u00e3o original do art. 29 da Lei n. 3.765, de 4/5/1960, prev\u00ea a acumula\u00e7\u00e3o de duas pens\u00f5es militares ou de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil.</p><p>6. E, com base em precedentes dos Tribunais Regionais Federais, verifica-se que o benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do INSS \u00e9 considerado para fins do disposto no mencionado art. 29 da Lei n. 3.765, de 1960, haja vista que, em se tratando de pens\u00e3o civil, quer seja previdenci\u00e1ria, quer estatut\u00e1ria, a acumula\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios recebidos dos cofres p\u00fablicos deve ser entendida de maneira restritiva (v. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 2005.33.000084718 - TRF 1\u00aa Regi\u00e3o e Apela\u00e7\u00e3o em Mandado de Seguran\u00e7a 70012 - TRF 2\u00aa Regi\u00e3o, fl. 23) </p><p>9.\tEste tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, conforme as seguintes ementas no AgRg no REsp 989802/RJ e no REsp 1434168/RS:</p><p>ADMINISTRATIVO. AGRAVO REGIMENTAL NO RECURSO ESPECIAL. MILITAR. PENS\u00c3O DE FILHA. ART. 29 DA LEI N\u00ba 3.765/1960. REDA\u00c7\u00c3O ORIGINAL. APLICABILIDADE. TEMPUS REGIT ACTUM. ACUMULA\u00c7\u00c3O COM DUAS PENS\u00d5ES PREVIDENCI\u00c1RIAS. IMPOSSIBILIDADE. SUSPENS\u00c3O DE COTA-PARTE AT\u00c9 EVENTUAL OP\u00c7\u00c3O DA INTERESSADA.</p><p>1. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a firmou entendimento de que o regramento do direito \u00e0 pens\u00e3o por morte h\u00e1 de ser feito com base na lei vigente \u00e0 \u00e9poca do \u00f3bito do instituidor.</p><p>2. Para afastar a acumula\u00e7\u00e3o ilegal de benef\u00edcios, deve-se suspender a cota-parte da pens\u00e3o militar at\u00e9 que a interessada renuncie a uma das pens\u00f5es previdenci\u00e1rias, se esta for sua op\u00e7\u00e3o.</p><p>10.\tAssim, a acumula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas benef\u00edcios pela interessada n\u00e3o merece prosperar, raz\u00e3o pela qual o ato em exame poder\u00e1 ser considerado ilegal. </p><p>11.\tCabe salientar, no entanto, que a interessada poder\u00e1 optar, a qualquer tempo, pelo recebimento do benef\u00edcio relativo \u00e0 pens\u00e3o militar, contanto que comprove seu respectivo enquadramento na disposi\u00e7\u00e3o do art. 29 da Lei 3.765/1960, escolhendo apenas os benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis.</p><p>12.\tNo que concerne ao recebimento de benef\u00edcio pelos demais interessados importa informar que, em consulta aos sistemas disponibilizados para o TCU, n\u00e3o foram constatadas acumula\u00e7\u00f5es do benef\u00edcio com cargos, fun\u00e7\u00f5es e outros benef\u00edcios previdenci\u00e1rios que pudessem macular os atos de concess\u00e3o em an\u00e1lise. Vale mencionar que o benefici\u00e1rio Jos\u00e9 Mituo Aikawa faleceu em maio de 2013.</p><p>13.\tAssim, o ato concess\u00f3rio NC 10714944-08-2014-000831-2 poder\u00e1 ser apreciado pela ilegalidade, enquanto que o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar 10714944-08-2012-001185-7 poder\u00e1 receber a chancela pela legalidade, tendo em vista que n\u00e3o foram detectadas irregularidades na concess\u00e3o da pens\u00e3o em quest\u00e3o.</p><p>14. \tPor fim vale lembrar que cabe dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela benefici\u00e1ria Emilia C. Warzak Albuquerque consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>CONCLUS\u00c3O </p><p>15.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de ilegalidade do ato de concess\u00e3o NC 10714944-08-2014-000831-2. Assim, cabe proposta no sentido de que seja considerado ilegal, negando-lhe o registro, cumprindo dispensar o ressarcimento da quantia indevidamente recebida de boa-f\u00e9 por Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>16.\tAinda, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pensionista Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque, cabe esclarecer que a interessada poder\u00e1 optar, a qualquer tempo, pelo recebimento do benef\u00edcio relativo \u00e0 pens\u00e3o militar, contanto que comprove seu respectivo enquadramento na disposi\u00e7\u00e3o do art. 29 da Lei 3.765/1960, escolhendo apenas os benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis.</p><p>17.\tQuanto ao outro ato concess\u00f3rio constante neste processo cabe proposta no sentido de que seja considerado legal. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (...) \"</p><p>3.\tA unidade t\u00e9cnica encerrou sua instru\u00e7\u00e3o com proposta de ilegalidade da pens\u00e3o militar institu\u00edda em favor de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque e de Jos\u00e9 Mituo Aikawa (pe\u00e7a 2) , com negativa de registro do ato concess\u00f3rio respectivo, e pela legalidade e registro do ato alusivo \u00e0 pens\u00e3o militar de Meri Kikute Aikawa (pe\u00e7a 3) , com o registro do ato pensional correspondente.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, neste ato representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, conforme sucinto Parecer visto \u00e0 pe\u00e7a 7, anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da Sefip. </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O MILITAR. UM ATO CONFORME OS NORMATIVOS REGENTES. LEGALIDADE E REGISTRO. IRREGULARIDADE DE UM ATO. ACUMULA\u00c7\u00c3O DE TR\u00caS BENEF\u00cdCIOS. REGISTRO AUTOM\u00c1TICO DA CONCESS\u00c3O PELO DECURSO DO PRAZO QUINQUENAL. RESTITUI\u00c7\u00c3O DOS AUTOS \u00c0 SEFIP PARA ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Versam os presentes autos acerca das Pens\u00f5es Militares institu\u00eddas em favor de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque, Jos\u00e9 Mituo Aikawa e de Meri Kikute Aikawa. \t</p><p class=\"body_Text\">2.\tA unidade t\u00e9cnica opinou pela ilegalidade da pens\u00e3o militar institu\u00edda em favor de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque e de Jos\u00e9 Mituo Aikawa (pe\u00e7as 2 e 3) , em face da constata\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o militar em apre\u00e7o com uma aposentadoria mais uma pens\u00e3o civil. Quanto \u00e0 pens\u00e3o militar de Meri Kikute Aikawa (pe\u00e7a 3) , encaminhou proposta de legalidade e registro uma vez que est\u00e1 conforme os normativos aplicados \u00e0 mat\u00e9ria. O Minist\u00e9rio P\u00fablico anuiu \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica. Acolho os pareceres precedentes no tocante \u00e0 legalidade da pens\u00e3o de Meri Kikute Aikawa.</p><p>3.\tJ\u00e1 no que se refere \u00e0s pens\u00f5es deixadas em favor de Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque e de Jos\u00e9 Mituo Aikawa, a despeito da correta instru\u00e7\u00e3o levada a cabo pela unidade t\u00e9cnica, outro deslinde dever\u00e1 ser dado \u00e0s quest\u00f5es. \u00c9 que exsurge dos documentos constantes das pe\u00e7as 2 e 3, as informa\u00e7\u00f5es de que os atos concess\u00f3rios deram entrada nesta Corte de Contas em 01/09/2015 e 10/9/2015, portanto h\u00e1 mais de cinco anos, de sorte que a hip\u00f3tese presente atrai o novel entendimento adotado por este Tribunal em decorr\u00eancia da decis\u00e3o do STF no \u00e2mbito do RE 636.553, em que restou fixado o prazo de cinco anos para uma resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito de processos de concess\u00e3o, ap\u00f3s o qual esses atos ser\u00e3o considerados tacitamente registrados.  </p><p>4.\t\tAssim, por esses fundamentos, entendo que as pens\u00f5es militares deixadas para Em\u00edlia C. Warzak Albuquerque e Jos\u00e9 Mituo Aikawa, devem ser consideradas tacitamente registradas desde 01/09/2020 e 10/9/2020, considerando os cinco anos transcorridos. Todavia, no lastro do que vem decidindo esta Corte de Contas, os autos devem ser encaminhados \u00e0 Sefip para ado\u00e7\u00e3o das medidas com vistas \u00e0 revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos preconizados na decis\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao mencionado RE 636.553. </p><p>            \t<i>Ex positis</i>, divergindo, em parte, da proposta alvitrada pela unidade t\u00e9cnica e do Parecer do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751255", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751255", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64241263"}