{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2474347", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7886/2021 ATA 14/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7886", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7886/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7886/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, 16, II, 18 e 23, II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, I, 208, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do RI/TCU e na forma do art. 143, I, 'a', do RI/TCU, ACORDAM, por unanimidade, em acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Francisco Togo Soares,  julgar suas contas e as do Sr. Carlos Gon\u00e7alves de Souza Neto, regulares com ressalva, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o, e encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, assim como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 62) , aos respons\u00e1veis e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2033820171\" target=\"_blank\">Processo 020.338/2017-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Carlos Goncalves de Sousa Neto (XXX.164.402-XX) ; Francisco Togo Soares (XXX.834.792-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Uarini - AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Aniello Miranda Aufiero (OAB/AM 1.579) , representando Francisco Togo Soares.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Uarini - AM.", "INTERESSADOS": " Carlos Goncalves de Sousa Neto (XXX.164.402-XX); Francisco Togo Soares (XXX.834.792-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02033820171\" target=\"_blank\">020.338/2017-1</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Aniello Miranda Aufiero (OAB/AM 1.579), representando Francisco Togo Soares.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22862996", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22862996", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57793386"}