{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422011", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7925/2021 ATA 15/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7925", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "15/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de 5 (cinco) atos de concess\u00e3o inicial de Aposentadoria emitidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 78/2018,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. desconsiderar, neste feito, o ato constante da pe\u00e7a 4, atinente \u00e0 concess\u00e3o inicial de aposentadoria a Ant\u00f4nio Gomes de Macedo, tendo em vista tratar-se de ato j\u00e1 autuado no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1183820205\" target=\"_blank\">Processo 011.838/2020-5</a> e apreciado pela legalidade por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6088/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6088/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar tacitamente registrados, em 30/9/2020, os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Ant\u00f4nio Carlos de Vasconcelos (ato n\u00ba 10360603-04-2012-000031-0) , Ant\u00f4nio Rodrigues de Siqueira Neto (ato n\u00ba 10360603-04-2013-000024-0) , Ant\u00f4nio de Sousa Gon\u00e7alves (ato n\u00ba 10360603-04-2013-000012-6) e Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Cysne (ato n\u00ba 10360603-04-2013-000014-2) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar os autos \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. d\u00ea ci\u00eancia, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a respeito da presente delibera\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. cumpridos os termos deste Ac\u00f3rd\u00e3o, arquive os presentes autos.</p>", "ASSUNTO": "Pessoal: Aposentadoria. Processo gerado automaticamente com atos priorizados/selecionados pela Sefip.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/05/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Ant\u00f4nio Carlos de Vasconcelos, CPF XXX.664.097-XX; Ant\u00f4nio Rodrigues de Siqueira Neto, CPF XXX.959.677-XX; Ant\u00f4nio de Sousa Gon\u00e7alves, CPF XXX.082.501-XX; Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Cysne, CPF XXX.261.417-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00958320203\" target=\"_blank\">009.583/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de 5 atos de concess\u00e3o inicial de Aposentadoria emitidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 78/2018.</p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais das concess\u00f5es bem como as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o do controle interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 8, adiante parcialmente transcrita, com eventuais ajustes de forma:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Antonio Carlos de Vasconcelos, Antonio de Sousa Gon\u00e7alves, Antonio Rodrigues de Siqueira Neto e Antonio Venancio Cysne, ex-servidores do MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE (VINCULADOR) .</p><p>2. Os atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos preliminares aplicados</b></p><p>3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em, respectivamente, em seus arts. 4\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba que os atos de pessoal disponibilizados por meio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es devem ser submetidos a cr\u00edtica preliminar automatizada do pr\u00f3prio sistema, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>4. Relativamente aos atos de concess\u00e3o de aposentadoria, as rotinas de cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades desses atos. Os itens de verifica\u00e7\u00e3o do sistema compreendem prazos e fundamentos legais, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es mais abrangentes, minuciosas e precisas do que aquelas que podem ser realizadas por m\u00e3os humanas, proporcionando um n\u00edvel de seguran\u00e7a ainda maior.</p><p>5. Al\u00e9m da cr\u00edtica automatizada, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.</p><p>6. As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, que informa as parcelas no momento do registro do ato.</p><p>7. Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape prov\u00ea uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p><b>Exame das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>8. Por interm\u00e9dio das supracitadas an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica nos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Antonio Carlos de Vasconcelos, Antonio de Sousa Gon\u00e7alves, Antonio Rodrigues de Siqueira Neto e Antonio Venancio Cysne, n\u00e3o se constatou qualquer irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>9. Em raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas nos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Antonio Carlos de Vasconcelos, Antonio de Sousa Gon\u00e7alves, Antonio Rodrigues de Siqueira Neto e Antonio Venancio Cysne, esta Unidade T\u00e9cnica considera que os atos em tela podem receber a chancela de legalidade e o registro por esta Egr\u00e9gia Corte.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>10. Ante o exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar LEGAL e conceder o registro do ato de Antonio Carlos de Vasconcelos (CPF: XXX.664.097-XX) , Antonio de Sousa Gon\u00e7alves (CPF: XXX.082.501-XX) , Antonio Gomes de Macedo (CPF: XXX.374.261-XX) , Antonio Rodrigues de Siqueira Neto (CPF: XXX.959.677-XX) e Antonio Venancio Cysne (CPF: XXX.261.417-XX) .\"</p><p>3.\tEm seu pronunciamento regimental (pe\u00e7a 11) , o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, neste ato representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, consignou entendimento parcialmente divergente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de encaminhamento da Sefip:</p><p>\"Trata-se de processo consolidado com 5 atos de aposentadorias concedidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p>2. Ap\u00f3s an\u00e1lise dos atos, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) prop\u00f4s, em pareceres uniformes, a legalidade e registro de todos os atos (pe\u00e7as 8-9) .</p><p><b>II</b></p><p>3. De antem\u00e3o, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica apenas em rela\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria de Ant\u00f4nio Carlos de Vasconcelos (pe\u00e7a 2) . Isso porque, nos demais atos, houve averba\u00e7\u00e3o de tempo insalubre supostamente amparado em mandados de injun\u00e7\u00e3o.</p><p>4. Acerca do c\u00f4mputo de tempo insalubre para fins de concess\u00e3o de aposentadoria, a jurisprud\u00eancia do TCU firmou-se, inicialmente, no sentido de que o servidor p\u00fablico que exerceu, como celetista, no servi\u00e7o p\u00fablico, atividades insalubres, penosas ou perigosas, no per\u00edodo anterior \u00e0 vig\u00eancia da Lei 8.112/90, tem direito \u00e0 contagem especial de tempo de servi\u00e7o para efeito de aposentadoria (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2008/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2008/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>5. Por\u00e9m, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/911/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 911/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> o Tribunal inaugurou a tese de que, mesmo observando os par\u00e2metros do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2008/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2008/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a contagem especial de tempo prestado em condi\u00e7\u00f5es insalubres para servidores ocupantes de cargos de natureza estritamente administrativa somente poder\u00e1 ocorrer se estiver efetivamente demonstrada a exist\u00eancia de risco ou de agentes nocivos \u00e0 sa\u00fade no local de trabalho, devidamente atestado por laudo pericial. Restou assim sumariada a referida delibera\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"body_Text_Indent\">'PESSOAL. APOSENTADORIA. TEMPO DE ATIVIDADE INSALUBRE EXERCIDO ANTES DO ADVENTO DA LEI 8.112/1990. NECESSIDADE DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA CONDI\u00c7\u00c3O DE INSALUBRIDADE. SIMPLES PAGAMENTO INDISCRIMINADO DO ADICIONAL DE INSALUBRIDADE N\u00c3O GERA DIREITO \u00c0 CONTAGEM DO TEMPO DE ATIVIDADE ESPECIAL. CARGO DE NATUREZA EMINENTEMENTE ADMINISTRATIVA. NECESSIDADE DE APRESENTA\u00c7\u00c3O DE CERTID\u00c3O DO INSS, DA QUAL CONSTE A CONCESS\u00c3O DO TEMPO DE ATIVIDADE INSALUBRE, UMA VEZ QUE SE REFERE A TEMPO PRESTADO JUNTO \u00c0QUELE REGIME DE PREVID\u00caNCIA, O QUAL DEVER\u00c1 COMPENSAR O REGIME PR\u00d3PRIO DE PREVID\u00caNCIA DOS SERVIDORES, NA PROPOR\u00c7\u00c3O DOS ANOS DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O, NA FORMA DA LEI 9.796/1999. ALTERNATIVAMENTE, A T\u00cdTULO DE RACIONALIDADE ADMINISTRATIVA, O \u00d3RG\u00c3O PODER\u00c1 ELE PR\u00d3PRIO AVERBAR O TEMPO ESPECIAL, DESDE QUE AMPARADO EM LAUDO EMITIDO PELO MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO, OU DE PROFISSIONAL POR ELE CADASTRADO, QUE ATESTE AS CONDI\u00c7\u00d5ES NAS QUAIS A ATIVIDADE DO SERVIDOR ERA EXERCIDA. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. DISPENSA DA DEVOLU\u00c7\u00c3O DOS VALORES INDEVIDAMENTE RECEBIDOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES'.</p><p>6. No voto condutor dessa delibera\u00e7\u00e3o, o relator, Ministro Benjamin Zymler, observou que, a t\u00edtulo de racionalidade administrativa, o Tribunal tem aceitado a averba\u00e7\u00e3o do tempo de atividade insalubre realizada de of\u00edcio pelo \u00f3rg\u00e3o de origem em rela\u00e7\u00e3o a cargos cujo exerc\u00edcio pode-se presumir que envolve riscos para a higidez f\u00edsica, como \u00e9 o caso dos cargos ent\u00e3o ocupados pelos inativos a que se referem os atos em an\u00e1lise (m\u00e9dico) .</p><p>7. Assim, o tempo de atividade insalubre administrativamente averbado pelo \u00f3rg\u00e3o de origem, referente ao per\u00edodo anterior \u00e0 vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, est\u00e1 de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU citada e, portanto, pode ser aceito.</p><p>8. A despeito disso, observa-se que foi computado tempo insalubre ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, supostamente com base em mandados de injun\u00e7\u00e3o.</p><p>9. Ao julgar mandados de injun\u00e7\u00e3o desse g\u00eanero, o Supremo Tribunal Federal (STF) apenas colmata a lacuna existente na regulamenta\u00e7\u00e3o do art. 40, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com a norma existente no art. 57 da Lei 8.213/1991, n\u00e3o sendo permitido combinar o regramento da aposentadoria especial com o regramento da aposentadoria comum, como \u00e9 o caso dos atos de pe\u00e7as 3 a 6, cujas aposentadorias t\u00eam por fundamento o art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005. Nesse sentido, entre diversos outros, s\u00e3o os Ac\u00f3rd\u00e3os 3922/2014, 6522/2014 e 6678/2020, todos da 1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>10. Na \u00faltima delibera\u00e7\u00e3o citada, ao apreciar situa\u00e7\u00e3o semelhante, o relator, Ministro Vital do R\u00eago, assim se manifestou (grifos inseridos) :</p><p>'Portanto, o direito tornado exequ\u00edvel pela via dos Mandados de Injun\u00e7\u00e3o impetrados perante o STF foi aquele insculpido no referido dispositivo da Carta Magna [art. 40, \u00a7 4\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988], que assegura aposentadoria especial a servidores p\u00fablicos portadores de defici\u00eancia ou que laborem em condi\u00e7\u00f5es perigosas, penosas ou insalubres, mediante aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do caput do art. 57 da Lei 8.213/1991.</p><p><b>Vale dizer, entretanto, que o preenchimento da sobredita lacuna n\u00e3o permitiu que, na aposentadoria comum de servidor p\u00fablico, houvesse o aproveitamento majorado, mediante aplica\u00e7\u00e3o de um fator multiplicador, de tempo de contribui\u00e7\u00e3o prestado sob condi\u00e7\u00f5es especiais (previsto no \u00a7 5\u00ba do art. 57 da Lei 8.213/1991) </b>. Nesse sentido, observo que o Supremo Tribunal Federal cuidou de distinguir as duas quest\u00f5es (aposentadoria especial e convers\u00e3o de tempo especial em tempo comum) , consoante se observa da ementa do MI 2.123 AgR/DF, <i>in verbis</i>:</p><p>'EMENTA Agravo regimental em mandado de injun\u00e7\u00e3o. Pedido de convers\u00e3o do tempo de servi\u00e7o. Aus\u00eancia de previs\u00e3o constitucional. Recurso provido.</p><p>1. O mandado de injun\u00e7\u00e3o volta-se \u00e0 colmatagem de lacuna legislativa capaz de inviabilizar o gozo de direitos e liberdades constitucionalmente assegurados, bem assim de prerrogativas inerentes \u00e0 nacionalidade, \u00e0 soberania e \u00e0 cidadania (art. 5\u00ba, LXXI, CF/1988) .</p><p>2. \u00c9 imprescind\u00edvel, para o exame do <i>writ</i>, a presen\u00e7a de dois pressupostos sucessivos: i) a verifica\u00e7\u00e3o da omiss\u00e3o legislativa e ii) a efetiva inviabilidade do gozo de direito, faculdade ou prerrogativa consagrados constitucionalmente em raz\u00e3o do citado v\u00e1cuo normativo.</p><p>3. O preceito constitucional em foco na presente demanda n\u00e3o assegura a contagem diferenciada do tempo de servi\u00e7o e sua averba\u00e7\u00e3o na ficha funcional; o direito subjetivo corresponde \u00e0 aposentadoria em regime especial, devendo esta Suprema Corte atuar na supress\u00e3o da mora legislativa, cabendo \u00e0 autoridade administrativa a an\u00e1lise de m\u00e9rito do direito, ap\u00f3s exame f\u00e1tico da situa\u00e7\u00e3o do servidor.</p><p>4. A pretens\u00e3o de garantir a convers\u00e3o de tempo especial em tempo comum mostra-se incompat\u00edvel com a presente via processual, uma vez que, no mandado de injun\u00e7\u00e3o, cabe ao Poder Judici\u00e1rio, quando verificada a mora legislativa, viabilizar o exerc\u00edcio do direito subjetivo constitucionalmente previsto (art. 40, \u00a7 4\u00ba, da CF/88) , no qual n\u00e3o est\u00e1 inclu\u00eddo o direito vindicado.</p><p>5. Agravo regimental provido para julgar improcedente o mandado de injun\u00e7\u00e3o.'</p><p><b>Assim, observo que, ao decidir os Mandados de Injun\u00e7\u00e3o que versam sobre a quest\u00e3o de fundo aqui discutida, o STF apenas supriu a lacuna presente na regulamenta\u00e7\u00e3o do \u00a7 4\u00ba do art. 40 da CF/1988 com a f\u00f3rmula estabelecida no art. 57 da Lei 8.213/1991. Nesse contexto, \u00e9 importante destacar que o STF jamais reconheceu aos servidores o direito de combinar o regramento da aposentadoria especial com o regramento da aposentadoria comum, algo que, no \u00e2mbito do regime geral de previd\u00eancia (RGPS) , \u00e9 feito por meio da convers\u00e3o do tempo de servi\u00e7o - a chamada contagem ponderada.</b> Diante do exposto, o ato emitido em favor de Leilah Maria Cartaxo de Sousa Calvo n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade.'</p><p>11. Em raz\u00e3o do exposto, opinamos pela ilegalidade e negativa de registro dos atos de Ant\u00f4nio de Sousa Gon\u00e7alves (pe\u00e7a 3) , Ant\u00f4nio Rodrigues de Siqueira (pe\u00e7a 5) , e Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Cysne (pe\u00e7a 6) , uma vez que em todos esses casos, ao excluir o tempo impugnado (tempo insalubre ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 8.112/1990) , os interessados n\u00e3o preenchem os requisitos para a aposentadoria pelo fundamento legal utilizado (art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005) .</p><p>12. Como os referidos atos foram enviados ao TCU em 30/9/2015, portanto, h\u00e1 menos de cinco anos, desnecess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via dos interessados, nos termos do entendimento firmado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>III</b></p><p>13. Por fim, quanto ao ato \u00e0 pe\u00e7a 4, de interesse de Ant\u00f4nio Gomes de Macedo (CPF XXX.374.261-XX) , cumpre registrar que o ato n\u00e3o est\u00e1 autuado neste processo, consoante se v\u00ea na aba 'Atos de pessoal', na 'Visualiza\u00e7\u00e3o dos atributos do processo' do e-TCU.</p><p>14. O referido ato foi autuado no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1183820205\" target=\"_blank\">Processo 011.838/2020-5</a> (pe\u00e7a 10) e apreciado pela legalidade por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6088/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6088/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na Sess\u00e3o de 2/6/2020 (pe\u00e7a 8 do referido processo) .\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. C\u00d4MPUTO DE TEMPO DE SERVI\u00c7O EM ATIVIDADE INSALUBRE J\u00c1 SOB A VIG\u00caNCIA DA LEI 8.112/1990. MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO STF SOBRE O RE 1.014.286/SP. POSSIBILIDADE. SERVIDORES CUJO CARGO PERMITE PRESSUPOR O EXERC\u00cdCIO DE ATIVIDADE INSALUBRE. ATOS ENVIADOS AO TCU H\u00c1 MAIS DE CINCO ANOS. REGISTRO T\u00c1CITO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de 5 (cinco) atos de concess\u00e3o inicial de Aposentadoria emitidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal para fins de registro, nos termos do inc. III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, atos esses cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incs. I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 78/2018.</p><p>2.\tO ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Antonio Carlos de Vasconcelos (pe\u00e7a 2) encontra-se conforme aos normativos regentes e, de fato, poderia, em princ\u00edpio, ser apreciado pela legalidade com o subsequente registro, nos termos sugeridos pela unidade instrutiva e ratificados pelo <i>Parquet</i> especializado.</p><p>3.\tCom as v\u00eanias de estilo, contudo, divirjo de que os atos de concess\u00f5es iniciais de aposentadoria de Ant\u00f4nio de Sousa Gon\u00e7alves (pe\u00e7a 3) , Ant\u00f4nio Rodrigues de Siqueira (pe\u00e7a 5) , e Ant\u00f4nio Ven\u00e2ncio Cysne (pe\u00e7a 6) comportariam ilegalidade, em fun\u00e7\u00e3o de conterem contagens ponderadas de tempos insalubres ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, sem o quais os interessados n\u00e3o preencheriam os requisitos para a aposentadoria pelo fundamento legal utilizado (art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005) .</p><p>4.\tA impossibilidade da contagem ponderada de tempo de servi\u00e7o especial prestado ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990, outrora defendida por este Tribunal em in\u00fameros julgados - retratada no parecer do MP/TCU -, constitui quest\u00e3o jur\u00eddica superada ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o do entendimento acerca da mat\u00e9ria por parte do Supremo Tribunal Federal, manifestada quando do julgamento, pelo Plen\u00e1rio daquela Corte, do RE 1.014.286/SP (rel. Ministro Dias Tofolli, red. Ministro Edson Fachin, julgado em 30/8/2020) , com repercuss\u00e3o geral.</p><p>5.\tDentro desse novo cen\u00e1rio, tamb\u00e9m este Tribunal, a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12356/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12356/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, passou a manifestar o entendimento de reconhecer como v\u00e1lida a contagem ponderada de tempos de servi\u00e7o especial prestados j\u00e1 sob a \u00e9gide da Lei 8.112/1990, desde que anteriores \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 103/2019 (vide, como exemplos de outros precedentes, da 2\u00aa C\u00e2mara o Ac\u00f3rd\u00e3o 12948/2020, relator o Ministro Raimundo Carreiro, e da 1\u00aa C\u00e2mara os Ac\u00f3rd\u00e3os 2353/2021, relator o Ministro Benjamin Zymler, 4053/2021, relator o Ministro Vital do R\u00eago, e 4774/2021, de minha relatoria) .</p><p>6.\tAdemais, v\u00e1lido que este Tribunal tamb\u00e9m aceite, para per\u00edodos j\u00e1 na vig\u00eancia da Lei 8.112/1990, assim como j\u00e1 vinha fazendo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles prestados sob a CLT (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/911/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 911/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o Ministro Benjamin Zymler) , a averba\u00e7\u00e3o realizada de of\u00edcio pelo \u00f3rg\u00e3o/entidade de origem quando se trata de cargo cujas atribui\u00e7\u00f5es, presume-se, envolvam risco para a higidez f\u00edsica do profissional.</p><p>7.\tDessa forma, nos casos em quest\u00e3o, em que os interessados, ocupantes do cargo de M\u00e9dico, inativaram-se, respectivamente, em 28/9/2012 (pe\u00e7a 3, p. 1) , 28/12/2012 (pe\u00e7a 5, p. 1) e 28/9/2012 (pe\u00e7a 6, p. 1) , n\u00e3o mais existe \u00f3bice para a contagem ponderada de seus tempos de servi\u00e7o especial prestados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.112/1990. Assim, as parcelas de tempos insalubres de 8 anos, 8 meses e 11 dias (pe\u00e7a 3, p. 3) , 7 anos, 7 meses e 13 dias (pe\u00e7a 5, p. 3) e 5 anos, 9 meses e 28 dias (pe\u00e7a 6, p. 3) tamb\u00e9m devem ser consideradas no c\u00f4mputo de seus tempos de servi\u00e7o para aposentadoria, fazendo com que preencham os requisitos para suas inativa\u00e7\u00f5es sob o fundamento utilizado (art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005) .</p><p>8.\tDe todo modo, como os atos de aposentadoria constantes das pe\u00e7as 2, 3, 5 e 6 ingressaram neste Tribunal em 30/9/2015 e tendo em vista a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, devem ser considerados tacitamente registrados em 30/9/2020, sendo que n\u00e3o identifico preju\u00edzos quanto a isso em raz\u00e3o do que j\u00e1 explanei anteriormente.</p><p>9.\tNo que se refere, por fim, \u00e0 concess\u00e3o de aposentadoria a Ant\u00f4nio Gomes de Macedo (pe\u00e7a 4) , concordo com a pondera\u00e7\u00e3o do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, no sentido de que seja desconsiderado neste feito, tendo em vista tratar-se de ato que, na verdade, foi autuado no processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1183820205\" target=\"_blank\">Processo 011.838/2020-5</a> (pe\u00e7a 10) e apreciado pela legalidade por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6088/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6088/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p>\tDiante do exposto, com as devidas v\u00eanias para divergir parcialmente as inst\u00e2ncias que me precederam, manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 11 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751984", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751984", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64103887"}