{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439649", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7939/2021 ATA 15/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7939", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "15/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Pens\u00e3o Civil, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c o art. 260, \u00a75\u00ba, do Regimento Interno, ACORDAM em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato relativo \u00e0 pens\u00e3o civil institu\u00edda por D\u00e9lcio Carlos Dayrell (pe\u00e7a 2) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Supremo Tribunal Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pessoal: Atos de Pens\u00e3o civil da unidade emissora Supremo Tribunal Federal, enviados ao TCU pela unidade de controle interno SECRETARIA DE CONTROLE INTERNO/SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/05/2021", "ENTIDADE": " Supremo Tribunal Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria de Lourdes Pires Dayrell, CPF XXX.308.411-XX.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03135620206\" target=\"_blank\">031.356/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Versam os presentes autos acerca de Pens\u00e3o Civil deferida pelo Supremo Tribunal Federal nos termos constantes da pe\u00e7a 2, cujo ato foi encaminhado para delibera\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio do sistema e-Pessoal, na sistem\u00e1tica definida na IN 78/2018, com parecer do \u00f3rg\u00e3o de Controle Interno pela legalidade. </p><p>2.\tA unidade t\u00e9cnica, ao analisar os fundamentos legais da concess\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Controle Interno, lavrou a instru\u00e7\u00e3o vista \u00e0 pe\u00e7a 4, adiante parcialmente transcrita, que obteve a anu\u00eancia de seu dirigente e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MP/TCU (pe\u00e7as 4/6) :</p><p>\t\" (...) </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO  </b></p><p>3.\tNa data do \u00f3bito o instituidor estava aposentado, sendo que a aposentadoria ocorreu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 176, inciso II, da Lei 1.711/1952. O ato inicial de aposentadoria, submetido a registro sob o modelo convencional, foi apreciado pela legalidade deste Tribunal nos autos do processo 005.745/1983, Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 26/5/1983.</p><p class=\"body_Text_Indent\">4.\tA pens\u00e3o foi concedida com fundamento no art. 40, \u00a7 7\u00ba, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 41/2003. J\u00e1 a benefici\u00e1ria se habilitou com fundamento no arts. 217, inciso I, e 222, inciso VII, da Lei 8.112/1990, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.135/2015.</p><p>5.\tO instituidor havia recolhido mais de 18 (dezoito) contribui\u00e7\u00f5es mensais e o casamento tinha se iniciado em mais de 2 (dois) anos antes do \u00f3bito, raz\u00e3o pela qual a benefici\u00e1ria implementou o requisito do benef\u00edcio pensional por prazo superior a 4 (quatro meses) . Ademais, a pensionista possu\u00eda mais de 44 (quarenta e quatro) anos de idade na data do \u00f3bito, raz\u00e3o pela qual atendeu aos requisitos da pens\u00e3o vital\u00edcia.</p><p>6.\tO Gestor de Pessoal indicou que a pensionista acumula o benef\u00edcio pensional com proventos de aposentadoria oriunda do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social - RPPS e um benef\u00edcio do Regime Geral de Previd\u00eancia Social - RGPS. Entende-se que n\u00e3o h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o para essa acumula\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tAo aposentar em 10/2/1983, o instituidor levou para a aposentadoria a vantagem da fun\u00e7\u00e3o comissionada (art. 180 da Lei 1.711/1952) e a vantagem de quintos.</p><p>8.\tVale esclarecer que na \u00e9poca da aposentadoria (regras da Lei 1.711/1952) n\u00e3o havia qualquer veda\u00e7\u00e3o para o servidor perceber essas duas vantagens. A \u00fanica veda\u00e7\u00e3o era o servidor perceber a vantagem da fun\u00e7\u00e3o comissionada cumulativa com a vantagem do art. 184 da Lei 1.711/1952, conforme estabelecia o art. 180, \u00a7 3\u00ba, da Lei 1.711/1952.</p><p>9.\tNa aba 'Fun\u00e7\u00f5es exercidas' do ato, o Gestor de Pessoal apresentou a seguinte justificativa:</p><p><i>'A VPNI foi transformada tendo por base decis\u00e3o no Processo Administrativo 311.738/2000, que autorizou a transforma\u00e7\u00e3o em virtude da Lei 9.607, de 18/2/1998, que reestruturou o Quadro de Pessoal da Secretaria deste Tribunal. A decis\u00e3o para transforma\u00e7\u00e3o baseou-se nas Decis\u00f5es Plen\u00e1rias TCU 624/1997, 901/1997 e 295/1998 e em decis\u00f5es do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) e do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que assentaram o entendimento de que, ocorrendo transforma\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, \u00e9 devida a convers\u00e3o de quintos ou d\u00e9cimos incorporados, desde que n\u00e3o tenham sido modificadas as atribui\u00e7\u00f5es das fun\u00e7\u00f5es que sofreram altera\u00e7\u00f5es e preservadas suas compet\u00eancias originais. As citadas decis\u00f5es tiveram por base o disposto no \u00a7 2\u00ba do inciso I do art. 10 da Lei 8.911/1994 que estabeleceu que ser\u00e1 admitida a convers\u00e3o dos d\u00e9cimos incorporados, por parcelas equivalentes, quando ocorrer transforma\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o que tenha originado a incorpora\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, na apura\u00e7\u00e3o do tempo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas, foram encontradas diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s parcelas que o servidor incorporou e que efetivamente deveria ter incorporado, por\u00e9m, nos termos do Processo Administrativo n\u00ba 191.248/1993, foi reconhecida a decad\u00eancia do direito da Administra\u00e7\u00e3o de rever o ato de concess\u00e3o das parcelas de quintos incorporadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor'. </i></p><p>10.\tPercebe-se que o instituidor \u00e0 \u00e9poca exerceu uma FC-4 e posteriormente, ap\u00f3s sua aposentadoria, houve a transforma\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o para FC-6. Em raz\u00e3o disso, o Gestor de Pessoal modificou a fun\u00e7\u00e3o incorporada, tanto da vantagem de quintos como da fun\u00e7\u00e3o comissionada.</p><p>11.\tVale esclarecer que n\u00e3o encontramos na base deste Tribunal ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria que encaminhou para an\u00e1lise essa modifica\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es incorporadas, raz\u00e3o pela qual ser\u00e1 apreciado no ato de pens\u00e3o em destaque.</p><p>12.\tNesse caso, constatou-se que houve a incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente daquela que foi efetivamente exercida na \u00e9poca.</p><p>13.\tA respeito disso, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida. Nesse sentido tamb\u00e9m foram os Ac\u00f3rd\u00e3os 2.535/2017 e 3.591/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2526/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2526/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p>14.\tVisando melhor compreens\u00e3o da decis\u00e3o deste Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, transcrevo abaixo alguns trechos do voto do Ministro-Relator:</p><p><i>'7. A Lei 8.911, de 11 de julho de 1994, estabeleceu no caput do seu art. 3\u00ba que:</i></p><p><i>'Art. 3\u00ba. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, </i><b><i>incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio</i></b><i>, at\u00e9 o limite de cinco quintos.'</i></p><p><i>8. Nada obstante a clareza do referido dispositivo legal, foi ele objeto de questionamento perante o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, que pacificou entendimento no sentido de que 'a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos deve se dar </i><b><i>com base na remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00f5es comissionadas efetivamente exercidos pelo servidor p\u00fablico</i></b><i>, tendo em vista o disposto no art. 3\u00ba, caput, da Lei n\u00ba 8.911/94'  (cf. AgRg no REsp 127243/DF, Relator Ministro Humberto Martins, in DJe 13/4/2011 - nossos os grifos) .</i></p><p><i>9. Veja-se, ainda, o entendimento do Supremo Tribunal Federal acerca da aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos:</i></p><p><i>'</i><b><i>O efetivo exerc\u00edcio \u00e9 uma categoria constitutiva do direito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos.</i></b><i> O princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o pode agir na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o de um direito - muito menos pode ser usado como crit\u00e9rio para o judicial review. \u00c9 na esfera da moralidade pol\u00edtica, a saber, mais especificamente, no \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, que se pode transigir sobre categorias constitutivas de direitos. Noutras palavras, </i><b><i>se fosse poss\u00edvel falar em n\u00facleo essencial do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, a id\u00e9ia de efetivo exerc\u00edcio certamente estaria nele inserida.</i></b><i>'  (cf. MS 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, in DJ 20/4/2007 - nossos os grifos) .</i></p><p><i>10. Posto isso, n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente no que diz respeito aos quintos incorporados pelo servidor Saturnino Tomaz da Silva equivalentes a 10/10 de FC-05, uma vez que no mencionado per\u00edodo aquisitivo de 01/07/1994 a 30/05/2000, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela pr\u00f3pria C\u00e2mara dos Deputados, o servidor exerceu, efetivamente, a fun\u00e7\u00e3o FC-04 de Encarregado do Setor de Contabilidade e Execu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11. Ressalte-se, nesse particular, que a posterior altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido',</i></p><p>15.\tConsoante fundamentos expostos pelo Ministro-Relator do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994 veda a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada deferente daquela que foi efetivamente exercida.</p><p>16.\tA despeito desse entendimento do TCU analisar a transforma\u00e7\u00e3o sob a \u00f3tica da Lei 8.91181994, o que n\u00e3o estava em vigor na data da aposentadoria, percebe-se que tanto o art. 180 da Lei 1.711/1952 (que permitiu a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem da fun\u00e7\u00e3o comissionada) e a Lei 6.732/1979 (que permitiu a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) n\u00e3o admitia perceber vantagem diferente da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida.</p><p>17.\tAssim, a posterior altera\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo ex-servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido. Portanto, incorreta a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela de 10/10 da FC-6, haja vista a inobserv\u00e2ncia da jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios da Lei 8.911/1994. Pelos mesmos motivos, tamb\u00e9m est\u00e1 incorreto a vantagem da fun\u00e7\u00e3o comissionada - FC-6.</p><p>18.\tNada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>19.\tPor fim, vale destacar que o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>20.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de pens\u00e3o civil deve ser apreciado pela ilegalidade em raz\u00e3o de incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente daquela que foi efetivamente exercida, contrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal. Ademais, tamb\u00e9m est\u00e1 incorreto por haver a incorpora\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada (art. 180 da Lei 8.112/1990) diferente da efetivamente exercida \u00e0 \u00e9poca pelo instituidor.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b> </p><p>21.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</p><p>a)  considerar <b>ilegal</b> e negar o registro do ato constante do presente processo.</p><p>b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>c) determinar, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, ao Supremo Tribunal Federal que:</p><p>c.1) retifique, com base no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, o pagamento da vantagem de quintos/d\u00e9cimos (5/5 da FC-6) e a vantagem do art. 180 da Lei 1.711/1952 (Fun\u00e7\u00e3o comissionada FC-6) , no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria.</p><p>c.2) comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, no prazo de 30 (trinta) dias, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>c.3) no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. FALECIMENTO DA BENEFICI\u00c1RIA. EXAME DO ATO PREJUDICADO, EM FUN\u00c7\u00c3O DO EXAURIMENTO DE SEUS EFEITOS FINANCEIROS ANTES DA APRECIA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tVersam os presentes autos acerca da Pens\u00e3o Civil institu\u00edda por D\u00e9lcio Carlos Dayrell em favor de Maria de Lourdes Pires Dayrell, deferida pelo Supremo Tribunal Federal.</p><p>A Sefip concluiu que o ato deve ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o no benef\u00edcio de parcelas de incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada (art. 180 da Lei 1.711/1952) e de quintos/d\u00e9cimos diferentes da fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida pelo instituidor.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico manifestou-se de acordo com a proposta oferecida. </p><p>Com efeito, o ato em an\u00e1lise padece de v\u00edcio decorrente da modifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o incorporada em raz\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o FC-4, exercida pelo instituidor, para FC-6, eis que, conforme exposto pela unidade t\u00e9cnica, \"tanto o art. 180 da Lei 1.711/1952 (que permitiu a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem da fun\u00e7\u00e3o comissionada) e a Lei 6.732/1979 (que permitiu a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) n\u00e3o admitia perceber vantagem diferente da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida\".</p><p>Assim, caberia considerar a pens\u00e3o ilegal, nos termos propostos. </p><p>Todavia, ressalvo que que consta do ato a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \"Ind\u00edcio de perda de objeto - Foi encontrado registro no Sisobi para todos os benefici\u00e1rios: (MARIA DE LOURDES PIRES DAYRELL, inscrito (a) no CPF 003.308.411-49, falecido (a) em 29/08/2019) . No entanto, para o benefici\u00e1rio MARIA DE LOURDES PIRES DAYRELL, h\u00e1 diverg\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es. Nome da genitora na base da Receita e na base do Sisobi: MARIA BONARIA PIRES <b>SANNA</b> - MARIA BONARIA PIRES <b>SANA</b>\". </p><p>A pequena diverg\u00eancia no sobrenome da m\u00e3e da benefici\u00e1ria, confirmada em consulta realizada nas bases da Receita Federal e do Sisobi, infiro, n\u00e3o \u00e9 suficiente para afastar a constata\u00e7\u00e3o do falecimento da interessada, considerando a coincid\u00eancia dos correspondentes CPF e nome, bem como do nome da m\u00e3e, nada comum, exceto pela grafia com um \"n\" a menos.</p><p>Diante disso, entendo que resta configurada a hip\u00f3tese de aplica\u00e7\u00e3o do art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno desta Casa, no sentido de considerar o exame do ato (pe\u00e7a 2) prejudicado por perda de objeto, uma vez cessados seus efeitos financeiros.</p><p>                   <i>Ex positis</i>, divergindo da proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica a que anuiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 11 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751594", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751594", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65701638"}