{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433444", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8169/2021 ATA 16/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8169", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "16/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira e Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar (Ascoob) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto do contrato de repasse 334.434-77/2010, Siafi 742895, celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa, e a Ascoob, para a execu\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o participativa de planos territoriais de desenvolvimento das principais cadeias produtivas em diversos munic\u00edpios e regi\u00f5es do estado da Bahia, conforme plano de trabalho aprovado.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir da rela\u00e7\u00e3o processual o Sr. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.  rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Sammy Gesteira Roiter e pela Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas de Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia, com fundamento nos artigos 1\u00ba, I, 16, III, al\u00ednea 'c', 19, <i>caput</i>, e 23, III, 'c', da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados desde a respectiva data de ocorr\u00eancia, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze dias) , a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento do d\u00e9bito ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - INCRA:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>35.012,80</p></td>\t<td><p>28/04/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>35.625,85</p></td>\t<td><p>28/05/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>88.255,58</p></td>\t<td><p>28/06/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>73.294,56</p></td>\t<td><p>28/07/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>53.511,74</p></td>\t<td><p>28/08/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.458,80</p></td>\t<td><p>28/09/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.572,11</p></td>\t<td><p>28/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>19.663,48</p></td>\t<td><p>28/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>94.018,53</p></td>\t<td><p>28/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>91.476,10</p></td>\t<td><p>28/01/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>37.399,23</p></td>\t<td><p>28/02/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>63.692,07</p></td>\t<td><p>28/03/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.209,97</p></td>\t<td><p>28/04/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>67.448,42</p></td>\t<td><p>28/05/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.885,95</p></td>\t<td><p>28/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>87.554,15</p></td>\t<td><p>28/07/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>85.673,17</p></td>\t<td><p>28/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>25.999,21</p></td>\t<td><p>28/09/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>23.921,76</p></td>\t<td><p>28/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.518,54</p></td>\t<td><p>28/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>81.345,32</p></td>\t<td><p>28/12/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>99.438,04</p></td>\t<td><p>28/01/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40.396,00</p></td>\t<td><p>28/02/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.355,17</p></td>\t<td><p>28/03/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.440,88</p></td>\t<td><p>28/04/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.388,15</p></td>\t<td><p>28/06/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>129.011,20</p></td>\t<td><p>28/07/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>240.015,36</p></td>\t<td><p>28/08/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.965,76</p></td>\t<td><p>28/09/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>51.407,72</p></td>\t<td><p>28/10/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>171.176,43</p></td>\t<td><p>28/11/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>311.538,21</p></td>\t<td><p>28/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>102.206,50</p></td>\t<td><p>28/01/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.105,28</p></td>\t<td><p>28/02/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.373,82</p></td>\t<td><p>28/03/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>41.516,13</p></td>\t<td><p>28/04/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.726,01</p></td>\t<td><p>28/05/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar, individualmente, ao Sr. Sammy Gesteira Roiter e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor de R$ 38.120,00 (trinta e oito mil e cento e vinte reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, III, 'a', do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do RI/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar o processo.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto de contrato de repasse, para a execu\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o participativa de planos territoriais de desenvolvimento das principais cadeias produtivas em diversos munic\u00edpios e regi\u00f5es do estado da Bahia, conforme plano de trabalho aprovado.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/05/2021", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado da Bahia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: CEF - Ag\u00eancia Cabo Branco-est.unif.pb (00.360.305/0036-34)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar (03.425.488/0001-97); Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira (XXX.666.325-XX); Sammy Gesteira Roiter (XXX.524.575-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02920020172\" target=\"_blank\">029.200/2017-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2541921", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4139/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4139", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira e Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar (Ascoob) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto do contrato de repasse 334.434-77/2010, Siafi 742895, celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa, e a Ascoob, para a execu\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o participativa de planos territoriais de desenvolvimento das principais cadeias produtivas em diversos munic\u00edpios e regi\u00f5es do estado da Bahia, conforme plano de trabalho aprovado.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Reproduzo, com ajuste de forma, a instru\u00e7\u00e3o do auditor da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, Secex-TCE, (pe\u00e7a 53) , que contou com a anu\u00eancia do diretor e do titular da secretaria (pe\u00e7as 54 e 55) , a qual foi acompanhada pelo MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 56) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) HIST\u00d3RICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tO Contrato de Repasse foi firmado no valor de R$ 3.479.525,00 sendo R$ 3.115.464,00 \u00e0 conta da Uni\u00e3o e R$ 364.061,00 de contrapartida do convenente, (pe\u00e7a 2, p .133) . Teve vig\u00eancia de 20/9/2010 a 20/9/2011, (pe\u00e7a 2, p. 137) , sendo prorrogado at\u00e9 05/09/2016, (pe\u00e7a 3, p. 112) . Foram transferidos \u00e0 conta corrente do Contrato de Repasse o valor de R$ 3.115.464,00, atrav\u00e9s da ordem banc\u00e1ria 2010OB800553, de 9/12/2010, (pe\u00e7a 3, p. 133) , tendo sido desbloqueado o montante de </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">R$ 2.411.598,00. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tO Objeto do Contrato de Repasse foi fiscalizado pela concedente por interm\u00e9dio de Parecer T\u00e9cnico com a An\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades Parcial - 1\u00aa Parcela, de 28/14/2008, (pe\u00e7a 3, p. 9) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial em raz\u00e3o da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 146/2016, de 23/5/2016, (pe\u00e7a 3, p. 112 -115) , concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total original de R$ 2.411.598,00, imputando-se responsabilidade aos Srs. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira e Sammy Gesteira Roiter e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria da Controladoria Geral da Uni\u00e3o 54/2017, (pe\u00e7a 4, p. 2 - 5) ratificou o posicionamento do Tomador de Contas. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial, (pe\u00e7a 4, p. 6; 8; e 16) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tQuanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, a instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 10) considerou que o Sr. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira, (gest\u00e3o de 15/05/2009 a 2/6/2010 e 10/10/2010 a 2/7/2012 - pe\u00e7a 2, p. 27-28 e 30) , n\u00e3o deveria ser responsabilizado, pois durante seu mandato houve a aplica\u00e7\u00e3o somente de parte da 1\u00aa parcela dos recursos, conforme extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 3, p. 66-78) . Esta primeira parcela foi aprovada, conforme Of\u00edcio 772/2013 (pe\u00e7a 3, p. 8) . A 2\u00aa parcela somente foi desbloqueada em 23/5/2014, (pe\u00e7a 2, p. 7) , ap\u00f3s o t\u00e9rmino da sua gest\u00e3o. Adicionalmente, conforme se verifica nos extratos banc\u00e1rios e na concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria (pe\u00e7a 3, p. 66-90) , o total movimentado at\u00e9 2/7/2012, (t\u00e9rmino de sua gest\u00e3o) , foi de R$ 769.525,19, conforme tabela presente no item 16 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 10, valor inferior aos R$ 1.369.318,73 de execu\u00e7\u00e3o realizado e homologados, (pe\u00e7a 3, p. 124) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tAssim, ap\u00f3s exame t\u00e9cnico procedido na instru\u00e7\u00e3o inicial de pe\u00e7a 10, entendeu-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.1) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sammy Gesteira Roiter, CPF 248.524-575-49 e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar, CNPJ 03.425.488/0001-97, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Tesouro Nacional, as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas, at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade descrita abaixo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidades: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 334.434-77/2010, Siafi 742895 devido a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado, tendo sido comprovada a realiza\u00e7\u00e3o de apenas 39,35%, percentual de execu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode cumprir os objetivos previstos no Plano de Trabalho, com consequente n\u00e3o aproveitamento da parcela executada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: art. 37, caput c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 145 do Decreto 93.872/1986, art. 22 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1/1997 da Secretaria do Tesouro Nacional; e cl\u00e1usula terceira, inciso 3.2, al\u00ednea \"a\" do Contrato de Repasse 334.434-77/2010.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2011</p></td>\t<td><p>R$ 35.012,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/05/2011</p></td>\t<td><p>R$ 35.625,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2011</p></td>\t<td><p>R$ 88.255,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/07/2011</p></td>\t<td><p>R$ 73.294,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2011</p></td>\t<td><p>R$ 53.511,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/09/2011</p></td>\t<td><p>R$ 15.458,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2011</p></td>\t<td><p>R$ 27.572,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2011</p></td>\t<td><p>R$ 19.663,48</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2011</p></td>\t<td><p>R$ 94.018,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/01/2012</p></td>\t<td><p>R$ 91.476,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2012</p></td>\t<td><p>R$ 37.399,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/03/2012</p></td>\t<td><p>R$ 63.692,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2012</p></td>\t<td><p>R$ 36.209,97</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/05/2012</p></td>\t<td><p>R$ 67.448,42</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2012</p></td>\t<td><p>R$ 30.885,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/07/2012</p></td>\t<td><p>R$ 87.554,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2012</p></td>\t<td><p>R$ 85.673,17</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/09/2012</p></td>\t<td><p>R$ 25.999,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2012</p></td>\t<td><p>R$ 23.921,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2012</p></td>\t<td><p>R$ 17.518,54</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2012</p></td>\t<td><p>R$ 81.345,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/01/2013</p></td>\t<td><p>R$ 99.438,04</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2013</p></td>\t<td><p>R$ 40.396,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/03/2013</p></td>\t<td><p>R$ 27.355,17</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2013</p></td>\t<td><p>R$ 11.440,88</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/06/2013</p></td>\t<td><p>R$ 3.388,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/07/2013</p></td>\t<td><p>R$ 129.011,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/08/2013</p></td>\t<td><p>R$ 240.015,36</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/09/2013</p></td>\t<td><p>R$ 39.965,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2013</p></td>\t<td><p>R$ 51.407,72</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2013</p></td>\t<td><p>R$ 171.176,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/12/2013</p></td>\t<td><p>R$ 311.538,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/01/2014</p></td>\t<td><p>R$ 102.206,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>R$ 6.105,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/03/2014</p></td>\t<td><p>R$ 16.373,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/04/2014</p></td>\t<td><p>R$ 41.516,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/05/2014</p></td>\t<td><p>R$ 28.726,01</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor total do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 16/5/2018: R$ 3.333.849,01 (Demonstrativo de d\u00e9bito presente na pe\u00e7a 9) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Cofre para recolhimento: Tesouro Nacional</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: n\u00e3o aplicar regularmente os recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 334.434-77/2010, devido a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado, tendo sido comprovada a realiza\u00e7\u00e3o de apenas 39,35%, percentual de execu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode cumprir os objetivos previstos no Plano de Trabalho, com consequente n\u00e3o aproveitamento da parcela executada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: Ao n\u00e3o concluir o objeto pactuado, com consequente n\u00e3o aproveitamento da parcela executada, resulta em de dano ao Er\u00e1rio pelo valor original de R$ 2.411.598,00.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Por n\u00e3o comprovar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 334.434-77/2010, devido \u00e0 n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado, com consequente n\u00e3o aproveitamento da parcela executada, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que houve boa-f\u00e9 do Sr. Sammy Gesteira Roiter. Tamb\u00e9m \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que era poss\u00edvel ao respons\u00e1vel ter consci\u00eancia da ilicitude do ato que praticara, uma vez que era o presidente da entidade convenente. Adicionalmente, \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que era exig\u00edvel, do respons\u00e1vel, conduta diversa daquela que ele adotou, consideradas as circunst\u00e2ncias que o cercavam. Quanto \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar, n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel a an\u00e1lise de culpabilidade, por se tratar de pessoa jur\u00eddica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tRegularmente citados (pe\u00e7as 13-14 e 19-20) , os respons\u00e1veis apresentaram defesas de id\u00eantico teor (pe\u00e7as 25 a 28) , que foram objeto de an\u00e1lise na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 29, nos seguintes termos: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Argumentos de defesa apresentados:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10. Afirmam que a Associa\u00e7\u00e3o encaminhou no dia 3 de novembro de 2016, \u00e0 ent\u00e3o Secretaria de Desenvolvimento Territorial (SDT) , Oficio de n\u00b0 091/2016, encaminhando a Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final do referido contrato de repasse, protocolado no dia 09 de novembro de 2016, conforme se observa nos documentos apresentados em anexo, sendo que as justificativas j\u00e1 tinham sido apresentadas atrav\u00e9s do Of\u00edcio 089/16 tamb\u00e9m protocolado na CAIXA. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11. A entidade tamb\u00e9m tentou entregar a presta\u00e7\u00e3o de contas f\u00edsica a CEF, mas a mesma se negou a receber, alegando que s\u00f3 poderia analisar os documentos ap\u00f3s o encaminhamento do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades (REA) por parte do ent\u00e3o MDA. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12. A entidade n\u00e3o recebeu nenhum retorno do concedente acerca da documenta\u00e7\u00e3o apresentada, embora no pr\u00f3prio of\u00edcio de encaminhamento da referida documenta\u00e7\u00e3o constasse a solicita\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias para encerramento do Contrato de Repasse, considerando ainda o cumprimento do objeto estabelecido.   </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13. Afirmam que a execu\u00e7\u00e3o parcial do contrato n\u00e3o caracteriza preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico, conforme as justificativas constantes no item \"Observa\u00e7\u00f5es/Considera\u00e7\u00f5es sobre Execu\u00e7\u00e3o das Atividades / Metas\", presente na tabela apresentada na pe\u00e7a 27, p. 3 a 8.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14. Conforme se verifica na pe\u00e7a 27, p. 11, o Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA, referente a presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse 0334432-77/2010, firmado entre a ASCOOB, a Caixa Econ\u00f4mica Federal e o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , foi encaminhado \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Territoriais - SDT em 3 de novembro de 2016. Entretanto, a referida Secretaria n\u00e3o apresentou an\u00e1lise do Relat\u00f3rio. Cabe destacar que no Relat\u00f3rio de TCE 146/2016, presente na pe\u00e7a 3, p. 112, constou Parecer T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio datado de 29/08/2013, referente apenas ao Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades (REA) Parcial da 1\u00aa parcela.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15. Desta forma, faz-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento solicitando o encaminhamento a este Tribunal, no prazo de trinta dias, de an\u00e1lise conclusiva quanto ao Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades - REA,  referente a presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse na 0334432-77/2010, firmado entre a ASCOOB, a Caixa Econ\u00f4mica Federal e o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , encaminhado \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Territoriais - SDT  em 3 de novembro de 2016.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16. Adicionalmente, considerando que os respons\u00e1veis afirmam que a CEF se negou a receber a presta\u00e7\u00e3o de contas, alegando que s\u00f3 poderia analisar os documentos ap\u00f3s o encaminhamento do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades (REA) por parte do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio - MDA, faz-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias aos respons\u00e1veis solicitando o encaminhamento a este Tribunal da presta\u00e7\u00e3o de contas do referido contrato de repasse.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tSubmetido o processo ao relator, Ministro Weder de Oliveira, este afastou a proposta de dilig\u00eancia formulada pela unidade t\u00e9cnica e determinou, por meio do Despacho de pe\u00e7a 32, o envio das pe\u00e7as 27 e 28 ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, para que este, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pelo controle prim\u00e1rio dos recursos repassados, analisasse a documenta\u00e7\u00e3o e opinasse por sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tEm cumprimento ao citado Despacho, foi proposta na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 33 a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - MAPA, conforme segue:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) realizar dilig\u00eancia, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, ao Minist\u00e9rio da Agricultura, encaminhando os documentos presentes nas pe\u00e7as 27 e 28 ao referido Minist\u00e9rio, solicitando a an\u00e1lise a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse 334432-77, Siafi 742895, celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, representado pela Caixa, e a Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar, associa\u00e7\u00e3o privada, com sede em Feira de Santana/BA e determinando prazo de 30 dias para informar ao TCU o resultado dos procedimentos adotados quanto a sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)  encaminhar c\u00f3pia das pe\u00e7as 27 e 28, bem como desta instru\u00e7\u00e3o, ao Minist\u00e9rio da Agricultura.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tA resposta encaminhada pelo MAPA (pe\u00e7a 38) deixou d\u00favidas e lacunas de informa\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de nova dilig\u00eancia (pe\u00e7a 40) , nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) realizar dilig\u00eancia, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 11 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 157 do RI/TCU, ao Minist\u00e9rio da Agricultura, solicitando a an\u00e1lise das pe\u00e7as 27 e 28 dos autos a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse 334432-77, Siafi 742895, celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, representado pela Caixa, e a Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar, associa\u00e7\u00e3o privada, com sede em Feira de Santana/BA e determinando prazo de 30 dias para informar ao TCU o resultado dos procedimentos adotados quanto a sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, bem como retificando o d\u00e9bito eventualmente constatado; e </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) encaminhar c\u00f3pia das pe\u00e7as 27 e 28, bem como desta instru\u00e7\u00e3o, ao Minist\u00e9rio da Agricultura.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.\tDiligenciado por meio do Of\u00edcio 15.222/2019 (pe\u00e7a 44) , o MAPA encaminhou a resposta de pe\u00e7a 47, que a seguir analisamos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.\tPor meio do Of\u00edcio 40/2020/SE-MAPA (pe\u00e7a 47, p. 1) , foram encaminhadas as informa\u00e7\u00f5es solicitadas na dilig\u00eancia objeto do Of\u00edcio 15.222/2019 (pe\u00e7a 44) , contendo Parecer T\u00e9cnico 4/2020 (pe\u00e7a 47, p. 3-11) , que analisou conclusivamente os documentos e informa\u00e7\u00f5es constantes das pe\u00e7as 27 e 28, e cujos achados passamos a relatar.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o que teria encaminhado a presta\u00e7\u00e3o de contas final \u00e0 ent\u00e3o Secretaria de Desenvolvimento Territorial (SDT) por interm\u00e9dio do Oficio 91/2016, esclareceu o MAPA que pelo citado of\u00edcio foi encaminhado apenas o REA, desacompanhado dos documentos comprobat\u00f3rios das atividades nele mencionadas. Note-se que a Associa\u00e7\u00e3o foi notificada a apresentar o REA e a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria ainda em 2014, atrav\u00e9s do Of\u00edcio 657/2014-SDT/MDA (pe\u00e7a 47, p. 16) . Ap\u00f3s receber o Of\u00edcio 91/2016 da Associa\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Desenvolvimento Territorial - SDT a alertou que a documenta\u00e7\u00e3o estava incompleta, conforme Of\u00edcio 620/216-SDT/MDA (pe\u00e7a 47, p. 17) , solicitando, assim, o envio das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria a fim de viabilizar a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final, o que n\u00e3o foi cumprido pela Associa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.\tConforme apontado nos itens 12 e 13 do Parecer T\u00e9cnico 4/2020 (pe\u00e7a 47, p. 7) , os documentos comprobat\u00f3rios das diversas atividades realizadas, listadas no item 11 do parecer, se referem ao per\u00edodo de mar\u00e7o/2012 a junho/2013, portanto, custeados somente com os recursos da 1\u00aa parcela, j\u00e1 que o repasse da 2\u00aa parcela ocorreu somente em 23/5/2014.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.\tAssim, entendeu o MAPA que \"permanecem sem terem sido apresentados, portanto, conforme j\u00e1 havia sido exposto no Of\u00edcio n\u00ba 620/2016-SDT/MDA, quaisquer documentos relativos \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da segunda parcela, justificando, assim, a sua glosa integral. \"</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.\tConcluiu, ainda que:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15. Assim, considerando que a Ascoob, mesmo ap\u00f3s reiteradas solicita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o atendeu \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o acerca da apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio descritivo das etapas mencionadas, as quais perfazem o valor de R$ 486.317,74 (quatrocentos e oitenta e seis mil trezentos e dezessete reais e setenta e quatro centavos) , bem como n\u00e3o atendeu \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o de remeter documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da segunda parcela no montante de R$ 1.299.362,00 (um milh\u00e3o duzentos e noventa e nove mil trezentos e sessenta e dois reais) , concluiu-se pela glosa total de R$1.785.679,74 (um milh\u00e3o setecentos e oitenta e cinco mil seiscentos e setenta e nove reais e setenta e quatro centavos) , referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do instrumento (*em retifica\u00e7\u00e3o ao montante total estipulado no Parecer n2 70/2019/COOR1CGINF/CGINFRA/DEP-SAF/SAF/MAPA, no qual foi equivocadamente calculado o resultado da soma) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.\tForam ainda avaliadas as execu\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dos Planos Territoriais de Desenvolvimento da Cadeia Produtiva, Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Dinamiza\u00e7\u00e3o do PAA/PNAE no Territ\u00f3rio, Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Fortalecimento dos empreendimentos territoriais e Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Estrutura\u00e7\u00e3o da Rede de Cooperativas, conforme itens 17 a 45 do parecer, cujas constata\u00e7\u00f5es resumimos a seguir:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) Planos Territoriais de Desenvolvimento da Cadeia Produtiva:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- aus\u00eancia de documentos relacionados \u00e0s etapas de elabora\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o do PTDCP (1.2) , de entrevistas com atores estrat\u00e9gicos da cadeia produtiva (1.3) e de encontro com comiss\u00e3o territorial do PTDCP (1.4) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- n\u00e3o constam relat\u00f3rios descritivos, mas apenas as listas de presen\u00e7a de dois encontros de elabora\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o de PTDCPs: Cadeia do Leite (Salvador, 25 e 26/5/2011) e Cadeia da Ovinocaprinocultura (Salvador, 25 e 26/5/2011) ; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- constata\u00e7\u00e3o de reduzida realiza\u00e7\u00e3o das metas e etapas relacionadas ao componente participativo da elabora\u00e7\u00e3o dos PTDCPs, comprometendo a plena comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento do objeto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Dinamiza\u00e7\u00e3o do PAA/PNAE no Territ\u00f3rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- os relat\u00f3rios referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos \"encontros sobre dinamiza\u00e7\u00e3o do PAA/PNAE no Territ\u00f3rio\" informam data, local, objetivos, p\u00fablico e metodologia da atividade, com breve descri\u00e7\u00e3o dos encaminhamentos, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o acompanhados pelas respectivas listas de presen\u00e7a, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de apenas dois (produtos 05 e 09) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- aus\u00eancia de Relat\u00f3rio Descritivo das Atividades previstas na etapa 2.2;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- considerando a aus\u00eancia do Relat\u00f3rio Descritivo das Atividades previstas na etapa 2.2 e a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da quase totalidade das listas de presen\u00e7a dos encontros e semin\u00e1rios de que tratam as metas 2 e 9, considera-se comprometida a plena comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica das atividades mencionadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Fortalecimento dos empreendimentos territoriais:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- a Associa\u00e7\u00e3o apresentou lista de presen\u00e7a de apenas dois encontros com empreendimentos econ\u00f4micos, relacionados apenas \u00e0 primeira parcela.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- constatou-se assim, reduzida realiza\u00e7\u00e3o das etapas relacionadas ao componente participativo da elabora\u00e7\u00e3o dos PTDCPs, restando comprometida a plena comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento do objeto na execu\u00e7\u00e3o de tais atividades.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Estrutura\u00e7\u00e3o da Rede de Cooperativas:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- aus\u00eancia de relat\u00f3rios descritivos, constando apenas as listas de presen\u00e7a um encontro estadual das cooperativas dos territ\u00f3rios rurais (26 a 28/7/2011) e dois encontros sobre cooperativismo para dirigentes e t\u00e9cnicos (19 e 20/1/2012 e 6/6/2011 e 7/6/2011) , j\u00e1 analisados no \u00e2mbito da primeira parcela.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">- dada a insufici\u00eancia comprobat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das atividades acima referidas das metas 5 e 12, conclui-se pela indica\u00e7\u00e3o de glosa total dos valores despendidos em ambas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.\tEm suas conclus\u00f5es finais, assim restou registrado no Parecer T\u00e9cnico 4/2020 (pe\u00e7a 47, p. 11) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">46. Considerando que a Ascoob, mesmo ap\u00f3s reiteradas solicita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apresentou relat\u00f3rio descritivo das etapas 2.2, 3.1, 4.2, 5.2, 6.2, 7.1, 8.1, 8.3, 13.3, 13.7 e 13.8, as quais perfazem o valor de R$ 486.317,74 (quatrocentos e oitenta e seis mil, trezentos e dezessete reais e setenta e quatro centavos) , bem como n\u00e3o atendeu \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o de remeter documenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da segunda parcela no montante de R$ 1.299.362,00 (um milh\u00e3o, duzentos e noventa e nove mil, trezentos e sessenta e dois reais) ; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">47. Considerando que a lacuna documental comprobat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das atividades comprometeu o ateste da efetiva execu\u00e7\u00e3o das atividades previstas, implicando o descumprimento do seu objeto, nos termos expostos no item \"iii. an\u00e1lise\"; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">48. Conclui-se pela REPROVA\u00c7\u00c3O da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do contrato de repasse 334.6432-77, com glosa integral do montante de R$ 2.411.598,00 (dois milh\u00f5es quatrocentos e onze mil quinhentos e noventa e oito reais) , referente ao valor total desbloqueado.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.\tAs an\u00e1lises e consequentes conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, acima descritas, n\u00e3o deixam d\u00favidas que a Associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final em 2016 nos moldes exigidos, como alegou ter feito por meio do Of\u00edcio 91/2016. Conforme Of\u00edcio 620/216-SDT/MDA (pe\u00e7a 47, p. 17) , a convenente foi inclusive alertada que a documenta\u00e7\u00e3o estava incompleta, tendo sido demandada a enviar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria para viabilizar a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final, o que n\u00e3o foi por ela cumprido. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.\tQuanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o parcial do contrato n\u00e3o caracterizaria preju\u00edzos ao er\u00e1rio, constata-se que in\u00fameros documentos comprobat\u00f3rios deixaram de ser apresentados pela convenente, revelando execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica incompat\u00edvel com os recursos recebidos. Ressalte-se que as poucas etapas comprovadas foram realizadas apenas com os recursos da primeira parcela do contrato de repasse, que somavam apenas R$ 486.317,74.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.\tAs conclus\u00f5es do MAPA apontaram para o descumprimento total do objeto da aven\u00e7a, com impugna\u00e7\u00e3o total dos recursos desbloqueados, estando em conson\u00e2ncia com o que constou dos itens 13 a 15 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 10, acerca da impossibilidade de aproveitamento da parcela executada, conforme abaixo reproduzimos: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13. Verificou-se, assim, que a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi apenas parcial. Em geral, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor pela inexecu\u00e7\u00e3o deve ser apenas pelo valor correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o n\u00e3o concretizada   do objeto. Entretanto, quando o objeto \u00e9 executado parcialmente e sendo imposs\u00edvel seu aproveitamento futuro, deve o gestor ser responsabilizado pela totalidade dos recursos repassados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14. No caso em tela n\u00e3o se vislumbra a possibilidade de aproveitamento do que foi executado para conclus\u00e3o posterior do objeto aven\u00e7ado, n\u00e3o podendo ser extra\u00eddo daquilo que foi executado quaisquer dos benef\u00edcios almejados originalmente. Houve, portanto, completo desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico, o qual deve ser integralmente devolvido aos cofres federais.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15. A jurisprud\u00eancia deste Tribunal tem reiterado esse entendimento de acordo com os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2828/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2828/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. BRUNO DANTAS; 1.731/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. BRUNO DANTAS; 1.960/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES; 3.324/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. AUGUSTO NARDES; 7.148/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES e 2.158/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel.  ANA ARRAES.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.\tIsto posto, considerando os argumentos apresentados pelos respons\u00e1veis, a an\u00e1lise realizada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 29 e as conclusivas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - MAPA, deve-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Sammy Gesteira Roiter (CPF 248.524-575-49) , Presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar no per\u00edodo de 11/6/2012 a 13/3/2018, e pela Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar (CNPJ 03.425.488/0001-97) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 4/10/2016 (prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 22/5/2018 (pe\u00e7a 12) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.\tRessalte-se que n\u00e3o existem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de ilicitude, punibilidade ou culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, procedendo-se \u00e0s suas condena\u00e7\u00f5es em d\u00e9bito, aplicando-lhes, ainda, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, uma vez que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Sammy Gesteira Roiter (CPF 248.524-575-49) , e pela Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar (CNPJ 03.425.488/0001-97) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I; 209, inciso III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas do Sr. Sammy Gesteira Roiter (CPF 248.524-575-49) , Presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar no per\u00edodo de 11/6/2012 a 13/3/2018, e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar (CNPJ 03.425.488/0001-97) , condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - INCRA, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>35.012,80</p></td>\t<td><p>28/04/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>35.625,85</p></td>\t<td><p>28/05/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>88.255,58</p></td>\t<td><p>28/06/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>73.294,56</p></td>\t<td><p>28/07/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>53.511,74</p></td>\t<td><p>28/08/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.458,80</p></td>\t<td><p>28/09/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.572,11</p></td>\t<td><p>28/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>19.663,48</p></td>\t<td><p>28/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>94.018,53</p></td>\t<td><p>28/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>91.476,10</p></td>\t<td><p>28/01/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>37.399,23</p></td>\t<td><p>28/02/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>63.692,07</p></td>\t<td><p>28/03/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.209,97</p></td>\t<td><p>28/04/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>67.448,42</p></td>\t<td><p>28/05/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.885,95</p></td>\t<td><p>28/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>87.554,15</p></td>\t<td><p>28/07/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>85.673,17</p></td>\t<td><p>28/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>25.999,21</p></td>\t<td><p>28/09/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>23.921,76</p></td>\t<td><p>28/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.518,54</p></td>\t<td><p>28/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>81.345,32</p></td>\t<td><p>28/12/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>99.438,04</p></td>\t<td><p>28/01/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40.396,00</p></td>\t<td><p>28/02/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.355,17</p></td>\t<td><p>28/03/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.440,88</p></td>\t<td><p>28/04/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.388,15</p></td>\t<td><p>28/06/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>129.011,20</p></td>\t<td><p>28/07/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>240.015,36</p></td>\t<td><p>28/08/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.965,76</p></td>\t<td><p>28/09/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>51.407,72</p></td>\t<td><p>28/10/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>171.176,43</p></td>\t<td><p>28/11/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>311.538,21</p></td>\t<td><p>28/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>102.206,50</p></td>\t<td><p>28/01/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>6.105,28</p></td>\t<td><p>28/02/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.373,82</p></td>\t<td><p>28/03/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>41.516,13</p></td>\t<td><p>28/04/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.726,01</p></td>\t<td><p>28/05/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) \taplicar individualmente ao Sr. Sammy Gesteira Roiter (CPF 248.524-575-49) e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar (CNPJ 03.425.488/0001-97) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial dos respons\u00e1veis, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)\tautorizar desde logo, se requerido pelos respons\u00e1veis, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando-os que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - MAPA e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando-os que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer-lhes que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)\tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis..</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Thiago Lopes Cardoso Campos (23824/OAB-BA) e outros, representando Sammy Gesteira Roiter.  <br>8.2. Pablo Dias Freire de Mello (48679/OAB-BA), representando Sammy Gesteira Roiter e Jose Paulo Crisostomo Ferreira. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MDA. CONTRATO DE REPASSE. PLANOS TERRITORIAIS DE DESENVOLVIMENTO. N\u00c3O APRESENTA\u00c7\u00c3O DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS FINAL. EXCLUS\u00c3O DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL DE UM DOS REPRESENTANTES DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O.CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DA ENTIDADE CONVENENTE E DE UM DE SEUS REPRESENTANTES. CONTAS IRREGULARES. SOLIDARIEDADE. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira e Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar (Ascoob) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto do contrato de repasse 334.434-77/2010, Siafi 742895, celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa, e a Ascoob, para a execu\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o participativa de planos territoriais de desenvolvimento das principais cadeias produtivas em diversos munic\u00edpios e regi\u00f5es do estado da Bahia, conforme plano de trabalho aprovado.</p><p>O contrato de repasse foi firmado no valor de R$ 3.479.525,00, sendo R$ 3.115.464,00 \u00e0 conta da Uni\u00e3o e R$ 364.061,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Vigeu entre 20/9/2010 e 5/9/2016 (ap\u00f3s prorroga\u00e7\u00e3o) . Foram transferidos \u00e0 conta corrente do contrato de repasse o valor de R$ 3.115.464,00 por interm\u00e9dio da ordem banc\u00e1ria 2010OB800553, de 9/12/2010, (pe\u00e7a 3, p. 133) , tendo sido desbloqueado o montante de R$ 2.411.598,00. </p><p>O objeto do Contrato de Repasse 334.434-77/2010 foi fiscalizado pela concedente por interm\u00e9dio de parecer t\u00e9cnico com a an\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades Parcial - 1\u00aa Parcela, de 28/14/2008 (pe\u00e7a 3, p. 9) .</p><p>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme apontado no relat\u00f3rio de TCE foi a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado.</p><p>Diante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial, cujo relat\u00f3rio conclui que o preju\u00edzo importaria no valor total original de R$ 2.411.598,00, imputando-se a responsabilidade aos Srs. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira e Sammy Gesteira Roiter e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar (relat\u00f3rio de tomada de contas especial 146/2016, de 23/5/2016, pe\u00e7a 3, p. 112 -115.</p><p>O Relat\u00f3rio de Auditoria da Controladoria Geral da Uni\u00e3o 54/2017, (pe\u00e7a 4, p. 2 - 5) ratificou o posicionamento do tomador de contas. Ap\u00f3s serem emitidos o certificado de auditoria, o parecer do dirigente e o pronunciamento ministerial, (pe\u00e7a 4, p. 6; 8; e 16) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>Em primeira instru\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) considerou que o Sr. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira, (gest\u00e3o de 15/05/2009 a 2/6/2010 e 10/10/2010 a 2/7/2012 - pe\u00e7a 2, p. 27-28 e 30) , n\u00e3o deveria ser responsabilizado, pois durante seu mandato houve a aplica\u00e7\u00e3o somente de parte da 1\u00aa parcela dos recursos, a qual foi aprovada.</p><p>Dessarte, promoveu a cita\u00e7\u00e3o da Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio \u00e0 Economia Familiar (Ascoob) , pelo valor desbloqueado R$ 2.411.598,00, nos seguintes termos:</p><p>\"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos recebidos por for\u00e7a do Contrato de Repasse 334.434-77/2010, Siafi 742895, devido a n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto pactuado, tendo sido comprovada a realiza\u00e7\u00e3o apenas 39,35%, percentual de execu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode cumprir os objetivos previstos no Plano de Trabalho, com consequente n\u00e3o aproveitamento da parcela executada.\" (pe\u00e7as 13 e 14) .</p><p>As alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Sr. Sammy Gesteira Roiter e pela ASCOOB, foram id\u00eanticas, nas quais argumentaram que a presta\u00e7\u00e3o de contas final foi enviada; por\u00e9m, a Caixa negou-se a receb\u00ea-la alegando que \"s\u00f3 poderia analisar os documentos ap\u00f3s o encaminhamento do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades (REA) por parte do ent\u00e3o MDA\", enquanto que, em rela\u00e7\u00e3o ao MDA, afirmam que n\u00e3o receberam \"nenhum retorno do concedente acerca da documenta\u00e7\u00e3o apresentada\", bem como que \"n\u00e3o vislumbra a presen\u00e7a de irregularidade que possa macular a honestidade administrativa e ter provocado qualquer desvio de recursos p\u00fablicos\" (pe\u00e7a 27, p. 2 e pe\u00e7a 28 p. 2) .</p><p>Com a finalidade de fazer prova do envio, os respons\u00e1veis apresentaram of\u00edcio 091/2016, que encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas final ao MDA, e o of\u00edcio 089/16, protocolado na Caixa para envio da mesma documenta\u00e7\u00e3o.</p><p>Diante tais afirma\u00e7\u00f5es, a Secex-TCE concluiu que deveria ser realizada dilig\u00eancia ao MDA solicitando o encaminhamento de an\u00e1lise conclusiva do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de Atividades (REA) , referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse encaminhado, pela Ascoob, \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento Territoriais - SDT do MDA, e assim encaminhou o processo a meu gabinete.</p><p>Diversamente, uma vez que os respons\u00e1veis encaminharam a este Tribunal documenta\u00e7\u00e3o destinada a comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto pactuado, determinei o envio das respectivas pe\u00e7as \u00e0 unidade competente para an\u00e1lise a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse 334432-77, determinando-lhe prazo de 30 dias para informar ao TCU o resultado dos procedimentos adotados quanto a sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o (pe\u00e7a 32) .</p><p>Ap\u00f3s an\u00e1lise das respostas do MDA \u00e0s diversas dilig\u00eancias, a Secex-TCE afirmou que restou claro que a Ascoob \"n\u00e3o apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final em 2016 nos moldes exigidos, como alegou ter feito por meio do Of\u00edcio 91/2016. Conforme Of\u00edcio 620/216-SDT/MDA (pe\u00e7a 47, p. 17) , a convenente foi inclusive alertada que a documenta\u00e7\u00e3o estava incompleta, tendo sido demandada a enviar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1ria para viabilizar a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final, o que n\u00e3o foi por ela cumprido\".</p><p>No tocante \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o parcial do contrato n\u00e3o caracterizaria preju\u00edzos ao er\u00e1rio, a Secex-TCE identificou que \"in\u00fameros documentos comprobat\u00f3rios deixaram de ser apresentados pela convenente, revelando execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica incompat\u00edvel com os recursos recebidos. Ressalte-se que as poucas etapas comprovadas foram realizadas apenas com os recursos da primeira parcela do contrato de repasse, que somavam apenas R$ 486.317,74.\"</p><p>A Secex-TCE entendeu que houve o descumprimento total do objetivo do contrato, uma vez que a execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto impede seu aproveitamento futuro.</p><p>E, assim, rejeitou as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Sammy Gesteira Roiter e pela Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar, propondo a irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor R$ 2.411.598,00 (dois milh\u00f5es quatrocentos e onze mil quinhentos e noventa e oito reais) , referente ao valor total desbloqueado, e aplica\u00e7\u00e3o, aos mesmos, da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92.</p><p>O MP/TCU anuiu \u00e0 proposta ofertada.</p><p>Concordo com a an\u00e1lise empreendida pela Secex-TCE, corroborada pelo representante do MP/TCU, a qual adoto como fundamento para minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>Como apontado pela Secex-TCE, os respons\u00e1veis demonstraram a aplica\u00e7\u00e3o de forma adequada de apenas 39,35% os recursos repassados, os quais foram geridos durante a gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Paulo Cris\u00f3stomo Ferreira, o que leva, portanto, \u00e0 exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual desse respons\u00e1vel.</p><p>Por outro lado, a parcela executada n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser aproveitada para se cumprir os objetivos previstos no Plano de Trabalho.</p><p>Diante desse contexto f\u00e1tico, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 firme no sentido de que deva ser glosado o valor total repassado (dentre os ac\u00f3rd\u00e3os j\u00e1 elencados pela unidade instrutiva, acrescento os seguintes, 3039/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 171/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1559/2011-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 346/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 7148/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 4312/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>Desse modo, acolhendo as propostas un\u00edssonas apresentadas pela unidade instrutiva e pelo MP/TCU, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas devem ser rejeitadas e as contas do Sr. Sammy Gesteira Roiter e da Associa\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Apoio a Economia Familiar, devem ser julgadas irregulares, sendo condenados a ressarcir o er\u00e1rio e apenados com a multa prevista no art. 57 da LO/TCU.</p><p>Por fim, de acordo com os crit\u00e9rios firmados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no presente caso, conforme an\u00e1lise efetuada unidade instrutiva nos itens 24 e 25 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 53.</p><p>Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de maio de 2021.</p><p><b>Weder de Oliveira</b></p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751812", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=751812", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}