{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2475399", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8256/2021 ATA 16/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8256", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "16/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8256/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8256/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei 8.443/1992, no 260, \u00a7 5\u00ba, do RI/TCU, no art. 7\u00ba, II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar prejudicado por perda de objeto o exame de m\u00e9rito dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/983920216\" target=\"_blank\">Processo 009.839/2021-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alceri Karsten (XXX.199.200-XX) ; Allan Bruno Pinto de Souza (XXX.191.564-XX) ; Gizela Barbosa do Nascimento (XXX.316.326-XX) ; Guilherme Jose Lima (XXX.272.403-XX) ; Leandro Alvarenga Silva (XXX.202.788-XX) ; Leonice Paixao Passos (XXX.881.596-XX) ; Marcio Barreto da Silva (XXX.536.498-XX) ; Otavio Jose Dias de Oliveira (XXX.782.518-XX) ; Paulo Heringer Trevisan (XXX.039.058-XX) ; Veridiana Bianchin Martin (XXX.902.818-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/05/2021", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": " Alceri Karsten (XXX.199.200-XX); Allan Bruno Pinto de Souza (XXX.191.564-XX); Gizela Barbosa do Nascimento (XXX.316.326-XX); Guilherme Jose Lima (XXX.272.403-XX); Leandro Alvarenga Silva (XXX.202.788-XX); Leonice Paixao Passos (XXX.881.596-XX); Marcio Barreto da Silva (XXX.536.498-XX); Otavio Jose Dias de Oliveira (XXX.782.518-XX); Paulo Heringer Trevisan (XXX.039.058-XX); Veridiana Bianchin Martin (XXX.902.818-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00983920216\" target=\"_blank\">009.839/2021-6</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23035120", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23035120", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67569976"}