{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2482538", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8420/2021 ATA 17/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8420", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "17/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8420/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8420/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", e 183, do RITCU, em autorizar a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo solicitada pelo Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o, por mais trinta dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para atendimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5335/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5335/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0quele Tribunal, de acordo com os pareceres emitidos nos autos</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4186320208\" target=\"_blank\">Processo 041.863/2020-8</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Valda Silva Santana (XXX.066.375-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoa</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/05/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o", "INTERESSADOS": " Valda Silva Santana (XXX.066.375-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04186320208\" target=\"_blank\">041.863/2020-8</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoa", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23060872", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23060872", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}