{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2485931", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8890/2021 ATA 22/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8890", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "22/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este processo de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1rias relativo ao exerc\u00edcio de 2003 da Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria - Infraero;</p><p class=\"tcu_-_ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.1. com fundamento no art. 157 do Regimento Interno do TCU c/c o art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, levantar o sobrestamento dos autos, determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>regulares</b> as contas dos respons\u00e1veis a seguir, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena: Geraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o, CPF XXX.826.008-XX; Jos\u00e9 Viegas Filho, CPF XXX.059.904-XX; Ven\u00e2ncio Grossi, CPF XXX.062.317-XX; Washington Carlos de C. Machado, CPF XXX.971.610-XX; Flavio de Oliveira Lencastre, CPF XXX.743.817-XX; Jos\u00e9 Augusto Varanda, CPF XXX.151.331-XX; Fernando Jos\u00e9 M. Soares, CPF XXX.412.060-XX; Marcelo Ribeiro Cordeiro, CPF XXX.496.755-XX; Airton Estevens Soares; CPF XXX.047.508-XX; Orlando Boni, CPF XXX.767.011-XX; Jo\u00e3o Santos da Silva, CPF XXX.421.527-XX; Frederico de Queiroz Veiga, CPF XXX.652.348-XX; Nelson Jorge Borges Ribeiro, CPF XXX.230.817-XX; Jo\u00e3o Jos\u00e9 Ferreira Forni, CPF XXX.210.740-XX; Ant\u00f4nio Lima Filho, CPF XXX.703.007-XX; Adenauher Figueira Nunes, CPF XXX.193.352-XX; Ant\u00f4nio Carlos Alvarez Justi, CPF XXX.866.777-XX; Ant\u00f4nio Carlos Ayrosa Rosiere, CPF XXX.158.451-XX; Jos\u00e9 Wanderley Pinheiro, CPF XXX.003.148-XX; Paulo Jos\u00e9 dos Reis Souza, XXX.424.306-XX; Rodrigo de Pina Alvares, CPF XXX.490.711-XX; Luiz Ant\u00f4nio de Souza Cordeiro, CPF XXX.834.401-XX; Humberto L\u00facio do Pimentel Menezes, CPF XXX.684.771-XX; Vilmar Amaral de Oliveira, CPF XXX.781.571-XX e Eleuza Terezinha M. dos S. Lores, CPF XXX.876.387-XX;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\" da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I e 209, inciso II e III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas dos respons\u00e1veis a seguir: Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, CPF XXX.008.591-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Infraero, e Fernando Brendaglia de Almeida, CPF XXX.558.488-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor Comercial da Infraero;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria (Infraero) ; e</p><p class=\"list_Paragraph\">9.5. arquivar o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Presta\u00e7\u00e3o de contas da Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria (Infraero), relativa ao exerc\u00edcio de 2003.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/06/2021", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria (00.352.294/0001-10).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Airton Estevens Soares (XXX.047.508-XX); Ant\u00f4nio Carlos Ayrosa Rosiere (XXX.158.451-XX); Ant\u00f4nio Carlos Alvarez Justi (XXX.866.777-XX); Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos (falecido) (XXX.008.591-XX); Eleuza Terezinha Manzoni dos Santos Lores (XXX.876.387-XX); Fernando Brendaglia de Almeida (XXX.558.488-XX); Fernando Jos\u00e9 Marroni de Abreu (XXX.412.060-XX); Flavio de Oliveira Lencastre (XXX.743.817-XX); Frederico de Queiroz Veiga (XXX.652.348-XX); Geraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o (XXX.826.008-XX); Humberto L\u00facio Pimentel Menezes (XXX.684.771-XX); Jos\u00e9 Augusto Varanda (XXX.151.331-XX); Jos\u00e9 Viegas Filho (XXX.059.904-XX); Jos\u00e9 Wanderley Pinheiro (XXX.003.148-XX); Jo\u00e3o Jos\u00e9 Ferreira Forni (XXX.210.740-XX); Jo\u00e3o Santos da Silva (XXX.421.527-XX); Luiz Ant\u00f4nio de Souza Cordeiro (XXX.834.401-XX); Marcelo Ribeiro Cordeiro (XXX.496.755-XX); Nelson Jorge Borges Ribeiro (XXX.230.817-XX); Orlando Boni (XXX.767.011-XX); Paulo Jos\u00e9 dos Reis Souza (XXX.424.306-XX); Rodrigo de Pina Alvares (XXX.490.711-XX); Ven\u00e2ncio Grossi (XXX.062.317-XX); Vilmar Amaral de Oliveira (XXX.781.571-XX); Washington Carlos de Campos Machado (XXX.971.610-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01139520041\" target=\"_blank\">011.395/2004-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Vital do R\u00eago (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2508302", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 15517/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "15517", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2508302", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 15517/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "15517", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (pe\u00e7a 65) , que contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 66 e 67) e teve o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 68) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de processo de contas anuas da Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria - Infraero, relativo ao exerc\u00edcio de 2003. </p><p class=\"list_Paragraph\">O processo de contas foi organizado de forma n\u00e3o simplificada, em conformidade com o art. 17 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 12/1996.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Por conta do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, o processo foi sobrestado at\u00e9 prola\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es definitivas no \u00e2mbito dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> foi encerrado pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro e 2.444/2014-TCU-Plen\u00e1rio, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler. </p><p class=\"list_Paragraph\">O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> foi convertido em Tomada de Contas Especial em raz\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3078/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3078/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Min. Aroldo Cedraz) . Assim, considera-se n\u00e3o haver \u00f3bice ao prosseguimento do julgamento do presente processo, pois caso este novo processo de TCE venha a repercutir nas contas de alguns dos respons\u00e1veis aqui arrolados, h\u00e1 a possiblidade de reabertura das contas e revis\u00e3o do seu m\u00e9rito mediante a interposi\u00e7\u00e3o do recurso apropriado conforme \u00a72\u00ba do art. 288 do RI/TCU e jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.295/2013 e 7.858/2012 ambos da Segunda C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, com fulcro no art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, prop\u00f5e-se levantar o sobrestamento dos autos, determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministros Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conv\u00e9m registrar que na instru\u00e7\u00e3o inicial, a qual prop\u00f4s o sobrestamento das contas, houve a proposta de dilig\u00eancia/inspe\u00e7\u00e3o, a ser realizada oportunamente, para o aprofundamento de algumas constata\u00e7\u00f5es registradas no relat\u00f3rio de auditoria de contas (pe\u00e7a 13, p. 21-22) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Por\u00e9m, considera-se infrut\u00edfero dar andamento a essa proposta, tendo em conta o tempo decorrido do exerc\u00edcio em refer\u00eancia at\u00e9 esta instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (cerca de dezoito anos) , as mudan\u00e7as estruturais ocorridas na Infraero neste per\u00edodo, os processos cont\u00ednuos de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizados por esta Corte de Contas e as mudan\u00e7as nas atividades de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, no exame das presentes contas ser\u00e1 dada \u00eanfase na an\u00e1lise da securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos tratada no relat\u00f3rio de auditoria do Controle Interno, e, especialmente, no impacto de processos conexos com condena\u00e7\u00f5es de determinados respons\u00e1veis.</p><p><b>I.\t Avalia\u00e7\u00e3o da conformidade das pe\u00e7as que comp\u00f5em o processo</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\tEm an\u00e1lise inicial a unidade t\u00e9cnica observou que o relat\u00f3rio de gest\u00e3o cont\u00e9m os elementos relacionados na IN/TCU 12/1996 e que os demonstrativos cont\u00e1beis refletem a exatid\u00e3o cont\u00e1bil atestada pelos pareceres de auditoria, cumprindo assim as formalidades exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 13, p. 8) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A auditoria interna da Infraero, em seu parecer, registrou que o processo encontra-se devidamente instru\u00eddo, de conformidade com as IN TCU 12/1996 e IN SFC/MF 2/2000, que o balan\u00e7o patrimonial e as demonstra\u00e7\u00f5es de resultado est\u00e3o de acordo com as Normas Brasileiras de Contabilidade, que as recomenda\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle foram cumpridas, e que as Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis representam adequadamente, em todos os aspectos relevantes, a posi\u00e7\u00e3o patrimonial e financeira da Infraero em 31/12/2003 (pe\u00e7a 5, p. 28-29) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tO Conselho Fiscal da estatal, obrigado a se pronunciar por for\u00e7a do inciso VII do art. 163 da Lei 6.404/76, manifestou-se no sentido de que o Relat\u00f3rio Anual da Administra\u00e7\u00e3o e as Demonstra\u00e7\u00f5es Financeiras representam adequadamente a posi\u00e7\u00e3o patrimonial e econ\u00f4mico-financeira da Empresa (pe\u00e7a 5, p. 20) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, obrigado a se pronunciar por for\u00e7a do inciso V do art. 142 da Lei 6.404/76, aprovou o Relat\u00f3rio Anual de Administra\u00e7\u00e3o e as Demonstra\u00e7\u00f5es Financeiras da Infraero (pe\u00e7a 5, p. 24-26) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O parecer da auditoria independente indica que as demonstra\u00e7\u00f5es financeiras apresentam adequadamente, em todos os aspectos relevantes, a posi\u00e7\u00e3o patrimonial de financeira da Infraero no exerc\u00edcio de 2003 (pe\u00e7a 5, p. 31) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tA Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Defesa, \u00f3rg\u00e3o de controle interno competente \u00e0 \u00e9poca para se pronunciar sobre as contas da Entidade, manifesta-se duas vezes sobre as contas: primeiramente, no Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o 7/2004 (pe\u00e7a 5, p. 36-52 e pe\u00e7a 6, p. 1-8) , onde apresenta uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 Infraero, e posteriormente, ap\u00f3s o pronunciamento da empresa sobre as falhas apontadas, por meio da Nota T\u00e9cnica 10/2005 (pe\u00e7a 11, p. 4-54 e pe\u00e7a 12, p. 1-51) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas pelo Controle Interno, consideram-se suficientes as recomenda\u00e7\u00f5es j\u00e1 formuladas pela Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Defesa. Em rela\u00e7\u00e3o a securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos item c.3 do relat\u00f3rio de auditoria do Controle Interno (pe\u00e7a 5, p. 50-52 e pe\u00e7a 6, p. 1-12) optou-se por incorporar suas conclus\u00f5es aos presentes autos uma vez que se referem a assuntos tratados em processo espec\u00edfico neste Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a>) </p><p class=\"list_Paragraph\">No certificado de auditoria (pe\u00e7a 7, p. 13) , o representante do \u00f3rg\u00e3o de controle interno competente prop\u00f4s o julgamento pela regularidade com ressalva dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o, por\u00e9m sem a individualiza\u00e7\u00e3o das responsabilidades.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tO dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno acolheu a manifesta\u00e7\u00e3o expressa no certificado de auditoria (pe\u00e7a 7, p. 14) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\tO Ministro de Estado da Defesa, pasta supervisora da UJ \u00e0 \u00e9poca, atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es constantes do relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o, do certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 7, p. 15) . </p><p><b>II. Rol de respons\u00e1veis</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\tConstam do rol de respons\u00e1veis encaminhado todos os respons\u00e1veis que desempenharam, durante o per\u00edodo a que se referem as contas, as naturezas de responsabilidade definidas no art. 10 da IN TCU 12/1996 (pe\u00e7a 1, p. 6-7) .</p><p><b>III. Processos conexos e contas de exerc\u00edcios anteriores</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\tOs processos de contas de exerc\u00edcios anteriores e os processos conexos aos autos em exame est\u00e3o relacionados no quadro que se segue:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>N\u00daMERO DO TC</b></p></td>\t<td><p><b>TIPO</b></p></td>\t<td><p><b>SITUA\u00c7\u00c3O</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/900320011\" target=\"_blank\">Processo 009.003/2001-1</a></p></td>\t<td><p>Presta\u00e7\u00e3o de Contas - Exerc\u00edcio 2000</p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1224120023\" target=\"_blank\">Processo 012.241/2002-3</a></p></td>\t<td><p>Presta\u00e7\u00e3o de Contas - Exerc\u00edcio 2001</p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1096120033\" target=\"_blank\">Processo 010.961/2003-3</a></p></td>\t<td><p>Presta\u00e7\u00e3o de Contas - Exerc\u00edcio 2002</p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1271620052\" target=\"_blank\">Processo 012.716/2005-2</a></p></td>\t<td><p>Presta\u00e7\u00e3o de Contas - Exerc\u00edcio 2004</p></td>\t<td><p>Sobrestado</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a></p></td>\t<td><p>Relat\u00f3rio de Levantamento</p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a></p></td>\t<td><p>Tomada de Contas Especial</p></td>\t<td><p>Encerrado</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">No que tange aos processos de contas de exerc\u00edcios anteriores j\u00e1 julgados, o Tribunal deliberou no sentido de:</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/900320011\" target=\"_blank\">Processo 009.003/2001-1</a>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3373/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3373/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, julgou as contas regulares com ressalva dando quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis; </p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1224120023\" target=\"_blank\">Processo 012.241/2002-3</a>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5707/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5707/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, julgou as contas regulares com ressalva dando quita\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1096120033\" target=\"_blank\">Processo 010.961/2003-3</a>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1811/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1811/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 2.878/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara, ambos de relatoria do Ministro Guilherme Palmeira, julgaram as contas regulares com ressalva dando quita\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1271620052\" target=\"_blank\">Processo 012.716/2005-2</a>: contas sobrestadas por despacho, datado de 16/8/2007, do Ministro Relator Raimundo Carreiro, de acordo com art. 157 do RITCU, at\u00e9 o pronunciamento definitivo deste Tribunal nos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1270020052\" target=\"_blank\">Processo 012.700/2005-2</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/831820059\" target=\"_blank\">Processo 008.318/2005-9</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/413820044\" target=\"_blank\">Processo 004.138/2004-4</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1068820049\" target=\"_blank\">Processo 010.688/2004-9</a> (pe\u00e7a 26, p. 22 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1271620052\" target=\"_blank\">Processo 012.716/2005-2</a>) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Nos demais processos houve delibera\u00e7\u00e3o no seguinte sentido:</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>: levantamentos realizados nas obras e servi\u00e7os de engenharia no aeroporto internacional Governador Andr\u00e9 Franco Montoro, em Guarulhos SP. Por conta do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3078/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3078/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, o processo foi convertido em Tomada de Contas Especial;</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a>: tomada de contas especial instaurada em face de preju\u00edzos aos cofres da Infraero por conta de irregularidades no Contrato 182-SF/2003/001, firmado entre a Infraero e a empresa FS3 Comunica\u00e7\u00e3o e Sistemas Ltda. Processo julgado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, constam tr\u00eas processos apensos a este TC:</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1014120045\" target=\"_blank\">Processo 010.141/2004-5</a>: que trata de solicita\u00e7\u00e3o do Ministro da Defesa para prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de apresenta\u00e7\u00e3o das contas da Infraero, o qual foi atendido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/864/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 864/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues;</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/313120049\" target=\"_blank\">Processo 003.131/2004-9</a>: representa\u00e7\u00e3o interposta pela empresa Bortolini Ind\u00fastria de M\u00f3veis Ltda., no sentido da suspens\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio n. 010/SBFZ/2003, realizado na modalidade preg\u00e3o, cujo objeto foi a aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio para o Aeroporto Internacional Pinto Martins, em Fortaleza-CE. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/180/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 180/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, a representa\u00e7\u00e3o foi considerada procedente com determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Infraero para que se abstenha de incluir nas futuras licita\u00e7\u00f5es condi\u00e7\u00f5es que comprometam seu car\u00e1ter competitivo;</p><p class=\"list_Paragraph\">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1569220036\" target=\"_blank\">Processo 015.692/2003-6</a>: trata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada por licitante, com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00b0, da Lei 8.666/93, relativamente \u00e0 Concorr\u00eancia 29/SRGL/2003, realizada pela Infraero - Superintend\u00eancia Regional do Leste, objetivando a presta\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os t\u00e9cnicos relativos ao patroc\u00ednio e defesa de causas judiciais nas \u00e1reas c\u00edvel e II trabalhista. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1378/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1378/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, ratificou medida cautela proferida, mediante o despacho exarado pelo Ministro-Relator. Posteriormente, foi exarado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1891/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1891/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, determinando corre\u00e7\u00f5es no edital.</p><p><b>IV. Securitiza\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9ditos</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A Infraero apresenta no relat\u00f3rio de gest\u00e3o o Programa de Equacionamento das D\u00edvidas das Companhias A\u00e9reas, que se iniciou com a crise instalada no mercado a\u00e9reo nacional, agravado em 2001 logo ap\u00f3s os atentados terroristas (pe\u00e7a 1, p. 48) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Esclareceu tamb\u00e9m que as empresas a\u00e9reas acumularam d\u00edvidas operacionais e financeiras, contra\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e facilidades prestadas pelo Sistema Aeron\u00e1utico, bem como de parcelamentos de d\u00edvidas que lhes foram concedidos ao longo do tempo.</p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com demonstrativo apresentado pela Infraero, em 31/12/2003 havia d\u00edvidas securitizadas no montante de R$ 241 milh\u00f5es (valores \u00e0 \u00e9poca) das companhias a\u00e9reas TAM, VASP, VARIG, RIO SUL e GOL (pe\u00e7a 1, p. 48) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A securitiza\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas foi realizada mediante permuta da d\u00edvida por deb\u00eantures emitidas pelas devedoras, cujas garantias oferecidas s\u00e3o as vendas de passagens a\u00e9reas das emissoras at\u00e9 determinado dia do m\u00eas, em geral os primeiros dez dias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o a securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos junto a VASP, o relat\u00f3rio de auditoria de contas registra que a companhia a\u00e9rea celebrou diversos acordos para pagamento e d\u00edvidas com a Infraero e que n\u00e3o honrou nenhum, tornando-se inadimplente logo ap\u00f3s \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de cada acordo, indicando deliberada postura protelat\u00f3ria da resolu\u00e7\u00e3o de seus compromissos ao longo dos \u00faltimos doze anos (pe\u00e7a 5, p. 50) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m de apresentar impropriedades referentes aos contratos de securitiza\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio de auditoria do controle interno conclui que estes acordos n\u00e3o t\u00eam amparo no estatuto da Infraero ou memo no art. 237 da Lei 6.404/1976, j\u00e1 que a empresa n\u00e3o foi criada para realizar esse tipo de opera\u00e7\u00e3o apontando v\u00e1rias impropriedades no processo de securitiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 6, p. 1) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Houve manifesta\u00e7\u00e3o da Infraero no sentido de que as opera\u00e7\u00f5es de securitiza\u00e7\u00e3o processadas est\u00e3o em conson\u00e2ncia com a Lei 6.404/76, Instru\u00e7\u00e3o CVM, legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Banco Central do Brasil, C\u00f3digo Civil Brasileiro e C\u00f3digo Comercial Brasileiro. As opera\u00e7\u00f5es foram processadas com imparcialidade, atendendo as empresas a\u00e9reas com opera\u00e7\u00f5es regulares: VASP, VARIG, RIO SUL e TAM, que, reconhecidamente, se encontravam em dificuldades. Posteriormente, seguindo o princ\u00edpio da isonomia, tal medida foi concedida tamb\u00e9m a GOL (pe\u00e7a 11, p. 24) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A nota t\u00e9cnica 10/2005 da Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Defesa, ap\u00f3s reanalisar o caso, manteve o posicionamento em rela\u00e7\u00e3o as constata\u00e7\u00f5es, reiterando as recomenda\u00e7\u00f5es, as quais considerou suficientes para a regulariza\u00e7\u00e3o das impropriedades apresentadas (pe\u00e7a 11, p. 22-29) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Este assunto tamb\u00e9m foi analisado por esta Corte de Contas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a>, o qual trata de levantamento de auditoria com a finalidade de verificar a situa\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos existentes pela Infraero junto \u00e0s empresas a\u00e9reas, bem como os procedimentos utilizados na concess\u00e3o de uso de \u00e1reas aeroportu\u00e1rias essenciais \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas de navega\u00e7\u00e3o a\u00e9rea.</p><p class=\"list_Paragraph\">As d\u00edvidas das empresas a\u00e9reas de 1999 somavam a quantia de R$ 556,7 milh\u00f5es e em 2003, R$ 1.309,5 milh\u00f5es, apresentando um crescimento de 135,23% no per\u00edodo. Nesse mesmo per\u00edodo, as receitas operacionais auferidas pela Infraero passaram de R$ 1.133,4 milh\u00f5es em 1999 para R$ 1.666,9 milh\u00f5es em 2003, ou seja, crescimento de 47,07%. Quanto \u00e0s receitas operacionais de terceiros (SEFA, Tesouro Nacional, outras administra\u00e7\u00f5es) , houve um incremento da ordem de 46,50%, concentrado, quase que totalmente no ano de 2003. A evolu\u00e7\u00e3o ano a ano desses n\u00fameros pode ser visualizada nas tabelas abaixo:</p><p>Tabela 1: Evolu\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas das empresas a\u00e9reas                                           R$ mil</p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p>1999</p></td>\t<td><p>2000</p></td>\t<td><p>2001</p></td>\t<td><p>2002</p></td>\t<td><p>2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00edvidas das Empresas A\u00e9reas</p></td>\t<td><p>556.697</p></td>\t<td><p>701.982</p></td>\t<td><p>840.029</p></td>\t<td><p>1.233.139</p></td>\t<td><p>1.309.506</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00bf (ano a ano) </p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>26,10 %</p></td>\t<td><p>19,67 %</p></td>\t<td><p>46,80 %</p></td>\t<td><p>6,19 %</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00bf (com rela\u00e7\u00e3o a 1999) </p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>26,10 %</p></td>\t<td><p>50,90 %</p></td>\t<td><p>121,51 %</p></td>\t<td><p>135,23 %</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Em 15/10/2004 os cr\u00e9ditos junto \u00e0s Companhias A\u00e9reas atingiam o saldo de R$ 1,462 bilh\u00e3o assim distribu\u00eddos (valores \u00e0 \u00e9poca) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Tabela 2: Cr\u00e9ditos junto a Companhias A\u00e9reas</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Cia A\u00e9rea</p></td>\t<td><p>Valor (R$ Mil) </p></td>\t<td><p>%</p></td></tr><tr>\t<td><p>VASP</p></td>\t<td><p>762.882</p></td>\t<td><p>52,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo VARIG</p></td>\t<td><p>344.525</p></td>\t<td><p>23,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>Transbrasil</p></td>\t<td><p>190.185</p></td>\t<td><p>13,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>Tam</p></td>\t<td><p>86.804</p></td>\t<td><p>5,94</p></td></tr><tr>\t<td><p>Demais</p></td>\t<td><p>77.665</p></td>\t<td><p>5,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>1.462.061</p></td>\t<td><p>100,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">A situa\u00e7\u00e3o global da d\u00edvida encontrava-se com a seguinte configura\u00e7\u00e3o: R$ 835,79 milh\u00f5es est\u00e3o sub judice, R$ 491,81 milh\u00f5es est\u00e3o securitizadas e R$ 134,46 milh\u00f5es est\u00e3o pendentes e sem garantias.</p><p class=\"list_Paragraph\">As d\u00edvidas securitizadas s\u00e3o formalizadas utilizando-se deb\u00eantures emitidas pelas companhias a\u00e9reas. As garantias restringem-se \u00e0s receitas futuras oriundas de vendas de passagens realizadas por ag\u00eancias de viagens e turismo, recebidas por meio de Conv\u00eanio de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Cobran\u00e7a da Associa\u00e7\u00e3o Internacional do Transporte do Ar - IATA (BSP <i>- Billing and Settlement Plan</i>) . No momento do repasse desses valores \u00e0 empresa a\u00e9rea pela institui\u00e7\u00e3o financeira, os valores devidos \u00e0 Infraero s\u00e3o repassados prioritariamente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o desses cr\u00e9ditos quanto \u00e0 titularidade fornecida pela Infraero, R$ 671,41 milh\u00f5es pertencem \u00e0 SEFA (Secretaria de Economia e Finan\u00e7as da Aeron\u00e1utica) , R$ 782,92 milh\u00f5es \u00e0 Infraero e R$ 7,73 milh\u00f5es a outros. </p><p class=\"list_Paragraph\">O relat\u00f3rio do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a> apresenta as medidas que a Infraero adotou a \u00e9poca com a inten\u00e7\u00e3o de receber seus cr\u00e9ditos junto \u00e0s empresas a\u00e9reas, a exemplo de duas a\u00e7\u00f5es movidas na Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 securitiza\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio registra que esses acordos t\u00eam funcionado parcialmente. Apresenta como ponto relevante a n\u00e3o exist\u00eancia de garantias de terceiros. As \u00fanicas existentes s\u00e3o as receitas futuras de passagens a\u00e9reas negociadas pelas ag\u00eancias de viagens e turismo, recebidas pelas empresas por meio de conv\u00eanio com a IATA, ou seja, caso a empresa deixe de auferir receitas a garantia torna-se nula. A empresa a\u00e9rea tamb\u00e9m pode desvencilhar-se deste mecanismo fazendo uso de artif\u00edcios para burl\u00e1-lo, a exemplo do ocorrido com a VASP em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emiss\u00e3o de deb\u00eantures ocorrida em outubro de 2003.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em conclus\u00e3o o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1661/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1661/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, determina a Infraero a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es administrativas e judiciais cab\u00edveis, para assegurar o efetivo recebimento dos d\u00e9bitos existentes junto \u00e0s empresas inadimplentes, com a ado\u00e7\u00e3o de medidas que viabilizem as san\u00e7\u00f5es previstas no art. 6\u00ba da Lei 6.009/73 e no art. 16 do Decreto 89.121/83, e o estabelecimento de procedimentos administrativos internos que, efetivamente, resultem em medidas contra o aumento das d\u00edvidas e da inadimpl\u00eancia das empresas a\u00e9reas, cumprindo o disposto no art. 2\u00ba, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 89.121/83, sem deixar de adotar a\u00e7\u00f5es que viabilizem as san\u00e7\u00f5es previstas no art. 6\u00ba da Lei 6.009/73 e no art. 16 do Decreto 89.121/83.</p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente houve a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3168/2006/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3168/2006-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, no qual decidiu-se pelo arquivamento do processo e determinou-se \u00e0 Infraero que atualizasse as informa\u00e7\u00f5es sobre os cr\u00e9ditos junto \u00e0s companhias nas contas anuais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar do controle interno ter apresentado ressalva sobre este ponto, n\u00e3o houve uma individualidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o, o que dificulta identifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel com vistas a propor ressalva em sua conta. Ademais, houve um acompanhamento do TCU sobre a mat\u00e9ria, que em sua an\u00e1lise conclusiva n\u00e3o firmou entendimento de dano que possa macular a presente conta.</p><p><b>V. Impactos dos processos conexos</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O impacto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> nos presentes autos est\u00e1 diretamente relacionado aos Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida, arrolados como respons\u00e1veis neste e naqueles autos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida tiveram as contas julgadas irregulares. Houve a imputa\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de d\u00e9bito no valor de R$ 19.580.054,59 nos termos do art. 1\u00ba, inciso I, no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei n.\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 19 e o art. 23, inciso III, da mesma Lei, ao Sr. Fernando Brendaglia de Almeida e ao esp\u00f3lio do Sr. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso do Sr. Fernando Brendaglia sucedeu tamb\u00e9m a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de multa, prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 195.000,00, al\u00e9m da san\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pelo per\u00edodo de 8 (oito) anos, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A raz\u00e3o para isso foram os preju\u00edzos aos cofres da Infraero em face de irregularidades no Contrato 182-SF/2003/001, de 27/11/2003, firmado entre a Infraero e a empresa FS3 Comunica\u00e7\u00f5es e Sistemas Ltda, voltado ao fornecimento, a instala\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de sistema para gerenciamento e comercializa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os publicit\u00e1rios em aeroportos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recursos apresentados foram conhecidos, mas negado provimento, n\u00e3o ocorrendo mudan\u00e7as no m\u00e9rito do que foi decidido, nos termos dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.444/2014 e 3.203/2004, ambos Plen\u00e1rio e de relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"list_Paragraph\">As apura\u00e7\u00f5es iniciais, realizadas antes dos aludidos ac\u00f3rd\u00e3os, conclu\u00edram pela exist\u00eancia das seguintes irregularidades, conforme informado \u00e0 pe\u00e7a 97, p. 1-2 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a>:</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de estudos que avaliassem as reais necessidades da Infraero e que determinassem as especifica\u00e7\u00f5es do produto/servi\u00e7o a ser adquirido, o que permitiria a realiza\u00e7\u00e3o do devido processo licitat\u00f3rio, conforme exigido pelos art. 2\u00ba e 3\u00ba da Lei n\u00ba 8.666, de 1993.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aus\u00eancia de estudos que justificassem, de forma inequ\u00edvoca, a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o do sistema <i>Media Plus Advantage v.2</i>, visto que n\u00e3o foram devidamente comprovados/demonstrados: i) a inexist\u00eancia de produtos similares capazes de atender \u00e0s necessidades da Infraero; ii) os reais benef\u00edcios que advieram com tal contrata\u00e7\u00e3o; iii) o porqu\u00ea de n\u00e3o se ter buscado e avaliado outros produtos porventura existentes realizando a necess\u00e1ria pesquisa de mercado objetivando obter o melhor neg\u00f3cio para a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aus\u00eancia de justificativas consistentes quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto, conforme exigido pelo art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, III, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, uma vez que as simples compara\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os citadas no processo se mostraram fr\u00e1geis como meio de comprova\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Aus\u00eancia de estudo econ\u00f4mico-financeiro que pudesse aferir a viabilidade e as vantagens econ\u00f4micas da contrata\u00e7\u00e3o do sistema <i>Media Plus Advantage v.2</i>, de forma a justificar os n\u00fameros sobre incremento de receita, apresentados no cronograma f\u00edsico-financeiro anexo ao processo de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s essas verifica\u00e7\u00f5es, foram realizadas novas dilig\u00eancias e uma inspe\u00e7\u00e3o, cujas conclus\u00f5es s\u00e3o apresentadas a seguir, nos termos da pe\u00e7a 97, p. 4-5 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">A inspe\u00e7\u00e3o foi executada entre 20 e 21/9/2007. O relat\u00f3rio concluiu que a contrata\u00e7\u00e3o do objeto do Contrato 182-SF/2003/001, eivado de irregularidades desde a sua origem, em face da inexigibilidade, entre outras, configurou a pr\u00e1tica de ato antiecon\u00f4mico, que resultou em preju\u00edzo aos cofres da Infraero (pe\u00e7a fls. 30, p. 30-48) . Por isso, prop\u00f4s-se determinar a convers\u00e3o dos autos em Tomada de Contas Especial e citar os respons\u00e1veis discriminados abaixo para que apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolhessem aos cofres da Infraero o valor de R$ 19.580.054,59, correspondente ao pagamento pelos servi\u00e7os efetivamente executados pela FS3:</p><p class=\"list_Paragraph\">Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, Presidente da Infraero \u00e0 \u00e9poca, na condi\u00e7\u00e3o de membro da Diretoria Executiva e pela ratifica\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o do sistema;</p><p class=\"list_Paragraph\">Fernando Brendaglia de Almeida, Diretor Comercial da Infraero \u00e0 \u00e9poca - na condi\u00e7\u00e3o de membro da Diretoria Executiva da Infraero, pela apresenta\u00e7\u00e3o da proposta, bem como pela autoriza\u00e7\u00e3o dada para a contrata\u00e7\u00e3o do sistema;</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda segundo a mesma instru\u00e7\u00e3o, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis decorreu das seguintes irregularidades:</p><p class=\"list_Paragraph\">- n\u00e3o obten\u00e7\u00e3o dos resultados financeiros esperados pela Infraero com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema <i>Advantage v.2</i>, uma vez que a previs\u00e3o inicial de crescimento das receitas comerciais de m\u00eddia aeroportu\u00e1ria em decorr\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o do referido <i>software</i> n\u00e3o se confirmou;</p><p class=\"list_Paragraph\">- a aus\u00eancia, no patrim\u00f4nio da Infraero, do banco de dados elaborado pela FS3, produto final de todo o trabalho de customiza\u00e7\u00e3o/implanta\u00e7\u00e3o do sistema <i>Advantage v.2</i> (levantamento de ambiente de migra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es para os 65 aeroportos, despesas de passaporte, hospedagem e estadia, manuten\u00e7\u00e3o do <i>Site Market</i> de cada aeroporto, hospedagem do <i>Advantage Server</i>) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">- a inexist\u00eancia, no Contrato n\u00ba 182-SF/2003/001, de previs\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de continuidade da utiliza\u00e7\u00e3o do <i>software</i> <i>Advantage v.2</i>, com renova\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as, a hospedagem da base de dados, a manuten\u00e7\u00e3o do <i>Site Market</i> dos aeroportos e, mais grave, a internaliza\u00e7\u00e3o da tecnologia do <i>software</i>, o que deixou a Infraero indefinidamente como ref\u00e9m da empresa FS3, na condi\u00e7\u00e3o de suposta fornecedora exclusiva;</p><p class=\"list_Paragraph\">- a op\u00e7\u00e3o da Infraero por firmar contrato com terceiros, incorrendo em gest\u00e3o temer\u00e1ria, a um custo total de R$ 26.840.520,82, ao inv\u00e9s de buscar o desenvolvimento de <i>software</i> de administra\u00e7\u00e3o de m\u00eddia aeroportu\u00e1ria por meios pr\u00f3prios, visto que o sistema \u00e9 de baixa complexidade e que a empresa estatal possui f\u00e1brica de <i>softwares</i> da CTIS para, entre outros, o desenvolvimento e a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas, conforme Contrato n\u00ba 173-SF/2003/0001, de 27/11/2003; e</p><p class=\"list_Paragraph\">- a contrata\u00e7\u00e3o direta por inexigibilidade, sem a elabora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de projeto b\u00e1sico, pesquisa de pre\u00e7o junto ao mercado e justificativa do pre\u00e7o ofertado pela FS3.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foi em virtude dessas irregularidades que os autos foram convertidos em tomada de contas especial. Realizadas as cita\u00e7\u00f5es, os respons\u00e1veis apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Foram rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu relat\u00f3rio, o Ministro Raimundo Carreiro deixa consignado que:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"n\u00e3o resta d\u00favida de que o Sr. Fernando Brendaglia, na qualidade de Diretor Comercial, teve grande responsabilidade na contrata\u00e7\u00e3o direta da FS3, considerando que foi no \u00e2mbito de sua diretoria que nasceram as tratativas para a aquisi\u00e7\u00e3o do <i>Advantage V.2,</i> levada diretamente ao descortino da Diretoria Executiva, e que resultou na efetiva\u00e7\u00e3o do Contrato n\u00ba 182 - SF.</p><p class=\"list_Paragraph\">As informa\u00e7\u00f5es trazidas por v\u00e1rios dos respons\u00e1veis apontam a Diretoria Comercial como idealizadora e principal defensora da contrata\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, os participantes da reuni\u00e3o da Diretoria Executiva em que se aprovou a contrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que a Diretoria Comercial defendeu vigorosamente a celebra\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a com a FS3.</p><p class=\"list_Paragraph\">Enfim, como demonstrado ao longo deste processo, as negocia\u00e7\u00f5es e as pesquisas da Diretoria Comercial, encabe\u00e7ada pelo Sr. Fernando Brendaglia de Almeida, guardaram rela\u00e7\u00e3o direta com a escolha da empresa contratada e com a aceita\u00e7\u00e3o do valor aven\u00e7ado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Tamb\u00e9m consigna em seu voto que: </p><p class=\"list_Paragraph\">...as negocia\u00e7\u00f5es e as pesquisas da Diretoria Comercial, encabe\u00e7ada pelo Sr. Fernando Brendaglia de Almeida, guardaram rela\u00e7\u00e3o direta com a escolha da empresa contratada e com a aceita\u00e7\u00e3o do valor aven\u00e7ado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de ter sido o ent\u00e3o Diretor Comercial que apresentou a proposta do neg\u00f3cio \u00e0 Diretoria Executiva antes da sua aprecia\u00e7\u00e3o formal pelos setores competentes, principalmente sem o parecer da Superintend\u00eancia de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o - DATI -, em desacordo com as normas internas da empresa (normas \"NI 3.01/A\" e \"NI 6.01/C. [4: NI 3.01/A: exige a participa\u00e7\u00e3o do setor de inform\u00e1tica (DATI) no processo; NI 6.01/C (LCT) : exige os pareceres pr\u00e9vios da PRAI (auditoria interna) e da PRJU (\u00e1rea jur\u00eddica) .]</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao Sr. Carlos Wilson de Queiroz Campos, Presidente da Infraero \u00e0 \u00e9poca, foi acolhido o argumento central do Minist\u00e9rio P\u00fablico no sentido de n\u00e3o ser razo\u00e1vel admitir que o \"dirigente m\u00e1ximo da Infraero n\u00e3o estivesse a par de uma contrata\u00e7\u00e3o t\u00e3o expressiva. Esse aspecto diferencia a sua conduta da dos demais membros da Diretoria Executiva.\" Tratou-se de um neg\u00f3cio vultoso, de quase R$ 30 milh\u00f5es, al\u00e9m de relevante aos neg\u00f3cios da empresa. Essa peculiaridade impunha ao dirigente m\u00e1ximo da empresa um dever de zelo que, ao que informam os autos, n\u00e3o foi cumprido.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concluiu-se, em suma, que o referido processo impacta nos resultados destas contas, ensejando o julgamento pela irregularidade, uma vez que a alguns respons\u00e1veis foram aplicados d\u00e9bito e multas, n\u00e3o revertidas em grau de recurso - especificamente em rela\u00e7\u00e3o aos Srs. Fernando Brendaglia de Almeida e Carlos Wilson de Queiroz Campos.</p><p class=\"list_Paragraph\">O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> trata de levantamentos realizados nas obras e servi\u00e7os de engenharia no aeroporto internacional Governador Andr\u00e9 Franco Montoro, em Guarulhos SP. Por conta do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3078/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3078/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, o processo foi convertido em Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"list_Paragraph\">O \u00fanico respons\u00e1vel que poderia ter suas contas afetadas pelo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> \u00e9 o Sr. Carlos Wilson de Queiroz Campos, pois consta como respons\u00e1vel em ambos os processos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por\u00e9m, quando da convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> em Tomada de Contas Especial as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, na condi\u00e7\u00e3o de ex-Presidente da Infraero, foram acolhidas quanto \u00e0 n\u00e3o inclus\u00e3o dos recursos destinados ao Contrato 066-EG/2004/0057 na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) , em infring\u00eancia ao disposto no art. 63, \u00a7 1\u00ba, da Lei 10.934, de 11/8/2004, e arts. 165, \u00a7 5\u00ba, inciso II, e 167, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988. Fato esse que n\u00e3o enseja repercuss\u00e3o, daquele processo, no julgamento de suas contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis constantes do rol \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 6-7 n\u00e3o h\u00e1 fato que impacte negativamente em suas contas, ensejando assim o julgamento pela regularidade. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de processo de contas anuais da Infraero, relativo ao exerc\u00edcio de 2003. Este TC encontrava-se sobrestado por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, at\u00e9 o deslinde de m\u00e9rito dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>. Findos os motivos do sobrestamento, prop\u00f5e-se, com fulcro no art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, levantar o sobrestamento dos autos com vista ao julgamento de seu m\u00e9rito (itens 2 a 6) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em an\u00e1lise inicial, a qual prop\u00f4s o sobrestamento destas contas, houve a proposta de dilig\u00eancia/inspe\u00e7\u00e3o, a ser realizada oportunamente, para o aprofundamento de algumas constata\u00e7\u00f5es registradas no relat\u00f3rio de auditoria de contas. Todavia, considera-se infrut\u00edfero dar andamento a essa proposta, tendo em vista o tempo decorrido do exerc\u00edcio em refer\u00eancia at\u00e9 esta instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (cerca de dezoito anos) , as mudan\u00e7as estruturais ocorridas na Infraero neste per\u00edodo, os processos cont\u00ednuos de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizados por esta Corte de Contas e as mudan\u00e7as nas atividades de presta\u00e7\u00e3o de contas (itens 7 e 8) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">Apesar do controle interno ter apresentado ressalvas em seu parecer, n\u00e3o houve uma individualidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o, o que dificulta identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de um respons\u00e1vel com vistas a propor ressalva em suas contas de acordo com jurisprud\u00eancia desta Corte, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2062/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2062/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1iro, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz. Ademais, considera-se as recomenda\u00e7\u00f5es do controle interno suficientes para corrigir as impropriedades detectadas (itens 16 e 17) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto a securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos houve um acompanhamento do TCU sobre a mat\u00e9ria no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a>, cuja sua an\u00e1lise conclusiva n\u00e3o firmou entendimento de dano que possa macular as presentes contas (itens 25 a 43) .</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\tConsiderando a an\u00e1lise realizada e a opini\u00e3o da Secretaria de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Defesa, prop\u00f5e-se julgar regulares as contas dos Srs. Geraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o, Jos\u00e9 Viegas Filho, Ven\u00e2ncio Grossi, Washington Carlos de C. Machado, Flavio de Oliveira Lencastre, Jos\u00e9 Augusto Varanda, Fernando Jos\u00e9 M. Soares, Marcelo Ribeiro Cordeiro, Airton Estevens Soares; Orlando Boni, Jo\u00e3o Santos da Silva, Frederico de Queiroz Veiga, Nelson Jorge Borges Ribeiro, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Ferreira Forni, Ant\u00f4nio Lima Filho, Adenauher Figueira Nunes, Ant\u00f4nio Carlos Alvarez Justi, Ant\u00f4nio Carlos Ayrosa Rosiere, Jos\u00e9 Wanderley Pinheiro, Paulo Jos\u00e9 dos Reis Souza, Rodrigo de Pina Alvares, Luiz Ant\u00f4nio de Souza Cordeiro, Humberto L\u00facio do Pimentel Menezes, Vilmar Amaral de Oliveira e Eleuza Terezinha M. dos S. Lores, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, nos termos dos artigos 16, inciso I, e 17 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 207 do Regimento Interno do TCU, uma vez que n\u00e3o foram detectadas impropriedades que possam vir a macular suas gest\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando a an\u00e1lise realizada nos itens 44 a 58 prop\u00f5e-se, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\" da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I e 209, inciso II e III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas dos Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, na condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Infraero, e Fernando Brendaglia de Almeida, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor Comercial da Infraero.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe registrar que n\u00e3o houve audi\u00eancia ou cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis especificamente nestes autos, porquanto a irregularidade de suas contas agora proposta \u00e9 decorr\u00eancia exclusivamente do impacto de processos conexos, nos quais os respons\u00e1veis foram multados, com observ\u00e2ncia do devido contradit\u00f3rio. Pelas mesmas raz\u00f5es, n\u00e3o cabe multar os respons\u00e1veis (novamente) , o que caracterizaria indevido <i>bis in idem, </i>conforme jurisprud\u00eancia desta Corte assente nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/156/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 156/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Benquerer e 5.264/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge. </p><p class=\"list_Paragraph\">Impende destacar que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas considera desnecess\u00e1rio chamar os respons\u00e1veis aos autos, para fins de julgamento de suas contas, em raz\u00e3o de irregularidades j\u00e1 apreciadas em outro processo. Nesse sentido \u00e9 a reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula-TCU 288, <i>in verbis</i>: '<i>O julgamento pela irregularidade de contas ordin\u00e1rias ou extraordin\u00e1rias prescinde de nova audi\u00eancia ou cita\u00e7\u00e3o em face de irregularidades pelas quais o respons\u00e1vel j\u00e1 tenha sido ouvido em outro processo no qual lhe tenha sido aplicada multa ou imputado d\u00e9bito</i>'.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, os fatores motivadores da proposta de irregularidade est\u00e3o expressos em matriz espec\u00edfica ao final desta instru\u00e7\u00e3o, conforme orienta\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 5\u00ba do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 234/2010, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 244/2011.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) com fundamento no art. 157 do Regimento Interno do TCU c/c o art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, levantar o sobrestamento dos autos, determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, que sejam julgadas regulares as contas dos Srs. Geraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o, CPF XXX.826.008-XX; Jos\u00e9 Viegas Filho, CPF XXX.059.904-XX; Ven\u00e2ncio Grossi, CPF XXX.062.317-XX; Washington Carlos de C. Machado, CPF XXX.971.610-XX; Flavio de Oliveira Lencastre, CPF XXX.743.817-XX; Jos\u00e9 Augusto Varanda, CPF XXX.151.331-XX; Fernando Jos\u00e9 M. Soares, CPF XXX.412.060-XX; Marcelo Ribeiro Cordeiro, CPF XXX.496.755-XX; Airton Estevens Soares; CPF XXX.047.508-XX; Orlando Boni, CPF XXX.767.011-XX; Jo\u00e3o Santos da Silva, CPF XXX.421.527-XX; Frederico de Queiroz Veiga, CPF XXX.652.348-XX; Nelson Jorge Borges Ribeiro, CPF XXX.230.817-XX; Jo\u00e3o Jos\u00e9 Ferreira Forni, CPF XXX.210.740-XX; Ant\u00f4nio Lima Filho, CPF XXX.703.007-XX; Adenauher Figueira Nunes, CPF XXX.193.352-XX; Ant\u00f4nio Carlos Alvarez Justi, CPF XXX.866.777-XX; Ant\u00f4nio Carlos Ayrosa Rosiere, CPF XXX.158.451-XX; Jos\u00e9 Wanderley Pinheiro, CPF XXX.003.148-XX; Paulo Jos\u00e9 dos Reis Souza, XXX.424.306-XX; Rodrigo de Pina Alvares, CPF XXX.490.711-XX; Luiz Ant\u00f4nio de Souza Cordeiro, CPF XXX.834.401-XX; Humberto L\u00facio do Pimentel Menezes, CPF XXX.684.771-XX; Vilmar Amaral de Oliveira, CPF XXX.781.571-XX e Eleuza Terezinha M. dos S. Lores, CPF XXX.876.387-XX, dando-lhe (s) quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>c) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\" da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I e 209, inciso II e III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas dos Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, CPF XXX.008.591-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Infraero, e Fernando Brendaglia de Almeida, CPF XXX.558.488-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor Comercial da Infraero.</p><p>d) encaminhar o ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria - Infraero, destacando que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o, incluindo relat\u00f3rio e voto, pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " M\u00e1rcia Uch\u00f4a de Oliveira da Rocha e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS ORDIN\u00c1RIA. EXERC\u00cdCIO DE 2003. EMPRESA BRASILEIRA DE INFRAESTRUTURA AEROPORTU\u00c1RIA. CONTAS IRREGULARES PARA DOIS RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS REGULARES PARA OS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. QUITA\u00c7\u00c3O PLENA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRodoviaAvia\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p>Trata-se de presta\u00e7\u00e3o de contas da Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria (Infraero) , relativa ao exerc\u00edcio de 2003. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Este processo esteve sobrestado para aguardar o desfecho dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A SeinfraRodoviaAvia\u00e7\u00e3o procedeu \u00e0 an\u00e1lise das presentes contas enfatizando a securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos tratada no relat\u00f3rio de auditoria do Controle Interno e o impacto do julgamento dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>. Por fim, prop\u00f4s:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) levantar o sobrestamento dos autos, determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2158/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2158/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) julgar irregulares as contas dos Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, na condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Infraero, e Fernando Brendaglia de Almeida, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor Comercial da Infraero; e</p><p class=\"list_Paragraph\">c) julgar regulares as contas dos demais respons\u00e1veis arrolados, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , representado pelo Procurador Marinus De Vries Marsico, anuiu integralmente \u00e0s conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acompanho as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, que teve a concord\u00e2ncia do MPTCU, e adoto os fundamentos dos pareceres emitidos como minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph\">II - Securitiza\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9ditos</p><p class=\"list_Paragraph\">A securitiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos foi apresentada pela Infraero no relat\u00f3rio de gest\u00e3o do Programa de Equacionamento das D\u00edvidas das Companhias A\u00e9reas, originado a partir da crise ocorrida no mercado a\u00e9reo nacional e agravada em 2001 (pe\u00e7a 1, p. 48) . Trata-se de d\u00edvidas operacionais e financeiras acumuladas pelas empresas a\u00e9reas, em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e facilidades prestadas pelo sistema aeron\u00e1utico, bem como de parcelamentos de d\u00edvidas que lhes foram concedidos ao longo do tempo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse tema foi objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a>, que tratou de levantamento de auditoria operacional para obten\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos, de dados sobre a sistem\u00e1tica de recebimento das receitas da Infraero, sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos junto \u00e0s empresas a\u00e9reas. Esse processo foi apreciado nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1661/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1661/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , no qual constou a seguinte determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Infraero sobre esse assunto, <i>verbis</i>:</p><p>9.1. determinar \u00e0 Infraero que:</p><p>9.1.1. promova a imediata ado\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es administrativas e judiciais cab\u00edveis, para assegurar o efetivo recebimento dos d\u00e9bitos existentes junto \u00e0s empresas inadimplentes, com a ado\u00e7\u00e3o de medidas que viabilizem as san\u00e7\u00f5es previstas no art. 6\u00ba da Lei 6.009/73 e no art. 16 do Decreto 89.121/83;</p><p>9.1.2. estabele\u00e7a procedimentos administrativos internos que, efetivamente, resultem em medidas contra o aumento das d\u00edvidas e da inadimpl\u00eancia das empresas a\u00e9reas, cumprindo o disposto no art. 2\u00ba, \u00a7 4\u00ba, do Decreto 89.121/83, sem deixar de adotar a\u00e7\u00f5es que viabilizem as san\u00e7\u00f5es previstas no art. 6\u00ba da Lei 6.009/73 e no art. 16 do Decreto 89.121/83;</p><p> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Posteriormente, ainda no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1711920046\" target=\"_blank\">Processo 017.119/2004-6</a>, em sede de acompanhamento, o TCU prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3168/2006/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3168/2006-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , em que decidiu pelo arquivamento do processo e determinou \u00e0 Infraero que atualizasse as informa\u00e7\u00f5es sobre os cr\u00e9ditos junto \u00e0s companhias nas contas anuais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concordo com a unidade t\u00e9cnica no sentido de que a mat\u00e9ria est\u00e1 equacionada e sendo acompanhada por este TCU, mediante as contas anuais da Infraero, de modo que n\u00e3o requer a proposi\u00e7\u00e3o de ressalva \u00e0s presentes contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">III - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> (tomada de contas especial) </p><p class=\"list_Paragraph\">No \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a>, restaram constatadas irregularidades no Contrato 182-SF/2003/001, firmado entre a Infraero e a empresa FS3 Comunica\u00e7\u00e3o e Sistemas Ltda. O referido processo foi apreciado nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Raimundo Carreiro) , a seguir resumido, tendo sido mantido na \u00edntegra ap\u00f3s a rejei\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/337/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 337/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Raimundo Carreiro) e o n\u00e3o provimento dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) :</p><p class=\"normal_ (Web) \"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.2 rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos senhores Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3 (...) , julgar <b>irregulares</b> as contas dos senhores <b>Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos </b>e<b> Fernando Brendaglia de Almeida</b>, condenando o esp\u00f3lio do senhor Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, ou, caso j\u00e1 conclu\u00eddo o processo de invent\u00e1rio, os seus sucessores, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido, solidariamente com o senhor Fernando Brendaglia de Almeida ao pagamento da import\u00e2ncia de <b>R$ 19.580.054,59</b>  (dezenove milh\u00f5es, quinhentos e oitenta mil e cinquenta e quatro reais e cinquenta e nove centavos) , (...) ;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4 aplicar ao senhor <b>Fernando Brendaglia de Almeida</b>:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4.1 a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/92, no valor de <b>R$ 195.000,00</b>  (cento e noventa e cinco mil reais) , (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4.2 a san\u00e7\u00e3o de <b>inabilita\u00e7\u00e3o</b> para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pelo per\u00edodo de <b>8 (oito) anos</b>, nos termos do art. 60 da Lei n\u00ba  8.443/92; (grifos no original) </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com a SeinfraRodoviaAvia\u00e7\u00e3o, as irregularidades constatadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> t\u00eam o cond\u00e3o de macular as pressentes contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Manifesto-me de acordo com a unidade t\u00e9cnica ante a gravidade dos atos de gest\u00e3o irregulares praticados pelos Srs. Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida, apurada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2047220041\" target=\"_blank\">Processo 020.472/2004-1</a> e apreciada nos termos dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3.236/2011, 337/2012 e 2.444/2014, todos do Plen\u00e1rio do TCU, conforme descrito nos itens 44 a 58 do relat\u00f3rio precedente a este voto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por conseguinte, as presentes contas de Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos e Fernando Brendaglia de Almeida devem ser julgadas irregulares, sem a imposi\u00e7\u00e3o de multa, em vista do princ\u00edpio do <i>non bis in idem</i>, conforme jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/156/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 156/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 5.264/2009-TCU-2\u00aa C\u00e2mara. </p><p class=\"list_Paragraph\">IV - TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> (tomada de contas especial) </p><p class=\"list_Paragraph\">O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a> versa sobre levantamento realizado nas obras e servi\u00e7os de engenharia no aeroporto internacional Governador Andr\u00e9 Franco Montoro, localizado em Guarulhos/SP, tendo sido apreciado nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3078/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3078/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Aroldo Cedraz) , oportunidade em que foi convertido em tomada de contas especial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Segundo a unidade t\u00e9cnica, somente o Sr. Carlos Wilson de Queiroz poderia ter suas contas afetadas, pois consta como respons\u00e1vel nestes autos (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1139520041\" target=\"_blank\">Processo 011.395/2004-1</a>) e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/857520056\" target=\"_blank\">Processo 008.575/2005-6</a>. Entretanto, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo ex-Presidente da Infraero foram acolhidas, consoante o item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3078/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3078/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, <i>verbis</i>:</p><p>9.3. acolher as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Carlos Wilson Rocha de Queiroz Campos, na condi\u00e7\u00e3o de ex-Presidente da Infraero, quanto \u00e0 n\u00e3o inclus\u00e3o dos recursos destinados ao Contrato 066-EG/2004/0057 na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) , em infring\u00eancia ao disposto no art. 63, \u00a7 1\u00ba, da Lei 10.934, de 11/8/2004, e arts. 165, \u00a7 5\u00ba, inciso II, e 167, inciso I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988;</p><p class=\"list_Paragraph\">Acolho o entendimento da unidade t\u00e9cnica no sentido de que, em rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis constantes do rol \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 6-7, n\u00e3o h\u00e1 fato que impacte negativamente em suas contas, ensejando assim o julgamento pela regularidade. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, destaco que a jurisprud\u00eancia deste TCU considera desnecess\u00e1rio chamar os respons\u00e1veis aos autos, para fins de julgamento de suas contas, em raz\u00e3o de irregularidades j\u00e1 apreciadas em outro processo, nos termos da S\u00famula TCU 288.</p><p>Ante todo o exposto, VOTO para que seja aprovada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 29 de junho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754820", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754820", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}