{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423573", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9114/2021 ATA 23/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9114", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "23/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de aposentadoria de ex-servidora do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal a presente concess\u00e3o e determinar o registro ao ato de aposentadoria da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que acompanhe o andamento da AD 5.554 e, caso venha a ser declarada a inconstitucionalidade do art. 3\u00ba da Lei 13.026/2014, adote as provid\u00eancias cab\u00edveis para fazer cessar os pagamentos da presente concess\u00e3o, independentemente do registro determinado por esta Corte e observada eventual modula\u00e7\u00e3o adotada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia integral desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria-Geral do Contencioso da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para que acompanhe o andamento da ADI 5.554.</p>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/07/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessada: Maria de F\u00e1tima da Silva Costa (XXX.460.147-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01989320191\" target=\"_blank\">019.893/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Vital do R\u00eago e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de aposentadoria de servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4298/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4298/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, foram considerados legais todos os atos constantes destes autos, exceto o da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Naquela ocasi\u00e3o, foi expedida a seguinte determina\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>1.7.1. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que examine a constitucionalidade da aposentadoria da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa, em raz\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do emprego p\u00fablico por ela ocupado em cargo p\u00fablico promovida pelo art. 3\u00ba da Lei 13.026/2014.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Nesta assentada, a unidade t\u00e9cnica especializada, acompanhada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , prop\u00f5e o sobrestamento do processo, no aguardo do julgamento da ADI 5554.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. AGENTE DE ENDEMIAS. LEI 13.026/2014, QUE ASSEGUROU ACESSO A CARGO ESTATU\u00c1RIO SEM A REALIZA\u00c7\u00c3O DE CONCURSO P\u00daBLICO. ADI 5.554 PENDENTE DE DELIBERA\u00c7\u00c3O. IMPOSSIBILIDADE DE O TCU REALIZAR O CONTROLE CONCRETO DE INCONSTITUCIONALIDADE, A TEOR DO QUE FICOU DECIDIDO NO MS 35.812/DF, DENTRE OUTROS. APOSENTADORIA POR INVALIDEZ. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A MAT\u00c9RIA. LEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00c3O AO \u00d3RG\u00c3O DE ORIGEM. ENCAMINHAMENTO DE C\u00d3PIA DA DELIBERA\u00c7\u00c3O \u00c0 SECRETARIA-GERAL DO CONTENCIOSO DA AGU.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de processo de aposentadoria de ex-servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Examina-se, nesta oportunidade, a aposentadoria da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa, inicialmente admitida como servidora tempor\u00e1ria (com base na Lei 8.745/1993) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. De acordo com os atos cadastrados do Sisac, a interessada foi primeiramente admitida em 1994, havendo outro ato com vig\u00eancia em 1999.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Posteriormente, os empregos tempor\u00e1rios foram tornados permanentes por for\u00e7a da Lei 11.350/2006. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Em 2014, com o advento da Lei 13.026, os empregos permanentes foram transformados em cargos p\u00fablicos integrantes de quadro em extin\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. Assim, a interessada ascendeu \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de servidora estatut\u00e1ria em 4/9/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">7. Em 28/9/2018, foi concedida aposentadoria \u00e0 interessada por invalidez com proventos proporcionais, com fundamento na Lei 10.887/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">8. Inicialmente, os pareceres constantes dos autos foram pela legalidade e registro de todos os atos em exame, o que foi parcialmente acolhido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4298/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4298/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, exceto quanto ao ato de aposentadoria da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">9. Naquela ocasi\u00e3o, o colegiado determinou que a Sefip examinasse a constitucionalidade da aposentadoria da ex-servidora.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">10. V\u00eam aos autos novos pareceres, com base nos quais a unidade t\u00e9cnica e o MPTCU prop\u00f5em o sobrestamento do processo no aguardo do julgamento da ADI 5.554. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">11.<b> Data maxima venia</b>, divirjo dos pareceres, pois entendo que esta Corte n\u00e3o deve sobrestar o processo no aguardo de decis\u00e3o a ser proferida pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , sob pena de, no futuro, o chamado \"registro t\u00e1cito\" vir a ser oposto a eventual pretens\u00e3o desta Corte de rever a concess\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">12. De fato, a tese da inconstitucionalidade do art. 3\u00ba da Lei 13.026/2014, com base no qual assegurou-se \u00e0 interessada e a outros agentes de endemia o acesso a cargo estatut\u00e1rio sem a pr\u00e9via realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico, possui plausibilidade jur\u00eddica, mas sobre ela o STF n\u00e3o se manifestou, al\u00e9m de ter deixado e conceder a  medida cautelar pleiteada pelo Procurador-Geral da Rep\u00fablica na ADI 5.554.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">13. Para melhor compreens\u00e3o da mat\u00e9ria, fa\u00e7o um breve hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o legislativa, a partir do advento da EC 51/2006, que conferiu a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao art. 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal:</p><p>\"<i>Art. 198. ........................................................</i></p><p><i>........................................................................</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba</i><i> Os gestores locais do sistema \u00fanico de sa\u00fade poder\u00e3o admitir agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade e agentes de combate \u00e0s endemias por meio de processo seletivo p\u00fablico, de acordo com a natureza e complexidade de suas atribui\u00e7\u00f5es e requisitos espec\u00edficos para sua atua\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba Lei federal dispor\u00e1 sobre o regime jur\u00eddico e a regulamenta\u00e7\u00e3o das atividades de agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade e agente de combate \u00e0s endemias.</i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba Al\u00e9m das hip\u00f3teses previstas no \u00a7 1\u00ba do art. 41 e no \u00a7 4\u00ba do art. 169 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o servidor que exer\u00e7a fun\u00e7\u00f5es equivalentes \u00e0s de agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade ou de agente de combate \u00e0s endemias poder\u00e1 perder o cargo em caso de descumprimento dos requisitos espec\u00edficos, fixados em lei, para o seu exerc\u00edcio.</i>\"<i> </i> (NR) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">14. Esse dispositivo foi inicialmente regulamentado pela Lei 11.350/2006, que, em seu art. 8\u00ba, previu que o regime estatut\u00e1rio aplic\u00e1vel aos agentes de endemia seria aquele da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) . J\u00e1 o art. 12 da lei eximiu da realiza\u00e7\u00e3o de novo processo seletivo os agentes de endemia em atua\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o ocupantes de cargo p\u00fablico e que tivessem se submetido anteriormente a processo seletivo, o que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o da interessada aparentemente. Por fim, o art. 15 da lei criou 5.365 empregos p\u00fablicos de Agente de Combate a Endemias. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">15. Posteriormente, a Lei 13.026/2014 autorizou a transforma\u00e7\u00e3o dos empregos de Agente de Combate \u00e0s Endemias, criados pelo art. 15 da Lei 11.350/2006, no cargo p\u00fablico estatut\u00e1rio de mesmo nome, e criou quadro em extin\u00e7\u00e3o a ser composto pelos antigos ocupantes do emprego p\u00fablico, desde que n\u00e3o manifestassem interesse contr\u00e1rio, nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<i>Art. 3\u00ba Fica criado o Quadro em Extin\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0s Endemias e autorizada a transforma\u00e7\u00e3o dos empregos ativos criados pelo </i><i>art. 15 da Lei n\u00ba 11.350, de 5 de outubro de 2006, </i><i>no cargo de Agente de Combate \u00e0s Endemias, a ser regido pela </i><i>Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1\u00ba O Quadro em Extin\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0s Endemias ser\u00e1 composto exclusivamente pelo cargo de Agente de Combate \u00e0s Endemias, de n\u00edvel auxiliar, sendo vinculado ao Quadro de Pessoal do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 2\u00ba A transforma\u00e7\u00e3o dos empregos em cargos p\u00fablicos de que trata o caput deste artigo, com o consequente ingresso no Quadro em Extin\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0s Endemias, dar-se-\u00e1 automaticamente, salvo por op\u00e7\u00e3o irretrat\u00e1vel, a ser formalizada no prazo de 90 (noventa) dias a contar da data de entrada em vigor desta Lei, na forma do Termo de Op\u00e7\u00e3o constante do </i><i>Anexo I.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 3\u00ba Os empregados que formalizarem a op\u00e7\u00e3o referida no \u00a7 2\u00ba deste artigo permanecer\u00e3o no Quadro Suplementar de Combate \u00e0s Endemias, de que trata o </i><i>art. 11 da Lei n\u00ba 11.350, de 5 de outubro de 2006, </i><i>vinculados \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - FUNASA e regidos pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, aprovada pelo </i><i>Decreto-Lei n\u00ba 5.452, de 1\u00ba de maio de 1943.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 4\u00ba A estrutura remunerat\u00f3ria do cargo p\u00fablico de Agente de Combate \u00e0s Endemias passa a ser a constante dos </i><i>Anexos II </i><i>e </i><i>III </i><i>, observada a correla\u00e7\u00e3o estabelecida na forma do </i><i>Anexo IV.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 5\u00ba A transforma\u00e7\u00e3o de que trata o caput n\u00e3o ensejar\u00e1 a altera\u00e7\u00e3o de n\u00edvel de escolaridade do cargo, independentemente do grau de escolaridade apresentado no momento da transforma\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 4\u00ba Fica garantida a irredutibilidade de vencimentos aos servidores enquadrados no Quadro em Extin\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0s Endemias.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Na hip\u00f3tese de redu\u00e7\u00e3o decorrente da aplica\u00e7\u00e3o desta Lei, a diferen\u00e7a ser\u00e1 paga a t\u00edtulo de Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, a ser absorvida por ocasi\u00e3o do desenvolvimento no cargo, da reestrutura\u00e7\u00e3o de tabela remunerat\u00f3ria, concess\u00e3o de reajustes, adicionais, gratifica\u00e7\u00f5es ou vantagem de qualquer natureza, conforme o caso.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 5\u00ba O ingresso no cargo de Agente de Combate \u00e0s Endemias ocorrer\u00e1 no primeiro dia subsequente ao t\u00e9rmino do prazo de op\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba desta Lei.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O enquadramento inicial no cargo observar\u00e1 a tabela de correla\u00e7\u00e3o prevista no </i><i>Anexo IV.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 6\u00ba O enquadramento no Quadro em Extin\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0s Endemias n\u00e3o se configura como demiss\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, n\u00e3o ensejando o pagamento de multa rescis\u00f3ria ou verbas indenizat\u00f3rias referentes ao contrato de trabalho, ressalvadas as f\u00e9rias, vencidas e proporcionais, e a gratifica\u00e7\u00e3o natalina.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">16. O ent\u00e3o Procurador-Geral da Rep\u00fablica Rodrigo Janot Monteiro de Barros manejou a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI) 5.554 em 2016 contra os dispositivos transcritos, com pedido de medida cautelar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">17. Em 1\u00ba de julho de 2016, o relator, Ministro Roberto Barroso, contudo, absteve-se de conceder a medida cautelar solicitada, ao argumento de aplicar \"<i>o rito abreviado do art. 12 da Lei n\u00ba 9.868/1999, de modo a permitir a c\u00e9lere e definitiva resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o</i>\", solicitou informa\u00e7\u00f5es \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e \u00e0 Presid\u00eancia do Congresso Nacional e determinou o posterior encaminhamento dos autos ao Advogado-Geral da Uni\u00e3o e ao Procurador-Geral da Rep\u00fablica. Este \u00faltimo apresentou, em 12/12/2016, parecer assim ementado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">\"<i>CONSTITUCIONAL. REGIME JUR\u00cdDICO CELETISTA. TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE EMPREGOS EM CARGOS P\u00daBLICOS. LEI FEDERAL 13.026/2014. AGENTE DE COMBATE A ENDEMIAS. TRANSPOSI\u00c7\u00c3O DE REGIME JUR\u00cdDICO SEM NOVO PROCESSO SELETIVO. AFRONTA AO PRINC\u00cdPIO DO CONCURSO P\u00daBLICO. 1. Ofende o princ\u00edpio da obrigatoriedade do concurso p\u00fablico o provimento derivado de cargos p\u00fablicos mediante transforma\u00e7\u00e3o de emprego p\u00fablico em cargo p\u00fablico 2. S\u00e3o inconstitucionais transposi\u00e7\u00e3o de regime jur\u00eddico e submiss\u00e3o dos detentores de emprego a regimes distintos, mediante transposi\u00e7\u00e3o de emprego para cargo p\u00fablico, sem aprova\u00e7\u00e3o em novo processo seletivo p\u00fablico para o novo regime. 3. Parecer pela ratifica\u00e7\u00e3o da peti\u00e7\u00e3o inicial e por proced\u00eancia do pedido.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">18. At\u00e9 o presente, n\u00e3o houve aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da citada ADI.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">19. De outro lado, o STF decidiu, recentemente, que n\u00e3o cabe a este Tribunal efetuar controle de constitucionalidade, nem mesmo no caso concreto, para fins de registro de aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">20. Nesse sentido, transcrevo a ementa do MS 35.812/DF (rel. Ministro Alexandre de Moraes, julgado pelo Tribunal Pleno em 13/4/2021) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">\"<i>CONSTITUCIONAL E ADMINISTRATIVO. IMPOSSIBILIDADE DE EXERC\u00cdCIO DE CONTROLE DE CONSTITUCIONALIDADE PELO </i>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O<i>. INDEFERIMENTO DO REGISTRO DE APOSENTADORIAS CONCEDIDAS A SERVIDORES DETENTORES DO DIREITO AO RECEBIMENTO DO \"</i>B\u00d4NUS DE<i> </i>EFICI\u00caNCIA<i> E PRODUTIVIDADE NA ATIVIDADE TRIBUT\u00c1RIA E ADUANEIRA\", INSTITU\u00cdDO PELA LEI 13.464/2017. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO PROCEDENTE. ORDEM CONCEDIDA. 1. A declara\u00e7\u00e3o incidental de inconstitucionalidade somente \u00e9 permitida de maneira excepcional aos ju\u00edzes e tribunais para o pleno exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es jurisdicionais, devendo o magistrado garantir a supremacia das normas constitucionais ao solucionar de forma definitiva o caso concreto posto em ju\u00edzo. Trata-se, portanto, de excepcionalidade concedida somente aos \u00f3rg\u00e3os exercentes de fun\u00e7\u00e3o jurisdicional, aceita pelos mecanismos de freios e contrapesos existentes na separa\u00e7\u00e3o de poderes e n\u00e3o extens\u00edvel a qualquer outro \u00f3rg\u00e3o administrativo. 2. Decis\u00e3o do </i>TCU<i> que, no exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o constitucional de aprecia\u00e7\u00e3o da legalidade de atos de concess\u00e3o de aposentadoria de servidores p\u00fablicos (art. 71, III, CF) , considerou ilegais e denegou o registro de aposentadorias de servidores que teriam o direito de auferir em seus proventos a gratifica\u00e7\u00e3o denominada </i>B\u00f4nus de<i> </i>Efici\u00eancia<i> e Produtividade, criado pelos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba dos arts. 7\u00ba e 17, ambos da Lei 13.464/2017. 3. CONCESS\u00c3O DA ORDEM NO MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO para determinar ao </i>Tribunal de Contas da Uni\u00e3o<i> que reaprecie os Ac\u00f3rd\u00e3os 2791/2018, 2792/2018, 2793/2018, 2794/2018, 2795/2018, 2796/2018, 3102/2018, 3103/2018 e 3104/2018, devendo proceder aos respectivos REGISTROS, desde que o \u00fanico \u00f3bice aos registros das aposentadorias ou pens\u00f5es seja a legitimidade do pagamento do </i>B\u00f4nus de Efici\u00eancia<i> e Produtividade, previsto na Lei Federal 13.464/2017.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">21. Por conseguinte, o TCU se v\u00ea impedido de afastar a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 13.026/2014, de inconstitucionalidade flagrante, que assegurou \u00e0 interessada o acesso a cargo estatut\u00e1rio sem a realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">22. Restam, portanto, duas possibilidades: proceder ao sobrestamento do processo, como sugerido nos pareceres, ou ao exame do ato, que dever\u00e1 ser registrado, caso n\u00e3o se apure irregularidade outra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">23. Considerando que n\u00e3o existe nada a indicar que a aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria v\u00e1 ocorrer no curto prazo, entendo que a solu\u00e7\u00e3o mais razo\u00e1vel \u00e9 o exame imediato do ato, da mesma forma como se tem procedido tamb\u00e9m ao exame das aposentadorias daqueles que foram alcan\u00e7ados pelo art. 243 da Lei 8.112/1990, nada obstante a exist\u00eancia da ADI 2.968, protocolada em 2003 e ainda pendente de julgamento. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">24. Evidentemente, a depender do resultado do julgamento da ADI 5.554 - inclusive quanto a eventual modula\u00e7\u00e3o -, a decis\u00e3o a ser proferida pelo TCU n\u00e3o constituir\u00e1 \u00f3bice ao cumprimento da decis\u00e3o que vier a ser proferida pela Suprema Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">25. Ademais, n\u00e3o vejo raz\u00e3o para conferir tratamento diferenciado aos servidores alcan\u00e7ados pelo art. 3\u00ba da Lei 13.026/2014, relativamente aos destinat\u00e1rios do art. 243 da Lei 8.112//1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">26. Assim, quanto ao m\u00e9rito, os pareceres n\u00e3o apontaram nenhuma irregularidade na aposentadoria da interessada, salvo eventual inconstitucionalidade da transforma\u00e7\u00e3o do emprego em cargo efetivo sem a pr\u00e9via realiza\u00e7\u00e3o de concurso p\u00fablico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">27. Outrossim, observo que a aposentadoria da servidora foi concedida com base na m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es (CF, art. 40, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 17, com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela EC 41/2003, e art. 1\u00ba da Lei 10.887/2004) , j\u00e1 que a interessada n\u00e3o se enquadra nos requisitos da EC 70/2021, de seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p>\"<i>Art. 1\u00ba A Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 19 de dezembro de 2003, passa a vigorar acrescida do seguinte art. 6\u00ba-A:</i></p><p>'<i>Art. 6\u00ba-A. O servidor da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional e que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria, na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores.</i>'\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">28. Poder-se-ia argumentar que a interessada j\u00e1 havia ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico quando da publica\u00e7\u00e3o da EC 41/2003. Contudo, a melhor exegese, que foi adotada tamb\u00e9m pelo \u00f3rg\u00e3o de origem, \u00e9 no sentido de restringir a express\u00e3o \"servi\u00e7o p\u00fablico\" ao \"servi\u00e7o p\u00fablico estatut\u00e1rio\", ou seja, limitar a aplica\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio ao integrante do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia do servidor p\u00fablico (RPPS) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">29. Isso porque o objetivo da EC 70/2012 foi amenizar as repercuss\u00f5es da EC 41/2003 para os servidores que se encontravam em atividade ao final de 2003 e que vieram (ou podem vir) a se tornar inv\u00e1lidos. Evidentemente, apenas servidores vinculados ao RPPS poderiam alegar preju\u00edzo decorrente da altera\u00e7\u00e3o de regras promovida pela EC 41/2003.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">30. Essa inten\u00e7\u00e3o ficou muita clara na justifica\u00e7\u00e3o apresentada pela autora do Projeto de Emenda Constitucional (PEC) 270/2008 (a qual transcrevo em parte) , posteriormente convertida na EC 70/2012 (com modifica\u00e7\u00f5es no texto originalmente proposto) , Deputada Andreia Zito (grifos acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">\"<i>A exist\u00eancia da aposentadoria por invalidez permanente com proventos integrais plenos e </i>\"<i>paridade, culturalmente, era reconhecida, a t\u00edtulo de direito, desde a Lei n\u00ba 1.711, de 1952, o antigo Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis Federais, ratificada com o advento da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, que cuida do Regime Jur\u00eddico \u00danico do Servidor P\u00fablico Civil Federal, resistindo \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998; mas, derrotada com a promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 41, de 2003, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 31 de dezembro de 2003. Portanto, mais do que racional, se pensar em trazer a baila, a t\u00edtulo de proposi\u00e7\u00e3o de Emenda Constitucional, a mat\u00e9ria ora comentada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\"><i>Por conseguinte, esta proposta de Emenda Constitucional tem como sugest\u00e3o o aprimoramento da Reforma inicialmente aprovada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998, e posteriormente aperfei\u00e7oada pelas Emendas Constitucionais n\u00ba s 41, de 2003, e 47, de 2005, que desconsideraram completamente aqueles servidores que j\u00e1 tinham tempo acima dos requisitos exigidos por algumas regras impostas, mas que n\u00e3o atendiam aos requisitos de tempo m\u00ednimo de contribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio e idade e que, sendo acometidos de alguma doen\u00e7a grave, tiveram ou ter\u00e3o os seus proventos reduzidos, em virtude da proporcionalidade a eles imposta e sem a garantia da paridade. Trata-se dos servidores que ingressaram no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior \u00e0 Emenda constitucional n\u00ba 20, ou seja, at\u00e9 15 de dezembro de 1998 e, que por medida de justi\u00e7a, deveriam ter sido contemplados com as garantias ora propostas.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">31. Portanto, fica evidente que o objetivo da altera\u00e7\u00e3o constitucional foi o de \"proteger\" o servidor estatut\u00e1rio alcan\u00e7ado pela EC 41/2003 ao longo de sua vida funcional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">32. Dessarte, n\u00e3o vislumbro ilegalidade na concess\u00e3o ora em exame, dados os par\u00e2metros estabelecidos pelo STF para atua\u00e7\u00e3o desta Corte quando do exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no inciso III do art. 70 da CF, motivo pelo qual proponho seja registrada a aposentadoria da sra. Maria de F\u00e1tima da Silva Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">33. Por fim, proponho seja encaminhada c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 Secretaria-Geral do Contencioso da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para que acompanhe o andamento da ADI 5.554, tendo em vista que esta Corte se v\u00ea impossibilitada de declarar a inconstitucionalidade de lei, ainda que no caso concreto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">Diante do exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 6 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753546", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753546", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}