{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2487840", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9430/2021 ATA 24/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9430", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pens\u00e3o militar concedida pelo Comando da Marinha,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de pens\u00e3o de interesse das sras. Mara Terra Sampaio e Talita Regina Sampaio de Souza, recusando seu registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelas interessadas, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Comando da Marinha que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s sras. Mara Terra Sampaio e Talita Regina Sampaio de Souza, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que as interessadas tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, de pens\u00e3o militar concedida pelo Comando da Marinha.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": "3. Interessadas: Mara Terra Sampaio (XXX.357.267-XX); Talita Regina Sampaio de Souza (XXX.910.717-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Jorge Oliveira.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02669220201\" target=\"_blank\">026.692/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Jorge Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.4. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , a qual contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos autos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>1.\tTrata-se de ato de pens\u00e3o militar, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>2.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>....................................................................................................................................................................</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>8.\tInicialmente esta unidade t\u00e9cnica entendeu o ato como legal ao analis\u00e1-lo no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3983420190\" target=\"_blank\">Processo 039.834/2019-0</a>.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>9.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/778/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 778/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, que julgou aquele processo, determinou \u00e0 Sefip que destacasse o ato de pens\u00e3o militar em que figuram como benefici\u00e1rias as Sras. Mara Terra Sampaio e Talita Regina Sampaio de Souza, a fim de se verificar, \u00e0 vista das informa\u00e7\u00f5es constantes daquele processo, a legitimidade do pagamento dos proventos no posto equivalente ao de 2\u00ba Tenente, considerando-se que o militar Erico Jos\u00e9 Sampaio detinha o posto de 1\u00ba Sargento na data do \u00f3bito (pe\u00e7a 2) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>10.\tFoi realizada dilig\u00eancia ao Comando da Marinha para que o \u00f3rg\u00e3o esclarecesse os fundamentos legais da melhoria alcan\u00e7ada (pe\u00e7a 4) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>11.\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia, a unidade de origem encaminhou o Of\u00edcio 80-305/SVPM-MB, de 16/9/2020 (pe\u00e7a 8) , e o Of\u00edcio 20-187/CCIMAR-MB, de 9/9/2020 (pe\u00e7a 10) , cuja an\u00e1lise revela que o militar foi reformado por invalidez definitiva, tendo alcan\u00e7ado proventos com base no posto de 2\u00ba Tenente em conson\u00e2ncia ao que disp\u00f5e o art. 31, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea 'a', da Lei 4.902/1965, vigente na data da reforma do militar, 1971.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>12.\tPesquisas aos sistemas internos do Tribunal n\u00e3o identificaram acumula\u00e7\u00f5es de benef\u00edcios para a Sra. Mara Terra Sampaio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>13.\tA Sra. Talita Regina Sampaio de Souza acumula uma aposentadoria do cargo de auxiliar de enfermagem da Prefeitura da Cidade do Rio de Janeiro, um cargo de enfermeiro na Prefeitura Municipal de Maca\u00e9 e a pens\u00e3o militar. Trata-se de situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o encontra amparo na legisla\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>14.\tO art. 29 da Lei 3.765/1960, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001, assim dita: </i></p><p><i>'Art. 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p><i>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria; </i></p><p><i>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.'</i></p><p><i>15.\tSeria permitida, portanto, a acumula\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o militar com vencimentos da atividade ou com uma aposentadoria, n\u00e3o os tr\u00eas benef\u00edcios simultaneamente. Por essa raz\u00e3o, entende-se que o ato de </i><b><i>Erico Jose Sampaio</i></b><i> deva ser julgado </i><b><i>ilegal </i></b><i>e negado o seu registro. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>16.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 103889/2019 pode ser apreciado pela i</i><b><i>legalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>17.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se: </i></p><p><i>a)\tconsiderar ilegal e negar o registro do ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda por </i><b><i>Erico Jose Sampaio</i></b><i>, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; </i></p><p><i>b)\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas interessadas, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </i></p><p><i>c)\tdeterminar ao Comando da Marinha que: </i></p><p><i>c.1)\tno prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato impugnado, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno/TCU; </i></p><p><i>c.2)\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 Sra. Talita Regina Sampaio de Souza, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta dias) , comprovante da referida ci\u00eancia; </i></p><p><i>c.3)\tesclare\u00e7a \u00e0 interessada Talita Regina Sampaio de Souza que assiste a ela o direito \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela manuten\u00e7\u00e3o dos proventos de pens\u00e3o militar, mediante a ren\u00fancia aos benef\u00edcios acumulados indevidamente; </i></p><p><i>c.4)\talerte a interessada que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p><i>d)\tesclarecer \u00e0 unidade de origem, com base no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, livre das irregularidades apontadas nestes autos.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. ACUMULA\u00c7\u00c3O, POR UMA DAS INTERESSADAS, DE MAIS DE DUAS RENDAS ORIUNDAS DOS COFRES P\u00daBLICOS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) \">Em exame, pens\u00e3o militar concedida pelo Comando da Marinha \u00e0s sras. Mara Terra Sampaio e Talita Regina Sampaio de Souza, filhas do sr. \u00c9rico Jos\u00e9 Sampaio. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es cadastradas no sistema e-Pessoal (pe\u00e7a 12) , o instituidor ostentava, ao se inativar, a gradua\u00e7\u00e3o de Primeiro-Sargento, passando, desde ent\u00e3o, a perceber proventos vinculados ao soldo de Segundo-Tenente, nos termos dos arts. 25, 28, al\u00ednea \"d\", e 31, \u00a7 2\u00ba, al\u00ednea \"a\", da Lei 4.902/1965, ent\u00e3o em vigor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) propugna a negativa de registro do ato, em face da cumula\u00e7\u00e3o, por parte da sra. Talita Regina Sampaio de Souza, da pens\u00e3o militar com outras duas fontes de renda provenientes dos cofres p\u00fablicos, em desacordo com a norma de reg\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico p\u00f5e-se de acordo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAcompanho as conclus\u00f5es dos pareceres, por seus fundamentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tDe plano, esclare\u00e7o n\u00e3o haver irregularidade na vincula\u00e7\u00e3o dos proventos ao soldo de Segundo-Tenente, uma vez que o instituidor foi reformado por incapacidade definitiva - sem passar pela reserva - em decorr\u00eancia de doen\u00e7a especificada.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tSem embargo, a Lei 3.765/1960, em seu art. 29, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001, vigente quando do \u00f3bito do militar (maio de 2006) , n\u00e3o admite a cumula\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o com mais de uma outra fonte de renda proveniente dos cofres p\u00fablicos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<i>Art. 29.  \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria;  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime </i>[...]\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tDestarte, a inclus\u00e3o da sra. Talita Regina Sampaio de Souza na partilha do benef\u00edcio \u00e9 irregular, porquanto a interessada, segundo informa a Sefip, j\u00e1 recebe vencimentos do cargo p\u00fablico de enfermeira do Munic\u00edpio de Maca\u00e9/RJ e proventos de aposentadoria estatut\u00e1ria pagos pelo Munic\u00edpio do Rio de Janeiro/RJ.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNaturalmente, a pens\u00e3o poder\u00e1 prosperar, tal qual se apresenta, na hip\u00f3tese de ren\u00fancia da sra. Talita a uma das outras duas fontes p\u00fablicas de renda que possui. Caso contr\u00e1rio, novo ato dever\u00e1 ser editado, com a exclus\u00e3o de seu nome do rol de benefici\u00e1rias.</p><p class=\"body_Text\">\tDiante do exposto, voto no sentido de que este Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=755877", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=755877", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65311034"}