{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2489523", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9438/2021 ATA 24/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9438", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<p>VISTO, relatado e discutido o ato de concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 ex-servidora da Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPR Maria Guerreiro Hortelan.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 e 260 e 262 do Regimento Interno e na S\u00famula TCU 106, em:</p><p>9.1. considerar legal e autorizar o registro do ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Maria Guerreiro Hortelan;</p><p>9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela benefici\u00e1ria;</p><p>9.3. determinar \u00e0 UFPR que, no prazo de quinze dias a contar da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, adote provid\u00eancias para regulariza\u00e7\u00e3o da falha financeira apontada, com a suspens\u00e3o do pagamento da vantagem impugnada;</p><p>9.4. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 UFPR e \u00e0 interessada, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria em que foi detectada a indevida aus\u00eancia de absor\u00e7\u00e3o da parcela compensat\u00f3ria do art. 15 da Lei 11.091/2005.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPR", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria Guerreiro Hortelan (XXX.180.619-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01891920219\" target=\"_blank\">018.919/2021-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao examinar o ato de concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 ex-servidora da Universidade Federal do Paran\u00e1 - UFPR Maria Guerreiro Hortelan (pe\u00e7a 3) , a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 5) fez a seguinte constata\u00e7\u00e3o:</p><p><i>\"1. </i><b><i>Ato: 68387/2020 - Inicial - Interessado: MARIA GUERREIRO HORTELAN - CPF: XXX.180.619-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise do TCU' = Complemento de soldo, vencimento, subs\u00eddio, proventos, etc.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Ilegal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verificou-se que o somat\u00f3rio das parcelas de vencimento b\u00e1sico, GT e GEAT, em dezembro/2004, totalizou R$ 1.201,91, o que gerou, em maio/2005, o valor de parcela compensat\u00f3ria de R$ 140,10. Em outubro/2005, essa parcela foi ajustada para R$ 108,25 e, posteriormente, e fevereiro/2006 foi ajustada para R$ 8,69 de acordo com o comando do \u00a7 3\u00ba, art. 15, da Lei 11.091/2005. Por\u00e9m, em outubro/2006, observou-se um novo aumento da rubrica de vencimento b\u00e1sico, para R$ 1.280,68, sem o devido ajuste na parcela compensat\u00f3ria, que, nessa oportunidade, teria seu valor zerado (PE\u00c7A \u009368387-2020 3300 Contracheques\u0094) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O pagamento vem ocorrendo irregularmente desde ent\u00e3o, restando constatada a ilegalidade da parcela 'VENC.BAS.COMP.ART.15 L11091/05'.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU. Data de encaminhamento do ato Sisac ao TCU: 29/11/2016</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: </i><b><i>Legal</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 29/11/2016</i>.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por tal motivo, a unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 5/6) , em pareceres uniformes e com apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 7) , prop\u00f4s a esta Corte:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\"12.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de MARIA GUERREIRO HORTELAN do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal do Paran\u00e1, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>12.2. Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal do Paran\u00e1 que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>12.3. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>12.4. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de MARIA GUERREIRO HORTELAN, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>12.5. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal do Paran\u00e1, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. AUS\u00caNCIA INDEVIDA DE ABSOR\u00c7\u00c3O DA PARCELA COMPENSAT\u00d3RIA DO ART. 15 DA LEI 11.091/2005. VALOR \u00cdNFIMO DA PARCELA N\u00c3O ABSORVIDA. PRINC\u00cdPIOS DA RAZOABILIDADE, DA EFICI\u00caNCIA, DA ECONOMICIDADE E DO CUSTO-BENEF\u00cdCIO DO CONTROLE. LEGALIDADE DO ATO E DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA REGULARIZA\u00c7\u00c3O DA PARCELA. Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da razoabilidade, da efici\u00eancia, da economicidade e do custo-benef\u00edcio do controle, o Tribunal pode considerar legal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria quando, em raz\u00e3o do baixo valor da parcela impugnada, os custos envolvidos com a emiss\u00e3o de novo ato pela unidade de origem e com seu processamento e julgamento por esta Corte de Contas superarem os benef\u00edcios esperados e, nessa hip\u00f3tese, deve a Corte determinar \u00e0 unidade de origem a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para regulariza\u00e7\u00e3o da impropriedade.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAo examinar o ato de concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 ex-servidora da Universidade Federal do Paran\u00e1 Maria Guerreiro Hortelan, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip constatou a aus\u00eancia indevida de absor\u00e7\u00e3o da parcela compensat\u00f3ria institu\u00edda pelo art. 15 da Lei 11.091/2009. Por tal raz\u00e3o, em pareceres uniformes e com apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, opinou pela ilegalidade do ato e pela negativa de seu registo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPelos motivos que passo a expor, deixo de acompanhar tais manifesta\u00e7\u00f5es,</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAo estruturar o Plano de Carreira dos Cargos T\u00e9cnico-Administrativos em Educa\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino, a Lei 11.091/2005 criou uma parcela compensat\u00f3ria, a ser paga na hip\u00f3tese de o enquadramento no novo plano resultar em decesso remunerat\u00f3rio e a ser absorvida por futuros reajustes de vencimentos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tTal parcela consta do ato em exame, expedido em 01/09/2016, n\u00e3o obstante devesse ter sido integralmente absorvida pelos reajustes concedidos \u00e0 carreira at\u00e9 outubro de 2006, conforme demonstrou a Sefip,</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tDessa forma, o ato em avalia\u00e7\u00e3o cont\u00e9m vantagem indevida, raz\u00e3o pela qual, em princ\u00edpio, deveria ser considerado ilegal e ter seu registro negado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tOcorre, por\u00e9m, que o valor da parcela constante do ato \u00e9 de meros R$ 8,69.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tEm tais circunst\u00e2ncias, pode ser adotado o mesmo encaminhamento exibido nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3360/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3360/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator o Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) e 12.704/2019 - 2\u00aa C\u00e2mara (Relatora a Ministra Ana Arraes) , oportunidades em que, diante de quadro similar ao presente, optou-se, excepcionalmente, por considerar o ato legal, ordenar seu registro e apenas determinar \u00e0 unidade de origem a ado\u00e7\u00e3o de medidas para regulariza\u00e7\u00e3o da impropriedade apontada, em homenagem aos princ\u00edpios da razoabilidade, da efici\u00eancia, da economicidade e do custo-benef\u00edcio do controle:</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>\"A evidente insignific\u00e2ncia de diminuta parcela inclu\u00edda irregularmente em ato de concess\u00e3o de aposentadoria ou pens\u00e3o pode ensejar em car\u00e1ter excepcional o julgamento pela legalidade do ato, com o devido registro, em observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da razoabilidade, da efici\u00eancia e da economicidade, desde que j\u00e1 adotadas medidas anteriores objetivando a regulariza\u00e7\u00e3o financeira das falhas.\" </i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3360/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3360/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>) </p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>\"Em atendimento ao princ\u00edpio do custo-benef\u00edcio do controle, o Tribunal poder\u00e1 considerar legal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria quando, em raz\u00e3o do baixo valor da parcela inquinada, os custos envolvidos com a emiss\u00e3o de novo ato pela unidade administrativa de origem e com o seu processamento e julgamento por esta Corte de Contas superarem os benef\u00edcios esperados.\"</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12704/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12704/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tVoto, pois, pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que trago a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756949", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756949", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68327702"}