{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2487250", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9797/2021 ATA 24/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9797", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "24/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9797/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9797/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei 8.443/1992, no 260, \u00a7 5\u00ba, do RI/TCU, no art. 7\u00ba, II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar prejudicado por perda de objeto o exame de m\u00e9rito dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1802820217\" target=\"_blank\">Processo 018.028/2021-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Bruno Francisco da Silva (XXX.810.516-XX) ; Geraldo Rosa Dionizio (XXX.057.956-XX) ; Jhonathan Alves Vieira (XXX.366.516-XX) ; Jose Renan Pinheiro Alves (XXX.332.556-XX) ; Karina Queiroz Nascimento (XXX.467.946-XX) ; Margarida Teixeira Lima (XXX.388.338-XX) ; Mateus Oliveira Moreira (XXX.084.326-XX) ; Matheus Bordoni Brum (XXX.465.106-XX) ; Ramon Carlos de Lima (XXX.387.676-XX) ; Valdir de Souza Quelles (XXX.054.026-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/07/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.", "INTERESSADOS": " Bruno Francisco da Silva (XXX.810.516-XX); Geraldo Rosa Dionizio (XXX.057.956-XX); Jhonathan Alves Vieira (XXX.366.516-XX); Jose Renan Pinheiro Alves (XXX.332.556-XX); Karina Queiroz Nascimento (XXX.467.946-XX); Margarida Teixeira Lima (XXX.388.338-XX); Mateus Oliveira Moreira (XXX.084.326-XX); Matheus Bordoni Brum (XXX.465.106-XX); Ramon Carlos de Lima (XXX.387.676-XX); Valdir de Souza Quelles (XXX.054.026-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01802820217\" target=\"_blank\">018.028/2021-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23394707", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23394707", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "68285463"}