{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2488193", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9836/2021 ATA 25/2021 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9836", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "25/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em desfavor de Aldenir Santana Neves, ex-prefeito de Urbano Santos/MA, em raz\u00e3o de irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos, Programa Dinheiro Direto na Escola e Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar, al\u00e9m da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008, no qual inicialmente foi apontada a responsabilidade solid\u00e1ria do referido ex-prefeito e de seu sucessor, Abnadab Silveira Leda.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o desta 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210, 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", 215 a 217 e 267 do Regimento Interno, em: </p><p>9.1. afastar a responsabilidade de Abnadab Silveira Leda;</p><p>9.2. declarar revel Aldenir Santana Neves;</p><p>9.3. julgar irregulares as contas de Aldenir Santana Neves e conden\u00e1-lo ao recolhimento aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/6/2005</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.936,00 D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/4/2007</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.130,36 D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">25/1/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.210,00 D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/7/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.480,00 D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/7/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.480,00 D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">23/12/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">23.925,00 D</p></td></tr></tbody></table><p>9.4. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</p><p>9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.6. autorizar, caso venha a ser solicitado, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta em seis) parcelas mensais consecutivas, a primeira a ser paga no prazo acima fixado e as demais, a cada 30 (trinta) dias a contar da parcela anterior, com incid\u00eancia, sobre cada valor mensal atualizado monetariamente, de juros de mora, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e alertar o respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">9.7. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o ao respons\u00e1vel, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o e do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos. </p>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. Instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em desfavor de Aldenir Santana Neves, ex-prefeito de Urbano Santos/MA, em raz\u00e3o de irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja), Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) e Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (Pnate), al\u00e9m da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008, no qual inicialmente foi apontada a responsabilidade solid\u00e1ria do referido ex-prefeito e de seu sucessor, Abnadab Silveira Leda.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/07/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Urbano Santos/MA", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Abnadab Silveira Leda (XXX.095.213-XX) e Aldenir Santana Neves (XXX.561.093-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02911020190\" target=\"_blank\">029.110/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE (pe\u00e7a 30) , que contou com o endosso dos dirigentes daquela unidade (pe\u00e7as 31 e 32) :</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2005-2008) e Sr. Abnadab Silveira Leda (CPF XXX.095.213-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2009-2012) , por irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) - 2005, Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) - 2008 e Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (Pnate) - 2008, al\u00e9m da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008 (SIAFI 624814) , celebrado com o FNDE em 27/5/2008, com a devolu\u00e7\u00e3o parcial dos recursos.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Urbano Santos/MA, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) - exerc\u00edcio 2005, totalizaram R$ 87.916,60, na forma a seguir (pe\u00e7a 6, p.171) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695155</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>22/06/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695154</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>22/06/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695156</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>22/06/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695289</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>03/08/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695290</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>03/08/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695468</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>31/08/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695469</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>31/08/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695763</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>29/09/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695762</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>29/09/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2005OB695980</i></p></td>\t<td><p><i>8.791,66</i></p></td>\t<td><p><i>28/10/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total:</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>87.916,60</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>No \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola/PDDE - exerc\u00edcio 2008, a verba totalizou R$ 173.842,00, conforme a seguir (pe\u00e7a 6, pp.171-172) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>1.480,20</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>12.181,50</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>1.612,50</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>2.023,50</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>1.581,00</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>1.532,70</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB500114</i></p></td>\t<td><p><i>1.480,20</i></p></td>\t<td><p><i>09/01/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB503020</i></p></td>\t<td><p><i>306,54</i></p></td>\t<td><p><i>08/02/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB503506</i></p></td>\t<td><p><i>404,70</i></p></td>\t<td><p><i>08/02/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB523096</i></p></td>\t<td><p><i>23.925,80</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB523096</i></p></td>\t<td><p><i>4.727,40</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB523096</i></p></td>\t<td><p><i>3.971,40</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB523193</i></p></td>\t<td><p><i>2.363,70</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524071</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524071</i></p></td>\t<td><p><i>16.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524117</i></p></td>\t<td><p><i>1.971,00</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524117</i></p></td>\t<td><p><i>744,50</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524117</i></p></td>\t<td><p><i>5.719,10</i></p></td>\t<td><p><i>20/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524501</i></p></td>\t<td><p><i>1.518,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524501</i></p></td>\t<td><p><i>11.817,90</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524501</i></p></td>\t<td><p><i>1.230,36</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524501</i></p></td>\t<td><p><i>1.581,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524501</i></p></td>\t<td><p><i>671,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>23.925,80</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>3.971,40</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>3.073,80</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>1.342,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>2.779,80</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>1.489,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>3.942,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>11.438,20</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB524577</i></p></td>\t<td><p><i>3.036,00</i></p></td>\t<td><p><i>24/12/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>173.842,00</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>Em se tratando do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar - Pnate, exerc\u00edcio 2008, os recursos totalizaram R$ 3.082,98, conforme abaixo (pe\u00e7a 6, p.172) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor R$</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB600026</i></p></td>\t<td><p><i>1.488,70</i></p></td>\t<td><p><i>09/04/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB600082</i></p></td>\t<td><p><i>1.488,70</i></p></td>\t<td><p><i>18/04/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB600156</i></p></td>\t<td><p><i>52,79</i></p></td>\t<td><p><i>03/06/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2008OB600217</i></p></td>\t<td><p><i>52,79</i></p></td>\t<td><p><i>03/06/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>3.082,98</i></b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>Quanto ao Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008 celebrado com o FNDE, com vig\u00eancia de 27/05/2008 a 22/12/2008 e prazo de presta\u00e7\u00e3o de contas em 20/2/2009, os recursos repassados foram de R$ 112.860,00, na forma a seguir (pe\u00e7a 6, p.172) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p><b><i> Valor R$ </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> 20080B656087  </i></p></td>\t<td><p><i>112.860,00</i></p></td>\t<td><p><i>19/06/2008</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 6, pp. 169-170) , no caso do Peja-2005, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades: </i></p><p><i> (i) N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro;</i></p><p><i> (ii) Assun\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal contratado sem a comprova\u00e7\u00e3o devida dos servi\u00e7os;</i></p><p><i> (iii) Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de atendimento \u00e0s finalidades do programa.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE 2008, a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o apontou as seguintes irregularidades (pe\u00e7a 6, pp.169-170) :</i></p><p><i> (i) N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro;</i></p><p><i> (ii) Pagamento em desacordo com a regra n\u00ba 20 da Portaria n\u00ba 413/2015;</i></p><p><i> (iii) Aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de despesas.</i></p><p><i>No \u00e2mbito do Pnate 2008, as irregularidades apuradas foram as seguintes (pe\u00e7a 6, pp.169-170) :</i></p><p><i> (i)\tDespesas impugnadas por n\u00e3o constar o cadastro do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) no registro do Sistema de Cadastro de Conselhos do Fundeb do FNDE.</i></p><p><i>Com refer\u00eancia ao Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008, foi apontada a seguinte irregularidade (pe\u00e7a 6, pp. 169-170) :</i></p><p><i> (i)\tN\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, com a devolu\u00e7\u00e3o parcial dos recursos.</i></p><p><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente notificados, conforme quadro VI do Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 6, pp.176-178) , e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades, e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos, instaurou-se a devida tomada de contas especial. </i></p><p><i>No relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 6, pp.171-180) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importava no valor original de R$ 72.369,51 (Peja/2005: R$ 17.413,46 - PDDE/2008: R$ 36.277,17 - Pnate/2008: R$ 3.006,15 - Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008: R$ 15.672,73) , cujo valor atualizado at\u00e9 1/1/2017 era de R$ 124.420,72, imputando responsabilidade individual ao Sr. Aldenir Santana Neves, ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2005-2008) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Peja/2005, PDDE/2008 e Pnate/2008 (R$ 17.413,46, R$ 36.277,17 e R$ 3.006,15) , e ao Sr. Aldenir Santana Neves, em solidariedade com o Sr. Abnadab Silveira Leda, ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2009-2012) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008 (R$ 15.672,73) . </i></p><p><i>Em 21/3/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria (pe\u00e7a 7, pp. 2-6) , em concord\u00e2ncia com o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas. O Certificado de Auditoria e o Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno conclu\u00edram pela irregularidade das contas (pe\u00e7a 7, pp.7-9) .</i></p><p><i>Em 4/4/2019, o Ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio e Certificado de Auditoria, bem como do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno (pe\u00e7a 8) , manifestando-se pela irregularidade das contas, sendo encaminhado o processo ao Tribunal.</i></p><p><i>No \u00e2mbito da SECEX/TCE, constatou-se \u00e0 pe\u00e7a 11 que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde os fatos geradores das ocorr\u00eancias, sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c o art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que as irregularidades ocorreram de 2005 a 2009, sendo os respons\u00e1veis notificados, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o dos respectivos programas e conv\u00eanio, conforme a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Aldenir Santana Neves - Ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA </i></p></td>\t<td><p><i>gest\u00e3o 2005 a 2008 </i></p></td>\t<td><p><i>Peja 2005</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio n\u00ba 3217/2006 (pe\u00e7a 5, p. 24) /AR em 11/1/2007 (pe\u00e7a 5, p. 31) ,  Comunicado n\u00ba 13/2007 (pe\u00e7a 5, p. 26) /AR em 18/10/2007 (p. 5, 33) , Of\u00edcio 19979/2017 (pe\u00e7a 5, p. 27) /AR em 20/7/2017 (pe\u00e7a 5, p. 35) .</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>PDDE 2008 e Pnate 2008</i></p></td>\t<td><p><i>Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 29/2012 - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 24/5/2012 (pe\u00e7a 5, p.170) . </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><i>Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio n\u00ba 1253/2009 (pe\u00e7a 6, p. 99/AR, em 2/7/2009) (pe\u00e7a 6, p. 113) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Abnadab Silveira Leda - Ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA</i></p></td>\t<td><p><i>gest\u00e3o 2009 a 2012</i></p></td>\t<td><p><i>Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008</i></p></td>\t<td><p><i>Edital de Notifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 01/2014 - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00ba 12 (pe\u00e7a 6, p. 112) e Of\u00edcio n 1254/2009 \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 100 /AR em 1/7/2009 (pe\u00e7a 6, p. 114) .</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Apurou-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 1/1/2017 era de R$ 124.420,72, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida pelo art. 6\u00ba, inciso I, e art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 pe\u00e7a 11, verificou-se que foram encontrados outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao Sr. Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) nos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2713720198\" target=\"_blank\">Processo 027.137/2019-8</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/286320154\" target=\"_blank\">Processo 002.863/2015-4</a>, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3201820134\" target=\"_blank\">Processo 032.018/2013-4</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2301420121\" target=\"_blank\">Processo 023.014/2012-1</a>, em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal, envolvendo recursos do MDA, Fundo Nacional de Sa\u00fade, Funasa e Secretaria Especial do Desenvolvimento Social. Com rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Abnadab Silveira Leda (CPF XXX.095.213-XX) , foram encontradas duas TCE em tramita\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3195620157\" target=\"_blank\">Processo 031.956/2015-7</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/367120178\" target=\"_blank\">Processo 003.671/2017-8</a>) , versando sobre recursos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS e SUS.</i></p><p><i>Ap\u00f3s an\u00e1lise preliminar, identificou-se o Sr. Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) , como a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Peja - 2005, PDDE - 2008 e Pnate - 2008, al\u00e9m do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008 (SIAFI 624814) , e o Sr. Abnadab Silveira Leda (CPF XXX.095.213-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2009-2012) , como respons\u00e1vel pelas presta\u00e7\u00f5es de contas das referidas transfer\u00eancias, com exce\u00e7\u00e3o do Peja 2005 (que ficou a cargo do primeiro prefeito) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Consta que foi dada oportunidade de defesa aos envolvidos na fase interna, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado nos itens II e VI do Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 6, pp. 173-178) . No que se refere ao Peja/2005, PDDE/2008, Pnate/2008, ressalta-se que, apesar de o Sr. Aldenir Santana Neves ter apresentado documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas, esta n\u00e3o foi suficiente para elidir as irregularidades. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De acordo com as an\u00e1lises empreendidas na fase instrut\u00f3ria, as irregularidades descritas pelo tomador de contas, bem como as respectivas condutas identificadas, que deram origem \u00e0 TCE, podem ser descritas da forma que se segue. A estrutura adotada nesta instru\u00e7\u00e3o reflete a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o ao final da instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Urbano Santos/MA, no \u00e2mbito do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) - exerc\u00edcio 2005. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.1 <i>Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.1.1 <i>Com rela\u00e7\u00e3o ao Peja/2005, consta que, no per\u00edodo de 17 a 21/10/2005, a Prefeitura foi fiscalizada pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , que elaborou o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 698 (pe\u00e7a 5, pp. 39-108) . O FNDE, mediante o Parecer n\u00ba 3015/2017, de 6/7/2017 (pe\u00e7a 5, pp. 18-23) , registrou 3 (tr\u00eas) ocorr\u00eancias, quantificando um d\u00e9bito de R$ 347,10, exig\u00edvel a partir do final do exerc\u00edcio 2015, relativo a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de recursos no mercado financeiro, um d\u00e9bito de R$ 12.936,00 exig\u00edvel a partir de 24/6/2005, referente \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal contratado sem comprova\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e um d\u00e9bito de R$ 27.570,00, exig\u00edvel em diferentes datas, referente \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de atendimento \u00e0s finalidades do programa. Quanto a esta \u00faltima ocorr\u00eancia, houve devolu\u00e7\u00e3o de recursos da ordem de R$ 18.304,76 em 24/4/2007, todavia, referido valor n\u00e3o foi suficiente para sanar totalmente o d\u00e9bito, restando um valor residual para este item de R$ 4.130,36, conforme apurou o FNDE. Com rela\u00e7\u00e3o aos recursos n\u00e3o auferidos no mercado financeiro, no entanto, n\u00e3o ser\u00e3o considerados nesta TCE, pelos m\u00f3dicos valores e insignific\u00e2ncia do d\u00e9bito.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.1.2 <i>Evid\u00eancias da irregularidade: Parecer n\u00ba 3015/2017 do FNDE, de 6/7/2017 (pe\u00e7a 5, pp. 18-23) e Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 698 (pe\u00e7a 5, pp. 39-108) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.1.3 <i>Normas infringidas: art. 37, </i><b>caput</b><i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986, Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00b0 27, de 14/7/2006, e n\u00b0 25, de 16/6/2005.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">20.2 <i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/6/2005</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12.936,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/4/2007</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4.130,36 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">20.3 <i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">20.4 <b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.4.1 <b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2005, em face da assun\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal contratado sem comprova\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de despesas de material did\u00e1tico e g\u00eaneros aliment\u00edcios.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">20.4.2 <i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2005.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">20.4.3 <i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">20.5 <i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Irregularidade 2: </i></b><i>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Urbano Santos/MA, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola/PDDE - exerc\u00edcio 2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>21.1.1\tQuanto ao PDDE 2008, a Prefeitura Municipal apresentou documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, por\u00e9m fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) constatou a pr\u00e1tica de irregularidades, segundo o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 1504 (pe\u00e7a 5, pp. 202-365) , concluindo o Parecer n\u00ba 3618/2017 de 26/7/2017 do FNDE (pe\u00e7a 5, pp. 163-167) pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de recursos no mercado financeiro (R$ 125,57) , impugna\u00e7\u00e3o de pagamentos descritos como 'transfer\u00eancia bloqueio judicial' (R$ 16,70) , e n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o de comprovantes de despesa, com d\u00e9bitos de R$ 12.210,00 e R$ 23.925,00. Em se tratando de bloqueios e transfer\u00eancias realizadas por determina\u00e7\u00e3o judicial, no entanto, h\u00e1 entendimentos deste Tribunal (Ac\u00f3rd\u00e3os 4133/2019 e 4787/2019, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara) de que estes valores s\u00e3o de responsabilidade do munic\u00edpio, e n\u00e3o do gestor, uma vez que as despesas s\u00e3o totalmente estranhas ao objeto. De toda forma, ante a modicidade do valor ora impugnado (R$ 16,70) , n\u00e3o ser\u00e1 computado no d\u00e9bito. Quanto aos recursos n\u00e3o auferidos no mercado financeiro, deixam de ser considerados, face \u00e0 insignific\u00e2ncia dos valores (R$ 125,57) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>21.2\tEvid\u00eancias da irregularidade: Parecer n\u00ba 3618/2017, de 26/7/2017 (pe\u00e7a 5, pp. 163-167) e Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 1504 (pe\u00e7a 5, pp. 202-365) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>21.3\tNormas infringidas: art. 37, </i><b>caput</b><i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986, Resolu\u00e7\u00f5es CD/FNDE n\u00ba 19, de 15/5/2008, e n\u00ba 10, de 7/4/2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>21.4\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/1/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12.210,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>23/12/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>23.925,00 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.5 <i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.6 <b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.6.1 <b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2008, em face da n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o de comprovantes de despesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.6.2 <i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.6.3 <i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Irregularidade 3:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Urbano Santos/MA, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar - Pnate, exerc\u00edcio 2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.1.1 <i>Quanto ao Pnate 2008, o Sr. Aldenir Santana Neves apresentou intempestivamente a presta\u00e7\u00e3o de contas, sendo elaborado pelo FNDE, ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU n\u00ba 1504 (pe\u00e7a 5, pp. 202-365) , o Parecer n\u00ba 428/2016 (pe\u00e7a 6, pp. 26-31) , que constatou diverg\u00eancias entre o Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados e o extrato banc\u00e1rio, al\u00e9m da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de recursos no mercado financeiro, com d\u00e9bito de R$ 3.006,15. Tamb\u00e9m foi levantado o fato de que n\u00e3o constava o cadastro do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) no Fundeb, tampouco o nome de quem firmou o Parecer Conclusivo do Conselho, impossibilitando atestar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Foram desconsiderados, no entanto, os valores n\u00e3o auferidos no mercado financeiro, face aos baixos valores e insignific\u00e2ncia do d\u00e9bito (R$ 31,80) . Observe-se que o magist\u00e9rio desta Corte de Contas, de maneira reiterada, afirma que a aus\u00eancia do parecer do Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (CAE) ou que n\u00e3o contenha manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva do mencionado conselho, em documento assinado por seu titular e demais integrantes, impede a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 4716/2018, 2364/2018, 4.811/2016, 3.688/2014, todos da 2\u00aa C\u00e2mara) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.2 <i>Evid\u00eancias da irregularidade: Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU n\u00ba 1504 (pe\u00e7a 5, pp. 202-365) , o Parecer n\u00ba 428/2016 (pe\u00e7a 6, pp. 26-31) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.3 <i>Normas infringidas: art. 37, </i><b>caput</b><i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986, art. 24, \u00a7 10, da Lei 11.494/2007 e art. 10 do Decreto n\u00b0 6.253/2007, Portarias n\u00ba 344 e 430/2008 FNDE, Resolu\u00e7\u00f5es CD/FNDE n\u00ba 19, de 15/5/2008, e n\u00ba 10, de 7/4/2008. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.4 <i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/7/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.480,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/7/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.480,00 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">22.5 <i>Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">22.6 <b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.6.1 <b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2008, em face de diverg\u00eancias entre o Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de Pagamentos Efetuados e o extrato banc\u00e1rio, bem como aus\u00eancia de cadastro do Conselho de Acompanhamento e Controle Social (CACS) do Fundeb, t\u00e3o pouco o nome de quem firmou o Parecer Conclusivo do Conselho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">22.6.2 <i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no exerc\u00edcio de 2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">22.6.3 <i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">22.7 <i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008, firmado no valor de R$ 112.860,00, cujos recursos foram repassados em 19/6/2008, esclareceu o FNDE \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 111, que o prazo de presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 20/2/2009, na gest\u00e3o do Sr. Abnadab Silveira Leda, prefeito sucessor, mencionando-se, contudo, a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do ajuste e a devolu\u00e7\u00e3o de recursos da ordem de R$ 123.414,13 em 30/10/2009. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Segundo o Parecer n. 66/2014 do FNDE (pe\u00e7a 6, pp. 94-98) , no entanto, a devolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria exaurido totalmente a d\u00edvida, considerando os juros calculados pelo sistema d\u00e9bito do TCU, restando um valor a recolher de R$ 15.672,73, em 30/10/2009. Verificou-se nos autos, ainda, a devolu\u00e7\u00e3o de uma quantia de R$ 26,50, em 29/11/2013 (pe\u00e7a 6, p. 129) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em tela, em que pese o Fundo ter calculado d\u00e9bito de R$ 15.672,73 referente ao conv\u00eanio, considerou a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 11 que o valor recolhido pelo sucessor foi suficiente para quitar a d\u00edvida, visto que foram auferidos rendimentos em aplica\u00e7\u00e3o financeira de apenas R$ 10.554,13 (pe\u00e7a 6, p. 91) , valor inferior ao calculado pelo sistema d\u00e9bito, que considerou juros de mora. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informou-se, ademais, existir neste processo de TCE c\u00f3pia de a\u00e7\u00e3o judicial movida pelo munic\u00edpio contra o prefeito antecessor (pe\u00e7a 6, pp. 132-144) , al\u00e9m de representa\u00e7\u00e3o criminal oferecida ao MPF, o que permitiu concluir pela n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Abnadab Silveira Leda. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De fato, consoante jurisprud\u00eancia deste Tribunal (S\u00famula 230 TCU) , o sucessor n\u00e3o pode figurar como correspons\u00e1vel, uma vez que devolveu os recursos da Uni\u00e3o, e tomou as provid\u00eancias necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico (pe\u00e7a 9) , consoante registrou o pr\u00f3prio tomador de contas (pe\u00e7a 16) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por outra via, quanto \u00e0 responsabilidade do ex-Prefeito Aldenir Santana Neves em rela\u00e7\u00e3o ao conv\u00eanio, considerou-se inexistente, uma vez que o ajuste n\u00e3o foi executado, sendo devolvidos os recursos federais repassados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em consulta aos sistemas corporativos do instaurador (SIGPC) , consta que o respons\u00e1vel, Sr. Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) , n\u00e3o providenciou a regulariza\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias relativas ao Peja 2005, PDDE 2008 e Pnate 2008, persistindo a inadimpl\u00eancia (pe\u00e7a 23) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em raz\u00e3o das irregularidades apuradas se encontrarem devidamente demonstradas, prop\u00f4s a instru\u00e7\u00e3o inicial \u00e0 pe\u00e7a 11 a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolher o valor total da d\u00edvida.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 13) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) - promovida a cita\u00e7\u00e3o, conforme a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio n\u00ba 62746 TCU/Seproc (pe\u00e7a 23) </i></p><p><i>Data da expedi\u00e7\u00e3o: 30/8/2020 e 13/11/2020, respectivamente</i></p><p><i>Data da ci\u00eancia: </i><b><i>recebido em 4/12/2020 (pe\u00e7a 24) , por Maria da Penha.</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Foram enviados outros of\u00edcios ao respons\u00e1vel (pe\u00e7as 15 e 19) , consoante pesquisas de endere\u00e7o efetuadas na base de dados da Receita Federal e sistemas corporativos do TCU (Sistema Renach) , todavia, sem \u00eaxito quanto \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 19/12/2020.</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Consoante Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 27) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso, considerando a validade das cita\u00e7\u00f5es efetuadas por este Tribunal (pe\u00e7as 20 e 24) , uma vez transcorrido o prazo regimental fixado, permanecendo o respons\u00e1vel silente, resta caracterizada a revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, com o prosseguimento do processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) '</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI N\u00ba 1.533/1951 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Da revelia do respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas realizadas na base de CPFs da Receita Federal e sistemas corporativos do TCU (Sistema Renach) (pe\u00e7as 14, 17 e 22) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio no endere\u00e7o da Receita Federal ficou comprovada, conforme pe\u00e7a 24.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta tomada de contas especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nesse diapas\u00e3o, cumpre ressaltar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao gestor o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhe foram confiados, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Bruno Dantas) , 511/2018 - Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) , 3875/2018 - Primeira C\u00e2mara (Relator: Vital do R\u00eago) , 1983/2018 - Primeira C\u00e2mara (Relator: Bruno Dantas) , 1294/2018 - Primeira C\u00e2mara (Relator: Bruno Dantas) , 3200/2018 - Segunda C\u00e2mara (Relator: Aroldo Cedraz) , 2512/2018 - Segunda C\u00e2mara (Relator: Aroldo Cedraz) , 2384/2018 - Segunda C\u00e2mara (Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , 2014/2018 - Segunda C\u00e2mara (Relator: Aroldo Cedraz) , 901/2018 - Segunda C\u00e2mara (Relator: Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , entre outros.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em consulta aos sistemas corporativos do instaurador (SIGPC) , realizada em 19/2/2021 (pe\u00e7as 28 e 29) , apurou-se que o respons\u00e1vel continua inadimplente.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, o respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos (gest\u00e3o 2005-2008) , deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito quantificado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Ressarcit\u00f3ria e Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No tocante ao entendimento proferido pelo Supremo Tribunal Federal-STF, no julgamento recente do RE 636.886 (tema 899) , a respeito da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas, cabe assinalar que a decis\u00e3o do STF alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU, conforme orienta\u00e7\u00e3o sufragada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6589/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6589/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro. Ali\u00e1s, da ementa do julgado do STF constou que: 'A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) '. Portanto, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU, permanece imprescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio decorrente da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, conforme Enunciado da S\u00famula 282 do TCU ('As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis') .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao respons\u00e1vel \u00e9 alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que as irregularidades sancionadas ocorreram entre 2005 e 2008, j\u00e1 tendo transcorrido o prazo prescricional de dez anos at\u00e9 16/6/2020, data de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 13) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2005-2008) , n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados mediante diferentes programas federais, e instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, presente a irregularidade, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados. Ademais, inexistem nos autos a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise realizada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 16, III, 'c', da Lei 8.443/92, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mencionada lei.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o ao final desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar revel o respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) , Ex-Prefeito Municipal de Urbano Santos/MA (gest\u00e3o 2005-2008) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos do respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) relacionados ao</i><b><i> Peja 2005:</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/6/2005</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12.936,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/4/2007</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4.130,36 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>D\u00e9bitos do respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) relacionados ao</i><b><i> PDDE 2008: </i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/1/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>12.210,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>23/12/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>23.925,00 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>D\u00e9bitos do respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves (CPF XXX.561.093-XX) relacionados ao</i><b><i> PDDE 2008</i></b><i> </i>[leia-se <b>Pnate 2008</b>]<b><i>: </i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/7/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.480,00 D</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>24/7/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.480,00 D</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos  al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com a unidade t\u00e9cnica, exceto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos seguintes termos (pe\u00e7a 33) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"\u00c0 vista dos elementos contidos nos autos,</i><b><i> </i></b><i>manifestamo-nos, em ess\u00eancia, de acordo com a an\u00e1lise e a proposta da Secex-TCE (pe\u00e7a 30) . Discordamos apenas da conclus\u00e3o de que teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. </i></p><p class=\"tcu\"><i>Conforme entendimento defendido pela Procuradora-Geral do MP/TCU no julgamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3204820165\" target=\"_blank\">Processo 032.048/2016-5</a>, os prazos prescricionais da pretens\u00e3o punitiva a serem observados pelo TCU, com o advento das recentes decis\u00f5es do STF relacionadas ao instituto da prescri\u00e7\u00e3o (1.\u00aa Turma: MS 32.201, DJe-173, 4/8/2017; 2.\u00aa Turma: MS 35.512-AgR, DJe-135, 19/6/2019 e MS 36.067, DJe-234, 28/10/2019) , devem ser os definidos pela Lei 9.873/1999, tese que anu\u00edmos em outros processos.</i></p><p class=\"tcu\"><i>A referida Lei estabelece prazo de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, dispondo ainda sobre o termo inicial e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da respectiva contagem:</i></p><p class=\"tcu\"><i>'Art. 1o  </i><b><i>Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</i></b><i>, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, </i><b><i>contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado</i></b><i>.</i></p><p class=\"tcu\"><i>\u00a7 1o  </i><b><i>Incide a prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho</i></b><i>, cujos autos ser\u00e3o arquivados de of\u00edcio ou mediante requerimento da parte interessada, sem preju\u00edzo da apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso.</i></p><p class=\"tcu\"><i>\u00a7 2o  Quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal.</i></p><p class=\"tcu\"><i>Art. 2o  </i><b><i>Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva</i></b><i>: </i></p><p class=\"tcu\"><i>I - </i><b><i>pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o</i></b><i> do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital; </i></p><p class=\"tcu\"><i>II - </i><b><i>por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato</i></b><i>;</i></p><p class=\"tcu\"><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p class=\"tcu\"><i>IV - </i><b><i>por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal</i></b><i>.'  (grifamos) </i></p><p class=\"tcu\"><i>Com efeito, a contagem do prazo prescricional ser\u00e1 interrompida e restitu\u00edda na integralidade sempre que verificada a ocorr\u00eancia de alguma das hip\u00f3teses legais, n\u00e3o havendo veda\u00e7\u00e3o no sentido de que esse prazo seja interrompido mais de uma vez, como ocorrido no presente caso, haja vista a ocorr\u00eancia de v\u00e1rias hip\u00f3teses interruptivas desde a ocorr\u00eancia das irregularidades entre 2005 e 2008, cada qual restituindo a integralidade do prazo prescricional previsto na Lei 9.873/1999, podendo-se citar como exemplo as notifica\u00e7\u00f5es realizadas por meio dos Of\u00edcios 3217/2006, de 28/12/2006 (pe\u00e7a 5, fls. 24/25) , 19979/2007, de 11/7/2007 (pe\u00e7a 5, fls. 29/30) e 1.253/2009, recebido em 2/7/2009 (pe\u00e7a 6, fl. 113) , os Editais de Notifica\u00e7\u00e3o 29/2012, de 24/5/2012 (pe\u00e7a 5, fl. 170) e 01/2014, de 14/1/2014 (pe\u00e7a 6, fl. 112) , o parecer sobre as contas de 9/8/2016 (pe\u00e7a 6, fls. 26/30) ,  o relat\u00f3rio da TCE, de 2/4/2018 (pe\u00e7a 6, fls. 171/179) e o despacho com a autoriza\u00e7\u00e3o para as cita\u00e7\u00f5es, de 16/6/2020 (pe\u00e7a 13) .</i></p><p class=\"tcu\"><i>Nesse sentido, manifestamo-nos em ess\u00eancia de acordo com a proposta de encaminhamento constante \u00e0 pe\u00e7a 30, sugerindo, em acr\u00e9scimo, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 aos respons\u00e1veis.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS TRANSFERIDOS. CITA\u00c7\u00c3O DO RESPONS\u00c1VEL. REVELIA. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p>\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Aldenir Santana Neves, ex-prefeito de Urbano Santos/MA, em raz\u00e3o de irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento de Jovens e Adultos (Peja) , Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) e Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (Pnate) , al\u00e9m da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 655747/2008, no qual inicialmente foi apontada a responsabilidade solid\u00e1ria do referido ex-prefeito e de seu sucessor, Abnadab Silveira Leda.</p><p>Os respons\u00e1veis, notificados pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, n\u00e3o lograram apresentar justificativas suficientes. </p><p>No \u00e2mbito desta Corte de Contas, no tocante ao referido Conv\u00eanio n\u00aa 655747/2008, os elementos dos autos permitiram \u00e0 Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) comprovar que os recursos repassados ao munic\u00edpio foram integralmente restitu\u00eddos, inclusive os rendimentos de sua aplica\u00e7\u00e3o financeira. Por isso, deixou-se de promover a cita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao mencionado ajuste e foi afastada a responsabilidade do prefeito sucessor.</p><p>Quanto \u00e0s demais irregularidades, o respons\u00e1vel Aldenir Santana Neves foi regularmente citado pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio no \u00e2mbito do Peja, no exerc\u00edcio 2005, do PDDE e do Pnate, ambos no exerc\u00edcio de 2008, por\u00e9m n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa nem comprovou o recolhimento dos valores, o que caracteriza sua revelia, nos termos do artigo 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Os pareceres da SecexTCE e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) concordam em considerar irregulares as contas, propondo imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao ex-prefeito. No entanto, a unidade t\u00e9cnica deixa de propor aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU, por considerar que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, consoante o disposto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, ao passo que o MPTCU entende n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o, com base na Lei 9.873/1999.</p><p>Concordo com os pareceres da SecexTCE, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>N\u00e3o tendo o respons\u00e1vel apresentado qualquer elemento de defesa seja na fase interna, seja no \u00e2mbito do TCU, n\u00e3o h\u00e1 argumento que possa ser analisado e eventualmente servir para afastar as irregularidades apontadas. </p><p>Prevalecem, portanto, as informa\u00e7\u00f5es constantes dos relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) e dos pareceres do FNDE, que impugnaram diversas despesas executadas com os recursos do Peja, do PDDE e do Pnate.</p><p>Portanto, n\u00e3o resta alternativa que n\u00e3o seja o julgamento pela irregularidade das contas do ex-prefeito e a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito referente aos valores das despesas impugnadas.</p><p>Passo a examinar o parecer do representante do MPTCU. Em s\u00edntese, o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico diverge da unidade t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o ao fundamento legal para contagem do prazo prescricional, defendendo a tese de aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 (Lei da Prescri\u00e7\u00e3o Administrativa) , com base em julgamentos recentes do STF. Isso levaria \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no presente caso, haja vista o rein\u00edcio da contagem do prazo prescricional na ocorr\u00eancia de cada um dos diversos atos de apura\u00e7\u00e3o realizados no per\u00edodo, sem que houvesse lapso de mais de 5 anos em qualquer dos intervalos.</p><p>Solicito as v\u00eanias de estilo para discordar do entendimento esposado pelo representante do MPTCU e acolher a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica. A respeito da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, o entendimento consolidado desta Casa, objeto do incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia apreciado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, \u00e9 de que se aplica o prazo de dez anos, previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, a contar da data de ocorr\u00eancia do fato tido por irregular. </p><p>Assim, n\u00e3o obstante a consistente an\u00e1lise empreendida pelo MPTCU, mantenho nesta oportunidade a compreens\u00e3o que venho adotando nos demais processos sob minha relatoria para concluir que, no presente caso, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva se configurou, o que afasta a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>Ante o exposto, em linha com os pareceres da unidade instrutiva, VOTO no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 20 de julho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210728", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756745", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=756745", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62445411"}