{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2567006", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 20/2023 ATA 1/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "20", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este pedido de reexame interposto por Maria Alvanir Almeida de Carvalho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/272/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 272/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal seu ato de aposentadoria em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por Maria Avanir Almeida de Carvalho e negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente, com a informa\u00e7\u00e3o de que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentam podem ser consultados no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra delibera\u00e7\u00e3o que julgou ilegal ato de aposentadoria em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/01/2023", "ENTIDADE": " Tribunal Superior do Trabalho", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Maria Alvanir Almeida de Carvalho (XXX.321.581-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03708420216\" target=\"_blank\">037.084/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Recursos - Serur, cujas conclus\u00f5es foram acolhidas pelos dirigentes daquela unidade e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1. Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 14) interposto por Maria Alvanir Almeida de Carvalho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/372/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 372/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8, Rel. Min. Weder de Oliveira) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'ACORDAM os ministros o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 17, III; 143, II e 260 e 262 do Regimento Interno do TCU, em considerar ilegal (is) e negar registro ao (s) ato (s) de aposentadoria em favor do (s) interessado (s) identificado (s) no item 1.1, e expedir as determina\u00e7\u00f5es abaixo, conforme proposto pela unidade t\u00e9cnica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7. Determina\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, presumidamente, de boa-f\u00e9 pelo (s) interessado (s) nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2. determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade respons\u00e1vel pela concess\u00e3o que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2.1. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao (s) interessado (s) , alertando-o (s) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o o (s) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30 (trinta) dias;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o/entidade respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.'</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2. Em exame, para fins de registro, ato de Aposentadoria emitido por Tribunal Superior do Trabalho em benef\u00edcio de Maria Alvanir Almeida de Carvalho.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.1. O ato foi considerado ilegal, com negativa de registro, pela inclus\u00e3o, nos proventos, de quintos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.2. A parcela irregularmente inclu\u00edda nos proventos estava amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Assim, inobstante a ilegalidade do ato, n\u00e3o foi determinada a suspens\u00e3o de pagamentos, bem como foi dispensada a emiss\u00e3o de novo ato.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3. Reitera-se a proposta de conhecimento do recurso, nos termos do exame de admissibilidade de pe\u00e7a 17 e do despacho de pe\u00e7a 20.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4. </i><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4.1. O presente exame contempla a seguinte quest\u00e3o:</i></p><p><i>a) legalidade da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou de cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s a entrada em vigor da Lei 9.624/1998, de 8/4/1998.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5. </i><b><i>Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 9.624/1998</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.1. A recorrente defende que</i><b><i> </i></b><i>o ato \u00e9 legal, pois os quintos foram incorporados com base em decis\u00e3o judicial, que reconheceu o direito \u00e0 vantagem. Argumenta, em s\u00edntese, que:</i></p><p class=\"paragrafoItemSeparado\"><i>a) 'as parcelas incorporadas a t\u00edtulo de 'quintos' est\u00e3o sendo pagas com amparo em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, qual seja, a proferida na A\u00e7\u00e3o Coletiva n\u00ba 2005.34.00.012112-9, de autoria do SINDJUS-DF, que tramitou na Justi\u00e7a Federal. Nela, reconheceu-se o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos decorrentes de fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou de cargos em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de vig\u00eancia da Lei n\u00ba 9.624/98 at\u00e9 o advento da MP n\u00ba 2225-45/2001 - nos termos do que se pode observar das decis\u00f5es em anexo'.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.2. N\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, quando entrou em vigor a Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.3. A quest\u00e3o foi decidida pelo Supremo Tribunal Federal, em regime de repercuss\u00e3o geral (RE 638.115, tema 395) . O entendimento fixado foi o de que 'ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.4. A car\u00eancia de fundamento legal para a concess\u00e3o da vantagem \u00e9 motivo suficiente para sustentar a ilegalidade do ato e a consequente negativa de seu registro (plano da validade) , ainda que, excepcionalmente, sejam preservados os efeitos financeiros (plano da efic\u00e1cia) , se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos do julgamento do RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5.5. No caso concreto, o Tribunal reconheceu que a parcela de quintos contemplada no ato estava amparada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, motivo pelo qual n\u00e3o determinou a suspens\u00e3o dos pagamentos nem a absor\u00e7\u00e3o da vantagem por reajustes futuros. Logo, a decis\u00e3o n\u00e3o merece reparos nem h\u00e1 outras provid\u00eancias a considerar, nesta oportunidade.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>6. Do exame, \u00e9 poss\u00edvel concluir que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, como decidido pelo STF no julgamento do RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) a aus\u00eancia de amparo legal justifica a irregularidade do ato (plano da validade) , mesmo nos casos em que o pagamento seja mantido (plano da efic\u00e1cia) , em car\u00e1ter excepcional, por for\u00e7a da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>7. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Willian Guimar\u00e3es Santos de Carvalho (59.920/OAB-DF), Marlucio Lustosa Bonfim (16.619/OAB-DF) e outros, representando Maria Alvanir Almeida de Carvalho. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS EM DECORR\u00caNCIA DE FUN\u00c7\u00d5ES EXERCIDAS ENTRE 8/4/1998 e 4/9/2001. ATO JULGADO ILEGAL. EXIST\u00caNCIA DE SENTEN\u00c7A JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. INEXIST\u00caNCIA DE DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA SUPRESS\u00c3O DOS PAGAMENTOS EFETUADOS. ILEGALIDADE DO ATO, ANTE O ENTENDIMENTO EXPRESSADO PELO STF NO RE 638.115. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos - Serur", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de pedido de reexame interposto por Maria Alvanir Almeida de Carvalho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/272/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 272/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira) que julgou ilegal seu ato de aposentadoria em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tA recorrente alega, em s\u00edntese, a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial transitada em julgado que legitimaria o recebimento dos valores decorrentes daquelas fun\u00e7\u00f5es, nos termos do julgamento efetuado pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tA Secretaria de Recursos - Serur destacou que a delibera\u00e7\u00e3o atacada n\u00e3o determinou a suspens\u00e3o de pagamentos, bem como dispensou a emiss\u00e3o de novo ato, e frisou que o STF, naquele julgamento, fixou o entendimento de que \"<i>ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal</i>\". No m\u00e9rito, prop\u00f4s o conhecimento do recurso e a negativa de provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU aderiu \u00e0 proposta da Serur. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tAlinho-me aos pareceres. O STF j\u00e1 assentou, como assinalado, a ilegalidade da incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos/d\u00e9cimos resultantes do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001. Considerando que o ac\u00f3rd\u00e3o atacado obedeceu \u00e0 modula\u00e7\u00e3o definida pela Excelsa Corte e n\u00e3o determinou a supress\u00e3o dos pagamentos ou a absor\u00e7\u00e3o de qualquer parcela por reajustes futuros, inexiste ju\u00edzo a ser modificado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora lhe submeto.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de janeiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814815", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=814815", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}