{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2570048", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 67/2023 ATA 1/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "67", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Edinaldo Cesar Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que apreciou o m\u00e9rito de tomada de contas especial instaurada por Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal e argamassa, a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, ambos da Lei 8.443/1992, conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Edinaldo Cesar Santos, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, tornando insubsistente o d\u00e9bito solid\u00e1rio imputado ao recorrente e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico - Social (FAPES) , em face do reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 9.873/1999, c/c os arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, arquivar a presente tomada de contas especial sem julgamento de m\u00e9rito; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e aos demais respons\u00e1veis e interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 15.189/2021-1\u00aa C\u00e2mara, que apreciou o m\u00e9rito de tomada de contas especial instaurada por Financiadora de Estudos e Projetos (Finep), em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal \u0096 argamassa, a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/01/2023", "ENTIDADE": " Financiadora de Estudos e Projetos.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Edinaldo Cesar Santos (XXX.472.505-XX); Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico - Social - FAPES (02.257.655/0001-75).<br>3.2. Recorrente: Edinaldo Cesar Santos (XXX.472.505-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01856120195\" target=\"_blank\">018.561/2019-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jorge Oliveira (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues e Benjamin Zymler (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Transcrevo inicialmente a instru\u00e7\u00e3o de lavra de auditor da Secretaria de Recursos, inserta \u00e0 pe\u00e7a 128, cujo encaminhamento contou com a concord\u00e2ncia do diretor da 4\u00aa Diretoria T\u00e9cnica (pe\u00e7a 129) :</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Edinaldo Cesar Santos, ex-dirigente da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social, Fapes (pe\u00e7a 116) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Sherman (pe\u00e7a 94) , transcrito na \u00edntegra abaixo: </i></p><p><i>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada por Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) , em desfavor da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) e seu dirigente Edinaldo Cesar Santos em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal - argamassa, a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria, </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </i></p><p><i>9.1. julgar, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e \u00a72\u00ba, 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, irregulares as contas da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) e de Edinaldo Cesar Santos, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias abaixo especificadas, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora calculados a partir das datas de ocorr\u00eancia indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data da Ocorr\u00eancia </i></p></td>\t<td><p><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6/12/2002</i></p></td>\t<td><p><i>11.694,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6/6/2003 </i></p></td>\t<td><p><i>13.503,96</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.2. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </i></p><p><i>9.3. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es que considere cab\u00edveis; e </i></p><p><i>9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO \t</i></b></p><p><i>2.\tEsta tomada de contas especial foi instaurada pela Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) , em desfavor da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) e seu dirigente Edinaldo Cesar Santos em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal - argamassa, a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria. </i></p><p><i>3.\tA an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo concedente evidenciou as seguintes ocorr\u00eancias na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio: a) despesas com tarifas banc\u00e1rias; b) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida; e c) extrapola\u00e7\u00e3o de gastos na rubrica \"Di\u00e1rias\" do Plano de Trabalho do projeto, no valor de R$ 7.150,00 (pe\u00e7a 47, p. 4) . </i></p><p><i>4.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, o exame t\u00e9cnico (pe\u00e7a 54) afastou a parcela do d\u00e9bito referente \u00e0s despesas com tarifas banc\u00e1rias, no valor de R$ 810,90. Assim, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o da entidade e de seu ex-dirigente em raz\u00e3o dos d\u00e9bitos decorrentes da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida (R$ 54.015,86) e em decorr\u00eancia da extrapola\u00e7\u00e3o de gastos na rubrica \"Di\u00e1rias\" (R$ 7.150,00) . </i></p><p><i>5.\tA an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa manteve as irregularidades ensejadoras do dano ao er\u00e1rio apurado, mas afastou a aplica\u00e7\u00e3o da multa, por ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</i></p><p><i>6.\tO MPTCU, por sua vez, manifestou discord\u00e2ncia parcial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, em raz\u00e3o do entendimento exarado pelo Supremo Tribunal Federal por ocasi\u00e3o do julgamento do RE 636.886, no sentido de considerar prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. Dessa forma, prop\u00f4s o sobrestamento do processo at\u00e9 o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o contra este julgado do STF. Alternativamente, prop\u00f4s julgar irregulares as presentes contas, por\u00e9m sem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa. Por fim, considerou, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito, o d\u00e9bito referente \u00e0 glosa de di\u00e1rias, no valor de R$ 7.150,00, como falha formal, afastando, assim, essa parcela do d\u00e9bito total apurado.</i></p><p><i>7.\tO Ministro-relator discordou do MPTCU, de cuja proposta incorporou t\u00e3o-somente o afastamento da parcela de d\u00e9bito referente \u00e0 extrapola\u00e7\u00e3o da rubrica \"Di\u00e1rias\" e acolheu o encaminhamento formulado pela unidade t\u00e9cnica, reduzindo proporcionalmente o valor do d\u00e9bito para R$ 25.198,16, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 94) . </i></p><p><i>8.\tOs embargos declarat\u00f3rios de pe\u00e7a 97 foram rejeitados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2124/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2124/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 113) .</i></p><p><i>9.\tPassa-se ao exame do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>10.\tO Ministro-relator Benjamin Zymler conheceu o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1 e 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7as 117 e 120) . </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><i>11.\tConstitui objeto desta an\u00e1lise definir se h\u00e1:</i></p><p><i>11.1.\tA caracteriza\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva/ressarcit\u00f3ria, segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do regime da Lei 9.873/1999.  </i></p><p><i>11.2.\tElementos de prova suficientes para alterar os juros de mora e a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria incidentes sobre o d\u00e9bito.\t </i></p><p><b><i>Argumentos de prescri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 116, p. 1-8) </i></b></p><p><i>12.\tO recorrente sustenta a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, nos moldes da Lei 9.873/1999 e conforme entendimento assentado pelo Supremo Tribunal Federal no MS 352947, RE 636.886, RE 669.069 e RE 852.475. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>13.\tNo exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 127, que cont\u00e9m estudo e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </i></p><p><i>\ta)  ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>\tb)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</i></p><p><i>\tc)  at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>\td) ap\u00f3s a decis\u00e3o proferida no RE 636.886, o STF julgou a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 5509 (Relator Ministro Edson Fachin) , manejada contra dispositivos de lei ordin\u00e1ria e da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1, fixando prazo prescricional para o processo do respectivo tribunal de contas. Os fundamentos da decis\u00e3o do STF na ADI 5509 repercutem no processo do TCU porque tiveram como refer\u00eancia o modelo federal (princ\u00edpio da simetria) . Estabeleceu-se tratamento espec\u00edfico para as tomadas de contas especiais, distinguindo aquelas decorrentes de repasses sujeitos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas espec\u00edfica e as relativas a situa\u00e7\u00f5es em que os fatos s\u00e3o normalmente trazidos ao conhecimento do TCU por meio de den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es. Como regra geral, ficou estabelecido que \"</i><b><i>o termo inicial da contagem do prazo deve ser o da entrada do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Tribunal de Contas, ou dos \u00f3rg\u00e3os que, por lei, s\u00e3o encarregados pelo controle interno</i></b><i>\". Essa regra geral teve sua aplica\u00e7\u00e3o explicitada para algumas situa\u00e7\u00f5es particulares, a saber:</i></p><p><i>\t - no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas: \"o dano a ser apurado pela aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas tem o lapso prescricional iniciado na data em que as contas deveriam ter sido entregues\"; </i></p><p><i>\t- na hip\u00f3tese de irregularidades detectadas no exame da presta\u00e7\u00e3o de contas: \"o procedimento pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas ... deve ser encerrado o quanto antes, sendo que as irregularidades que tenham porventura sido nele identificadas somente ter\u00e3o iniciada a flu\u00eancia do prazo prescricional ap\u00f3s a competente comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno ou para o Tribunal de Contas\"; </i></p><p><i>\t- em irregularidades constatadas em fiscaliza\u00e7\u00f5es, den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es: \"Finalmente, deve-se contar o prazo prescricional a partir da data do conhecimento da irregularidade nos casos em que, por iniciativa pr\u00f3pria, o Tribunal realiza auditorias ou inspe\u00e7\u00f5es, assim como nos casos em que a ele s\u00e3o diretamente levadas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial\".  </i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b></p><p><i>14.\tNo que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</i></p><p><i>14.1.\tEntre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio destaca-se a de que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese.</i></p><p><i>14.2.\tAplicando essas balizas ao caso em exame, verifica-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal, conforme os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que tamb\u00e9m foi reconhecido no Relat\u00f3rio de pe\u00e7a 96, p. 8-9. Entre a data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final: 16/10/2006 (pe\u00e7a 18, p. 2) e a ordem de realizar a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel: 27/8/2019 (pe\u00e7a 56) , transcorreram quase 13 (treze) anos.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 </i></b><i> </i></p><p><i>15.\tAdotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, e mesmo considerando-se o prazo geral, de cinco anos, observa-se que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros: </i></p><p><i>a) Termo inicial: </i></p><p><i>15.1.\tA Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"do dia em que tiver cessado\" a perman\u00eancia ou a continuidade. </i></p><p><i>15.2.\tNa hip\u00f3tese em exame, tem-se o termo inicial para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o a data da comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno: 22/5/2019 (pe\u00e7a 48, p. 4) , segundo a orienta\u00e7\u00e3o fixada pelo Supremo Tribunal Federal na ADI 5509. </i></p><p><i>b) Prazo: </i></p><p><i>15.3. \tA Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\". Como n\u00e3o se tem not\u00edcia da propositura de a\u00e7\u00e3o penal contra o respons\u00e1vel acerca dos fatos de que se trata no presente processo, fica afastada essa possibilidade. Dessa forma, ser\u00e1 considerado o prazo geral de cinco anos.</i></p><p><i>15.4.\tN\u00e3o obstante, as causas interruptivas indicadas abaixo evidenciam que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria ocorrido mesmo que se aplicasse o prazo geral de cinco anos. </i></p><p><i>c) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos: </i></p><p><i>15.5.\tNo regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) . Os exemplos t\u00edpicos, no caso em exame, s\u00e3o os exames t\u00e9cnicos de 16/8/2019 e 27/8/2020 (pe\u00e7as 54 e 89) . Com esse fundamento, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 16/8/2019 e 27/8/2020.      </i></p><p><i>d) Interrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis: </i></p><p><i>15.6. \tA prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela notifica\u00e7\u00e3o propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. No presente caso, a notifica\u00e7\u00e3o do recorrente se deu em 4/11/2019 (pe\u00e7as 59 e 61) .   </i></p><p><i>15.7.\tCabe destacar, por oportuno, que, caso houvesse devedores solid\u00e1rios, a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o feita a um prejudica aos demais. Incide, nesse caso, regra pr\u00f3pria da teoria geral das obriga\u00e7\u00f5es, segundo a qual \"a interrup\u00e7\u00e3o efetuada contra o devedor solid\u00e1rio envolve os demais\" (art. 204, \u00a7 1\u00ba, do C\u00f3digo Civil) . S\u00e3o consequ\u00eancias pr\u00f3prias da solidariedade (a exemplo da regra de que o credor pode demandar qualquer dos devedores, art. 275 do C\u00f3digo Civil) , que n\u00e3o precisam ser repetidas em cada diploma legal espec\u00edfico. </i></p><p><i>e) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel: </i></p><p><i>15.8.\tPor fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em: 21/9/2021, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 94) . Essa interrup\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante, por estabelecer prazo para julgamento do recurso. </i></p><p><i>f) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente: </i></p><p><i>15.9.\tNos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\". </i></p><p><i>15.10.\tNote-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos.</i></p><p><i>15.11.\tTrata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</i></p><p><i>15.12.\tA extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a \"apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\". </i></p><p><i>15.13.\tEm muitas situa\u00e7\u00f5es o exame da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente pode ficar prejudicado nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no TCU. Como a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, as pe\u00e7as que comp\u00f5em a tomada de contas especial, elencadas no art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do processo na fase interna, o que pode prejudicar a an\u00e1lise de eventual paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p><i>15.14.\tAssim, caso o tribunal venha a adotar a sistem\u00e1tica da Lei 9.873/1999 para aferir a prescri\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m avaliar, oportunamente, a possibilidade de ajustes na IN-TCU 71/2012, para que as tomadas de contas especiais encaminhadas ao tribunal contemplem informa\u00e7\u00f5es sobre as interrup\u00e7\u00f5es ocorridas na fase interna do procedimento (como, por exemplo, declara\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE, de que o processo n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, na forma do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da citada lei) . </i></p><p><i>15.15. \tNo caso, observa-se que o processo n\u00e3o ficou inativo por per\u00edodo superior a tr\u00eas anos. </i></p><p><b><i>Conclus\u00e3o sobre a prescri\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>16.\tA atua\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se encontra inviabilizada, de acordo com os crit\u00e9rios de prescri\u00e7\u00e3o da  Lei 9.873/1999. </i></p><p><i>17.\tPor fim, s\u00e3o oportunas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de aplicar, neste processo, novo crit\u00e9rio para exame da prescri\u00e7\u00e3o, diverso do considerado no julgamento origin\u00e1rio (que seguiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . </i></p><p><i>17.1.\tO art. 926 do CPC positivou a orienta\u00e7\u00e3o de que \"os tribunais devem uniformizar sua jurisprud\u00eancia e mant\u00ea-la est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\", com o fim de inibir que decis\u00f5es contempor\u00e2neas adotem solu\u00e7\u00f5es distintas para uma mesma quest\u00e3o, comprometendo os valores de isonomia e previsibilidade, essenciais \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica.</i></p><p><i>17.2.\tIsso n\u00e3o impede a reorienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia, sempre que evidenciada a necessidade de ajustar o entendimento \u00e0 correta exegese das normas legais. E \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel, e at\u00e9 mesmo comum, que a reorienta\u00e7\u00e3o se d\u00ea em grau recursal, pois o recurso devolve \u00e0 \"aprecia\u00e7\u00e3o e julgamento pelo tribunal todas as quest\u00f5es (...) relativas ao cap\u00edtulo impugnado\" (art. 1.013, \u00a7 1\u00ba, do CPC) , para que se profira novo julgamento, procedendo-se \u00e0 correta aplica\u00e7\u00e3o do direito. </i></p><p><i>17.3.\tTodavia, em se tratando de recurso, deve-se observar a proibi\u00e7\u00e3o de reformatio in pejus, n\u00e3o se aplicando o novo entendimento se dele resultarem efeitos pr\u00e1ticos mais gravosos ao recorrente.</i></p><p><i>18.\tQuanto \u00e0 alegada imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato doloso, tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992, tem-se que o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel com condena\u00e7\u00e3o para que ele promova o ressarcimento de dano ao er\u00e1rio independe de ter havido ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa, uma vez que a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU \u00e9 exercida de forma independente e aut\u00f4noma \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o eventualmente realizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico com base na Lei 8.429/1992 (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/746/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 746/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Raimundo Carreiro, 1045/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relator: Augusto Nardes, e 10853/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, Relator: Bruno Dantas) .</i></p><p><b><i>Argumentos de Edinaldo Cesar Santos (pe\u00e7a 116, p. 8-11) </i></b></p><p><i>19.\tO recorrente sustenta o afastamento dos juros morat\u00f3rios e da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito, em raz\u00e3o da morosidade exclusiva do concedente na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas. Para tanto, afirma que:</i></p><p><i>19.1.\tHouve o atraso de mais de 10 anos entre o protocolo da presta\u00e7\u00e3o de contas na Finep (16/10/2006) e os esclarecimentos requeridos pelo concedente em setembro de 2016. </i></p><p><i>19.2.\tA an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio n\u00ba 23.01.0287.00 deveria ter sido conclu\u00edda at\u00e9 o dia 16/10/2008, j\u00e1 inclu\u00edda eventual prorroga\u00e7\u00e3o prevista no art. 10, \u00a78\u00ba, do Decreto 6.170/2007.</i></p><p><i>19.3.\tO ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel ocorreu somente em 27/08/2019.</i></p><p><i>19.4.\tOs juros morat\u00f3rios constituem san\u00e7\u00e3o pelo retardamento culposo na obriga\u00e7\u00e3o de restituir do devedor, que n\u00e3o adimpliu com as obriga\u00e7\u00f5es pactuadas no conv\u00eanio. </i></p><p><i>19.5.\t\"n\u00e3o havendo fato ou omiss\u00e3o imput\u00e1vel ao devedor, n\u00e3o incorre este em mora\" (juros morat\u00f3rios) , a teor do art. 396 do C\u00f3digo Civil.</i></p><p><i>19.6.\tO ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o apresentou o montante atualizado.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>20.\tA Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) e a Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) firmaram o Conv\u00eanio 23.01.0287.00 em 6/11/2001 (pe\u00e7a 5, p. 1-13) . No termo do ajuste foram estabelecidos os seguintes prazos:</i></p><p><i>\t- execu\u00e7\u00e3o do projeto: at\u00e9 24 meses, a partir da assinatura do conv\u00eanio (at\u00e9 6/11/2003) .</i></p><p><i> \t- vig\u00eancia do conv\u00eanio e presta\u00e7\u00e3o de contas final: at\u00e9 60 dias da data final para a execu\u00e7\u00e3o do projeto (6/1/2004) .</i></p><p><i>\t- presta\u00e7\u00e3o de contas anual: at\u00e9 o dia 28 de fevereiro dos anos subsequentes ao da assinatura do conv\u00eanio, dentro de sua vig\u00eancia.   </i></p><p><i> 21.\tA primeira presta\u00e7\u00e3o de contas anual da Fapes foi aprovada pela Finep em 12/5/2003 (pe\u00e7as 7-9) . A segunda presta\u00e7\u00e3o de contas anual foi encaminhada em 5/2/2004 (pe\u00e7a 10) . Ap\u00f3s a sua an\u00e1lise, a Finep indicou \u00e0 convenente a exist\u00eancia de algumas impropriedades que deveriam ser regularizadas (pe\u00e7a 11) .</i></p><p><i>22.\tEm 16/8/2004, a convenente solicitou a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para a execu\u00e7\u00e3o do projeto para julho de 2005 (pe\u00e7a 12) . A concedente autorizou a execu\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 30/6/2006 e a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final at\u00e9 30/8/2006 (pe\u00e7a 14) .</i></p><p><i>23.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas final foi protocolada em 16/10/2006 (pe\u00e7a 18) . </i></p><p><i>24.\tAp\u00f3s a sua an\u00e1lise, a Finep somente encaminhou notifica\u00e7\u00f5es \u00e0 Fapes nos dias 2/9/2016, 15/5/2017 e 23/6/2017 (pe\u00e7a 19, p. 1, 5 e 14) , informando a exist\u00eancia de algumas impropriedades que deveriam ser regularizadas. A entrega dessas notifica\u00e7\u00f5es se deu em 8/9/2016, 19/5/2017 e 29/6/2017 (pe\u00e7a 20, p. 2, 3 e 6) . </i></p><p><i>25.\tA Finep tentou notificar o Sr. Edinaldo C\u00e9sar Santos, por meio dos of\u00edcios de 15/5/2017 e 9/8/2017 (pe\u00e7a 21, p. 1, 10, 17 e 24 e pe\u00e7a 22, p. 1-6) .</i></p><p><i>26.\tObserve que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o Sr. Edinaldo C\u00e9sar Santos tenha contribu\u00eddo para a demora no exame da presta\u00e7\u00e3o de contas (quase dez anos) , de forma que, assiste raz\u00e3o ao recorrente quanto \u00e0 morosidade exclusiva do concedente sobre essa an\u00e1lise. </i></p><p><i>27.\tAssim, \u00e9 poss\u00edvel, em car\u00e1ter excepcional, que os juros de mora incidam sobre o valor do d\u00e9bito somente a partir da data da cita\u00e7\u00e3o, quando houver longo transcurso de tempo at\u00e9 a conclus\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o processual e o respons\u00e1vel n\u00e3o tiver contribu\u00eddo para essa demora. Nesse sentido, s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Vital do R\u00eago, 2718/2009-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Benjamin Zymler, e 1566/2018-TCU-Plen\u00e1rio, Relator: Jos\u00e9 Mucio Monteiro.</i></p><p><i>28.\tEntende-se que tal possibilidade se estenda \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.</i></p><p><i>29.\t\u00c9 oportuno registrar que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio apresente o valor do d\u00e9bito atualizado, sendo suficiente a informa\u00e7\u00e3o de que os valores originais do d\u00e9bito constante da decis\u00e3o ser\u00e3o acrescidos dos devidos encargos legais.</i></p><p><i>30.\tDesse modo, prop\u00f5e-se o provimento parcial do apelo.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>31.\tA atua\u00e7\u00e3o do TCU n\u00e3o se encontra inviabilizada, de acordo com os crit\u00e9rios de prescri\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999. Todavia, em se tratando de recurso, deve-se observar a proibi\u00e7\u00e3o de reformatio in pejus, n\u00e3o se aplicando o novo entendimento se dele resultarem efeitos pr\u00e1ticos mais gravosos ao recorrente.</i></p><p><i>32.\tN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o Sr. Edinaldo C\u00e9sar Santos tenha contribu\u00eddo para a demora no exame da presta\u00e7\u00e3o de contas de quase dez anos. Assim, \u00e9 poss\u00edvel, em car\u00e1ter excepcional, que os juros de mora, assim como a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, incidam sobre o valor do d\u00e9bito somente a partir da data da cita\u00e7\u00e3o.\t  </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>33.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Edinaldo Cesar Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no artigo 33, da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\t\ta) conhec\u00ea-lo para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, dando a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao item 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</i></p><p><i>\"9.1. julgar, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e \u00a72\u00ba, 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, irregulares as contas da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) e de Edinaldo Cesar Santos, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias abaixo especificadas, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atualizadas monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados, </i><b><i>em car\u00e1ter excepcional, a partir das datas em que os respons\u00e1veis foram regularmente citados</i></b><i>, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:\"</i></p><p><i>\t\tb) dar ci\u00eancia \u00e0s partes e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPor seu turno, o dirigente da Serur exarou o seguinte despacho, <b>in verbis</b>:</p><p><i>\t\"Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Edinaldo Cesar Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (rel. Ministro Augusto Sherman) .\t</i></p><p><i>2.\tO presente processo cuida de tomada de contas especial instaurada pela Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) , em raz\u00e3o da comprova\u00e7\u00e3o apenas parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) , firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) , tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal (argamassa) , a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria.</i></p><p><i>3.\tO auditor encarregado da instru\u00e7\u00e3o processual prop\u00f5e, com a concord\u00e2ncia do diretor, o provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para que, em car\u00e1ter excepcional, os juros de mora, assim como a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, incidam sobre o valor do d\u00e9bito somente a partir da data da cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 128-129) . Aponta como fundamento para a referida proposta o fato de a demora de quase dez anos para o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o ter qualquer contribui\u00e7\u00e3o do recorrente. </i></p><p><i>4.\tEstou de acordo com a proposta, exceto quanto \u00e0 possibilidade de incid\u00eancia da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria somente a partir da data da cita\u00e7\u00e3o. A atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito deve incidir desde a data de sua ocorr\u00eancia, uma vez que, diferentemente dos juros de mora, n\u00e3o representa acr\u00e9scimo ao patrim\u00f4nio do credor em rela\u00e7\u00e3o ao montante original, mas mero mecanismo de garantia do valor real da moeda, ao longo do tempo, em fun\u00e7\u00e3o das perdas inflacion\u00e1rias.</i></p><p><i>5.\t\u00c9 importante salientar que a jurisprud\u00eancia do Tribunal mencionada pelo auditor para subsidiar sua proposta n\u00e3o chancela a incid\u00eancia de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria apenas a partir da data da cita\u00e7\u00e3o, mas somente a incid\u00eancia dos juros de mora. </i></p><p><i>6.\tDestaco trechos de dois ac\u00f3rd\u00e3os mencionados no exame:</i></p><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></b></p><p><i>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (MPTCU) concorda com o encaminhamento da unidade t\u00e9cnica, ressalvando apenas que a incid\u00eancia de juros de mora se d\u00ea a partir da data em que os respons\u00e1veis foram regularmente citados, consoante autoriza o \u00a7 2.\u00ba do art. 12 da Lei n.\u00ba 8.443/1992, c/c o artigo 219, caput (in fine)  , do c\u00f3digo de Processo Civil e a S\u00famula-TCU 103, porquanto as apura\u00e7\u00f5es realizadas nestes autos para quantificar o superfaturamento demandaram exames adicionais que redundaram em maior tempo para o deslinde da quest\u00e3o.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Em conclus\u00e3o, acato a sugest\u00e3o do Parquet de Contas para a incid\u00eancia de juros de mora a partir da data em que os respons\u00e1veis foram regularmente citados, pelas raz\u00f5es a seguir transcritas do parecer elaborado pela Dra. Cristina Machado da Costa e Silva:</i></p><p><i>5. N\u00e3o se pode deixar de observar, contudo, que o tr\u00e2mite do processo origin\u00e1rio da presente tomada de contas especial foi inusualmente dilatado, vez que a auditoria realizada em 2002 s\u00f3 veio a ser apreciada em 2011. Essa maior dura\u00e7\u00e3o processual decorreu da necessidade de amadurecimento e aperfei\u00e7oamento da metodologia para quantifica\u00e7\u00e3o do superfaturamento nos contratos auditados, o que demandou exames sucessivos no \u00e2mbito do TCU. Uma vez que os respons\u00e1veis n\u00e3o concorreram para essa demora, h\u00e1 de se reconhecer que a incid\u00eancia dos respectivos juros de mora sobre o d\u00e9bito que lhes venha a ser imputado nos presentes autos constitui \u00f4nus indevido, pois incompat\u00edvel com o senso de justi\u00e7a e equidade.</i></p><p><i>Divirjo do MPTCU apenas no que se refere ao embasamento legal proposto, pois o art. 240 do novo C\u00f3digo de Processo Civil (Lei 13.105/15) ao estabelecer a cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida como data a ser considerada para fins de incid\u00eancia de juros de mora, excetua as obriga\u00e7\u00f5es decorrentes de ato il\u00edcito, nos termos do art. 398 do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) .</i></p><p><i>Logo, no presente caso, proponho, em car\u00e1ter excepcional, que seja considerada para fins de incid\u00eancia de mora a data da cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida dos respons\u00e1veis, ainda que sem previs\u00e3o legal, pelo longo tempo transcorrido desde a ocorr\u00eancia dos fatos at\u00e9 as suas condena\u00e7\u00f5es (quase dez anos) , sem que tivessem concorrido para a demora no andamento processual. Saliento que medida id\u00eantica foi adotada pelo TCU, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2718/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2718/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, ao acompanhar sugest\u00e3o do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal.</i></p><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1566/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1566/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></b></p><p><i>28. Por derradeiro, alinho-me ao Parquet quanto ao deferimento do pleito da DM Construtora de Obras Ltda. para que os juros de mora incidam sobre o valor do d\u00e9bito somente a partir da data de sua cita\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o do dilatado per\u00edodo de tempo que foi necess\u00e1rio para a conclus\u00e3o dos trabalhos de auditoria, bem como para a autua\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o desta TCE, sem que os respons\u00e1veis tenham contribu\u00eddo para essa demora. Solu\u00e7\u00e3o desta natureza foi adotada pelo Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2850/8211/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2850/8211-TCU-Plen\u00e1rio</a>  (Relator Ministro Vital do R\u00eago) , em processo similar tamb\u00e9m constitu\u00eddo a partir de determina\u00e7\u00e3o constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2948/8211/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2948/8211-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ao analisar outro contrato do DNIT em que foi apurado sobrepre\u00e7o.</i></p><p><i>7.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, proponho que este Tribunal conhe\u00e7a do presente recurso e, no m\u00e9rito, d\u00ea-lhe provimento parcial, de modo a permitir, em car\u00e1ter excepcional, que os juros de mora passem a incidir a partir da data em que o \u00faltimo respons\u00e1vel pelo d\u00e9bito foi regularmente citado, ou seja, 7/11/2019 (pe\u00e7a 62) .\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tPor derradeiro, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU elaborou o parecer abaixo transcrito:</p><p><i>\t\"Examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Edinaldo C\u00e9sar Santos, ex-dirigente da Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social - FAPES, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 94) , mediante o qual esta Corte jugou irregulares as contas da FAPES e as do Sr. Edinaldo, condenando-os, solidariamente, ao pagamento dos d\u00e9bitos apurados nos autos.</i></p><p><i>2.\tA Serur, em sua instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 128, verificou inicialmente se houve o transcurso do prazo prescricional para aprecia\u00e7\u00e3o do caso pelo TCU.</i></p><p><i>3.\tEm suas pondera\u00e7\u00f5es, nas quais considerou a decis\u00e3o proferida pelo STF no \u00e2mbito da ADI 5509, defendeu que, no presente caso, seria aplic\u00e1vel a regra geral de que o termo inicial da contagem do prazo prescricional deve ser a entrada do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, ou outros \u00f3rg\u00e3os que, por lei s\u00e3o encarregados do controle interno.</i></p><p><i>4.\tAssim, adotou como data inicial para definir a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o a data da comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno, ou seja, o dia 22/5/2019, conforme indicado na pe\u00e7a 48. Com isso, concluiu pela inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, prop\u00f4s o provimento parcial do recurso, sugerindo que os juros de mora e a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito apurado incidam apenas a partir da data da cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>5.\tO Secret\u00e1rio, por sua vez, discordou em parte da proposta e entende que apenas os juros de mora incidam a partir da data em que o \u00faltimo respons\u00e1vel foi citado (7/11/2019) , pois a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria deve incidir desde a data de sua ocorr\u00eancia, pois \u00e9 um mero mecanismo de atualiza\u00e7\u00e3o do valor em raz\u00e3o das perdas inflacion\u00e1rias (pe\u00e7a 130) .</i></p><p><i>6.\tPreliminarmente, registro, que as manifesta\u00e7\u00f5es supra foram proferidas pouco antes da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, que regulamentou, no \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento.</i></p><p><i>7.\tO normativo disp\u00f4s que a prescri\u00e7\u00e3o, nos processos de controle externo, observar\u00e1 o disposto na Lei 9.873/99.</i></p><p><i>8.\tO caso sob an\u00e1lise envolve um ajuste convenial conforme pode-se observar do documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 5.</i></p><p><i>9.\tA Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022 disp\u00f4s, para situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos autos, que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial (art. 4\u00ba, II) , o que no caso concreto ocorreu em 16/10/2006 (pe\u00e7a 18, p. 2) .</i></p><p><i>10.\tA norma ainda previu que:</i></p><p class=\"paragrafo-2\"><i>Art. 6\u00ba Aproveitam-se as causas interruptivas ocorridas em processo diverso, quando se tratar de fato coincidente ou que estejam na linha de desdobramento causal da irregularidade ou do dano em apura\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo-2\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. </i><b><i>Aplica-se o disposto no caput deste artigo aos atos praticados pelos jurisdicionados do TCU</i></b><i>, </i><b><i>tais como os \u00f3rg\u00e3os repassadores de recursos mediante transfer\u00eancias volunt\u00e1rias</i></b><i> e os \u00f3rg\u00e3os de controle interno, entre outros, em processo diverso, quando se tratar de fato coincidente ou que esteja na linha de desdobramento causal da irregularidade ou do dano em apura\u00e7\u00e3o. (Grifei.) </i></p><p><i>11.\tAssim, com base apenas nos elementos que foram acostados nos autos, verifico que o primeiro marco interruptivo do prazo prescricional, em tese, foi uma comunica\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 Universidade do Estado da Bahia - UNEB, em 16/12/2013 (pe\u00e7a 17) .</i></p><p><i>12.\tN\u00e3o h\u00e1 outras informa\u00e7\u00f5es nos autos nem indica\u00e7\u00e3o de que tenha sido adotado entre 2006 e 2013 qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o dos fatos que resulte na interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional no caso concreto.</i></p><p><i>13.\tCabe ressalvar o fato de que as pe\u00e7as que comp\u00f5e a tomada de contas especial, elencadas no art. 10 da IN-TCU 71/2012, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do processo em sua fase interna, o que trouxe preju\u00edzo para an\u00e1lise dessa quest\u00e3o de ordem p\u00fablica.</i></p><p><i>14.\tEm que pese isso, com base nos elementos constantes dos autos, constata-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria do TCU, de modo que este representante do MPTCU, com as v\u00eanias por divergir da unidade t\u00e9cnica, manifesta-se pelo acolhimento do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e pelo arquivamento dos autos, com fundamento no art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU-344/2022.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Carlos Edmundo Silva de Souza Junior (25.380/OAB-BA), representando Edinaldo Cesar Santos; Carlos Edmundo Silva de Souza Junior (25.380/OAB-BA) e Arist\u00f3teles Ara\u00fajo de Aguiar (19.542/OAB-BA), representando Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico - Social - FAPES.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O PARCIAL DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o. conhecimento. RECONHECIMENTO DE PRESCRI\u00c7\u00c3O COM BASE NA RESOLU\u00c7\u00c3O TCU 344/2022. PROVIMENTO DO RECURSO, TORNANDO INSUBSISTENTE O D\u00c9BITO IMPUTADO AO RESPONS\u00c1VEL. APROVEITAMENTO DO RECURSO EM RELA\u00c7\u00c3O AO OUTRO RESPONS\u00c1VEL SOLID\u00c1RIO. ARQUIVAMENTO DAS CONTAS SEM JULGAMENTO DE M\u00c9RITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tNesta fase processual, \u00e9 examinado recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Edinaldo Cesar Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, que apreciou o m\u00e9rito de tomada de contas especial instaurada por Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o parcial da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 23.01.0287.00 (Siafi 423700) firmado com o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, tendo por objeto o desenvolvimento de componentes de edifica\u00e7\u00f5es de fibras de sisal - argamassa, a serem produzidos de forma autogestion\u00e1ria.</p><p>2.\tConforme historiado no voto condutor da decis\u00e3o recorrida, o referido ajuste foi firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) , no valor total de R$ 240.088,00, sendo R$ 112.000,00 \u00e0 conta da concedente e R$ 128.088,00 a t\u00edtulo de contrapartida da convenente. A vig\u00eancia do ajuste ocorreu no per\u00edodo de 6/11/2001 a 30/6/2006. </p><p>3.\tEm raz\u00e3o dos d\u00e9bitos decorrentes da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida (R$ 54.015,86) e da extrapola\u00e7\u00e3o de gastos na rubrica \"Di\u00e1rias\" (R$ 7.150,00) , a decis\u00e3o recorrida condenou a FAPES e o Sr. Edinaldo Cesar Santos ao pagamento solid\u00e1rio do d\u00e9bito apurado. No entanto, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> reconheceu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e n\u00e3o aplicou aos respons\u00e1veis a multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>4.\tTal decis\u00e3o foi mantida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2124/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2124/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que rejeitou embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Edinaldo Cesar Santos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15189/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15189/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>Inconformado com o referido desfecho processual, o mesmo respons\u00e1vel interp\u00f4s o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ora em aprecia\u00e7\u00e3o, alegando a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva/ressarcit\u00f3ria, bem como requerendo o afastamento dos juros morat\u00f3rios e da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito, em raz\u00e3o da morosidade exclusiva da concedente na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>A an\u00e1lise do presente apelo n\u00e3o teve propostas concordantes das inst\u00e2ncias instrutivas. O auditor da Serur, encarregado do exame de m\u00e9rito, adotou como fundamento para o marco inicial da prescri\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o proferida pelo STF no \u00e2mbito da ADI 5509, de forma que defendeu ser aplic\u00e1vel, ao presente caso, a regra geral de que a contagem do prazo prescricional se inicia com a entrada do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, ou outros \u00f3rg\u00e3os que, por lei, s\u00e3o encarregados do controle interno. Ou seja, a data inicial a ser computada para definir a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o seria o dia 22/5/2019, no qual houve comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno.</p><p> Com isso, concluiu pela inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, prop\u00f4s o provimento parcial do recurso, sugerindo que os juros de mora e a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito apurado incidissem somente a partir da data da cita\u00e7\u00e3o.</p><p>Por seu turno, o Secret\u00e1rio da Serur discordou em parte da proposta, pois concluiu que apenas os juros de mora deveriam incidir a partir da data em que o recorrente foi citado (7/11/2019) , pois a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria deve incidir desde a data de sua ocorr\u00eancia, pois seria um mero mecanismo de atualiza\u00e7\u00e3o do valor em raz\u00e3o das perdas inflacion\u00e1rias. </p><p>A manifesta\u00e7\u00e3o regimental do <b>Parquet</b> observou que as manifesta\u00e7\u00f5es mencionadas acima foram proferidas antes da edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, que regulamentou, no \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria. Assim, com base no novo normativo, teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o, pois para situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos autos, o prazo de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 contado da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise inicial (art. 4\u00ba, inciso II) , o que ocorreu em 16/10/2006 (pe\u00e7a 18, p. 2) . Ocorre que o primeiro marco interruptivo do prazo prescricional, em tese, foi uma comunica\u00e7\u00e3o encaminhada somente no dia 16/12/2013 \u00e0 Universidade do Estado da Bahia - UNEB (pe\u00e7a 17) , tendo se operado a prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria.</p><p>II</p><p>Feita a devida exposi\u00e7\u00e3o dos fatos, antecipo que acolherei em ess\u00eancia a posi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas.</p><p>\u00c9 for\u00e7oso observar que n\u00e3o existem outras informa\u00e7\u00f5es nos autos nem indica\u00e7\u00e3o de que tenha sido adotado entre 2006 e 2013 qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o dos fatos que resulte na interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional no caso concreto. Assim, em linha com a manifesta\u00e7\u00e3o do MP/TCU, verifico que a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento desta tomada de contas especial em sua fase interna trouxe preju\u00edzo para an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>Logo, se aplicado a novel Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022 ao presente feito, houve a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal prevista no art. 2\u00ba do aludido ato normativo. </p><p>Portanto, deve ser concedido provimento ao presente recurso, de forma a afastar a condena\u00e7\u00e3o do recorrente ao pagamento do d\u00e9bito que lhe foi imputado. Em acr\u00e9scimo \u00e0s medidas alvitradas pelo <b>Parquet</b>, nos termos do art. 161 do RI/TCU, a pe\u00e7a recursal ora em aprecia\u00e7\u00e3o deve aproveitar ao outro respons\u00e1vel, a Funda\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Pesquisa Econ\u00f4mico-Social (Fapes) , pois o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma circunst\u00e2ncia objetiva, cabendo tornar insubsistente sua condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ao pagamento do d\u00e9bito.</p><p>Quanto ao m\u00e9rito das presentes contas, nos termos do art. 11 da j\u00e1 mencionada Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, o processo deve ser arquivado sem julgamento de m\u00e9rito.</p><p>No que se refere ao outro argumento suscitado pelo recorrente, embora sua aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja relevante para a aprecia\u00e7\u00e3o do caso, registro minha discord\u00e2ncia das posi\u00e7\u00f5es externadas pela unidade t\u00e9cnica e pelo MP/TCU. Tenho defendido o entendimento de que os juros morat\u00f3rios incidem sobre o valor do d\u00e9bito imputado pelo TCU a partir da ocorr\u00eancia do fato gerador do preju\u00edzo, configurada no momento em que os respons\u00e1veis utilizam os recursos p\u00fablicos indevidamente.</p><p>Tal entendimento decorre dos artigos 19 da Lei 8.443/1992 e 210 do Regimento Interno do TCU e est\u00e1, inclusive, em conson\u00e2ncia com o Enunciado de S\u00famula 54 do STJ, segundo o qual \"<i>os juros morat\u00f3rios fluem a partir do evento danoso, em caso de responsabilidade extracontratual</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, embora reconhe\u00e7a a exist\u00eancia de precedentes em sentido diverso, h\u00e1 reiterada jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/677/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 677/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 6.353/2018-1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>Ante o exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de janeiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=815201", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=815201", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}