{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2568198", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 481/2023 ATA 1/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "481", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "1/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/481/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 481/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p>VISTOS e relacionados estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria pelo Senado Federal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os atos de concess\u00e3o adiante relacionados foram disponibilizados para exame desta Corte h\u00e1 mais de cinco anos, fazendo incidir, na esp\u00e9cie, o entendimento firmado pelo Supremo Tribunal Federal no RE 636.553, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso VIII, e 143, incisos II e V, do Regimento Interno, fazer as determina\u00e7\u00f5es adiante:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3733320216\" target=\"_blank\">Processo 037.333/2021-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX) ; Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX) ; Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Senado Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1. fa\u00e7a consignar, na base de dados do sistema e-Pessoal, a anota\u00e7\u00e3o de registro t\u00e1cito dos atos tratados neste processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2. que avalie, no que diz respeito aos atos de altera\u00e7\u00e3o sob n\u00famero 54650/2020 e 54664/2020, segundo crit\u00e9rios de relev\u00e2ncia e materialidade, a conveni\u00eancia de efetivar a revis\u00e3o de of\u00edcio, observando as regras do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. encerrar o processo e arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/01/2023", "ENTIDADE": " Senado Federal.", "INTERESSADOS": " Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX); Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX); Regina Flora da Costa Pereira (XXX.788.581-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03733320216\" target=\"_blank\">037.333/2021-6</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26973411", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26973411", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}