{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2570965", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 695/2023 ATA 2/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "695", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado do Trabalho e Empreendedorismo do Governo do Piau\u00ed (Setre/PI) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7922/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7922/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por H\u00e9lio Isaias da Silva contra decis\u00e3o que julgou suas contas irregulares, condenou-o em d\u00e9bito e aplicou-lhes multa em raz\u00e3o de irregularidades na gest\u00e3o de recursos federais repassados \u00e0 Secretaria de Estado do Trabalho e Empreendedorismo do Governo do Piau\u00ed.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec (04.853.090/0001-14); H\u00e9lio Isaias da Silva (XXX.422.043-XX); Larissa Mendes Martins Maia (XXX.219.963-XX).<br>3.2. Recorrente: H\u00e9lio Isaias da Silva (XXX.422.043-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02311620188\" target=\"_blank\">023.116/2018-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Benjamin Zymler (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado do Trabalho e Empreendedorismo do Governo do Piau\u00ed (Setre/PI) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7922/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7922/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Por meio dessa decis\u00e3o, este Colegiado julgou irregulares as contas do embargante, condenou-o em d\u00e9bito e aplicou-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo a ess\u00eancia do recurso apresentado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>3. DO M\u00c9RITO - DA OMISS\u00c3O EXISTENTE NA DECIS\u00c3O</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3.1. DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O RESSARCIT\u00d3RIA, ASSIM COMO DA PUNITIVA</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No caso, n\u00e3o conseguirmos localizar no Voto de Vossa Excel\u00eancia a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, assim como da punitiva, fixado RESOLU\u00c7\u00c3O - TCU N\u00ba 344/22.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU nos moldes da decis\u00e3o proferida pelo STF no MS 32.201, em 4/8/2017, que decidiu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, no processo de controle externo, \u00e9 regida pela lei n.\u00ba 9.873/1999.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Verifica-se que esta ocorreu, pois a data do fato \u00e9 10/02/2010 e o MTE s\u00f3 manifesta-se sobre os atos cometido pelo Embargante em 13/08/2015 (mediante oficio n.\u00ba 4378/2015/CGCC/SPPE/TEM recebido pelo Embargante em 13/08/2015) e esse s\u00f3 \u00e9 citado pelo TCU em 24/12/19. Al\u00e9m disso, constata-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no \u00a7 primeiro do art. 1\u00ba da lei n.\u00ba 9.873/1999 que prever prescri\u00e7\u00e3o no procedimento administrativo paralisado por mais de tr\u00eas anos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Destarte, que conforme a jurisprud\u00eancia do STF (tese fixada no Tema 899) o prazo de 5 (cinco) anos da prescri\u00e7\u00e3o e por consequ\u00eancia da decad\u00eancia do direito para a constitui\u00e7\u00e3o ao direito ao credito; aplica-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0 fase de constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo pelo TCU, conforme os julgados da Reclama\u00e7\u00e3o n.\u00ba 39497 e nos MS de n.\u00bas 37089 e 37292.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Al\u00e9m disso, j\u00e1 ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista no art. 40, \u00a7 4\u00ba, da Lei 6.830/1980 e aplica-se o entendimento fixado pelo STF no tema 666 (prescritibilidade da a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos decorrentes de il\u00edcito civil) ; pois em rela\u00e7\u00e3o ao Embargante j\u00e1 transcorreu 12 (doze) anos; sendo que o ato ora apontado ao Embargante \u00e9 classificado como culposo e n\u00e3o doloso (tema 897 do STF) que definiu que somente s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio cujo dano tiver como fato gerador um ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa, devendo o dolo ser objeto de prova no processo. Em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais atos il\u00edcitos, inclusive \u00e0queles atentat\u00f3rios \u00e0 probidade da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o dolosos, aplica-se o tema 666, sendo prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio o saneamento da decis\u00e3o proferida em rela\u00e7\u00e3o as duas prescri\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3.2. DO VALOR CORRETO EM ABERTO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Al\u00e9m da quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o supracitada. Frisa-se que ap\u00f3s as respostas aos questionamentos formulados chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que o valor que estava em aberto e sem explica\u00e7\u00e3o era a quantia de R$ 213.434,48 (duzentos e treze mil, quatrocentos e quarente e tr\u00eas reais e quarenta e oito centavos) e n\u00e3o o valor de R$ 715.443.75 (setecentos e quinze mil, quatrocentos e quarente e tr\u00eas reais e setenta e cinco centavos) sendo esse o valor global da parcela repassa durante a gest\u00e3o do Requerido para a FUNATEC para o in\u00edcio da etapa do objeto do conv\u00eanio, qual seja, a matricula dos alunos e por consequente a compra de todo o material necess\u00e1rio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Todavia, ap\u00f3s a defesa formulada pelo Embargante foram esclarecidos a movimenta\u00e7\u00f5es financeiras e as alega\u00e7\u00f5es do Embargante foram acatadas, conforme par\u00e1grafos 28.2.2; 29.2.2 e 30.2.5 do relat\u00f3rio de instru\u00e7\u00e3o do AUFC.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No caso, ficaria em aberto em raz\u00e3o do n\u00e3o acatamento da defesa em rela\u00e7\u00e3o a eles, a quantia de R$ 48.800,00 valor inferior ao previsto para instaura\u00e7\u00e3o de processo de tomada de contas especial e n\u00e3o o valor de R$ 715.443,75.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>4. DOS EFEITOS INFRIGENTES</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>O CPC/15 prever a concess\u00e3o de efeitos infringentes no seguinte artigo: (transcri\u00e7\u00e3o do \u00a7 4\u00ba do art. 1.024. do CPC) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No caso, o Embargante demonstra que a exist\u00eancia tanto da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, assim como da punitiva pelo TCU; como a diverg\u00eancia do valor a serem devolvidos em tese pelo Embargante no montante de R$ 48.800,00 (valor inferior ao previsto para instaura\u00e7\u00e3o de processo de tomada de contas especial) e n\u00e3o o valor de R$ 715.443,75 como fixado na decis\u00e3o. Assim, faz-se necess\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o dos efeitos infringentes para a corre\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o proferida.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>5. DOS PEDIDOS</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Diante de todo o exposto, requer-se \u00e0 Vossa Excel\u00eancia que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) O conhecimento dos presente Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para no m\u00e9rito:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.1) suprir a omiss\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o sobre a exist\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, assim como da punitiva pelo TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.2) suprir a omiss\u00e3o quanto a diverg\u00eancia do valor a serem devolvidos em tese pelo Embargante no montante de R$ 48.800,00 (valor inferior ao previsto para instaura\u00e7\u00e3o de processo de tomada de contas especial) e n\u00e3o o valor de R$ 715.443,75 como fixado na decis\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.3) Ap\u00f3s a saneamento da decis\u00e3o, a concess\u00e3o de efeitos infringentes a decis\u00e3o, para:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.3.1) excluir a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Embargante;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a.3.2) julgar regular, mesmo com ressalvas, a presta\u00e7\u00e3o de contas referente ao per\u00edodo de gest\u00e3o do Embargante;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) A cita\u00e7\u00e3o do MPC para manifestar-se nos autos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c) Desde logo expressamente se requer que todas as publica\u00e7\u00f5es e intima\u00e7\u00f5es referentes a este recurso em nome dos caus\u00eddicos UANDERSON FERREIRA DA SILVA, Adv. OAB/PI n.\u00ba 5.456, sob pena de nulidade (\u00a7\u00a7 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba do art. 272 do CPC) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Protesta provar o alegado por todos os meios de prova permitidos em Direito, especialmente pela juntada posterior de documentos, inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas e depoimento pessoal das partes.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO embargante foi notificado da delibera\u00e7\u00e3o recorrida em 28/12/2022. O recurso foi protocolado em 30/12/2022. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Uanderson Ferreira da Silva (OAB/PI 5.656), representando H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva; Fl\u00e1vio Aderson Nery Barbosa (OAB/PI 8.725), representando Larissa Mendes Martins Maia; Felipe Ribeiro Gon\u00e7alves Lira P\u00e1dua (OAB/PI 10.076), Lenora Concei\u00e7\u00e3o Lopes Campelo Vieira (7332/OAB-PI) e outros, representando a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROJETO PROJOVEM TRABALHADOR - JUVENTUDE CIDAD\u00c3. GOVERNO DO PIAU\u00cd. IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA DO PLANO DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O. CITA\u00c7\u00c3O DOS SECRET\u00c1RIOS ESTADUAIS E DA ENTIDADE CONTRATADA. REVELIA DE UMA SECRET\u00c1RIA E DA ENTIDADE CONTRATADA. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DO OUTRO SECRET\u00c1RIO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTAS INDIVIDUAIS. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Preliminarmente, conhe\u00e7o do recurso em apre\u00e7o, visto que foram preenchidos os requisitos de admissibilidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, ex-secret\u00e1rio da Secretaria de Estado do Trabalho e Empreendedorismo do Governo do Piau\u00ed (Setre/PI) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7922/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7922/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Por meio dessa decis\u00e3o, este Colegiado julgou irregulares as contas do embargante e de outros jurisdicionados, condenou-os, em parte, solidariamente em d\u00e9bito, e aplicou-lhes multas individuais prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. Transcrevo a ess\u00eancia da parte dispositiva da decis\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"<i>9.1. considerar revel a Sra. Larissa Mendes Martins Maia, ex-Secret\u00e1ria da Setre/PI, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. julgar irregulares as contas do Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva e da Sra. Larissa Mendes Martins Maia, ex-secret\u00e1rios da SETRE/PI, e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea</i><b><i> </i></b><i>\"c\", e \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.1. D\u00e9bito de responsabilidade solid\u00e1ria do Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec: </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Valor Original (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Natureza</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>715.443,75</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>10/2/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>672,58</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>7/2/2020</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2.2. D\u00e9bito de responsabilidade solid\u00e1ria da Sra. Larissa Mendes Martins Maia e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Valor Original (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Natureza</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>7.154.437,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>7/6/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>1.287.798,75</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>17/12/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>2.575.597,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>25/1/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>2.575.597,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>21/3/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>1.164,16</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>21/6/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>50.828,55</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>8/6/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text_2\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. aplicar individualmente ao Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, \u00e0 Sra. Larissa Mendes Martins Maia e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico - Funatec a multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/92, nos valores de R$ 330.000,00 (trezentos e trinta mil reais) , R$ 5.700.000,00 (cinco milh\u00f5es e setecentos mil reais) e R$ 6.030.000,00 (seis milh\u00f5es e trinta mil reais) , respectivamente, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tEm apertada s\u00edntese, este processo cuida de tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego (SPPE) do extinto Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do plano de implementa\u00e7\u00e3o 46958.001089/2009-60, firmado com a Secretaria de Estado do Trabalho e Empreendedorismo do Governo do Piau\u00ed (Setre/PI) para a execu\u00e7\u00e3o do projeto Projovem Trabalhador - Juventude Cidad\u00e3, que tinha por objeto qualificar social e profissionalmente 10 mil jovens e inserir ao menos 30% deles no mercado de trabalho.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o do objeto, foi prevista a aplica\u00e7\u00e3o de um total de R$ 15.898.750,00, sendo R$ 14.308.875,00 oriundos dos cofres federais e R$ 1.589.875,00 a contrapartida do ente executor. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tCoube \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio Tecnol\u00f3gico (Funatec) , institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de direito privado, sem fins lucrativos, executar a quase totalidade das despesas. Apenas uma pequena parte foi utilizada diretamente pela secretaria estadual para pagar supostas despesas com di\u00e1rias e passagens. Para tanto, foi firmado o Contrato 3/2010, de 6/1/2010, com vig\u00eancia at\u00e9 30/11/2010.</p><p>6.\tDiversas irregularidades ensejaram a impugna\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos repassados, as quais v\u00e3o desde problemas no alcance dos objetivos do programa a irregularidades na execu\u00e7\u00e3o financeira. Destaco as seguintes (rol n\u00e3o exaustivo) : i) a inser\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo no mercado de trabalho ficou bem abaixo do esperado (embora a meta de inser\u00e7\u00e3o fosse de 30%, apenas 1.127 jovens conseguiram empregos formais) ; ii) nem todas as notas fiscais emitidas pela Funatec foram encaminhadas na presta\u00e7\u00e3o de contas; iii) embora obrigada por for\u00e7a contratual, n\u00e3o foi apresentada grande parte dos documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas pela Funatec; iv) a contratada movimentou os recursos recebidos por meio de conta banc\u00e1ria universal, contrariando regra contratual que exigia uma conta exclusiva para o programa em quest\u00e3o; v) documentos utilizados para pagamento de duas notas fiscais emitidas pela Funatec, no total de mais de R$ 7,9 milh\u00f5es, fazem refer\u00eancia a outro contrato firmado entre as partes (Contrato 2/2009) ; vi) dentre os poucos documentos apresentados, observou-se que a data de emiss\u00e3o de algumas notas fiscais por subcontratado \u00e9 anterior \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para impress\u00e3o; vii) realiza\u00e7\u00e3o de despesas n\u00e3o previstas no plano de aplica\u00e7\u00e3o (despesas com <b>buffet</b>, combust\u00edvel, material de expediente, trof\u00e9us e outras) ; e viii) inconsist\u00eancias nos comprovantes de gastos com di\u00e1rias/passagens (\u00fanica opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria para pagamento de v\u00e1rios benefici\u00e1rios, rasuras nas datas de requisi\u00e7\u00f5es de viagens, relat\u00f3rio atestado antes da viagem, per\u00edodo de requisi\u00e7\u00e3o diferente do per\u00edodo do relat\u00f3rio da viagem e da nota de empenho, dentre outras) .</p><p>7.\tO d\u00e9bito imputado ao embargante foi de R$ 715.443,75, montante por ele gerido. Na decis\u00e3o recorrida, indiquei que a cita\u00e7\u00e3o desse ex-secret\u00e1rio estadual decorreu da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, estando nela compreendida a aus\u00eancia do nexo de causalidade entre os recursos transferidos \u00e0 Funatec e as despesas previstas no plano de implementa\u00e7\u00e3o. </p><p>8.\tTamb\u00e9m lhe foram imputadas mais tr\u00eas irregularidades: i) inconsist\u00eancias nos comprovantes de gastos com di\u00e1rias e passagens, no valor de R$ 59.527,50 (\u00fanica opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria para pagamento de v\u00e1rios benefici\u00e1rios, rasuras nas datas de requisi\u00e7\u00f5es de viagens, relat\u00f3rio atestado antes da viagem, per\u00edodo de requisi\u00e7\u00e3o diferente do per\u00edodo do relat\u00f3rio da viagem e da nota de empenho, dentre outras) ; ii) a data de emiss\u00e3o de algumas notas fiscais, emitidas por subcontratado da Funatec, \u00e9 anterior \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para impress\u00e3o (montante impugnado: R$ 99.600,00) ; e iii) a Funatec realizou despesas n\u00e3o previstas no plano de aplica\u00e7\u00e3o (despesas com <b>buffet</b>, combust\u00edvel, material de expediente, trof\u00e9us e outras, somando R$ 57.306,98) .</p><p>9.\tNos embargos de declara\u00e7\u00e3o, o Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva alega que a decis\u00e3o seria omissa, por n\u00e3o examinar a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria, e que seria contradit\u00f3ria, pois, apesar de ter acolhido parte das alega\u00e7\u00f5es de defesa, manteve a glosa integral dos recursos geridos pelo embargante (R$ 715.443,75) . </p><p>10.\tApesar de o embargante n\u00e3o ter invocado o tema da prescri\u00e7\u00e3o nas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 75) , por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, deve-se examin\u00e1-la \u00e0 luz da recente Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, que passou a regulamentar, no \u00e2mbito do TCU, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria.</p><p>11.\tEm s\u00edntese, o citado normativo disp\u00f4s que a prescri\u00e7\u00e3o, nos processos de controle externo em curso neste Tribunal, observar\u00e1 o disposto na Lei 9.873/1999, e que prescrevem em cinco anos as pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, contados dos termos iniciais neles indicados. Ademais, incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho.</p><p>12.\tTendo em vista os novos par\u00e2metros estabelecidos, conclui-se pela n\u00e3o consuma\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria ao Er\u00e1rio neste processo.</p><p>13.\tNo caso em concreto, o termo inicial de contagem do prazo prescricional corresponde \u00e0 data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise, a saber, 6/8/2010 (art. 4\u00ba, inciso II) , data em que houve a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial da 1\u00aa e 2\u00aa parcelas (pe\u00e7a 2, p. 86) . Por outro lado, a norma estabelece as seguintes causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o:</p><p>\t<i>\"Art. 5\u00ba A prescri\u00e7\u00e3o se interrompe:</i></p><p><i>\tI - pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital; </i></p><p><i>\tII - por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato; </i></p><p><i>\tIII - por qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria;</i></p><p><i>\tIV - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.\"</i></p><p>13.\tA primeira interrup\u00e7\u00e3o no prazo prescricional teria ocorrido com a elabora\u00e7\u00e3o da Nota Informativa 2.767, de 12/11/2012 (pe\u00e7a 21, p. 11) , quando se apurou a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em valores menores que os previstos no plano de trabalho, de despesas sem correla\u00e7\u00e3o com o projeto (por exemplo, a filmagem de seguran\u00e7a do vestibular de 2011) , dentre outras quest\u00f5es. Na sequ\u00eancia, o processo tramitou com as seguintes movimenta\u00e7\u00f5es mais relevantes:</p><p>\ta) Nota Informativa 738/2013 (pe\u00e7a 24, p. 75) : 23/4/2013;</p><p>\tb) Nota Informativa 2.149/2013 (pe\u00e7a 25, p. 2) : 7/10/2013; </p><p>\tc) Nota T\u00e9cnica 181/2015, referente \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 53, p. 60) :  4/3/2015; </p><p>\td) Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 6/2017 (pe\u00e7a 55, p. 4) : 15/5/2017; </p><p>\te) Relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 56, p. 67) : 17/5/2018;</p><p>\td) instaura\u00e7\u00e3o do processo de TCE no TCU: 5/7/2018;</p><p>\te) instru\u00e7\u00e3o preliminar de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 58) : 24/8/2019;</p><p>\tf) cita\u00e7\u00e3o pelo TCU (pe\u00e7as 67 e 68) : 24/12/2019;</p><p>\tg) instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da SecexTCE (pe\u00e7as 81 a 83) : 25/6/2020; e</p><p>\th) decis\u00e3o condenat\u00f3ria (pe\u00e7a 138) : 22/11/2022.</p><p>14.\tAssim, conclui-se que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria ou punitiva deste Tribunal. Percebe-se, tamb\u00e9m, que ap\u00f3s o in\u00edcio da apura\u00e7\u00e3o dos fatos, n\u00e3o houve a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, disposta nos termos do art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 344/2022, j\u00e1 que o processo n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando julgamento ou despacho.</p><p>15.\t   Quanto \u00e0 alegada contradi\u00e7\u00e3o, consistente no fato de que houve o acolhimento de parte das alega\u00e7\u00f5es de defesa sem a correspondente redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, tenho que a quest\u00e3o n\u00e3o merece prosperar. </p><p>16.\tAo contr\u00e1rio do que afirma o embargante, o valor impugnado n\u00e3o corresponde a apenas R$ 213.434,48, mas ao total dos pagamentos efetuados durante a gest\u00e3o do embargante (R$ 715.443,75) . Aquela quantia (R$ 216.434,48, j\u00e1 corrigida) corresponde \u00e0 soma das tr\u00eas irregularidades mencionadas no par\u00e1grafo oitavo deste voto, ou seja, se sobrep\u00f5e parcialmente ao principal motivo que ensejou a cita\u00e7\u00e3o do recorrente: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, estando nela compreendida a aus\u00eancia do nexo de causalidade entre os recursos transferidos \u00e0 Funatec e as despesas previstas no plano de implementa\u00e7\u00e3o.</p><p>17.\tExatamente em raz\u00e3o dessa intercess\u00e3o, o acolhimento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa conduziu, no caso concreto, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral. Em apertada s\u00edntese, mas sem pretens\u00e3o de esgotar o assunto, os recursos foram repassados \u00e0 Funatec, mas esta n\u00e3o conseguiu demonstrar a vincula\u00e7\u00e3o dessas receitas \u00e0s despesas realizadas. Em paralelo, os documentos apresentados cont\u00eam os mais variados v\u00edcios de conte\u00fado.</p><p>18.\tComo parte dos documentos indicados no par\u00e1grafo oitavo deste voto diz respeito a supostas despesas ocorridas ap\u00f3s a exonera\u00e7\u00e3o do Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, tais falhas deveriam ter sido imputadas \u00e0 sucessora. Transcrevo trecho da decis\u00e3o embargada em que trato dessa quest\u00e3o: </p><p>\"<i>32.\tEm vez disso, observo que os pagamentos \u00e0 Funatec eram realizados t\u00e3o logo a verba federal era creditada, n\u00e3o se tomando o devido cuidado de avaliar e documentar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ou o fornecimento de bens em montante compat\u00edvel. Esse padr\u00e3o aconteceu em rela\u00e7\u00e3o aos dois ex-secret\u00e1rios citados. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, a Uni\u00e3o repassou R$ 715.443,75 \u00e0 Setre/PI em 10/2/2010 e, menos de um m\u00eas depois, todo o saldo foi transferido para a Funatec (R$ 711.793,75 em 25/2/2010 e R$ 3.120,00 em 4/3/2010) .</i></p><p><i>33.\tOs ex-secret\u00e1rios foram citados pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, estando nela compreendida a aus\u00eancia do nexo de causalidade entre os recursos transferidos \u00e0 Funatec e as despesas previstas no plano de implementa\u00e7\u00e3o. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva, foram agregadas mais tr\u00eas irregularidades: i) inconsist\u00eancias nos comprovantes de gastos com di\u00e1rias e passagens, no valor de R$ 59.527,50 (\u00fanica opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria para pagamento de v\u00e1rios benefici\u00e1rios, rasuras nas datas de requisi\u00e7\u00f5es de viagens, relat\u00f3rio atestado antes da viagem, per\u00edodo de requisi\u00e7\u00e3o diferente do per\u00edodo do relat\u00f3rio da viagem e da nota de empenho, dentre outras) ; ii) a data de emiss\u00e3o de algumas notas fiscais, emitidas por subcontratado da Funatec, \u00e9 anterior \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para impress\u00e3o (montante impugnado: R$ 99.600,00) ; e iii) a Funatec realizou despesas n\u00e3o previstas no plano de aplica\u00e7\u00e3o (despesas com </i><b><i>buffet</i></b><i>, combust\u00edvel, material de expediente, trof\u00e9us e outras, somando R$ 57.306,98) . </i></p><p><i>34.\t O problema do nexo de causalidade foi generalizado, ou seja, atingiu todos os pagamentos efetuados \u00e0 Funatec. Paralelos a essa constata\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foram observados problemas quanto \u00e0 natureza do gasto efetuado pela funda\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0 validade dos documentos emitidos por um subcontratado (itens 'b' e 'c' do par\u00e1grafo anterior) . Nesses casos, h\u00e1 uma evidente sobreposi\u00e7\u00e3o, ou seja, para que seja afastado, por exemplo, o d\u00e9bito referente aos gastos com trof\u00e9us, devem os jurisdicionados demonstrar que essa despesa \u00e9 pertinente \u00e0s finalidades do programa Projovem Trabalhador, que estava prevista no plano de implementa\u00e7\u00e3o e que o pagamento ocorreu com recursos p\u00fablicos ou com a contrapartida. </i></p><p><i>35.\tPor isso, afirmo n\u00e3o existir contradi\u00e7\u00e3o entre o acolhimento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva e sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo total dos recursos transferidos \u00e0 Funatec. Passo a expor os casos que justificam a aceita\u00e7\u00e3o parcial da defesa.</i></p><p><i>36.\tApresento o detalhamento da quantia impugnada (R$ 57.306,98) pelo fato de as despesas n\u00e3o estarem previstas no plano de implementa\u00e7\u00e3o: i) Finess Buffet: NF 87, de 6/4/2010, no valor de R$ 5.100,00 (pe\u00e7a 20, p. 59) ; ii) Casa dos Salgados: NF 512, de 17/3/2010, no valor de R$ 72,50 (pe\u00e7a 18, p. 39) ; iii) Posto S\u00e3o Raimundo: recibo, de 11/2/2010, no valor de 125,00 (pe\u00e7a 18, p. 42) ; iv) Posto Uni\u00e3o: recibo, de 8/2/2010, no valor de R$ 110,00 (pe\u00e7a 18, p. 43-44) ; v) Eliana Vieira de Sousa (servi\u00e7o de buffet) : NF 56027, de 19/8/2010, no valor de R$ 3.830,00 (pe\u00e7a 18, p. 46) ; vi) Mavelu Esport's (trof\u00e9us e medalhas) : ileg\u00edvel o n\u00famero da NF, de 24/2/2010, no valor de R$ 72,00 (pe\u00e7a 20, p. 55-56) ; vii) J. L\u00e9lis Viana (Gr\u00e1fica S\u00e3o Jorge) - resma de papel: NF 3471, de 27/4/2010, no valor de R$ 19.650,00 (pe\u00e7a 18, p. 30, pe\u00e7a 20, p. 53) ; viii) J. L\u00e9lis Viana (Gr\u00e1fica S\u00e3o Jorge) - folder e outros itens de divulga\u00e7\u00e3o: NF 3.463, de 29/3/2010, no valor de R$ 21.000,00 (pe\u00e7a 18, p. 32, pe\u00e7a 20, p. 52) ; e ix) R. J. dos Santos Costa: aluguel de sal\u00e3o de festa, mesas, cadeiras e coquetel para o Projovem Trabalhador: NF 290, de 19/5/2010, no valor de R$ 2.333,00 (pe\u00e7a 21, p. 30) .</i></p><p><i>37.\tReexaminando esses documentos emitidos pelas subcontratadas da Funatec, observo que um diz respeito a servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o do Projovem e estava previsto no plano de implementa\u00e7\u00e3o. A despesa foi de R$ 21.000,00, e a prestadora de servi\u00e7os foi a Gr\u00e1fica S\u00e3o Jorge - J. L\u00e9lis Viana. Em paralelo, parte dessas despesas ocorreu depois de sua exonera\u00e7\u00e3o do cargo de secret\u00e1rio da Setre/PI, ocorrida em 31/3/2010.</i></p><p><i>38.\tA unidade t\u00e9cnica defende que algumas despesas ocorridas ap\u00f3s a sa\u00edda do gestor ainda poderiam ser imputadas a ele, dado que a segunda parcela da verba federal somente foi creditada na conta corrente da Setre/PI em 7/6/2010. Ou seja, presumiu que todos os gastos anteriores seriam decorrentes do primeiro repasse. </i></p><p><i>39.\tN\u00e3o comungo desse racioc\u00ednio, pois, como j\u00e1 afirmado, n\u00e3o \u00e9 conhecida a destina\u00e7\u00e3o da verba federal. Sabe-se apenas que foi transferida \u00e0 Funatec, mas n\u00e3o se tem evid\u00eancias de como foram utilizados os valores. </i></p><p><i>40.\tSubsiste, portanto, apenas as impugna\u00e7\u00f5es no total de R$ 379,50, decorrentes dos seguintes eventos: i) Casa dos Salgados: NF 512, de 17/3/2010, no valor de R$ 72,50; ii) Posto S\u00e3o Raimundo: recibo, de 11/2/2010, no valor de 125,00; iii) Posto Uni\u00e3o: recibo, de 8/2/2010, no valor de R$ 110,00; e iv) Mavelu Esport's (trof\u00e9us e medalhas) : ileg\u00edvel o n\u00famero da NF, de 24/2/2010, no valor de R$ 72,00.</i></p><p><i>41.\tContudo, isso n\u00e3o significa abatimento do d\u00e9bito, pois n\u00e3o est\u00e1 demonstrado que foi pago com recursos do plano de implementa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>42.\tPasso agora ao exame da validade de tr\u00eas notas fiscais emitidas pela Papelaria Neves (V.M. P. Neves MEE) , quais sejam, a de n\u00famero 679, no valor de R$ 40.850,00, emitida em 9/6/2010, a de n\u00famero 675, no valor de R$ 45.700,00, emitida em 18/5/2010, e a de n\u00famero 477, no valor de R$ 13.050,00, emitida em 21/6/2010. A emiss\u00e3o desses documentos ocorreu antes da pr\u00f3pria confec\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o pela gr\u00e1fica, o que \u00e9 uma inconsist\u00eancia grave. </i></p><p><i>43.\tImpugnou-se, portanto, R$ 99.600,00, correspondente \u00e0 soma dos valores mencionados no par\u00e1grafo anterior. </i></p><p><i>44.\tAo examinar o argumento do gestor, a unidade t\u00e9cnica reconheceu que n\u00e3o foi feita adequadamente a segrega\u00e7\u00e3o do valor sob a responsabilidade de cada ex-secret\u00e1rio. Defendeu ent\u00e3o que, 'caso, em momento futuro, seja comprovada a regular execu\u00e7\u00e3o financeira, ao defendente compete devolver apenas o valor de R$ 45.800,00, relativo \u00e0 Nota Fiscal 675, de 18/5/2010, tendo em vista que corresponde \u00e0 parcela de R$ 715.433,75 transferido por ele \u00e0 entidade executora, haja vista a segunda parcela do pacto ter sido repassada pela SPPE, em 2/6/2010, e creditada na conta corrente da entidade parceira, em 7/6/2010'.</i></p><p><i>45.\tDe maneira id\u00eantica ao que foi feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas estranhas ao plano de implementa\u00e7\u00e3o, a invalidade dos documentos fiscais da Papelaria Neves s\u00f3 poderia ser imputada ao Sr. H\u00e9lio Isa\u00edas da Silva caso tivessem sido emitidos antes da exonera\u00e7\u00e3o desse gestor, ou seja, at\u00e9 31/3/2010. Como a emiss\u00e3o foi feita depois (18/5/2010, 9/6/2010 e 21/6/2010) , quando j\u00e1 n\u00e3o mais tinha a obriga\u00e7\u00e3o de fiscalizar o programa, entendo que a irregularidade pode ser afastada. </i></p><p><i>46.\tIsso, contudo, n\u00e3o reduz o montante do d\u00e9bito, pois, como j\u00e1 disse repetidas vezes, n\u00e3o se conhece a destina\u00e7\u00e3o dada \u00e0 verba federal de R$ 715.443,75 repassada \u00e0 Funatec. </i></p><p><i>47.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos problemas envolvendo as di\u00e1rias, assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel quando afirma que o valor de R$ 19.652,50, impugnado em raz\u00e3o da aus\u00eancia das requisi\u00e7\u00f5es, dos relat\u00f3rios de viagem, das notas de empenho e das ordens banc\u00e1rias, corresponde ao desembolso ocorrido entre setembro de 2010 e junho de 2011, quando j\u00e1 n\u00e3o mais ocupava o cargo de secret\u00e1rio da Setre/PI. Subsiste, ent\u00e3o, as irregularidades atinentes ao saldo de R$ 39.875,00, dadas as seguintes falhas: \u00fanica opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria para pagamento de v\u00e1rios benefici\u00e1rios, rasuras nas datas de requisi\u00e7\u00f5es de viagens, relat\u00f3rio atestado antes da viagem, per\u00edodo de requisi\u00e7\u00e3o diferente do per\u00edodo do relat\u00f3rio da viagem e da nota de empenho, dentre outras.</i>\" </p><p>19.\tRejeito, portanto, os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o. </p><p>20.\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 7 de fevereiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230209", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=817158", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=817158", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}