{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2575355", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 784/2023 ATA 2/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "784", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/784/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 784/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros dos atos de admiss\u00e3o de pessoal em an\u00e1lise se exauriram antes de seu processamento pela Corte, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso II, do Regimento Interno, c/c o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 24/10/2007, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2501520222\" target=\"_blank\">Processo 025.015/2022-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriano Araujo da Silva (XXX.843.021-XX) ; Ana Beatriz Gomes Guimaraes (XXX.055.622-XX) ; Denis Robson Fernandes (XXX.558.863-XX) ; Edmea Maria de Paiva dos Santos (XXX.474.427-XX) ; Isabela Roberta Chaves Nunes (XXX.980.481-XX) ; Izaias Correa de Oliveira (XXX.906.892-XX) ; Joiciane Oliveira Martins Nery (XXX.153.551-XX) ; Luciane Souza de Jesus dos Santos (XXX.830.462-XX) ; Maks Jeferson Ohse (XXX.743.817-XX) ; Marcello Jun Kawakami de Oliveira (XXX.369.577-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": " Adriano Araujo da Silva (XXX.843.021-XX); Ana Beatriz Gomes Guimaraes (XXX.055.622-XX); Denis Robson Fernandes (XXX.558.863-XX); Edmea Maria de Paiva dos Santos (XXX.474.427-XX); Isabela Roberta Chaves Nunes (XXX.980.481-XX); Izaias Correa de Oliveira (XXX.906.892-XX); Joiciane Oliveira Martins Nery (XXX.153.551-XX); Luciane Souza de Jesus dos Santos (XXX.830.462-XX); Maks Jeferson Ohse (XXX.743.817-XX); Marcello Jun Kawakami de Oliveira (XXX.369.577-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02501520222\" target=\"_blank\">025.015/2022-2</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230209", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27147558", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27147558", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}