{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2574904", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 793/2023 ATA 2/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "793", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "2/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/793/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 793/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros do ato de admiss\u00e3o de pessoal em an\u00e1lise se exauriram antes de seu processamento pela Corte, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso II, do Regimento Interno, c/c o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 24/10/2007, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2578220223\" target=\"_blank\">Processo 025.782/2022-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Carlos Leonardo Silveira Pecanha da Silva (XXX.043.527-XX) ; Elizabeth de Oliveira Vidal de Castro (XXX.937.407-XX) ; Michelle Delfim Pessoa Floriano (XXX.146.167-XX) ; Polyana Rithielly Santa Rosa Scudeler (XXX.939.056-XX) ; Robson Leonardo Damasceno de Oliveira (XXX.606.227-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/02/2023", "ENTIDADE": " Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": " Carlos Leonardo Silveira Pecanha da Silva (XXX.043.527-XX); Elizabeth de Oliveira Vidal de Castro (XXX.937.407-XX); Michelle Delfim Pessoa Floriano (XXX.146.167-XX); Polyana Rithielly Santa Rosa Scudeler (XXX.939.056-XX); Robson Leonardo Damasceno de Oliveira (XXX.606.227-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02578220223\" target=\"_blank\">025.782/2022-3</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230209", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27130733", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27130733", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}