{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2574263", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1159/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1159", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam, nesta fase processual, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Armtec Tecnologia em Rob\u00f3tica Ltda. e pelo esp\u00f3lio de Ant\u00f4nio Roberto Menescal de Macedo em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7968/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7968/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que rejeitou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e fixou novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento de valores em decorr\u00eancia da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o integral da contrapartida pactuada por meio de contrato de concess\u00e3o de subven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica destinado a financiar o projeto \"Equipamento Unificado Rob\u00f3tico para Execu\u00e7\u00e3o de Comp\u00f3sitos e/ou Pol\u00edmeros para Substitui\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es - Eureca\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que rejeitou alega\u00e7\u00f5es de defesa e fixou prazo para recolhimento de d\u00e9bito.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Financiadora de Estudos e Projetos (Finep)", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Armtec Tecnologia em Rob\u00f3tica Ltda. (06.941.284/0001-05) e esp\u00f3lio de Ant\u00f4nio Roberto Menescal de Macedo (XXX.025.203-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01058320203\" target=\"_blank\">010.583/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo como relat\u00f3rio a \u00edntegra dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7968/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7968/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><h2><i>\"</i><b><i>ARMTEC TECNOLOGIA EM ROB\u00d3TICA LTDA</i></b><i>. e </i><b><i>V\u00c2NIA LINS DE MAC\u00caDO</i></b><i>, j\u00e1 qualificados, vem, tempestivamente, perante este Douto \u00d3rg\u00e3o Julgador de Contas, com o sempre merecido respeito e acato de estilo, representados pelos advogados que a esta tamb\u00e9m subscrevem, interpor </i><b><i>EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O</i></b><i>, no bojo do processo administrativo em ep\u00edgrafe, por insatisfa\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7968/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7968/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que </i><b><i>REJEITOU</i></b><i> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, pelos relevantes fundamentos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos que passa a expor:</i></h2><p class=\"body_Text\"><b><i>I - PRELIMINARMENTE - DO CABIMENTO DESTE RECURSO E SUA TEMPESTIVIDADE:</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>Nobre Julgador, compulsando os autos verifica-se que o presente caso desafia a apresenta\u00e7\u00e3o do presente recurso de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o vejamos o que reza o Art. 287 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, verbis:</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><i>'Art. 287. Cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal.'</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><i>Tem-se que o prazo recursal \u00e9 de 10 (dez) dias, remetendo, desta feita, ao artigo 183, para disciplinar a forma de contagem.</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><i>'Art. 287.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 1\u00ba Os embargos de declara\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser opostos por escrito pela parte ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, dentro do prazo de dez dias, contados na forma prevista no art. 183, com indica\u00e7\u00e3o do ponto obscuro, contradit\u00f3rio ou omisso.'</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><i>Por sua vez o art. 183 do Regimento Interno desta Corte de Contas possu\u00ed o seguinte comando:</i></p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"><i>'Art. 183. Os prazos referidos neste Regimento contam-se dia a dia, a partir da data:</i></p><p><i>I - do recebimento pela parte:</i></p><p><i>a) da cita\u00e7\u00e3o ou da comunica\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia;</i></p><h2><i>b) da comunica\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es da defesa;</i></h2><p><i>c) da comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia;</i></p><p><i>d) da notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>II - constante de documento que comprove a ci\u00eancia da parte;</i></p><p><i>III - da publica\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os oficiais, quando a parte n\u00e3o for localizada;</i></p><p><i>IV - nos demais casos, salvo disposi\u00e7\u00e3o legal expressa em contr\u00e1rio, da publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A prorroga\u00e7\u00e3o, quando cab\u00edvel, contar-se-\u00e1 a partir do t\u00e9rmino do prazo inicialmente concedido e independer\u00e1 de notifica\u00e7\u00e3o da parte.'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Pois bem, a comunica\u00e7\u00e3o foi expedida em 28/12/2022 no Conect-TCU, com ci\u00eancia apenas aos 09/01/2023.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Os impetrantes apresentam Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, dando-se assim como comunicados da decis\u00e3o prolatada nos termos do art. 179, inciso III do Regimento Interno, apresentando de forma incontinenti o presente Recurso.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Desta feita, \u00e9 inquestion\u00e1vel a tempestividade do presente recurso.</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>II - DA S\u00cdNTESE DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES E DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA DOS EMBARGOS - NECESSIDADE DE CLAREAR CONTRADI\u00c7\u00c3O NO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO</i></b></p><h2><i>II.1 - Da contradi\u00e7\u00e3o no exame do (s) marco (s) indicador (es) da interrup\u00e7\u00e3o do prazo da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</i></h2><p class=\"body_Text\"><i>Ilustre Ministro Relator, a defesa apresentou na pe\u00e7a de Alega\u00e7\u00f5es de Defesa a informa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o havia sido </i><b><i>validamente comunicada na fase interna da TCE pela FINEP</i></b><i>, visto que n\u00e3o se tomou conhecimento de notifica\u00e7\u00f5es enviadas pela Concedente durante a fase interna da TCE, n\u00e3o havendo nos autos do processo qualquer documento h\u00e1bil que comprove a efetiva entrega da comunica\u00e7\u00e3o aos interessados durante a fase interna processada pela FINEP, e assim demonstrar uma cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Sendo assim a defesa pontuou o alegado nos seguintes termos:</i></p><p><i>'Eminente Ministro Relator, a ARMTEC TECNOLOGIA EM ROB\u00d3TICA LTDA celebrou com a FINANCIADORA DE ESTUDOS E PROJETOS - FINEP o Contrato de Subven\u00e7\u00e3o n\u00ba 01.09.0088.00 (pe\u00e7a 4) no valor de R$ 1.849.074,32, sendo R$ 1.573.074,32 recursos da FINEP, com uma contrapartida no valor de R$ 276.000,00 em recursos n\u00e3o-financeiros, e cujo objetivo era a execu\u00e7\u00e3o do Projeto 'Equipamento Unificado Rob\u00f3tica para Execu\u00e7\u00e3o de Comp\u00f3sitos e/ou pol\u00edmeros para substitui\u00e7\u00e3o de A\u00e7os EURECA', (pe\u00e7a 4. p. 1 a 3) .</i></p><p><i>A vig\u00eancia do referido Contrato de Subven\u00e7\u00e3o foi de </i><b><i>20/03/2009 </i></b><i>a </i><b><i>20/03/2014</i></b><i>, com prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas com data de </i><b><i>19/04/2014</i></b><i>, sendo que, a partir desta data o ente repassador tinha, com base no art. 4\u00ba, \u00a71, da IN n\u00ba 71/2012, o prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, por poss\u00edveis de falhas na documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela convenente.</i></p><p><i>Ocorre, Nobre Julgador, que a FINEP s\u00f3 instaurou o procedimento de Tomada de Contas Especial em </i><b><i>08/08/2018</i></b><i>, pe\u00e7a 51, portanto, a </i><b><i>4 anos 3 meses e 20 dias</i></b><i>, do prazo de contagem inicial, qual seja, </i><b><i>19/04/2014</i></b><i>, assim, em total descompasso com a regra ditada pelo retrocitado dispositivo regulamentar.</i></p><p><i>Levando em considera\u00e7\u00e3o o fato de que a ARMTEC TECNOLOGIA EM ROB\u00d3TICA LTDA somente tomou conhecimento da instaura\u00e7\u00e3o desta Tomada de Contas Especial em </i><b><i>07/07/2020</i></b><i>, por meio da comunica\u00e7\u00e3o encaminhada por esta Egr\u00e9gia Corte de Contas, pe\u00e7a 87, l\u00e1 j\u00e1 se foram </i><b><i>6 anos, 2 meses e 21 dias</i></b><i>, desde o marco inicial para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial at\u00e9 a citada comunica\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Mesmo utilizando de forma errada a data da comunica\u00e7\u00e3o endere\u00e7ada pela FINEP, informando a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, que se diga de passagem, n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, uma vez que n\u00e3o \u00e9 comprovada por meio de documento comprobat\u00f3rio da ci\u00eancia do interessado, mas somente com documento de rastreio dos correios, realizada em </i><b><i>21/08/2018</i></b><i>, pe\u00e7as 54 e 56, j\u00e1 se transcorreria </i><b><i>4 anos, 4 meses e 02 dias</i></b><i>, para efeito de prescri\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aquela data.'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Ao utilizar a Instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica como Relat\u00f3rio de Julgamento (pe\u00e7a 127) , o Eminente Relator acompanhou o entendimento do Setor T\u00e9cnico deste Tribunal se posicionando quanto a quest\u00e3o ora tratada da seguinte forma:</i></p><p><i>'44. </i><b><i>Quanto \u00e0 aus\u00eancia, nos autos, da comprova\u00e7\u00e3o da entrega de notifica\u00e7\u00f5es na fase interna, tal fato n\u00e3o constitui preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio</i></b><i>, visto que a constitui\u00e7\u00e3o da TCE abre ao respons\u00e1vel essa oportunidade, conforme entendimento amplamente consolidado nesta Corte:</i></p><p><i>'N\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de oportunidade de defesa na fase interna de tomada de contas especial, pois nessa etapa, em que se coletam evid\u00eancias para fins de apura\u00e7\u00e3o dos fatos e das responsabilidades, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda. A garantia ao direito de defesa ocorre na fase externa, com o chamamento do respons\u00e1vel aos autos, a partir da sua cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1605/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1605/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes.''</i></p><p><i>Percebe-se pela passagem acima que n\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00f5es as falhas ocorridas nas comunica\u00e7\u00f5es efetuadas na fase interna com o argumento de que n\u00e3o se constitui preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio, '</i><b><i>visto que a constitui\u00e7\u00e3o da TCE abre ao respons\u00e1vel essa oportunidade, conforme entendimento amplamente consolidado nesta Corte</i></b><i>.'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Contudo, foram levadas em considera\u00e7\u00e3o essas mesmas comunica\u00e7\u00f5es realizadas de forma inteiramente irregulares na fase interna da TCE, para apontar marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o, conforme passagem do voto do eminente Ministro Relator abaixo reproduzido:</i></p><p><i>'10. Dessa forma, afasto, desde logo, a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, diante dos seguintes marcos interruptivos: </i><b><i>notifica\u00e7\u00f5es na fase interna da TCE em 28/5/2015 (pe\u00e7a 40, p. 9) e 7/6/2017 (pe\u00e7a 38, p.1) </i></b><i>, relat\u00f3rio do tomador de contas em </i><b><i>28/1/2019 </i></b><i> (pe\u00e7a 69) , e cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em 7/7/2020 e 4/11/2021, fatos que se sucederam em per\u00edodos n\u00e3o superiores a tr\u00eas anos entre si, o que afasta tamb\u00e9m a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.' (destaque nosso) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Nobre Ministro Relator, com a m\u00e1xima v\u00eania, tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente contradit\u00f3ria e lesiva aos interessados, pois ofende a uma das regras b\u00e1sicas do direito contidas dentro do espectro da ampla defesa que \u00e9 a de ter as comunica\u00e7\u00f5es processuais realizadas de maneira </i><b><i>v\u00e1lida</i></b><i>.</i></p><p><i>Ilustre Ministro, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 344/2022, elencou em seu art. 5\u00ba as situa\u00e7\u00f5es que levariam a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, bem como definiu no par\u00e1grafo \u00fanico do mesmo artigo que as situa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se aplicariam </i><b><i>aos atos praticados pelos jurisdicionados do TCU, tais como os \u00f3rg\u00e3os repassadores de recursos mediante transfer\u00eancias volunt\u00e1rias e os \u00f3rg\u00e3os de controle interno</i></b><i>, entre outros, obrigando assim esses mesmos \u00f3rg\u00e3os a efetuarem comunica\u00e7\u00f5es obedecendo os princ\u00edpios b\u00e1sicos a realiza\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, in verbis:</i></p><p><i>'Art. 5\u00ba A prescri\u00e7\u00e3o se interrompe:</i></p><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o </i></b><i>ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel, inclusive por edital;</i></p><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p><i>III - por qualquer ato inequ\u00edvoco de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria;</i></p><p><i>IV - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. </i><b><i>Aplica-se o disposto no caput deste artigo aos atos praticados pelos jurisdicionados do TCU, tais como os \u00f3rg\u00e3os repassadores de recursos mediante transfer\u00eancias volunt\u00e1rias e os \u00f3rg\u00e3os de controle interno</i></b><i>, entre outros, em processo diverso, quando se tratar de fato coincidente ou que esteja na linha de desdobramento causal da irregularidade ou do dano em apura\u00e7\u00e3o.' (destaque nosso) </i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>O QUE TORNA CONTRADIT\u00d3RIO QUE COMUNICA\u00c7\u00d5ES N\u00c3O V\u00c1LIDAS REALIZADAS PELO ENTE CONCEDENTE NA FASE INTERNA DA TCE SEJAM UTILIZADAS COMO MARCOS INTERRUPTIVOS DA PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>Excel\u00eancia, a </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o </i></b><i>\u00e9 o ato que se d\u00e1 a not\u00edcia ao demandado sobre a exist\u00eancia do processo/procedimento, onde segundo o art. 242 do C\u00f3digo de Processo Civil, a cita\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 de forma pessoal ou atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o vejamos:</i></p><p><i>'Art. 242. A cita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pessoal, podendo, no entanto, ser feita na pessoa do representante legal ou do procurador do r\u00e9u, do executado ou do interessado.'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>J\u00e1 a Lei Org\u00e2nica desta Corte de Contas e o Regimento Interno, disciplinam as cita\u00e7\u00f5es com as seguintes regras:</i></p><h2><i>Lei Org\u00e2nica</i></h2><p><i>'Art. 12. Verificada irregularidade nas contas, o Relator ou o Tribunal:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>II - se houver d\u00e9bito, ordenar\u00e1 </i><b><i>a cita\u00e7\u00e3o </i></b><i>do respons\u00e1vel para, no prazo estabelecido no Regimento Interno, apresentar defesa ou recolher a quantia devida;</i></p><p><i> (...) '</i></p><p><i>'Art. 22. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia, a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia do respons\u00e1vel ou do interessado, na forma estabelecida no Regimento Interno;</i></p><p><b><i>II - pelo correio, mediante carta registrada, com aviso de recebimento;</i></b></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A comunica\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o dos fundamentos da defesa ou das raz\u00f5es de justificativa ser\u00e1 transmitida ao respons\u00e1vel ou interessado, na forma prevista neste artigo.'</i></p><h2><i>Regimento Interno</i></h2><p><i>'Art. 157. O relator presidir\u00e1 a instru\u00e7\u00e3o do processo, determinando, mediante despacho, de of\u00edcio ou por provoca\u00e7\u00e3o da unidade de instru\u00e7\u00e3o ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, o sobrestamento do julgamento ou da aprecia\u00e7\u00e3o, </i><b><i>a cita\u00e7\u00e3o</i></b><i>, a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, ou outras provid\u00eancias consideradas necess\u00e1rias ao saneamento dos autos.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 179. </i><b><i>A cita\u00e7\u00e3o</i></b><i>, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia e de rejei\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa ou das raz\u00f5es de justificativa, far-se-\u00e3o: (NR-todo o artigo) (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 339, de 29/06/2022, BTCU Delibera\u00e7\u00f5es n\u00ba 123/2022, de 06/07/2022) </i></p><p><i>I - por meio eletr\u00f4nico ou digital, regulamentado em ato normativo pr\u00f3prio;</i></p><p><i>II - por meio de publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Eletr\u00f4nico do TCU;</i></p><p><i>III - mediante comparecimento das partes nos autos ou do seu representante;</i></p><p><i>IV - por servidor designado;</i></p><p><b><i>V - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></b></p><p><i>VI - por edital publicado nos \u00f3rg\u00e3os oficiais, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia, a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia e de rejei\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa ou das raz\u00f5es de justificativa determinada, conforme o caso, pelo relator, pelo Presidente, pelas c\u00e2maras ou pelo Plen\u00e1rio ser\u00e1 expedida pela unidade t\u00e9cnica competente da Secretaria do Tribunal.'</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Verifica-se que para o caso da cita\u00e7\u00e3o comunicada pela via postal, como foi a situa\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es realizadas na fase interna pela FINEP e que ora s\u00e3o questionadas, deve se ter necessariamente um documento comprobat\u00f3rio da sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o, no caso, um </i><b><i>Aviso de Recebimento - AR </i></b><i>que comprove a </i><b><i>ENTREGA DO CONTE\u00daDO DA COMUNICA\u00c7\u00c3O </i></b><i>no </i><b><i>ENDERE\u00c7O DO DESTINAT\u00c1RIO</i></b><i>. Conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas, sen\u00e3o vejamos:</i></p><p><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, </i><b><i>mediante carta registrada com aviso de recebimento</i></b><i>, no endere\u00e7o profissional do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4748/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4748/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: VITAL DO R\u00caGO</i></p><p><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, </i><b><i>mediante carta registrada com aviso de recebimento</i></b><i>, no endere\u00e7o profissional do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2559/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2559/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: JORGE OLIVEIRA</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Esse mesmo documento de comprova\u00e7\u00e3o da entrega do conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 exigido para se ter uma </i><b><i>CITA\u00c7\u00c3O V\u00c1LIDA</i></b><i>, conforme jurisprud\u00eancia desta Colenda Corte de Contas, abaixo indicada:</i></p><p><i>'A </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida </i></b><i>interrompe o prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo controle externo, que \u00e9 inteiramente regulada pela Lei org\u00e2nica do TCU e pelo respectivo Regimento Interno.' <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2706/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2706/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: WALTON ALENCAR RODRIGUES</i></p><p><i>'\u00c9 </i><b><i>v\u00e1lida a cita\u00e7\u00e3o </i></b><i>feita mediante carta registrada, </i><b><i>com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio</i></b><i>. Para validade da comunica\u00e7\u00e3o processual n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio.' <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3254/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3254/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: BENJAMIN ZYMLER</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Por sua vez \u00e9 do conhecimento geral de que os Correios \u00e9 o principal meio utilizado para esse tipo de entrega, sendo a correspond\u00eancia com Aviso de Recebimento um servi\u00e7o complementar \u00e0 postagem, que permite a </i><b><i>comprova\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da entrega </i></b><i>com informa\u00e7\u00e3o do recebedor e validade jur\u00eddica.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Para que seja comprovada a entrega de forma v\u00e1lida \u00e9 importante que no Aviso de Recebimento - AR esteja informado de maneira clara e inconteste o que est\u00e1 sendo enviado (Conte\u00fado) e a quem se deve entregar (destinat\u00e1rio) , al\u00e9m de conter a data e assinatura de quem recebeu.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Por\u00e9m, \u00e9 imposs\u00edvel se verificar no Aviso de Recebimento presente na pe\u00e7a </i><b><i> (pe\u00e7a 40, p. 11) , </i></b><i>que trata do envio da cita\u00e7\u00e3o relativa ao of\u00edcio n\u00ba 004890 de 28/05/2015, informado pelo Ilustre Ministro Relator em seu voto </i><b><i> (pe\u00e7a 40, p. 9) , </i></b><i>qual foi o conte\u00fado da remessa, embora tenha uma pessoa que recebeu e datou, </i><b><i>n\u00e3o se pode afirmar o conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o, </i></b><i>simplesmente em raz\u00e3o do documento (AR) estar completamente ileg\u00edvel em um dos campos mais importantes, o que indica o conte\u00fado da correspond\u00eancia. N\u00e3o havendo assim como se atestar de maneira cabal que o destacado AR era relacionado \u00e0quela comunica\u00e7\u00e3o e assim n\u00e3o h\u00e1 cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para este marco interruptivo indicado pelo Ministro Relator.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Para melhor exemplificar o acima posto basta ir at\u00e9 a pe\u00e7a 87 e verificar que no campo 'PARA USO EXCLUSIVO DO REMETENTE' do Aviso de Recebimento - AR, este Tribunal quando do envio do Of\u00edcio n\u00ba 21848/2020-TCU- Seproc - Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1058320203\" target=\"_blank\">Processo 010.583/2020-3</a>, teve o cuidado de colocar essas informa\u00e7\u00f5es no referido AR para identificar o conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o enviada, o que \u00e9 imposs\u00edvel de vislumbrar no Ar constante da </i><b><i>pe\u00e7a 40, p. 11. O que torna a cita\u00e7\u00e3o inv\u00e1lida ante a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado enviado.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a outra causa interruptiva segundo o voto do Ministro Relator contida na pe\u00e7a 38, p.1, nessa sequer existe um comprovante de Aviso de Recebimento - AR, o que demonstra a total aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida.</i></p><p><i>Assim as duas situa\u00e7\u00f5es </i><b><i>devem serem afastadas por n\u00e3o constitu\u00edrem uma situa\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida.</i></b></p><p><i>Vale destacar \u00e0 exaust\u00e3o que este Tribunal de Contas j\u00e1 havia atestado a completa aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida na fase interna da TCE quando ao analisar as pondera\u00e7\u00f5es das Alega\u00e7\u00f5es de defesa se manifestou que '</i><b><i>Quanto \u00e0 aus\u00eancia, nos autos, da comprova\u00e7\u00e3o da entrega de notifica\u00e7\u00f5es na fase interna, tal fato n\u00e3o constitui preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio, ...</i></b><i>', conforme j\u00e1 informado acima.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Portanto Nobre Ministro Relator \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia que sejam afastados dos autos os marcos de interrup\u00e7\u00f5es indicados pelas cita\u00e7\u00f5es realizadas na fase interna de 28/5/2015 </i><b><i> (pe\u00e7a 40, p. 9) </i></b><i>e 7/6/2017 </i><b><i> (pe\u00e7a 38, p.1) </i></b><i>, utilizada pelo Ilustre Julgado, por serem completamente inv\u00e1lidas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Sendo assim, a considerar a data da apresenta\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas informada em seu Voto, '</i><b><i>23/9/2014 </i></b><i> (pe\u00e7as 13 e 14) ' at\u00e9 o dia </i><b><i>28/1/2019 </i></b><i> (pe\u00e7a 69) , primeira causa realmente v\u00e1lida de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 344/2022, uma vez que as cita\u00e7\u00f5es realizadas na fase interna n\u00e3o podem serem utilizadas ante a total invalidade e irregularidades acima apontadas, t\u00eam-se uma lapso temporal de </i><b><i>4 anos, 4 meses e 5 dias</i></b><i>, entre os dois eventos o que leva o processo a ser atingido pela prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>III - CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Ante todo o exposto e por ser quest\u00e3o de justi\u00e7a e mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, Roga a defesa pelo recebimento dos presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o para afastar os marcos interruptivos relativos as cita\u00e7\u00f5es inv\u00e1lidas realizadas pela FINEP na fase interna da TCE presentes nas datas de </i><b><i>28/5/2015 (pe\u00e7a 40, p. 9) </i></b><i>e </i><b><i>7/6/2017 (pe\u00e7a 38, p.1) , com o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o do ARQUIVAMENTO </i></b><i>do processo, nos termos do art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 344/2022.</i>\" (destaques do original) .\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Wilson de Nor\u00f5es Milfont Neto (15.248/OAB-CE) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM FACE DE AC\u00d3RD\u00c3O QUE FIXOU PRAZO IMPRORROG\u00c1VEL PARA O RECOLHIMENTO DE VALORES. TEMPESTIVIDADE DO APELO. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DA ALEGADA CONTRADI\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Armtec Tecnologia em Rob\u00f3tica Ltda. e pelo esp\u00f3lio de Ant\u00f4nio Roberto Menescal de Macedo em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7968/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7968/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que rejeitou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e fixou novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento de valores, em decorr\u00eancia da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o integral da contrapartida pactuada por meio de contrato de concess\u00e3o de subven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica destinado a financiar o projeto \"Equipamento Unificado Rob\u00f3tico para Execu\u00e7\u00e3o de Comp\u00f3sitos e/ou Pol\u00edmeros para Substitui\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es - Eureca\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tEm s\u00edntese, os embargantes alegam existir contradi\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o da referida delibera\u00e7\u00e3o, sob a afirmativa de que este Relator teria assentido quanto \u00e0 inexist\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es na fase interna da tomada de contas especial e afirmado que esse fato n\u00e3o constituiria preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e, ao mesmo tempo, teria considerado a exist\u00eancia dessas notifica\u00e7\u00f5es como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tConhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, ante o atendimento dos requisitos de admissibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tNo m\u00e9rito, inexiste a pretendida contradi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tO voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o recorrida n\u00e3o reconheceu, diversamente do que afirmaram os embargantes, que teria inexistido comprova\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es na fase interna da tomada de contas especial. Esse racioc\u00ednio foi desenvolvido pelos embargantes a partir do seguinte trecho constante da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, transcrito no ent\u00e3o relat\u00f3rio que acompanhou a delibera\u00e7\u00e3o ora atacada:</p><p class=\"body_Text\">\"<i>44. Quanto \u00e0 aus\u00eancia, nos autos, da comprova\u00e7\u00e3o da entrega de notifica\u00e7\u00f5es na fase interna, tal fato n\u00e3o constitui preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio, visto que a constitui\u00e7\u00e3o da TCE abre ao respons\u00e1vel essa oportunidade, conforme entendimento amplamente consolidado nesta Corte:</i></p><p><i>'N\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de oportunidade de defesa na fase interna de tomada de contas especial, pois nessa etapa, em que se coletam evid\u00eancias para fins de apura\u00e7\u00e3o dos fatos e das responsabilidades, n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda. A garantia ao direito de defesa ocorre na fase externa, com o chamamento do respons\u00e1vel aos autos, a partir da sua cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida. Enunciado, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1605/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1605/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Ministro Augusto Nardes.'</i>\" (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tEsse trecho, como j\u00e1 mencionei, constou da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, mas n\u00e3o do voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o atacada. O voto - diga-se - n\u00e3o adotou os fundamentos utilizados por aquela unidade. Ao contr\u00e1rio, divergiu da proposta ent\u00e3o trazida e, ao inv\u00e9s de julgar irregulares as contas, como constava das propostas uniformes da Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) ,  optou pelo reconhecimento da boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, fazendo incidir as disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba, e 20 da Lei 8.443/1992, para a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito, cuja liquida\u00e7\u00e3o tempestiva conduziria ao saneamento do processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tAcerca do que interessa nessa oportunidade, al\u00e9m de salientar, como j\u00e1 demonstrei, que inexiste a contradi\u00e7\u00e3o invocada, reafirmo a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tO voto ent\u00e3o proferido destacou que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o seria contado da data da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente (art. 4\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022) , o que ocorreu no dia 23/9/2014, e que existiriam os seguintes marcos interruptivos:  a\u00e7\u00f5es na fase interna da TCE em 28/5/2015 (pe\u00e7a 40, p. 9) e 7/6/2017 (pe\u00e7a 38, p.1) , relat\u00f3rio do tomador de contas em 28/1/2019 (pe\u00e7a 69) , e cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis em 7/7/2020 e 4/11/2021. Os embargantes, no entanto, alegam que inexiste comprova\u00e7\u00e3o do recebimento das duas primeiras notifica\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tTal afirmativa n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade dos fatos. Constam dos autos dois documentos de autoria da Armtec em que a empresa expressamente reconhece ter recebido as correspond\u00eancias agora alegadamente n\u00e3o recebidas, protocolados na Finep sob os n\u00ba s. 008427, de 15/7/2015, e 005550, de 29/6/2017 (pe\u00e7as 42, p. 1, e 43, p. 2, respectivamente) . Esses documentos demonstram, portanto, n\u00e3o apenas que as notifica\u00e7\u00f5es foram efetivadas, mas que os respons\u00e1veis adotaram a\u00e7\u00f5es em consequ\u00eancia de seu recebimento. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, rejeito os embargos e voto no sentido de que o Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora lhe submeto.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de fevereiro de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819831", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819831", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}