{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576723", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1312/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1312", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1312/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1312/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de expediente intitulado de \"pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o\", interposto por Maria Hildenora de Sousa Torres em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1549/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1549/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 28) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a denomina\u00e7\u00e3o do recurso n\u00e3o \u00e9 adequada para processos de atos de pessoal, a pe\u00e7a foi examinada com base nos requisitos estabelecidos para o pedido de reexame, cab\u00edvel nestes autos, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10528/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10528/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , esta Corte de Contas, dentre outras medidas, considerou ilegal o ato de aposentadoria da recorrente, negando-lhe o registro;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, em face dessa delibera\u00e7\u00e3o, a recorrente interp\u00f4s pedido de reexame (pe\u00e7a 13) , que foi conhecido, para, no m\u00e9rito, ter seu provimento negado, de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1549/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1549/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 28) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito solicitada pela recorrente n\u00e3o se mostra mais poss\u00edvel em sede de recurso ordin\u00e1rio, em raz\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa, prevista no art. 278, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, que se operou devido ao pedido de reexame anteriormente interposto;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 33 e 48 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\", e \u00a7 3\u00ba, 277, inciso II, 278, \u00a7 3\u00ba e \u00a7 4\u00ba, e 286, do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto por Maria Hildenora de Sousa Torres, em raz\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 recorrente e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2388720214\" target=\"_blank\">Processo 023.887/2021-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Maria Hildenora de Sousa Torres (XXX.810.291-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessada: Maria Hildenora de Sousa Torres (XXX.810.291-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Vital do R\u00eago</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Fabio Fontes Estillac Gomez (OAB/DF 34.163) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "INTERESSADOS": " Maria Hildenora de Sousa Torres (XXX.810.291-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02388720214\" target=\"_blank\">023.887/2021-4</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago", "ADVOGADO": " Fabio Fontes Estillac Gomez (OAB/DF 34.163) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos).", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27197505", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27197505", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}