{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576847", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1434/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1434", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1434/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1434/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTA e relacionada esta tomada de contas especial instaurada pela Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Piau\u00ed, em desfavor de Perm\u00ednio Pereira de Santana e Miguel Ant\u00f4nio Braga Neto, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por meio do termo de compromisso TC/PAC 348/09, firmado entre a Funasa e o Munic\u00edpio de Fartura do Piau\u00ed/PI, que tinha como objeto um sistema de abastecimento de \u00e1gua.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344, de 11 de outubro de 2022, que regulamenta, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando que, conforme assentado pela unidade instrutiva, transcorreu prazo superior a tr\u00eas anos entre os eventos \"g) relat\u00f3rio final de TCE em 25/11/2016 (pe\u00e7a 43) \" e \"h) parecer de auditoria em 2/2/2021 (pe\u00e7a 45) \", o que configura a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente estabelecida na referida norma; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando, assim, que, na an\u00e1lise dos presentes autos e \u00e0 luz da mencionada Resolu\u00e7\u00e3o, constata-se a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria no \u00e2mbito deste Tribunal, o que justifica o arquivamento dos autos, sem julgamento de m\u00e9rito;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerando os pareceres uniformes da Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 11 Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022 e 143, V, \"a\", do RITCU, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">reconhecer a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e de ressarcimento nesta tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a fundamenta ao respons\u00e1veis e \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Piau\u00ed; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">arquivar este processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1424020211\" target=\"_blank\">Processo 014.240/2021-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Miguel Ant\u00f4nio Braga Neto (XXX.574.064-XX) e Perm\u00ednio Pereira de Santana (XXX.009.451-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Piau\u00ed.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Uanderson Ferreira da Silva (OAB/PI 5.456) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Estadual da Funasa no Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": " Miguel Ant\u00f4nio Braga Neto (XXX.574.064-XX) e Perm\u00ednio Pereira de Santana (XXX.009.451-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01424020211\" target=\"_blank\">014.240/2021-1</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Uanderson Ferreira da Silva (OAB/PI 5.456). ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27199116", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27199116", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}