{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2568425", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1450/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1450", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1450/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1450/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, neste processo de monitoramento, com fundamento nos artigos 243 e 143, III, do RITCU, ACORDAM, em atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em fazer as determina\u00e7\u00f5es abaixo e dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a fundamenta, com envio de c\u00f3pias ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, de acordo com os pareceres nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2567320211\" target=\"_blank\">Processo 025.673/2021-1</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) com fundamento no artigo 4\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, determinar ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico que, em respeito \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.2.1. a 9.2.3. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a.1) elabore, no prazo de sessenta dias, novo plano de a\u00e7\u00e3o para adequar o cumprimento da decis\u00e3o exarada por meio daquela delibera\u00e7\u00e3o, em especial dos itens 9.2.1 e 9.2.2, \u00e0 nova regra de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 344/2022, considerando como prazo inicial da contagem do per\u00edodo prescricional a data final da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o competente para a sua an\u00e1lise, nos termos do artigo 4\u00ba da referida Resolu\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a.2) apresente, no plano de a\u00e7\u00e3o a ser elaborado: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a.2.1) as condicionantes necess\u00e1rias para o cumprimento da referida decis\u00e3o, contendo o detalhamento, inclusive, dos quantitativos de pessoal demandados para que se cumpra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, sob os novos par\u00e2metros de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal estabelecidos, \u00e0 semelhan\u00e7a do plano de a\u00e7\u00e3o apresentado anteriormente a este Tribunal; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a.2.2) proposta de distribui\u00e7\u00e3o de sua for\u00e7a de trabalho para atuar de maneira separada e priorizada na avalia\u00e7\u00e3o de processos de conv\u00eanios, bolsas e aux\u00edlios ainda n\u00e3o prescritos, evitando que eles alcancem a prescri\u00e7\u00e3o; bem como, proposta de reserva de parte de sua for\u00e7a de trabalho para a revis\u00e3o e an\u00e1lise de processos mais antigos, com pretens\u00e3o punitiva prescrita; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a.3) abstenha-se de conceder novos aux\u00edlios aos benefici\u00e1rios que tiverem suas contas analisadas e consideradas irregulares, nos termos do item 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. encaminhar o presente processo \u00e0 Segecex, para prosseguimento deste monitoramento.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02567320211\" target=\"_blank\">025.673/2021-1</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26974167", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26974167", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}