{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2575797", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1451/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1451", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1451/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1451/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTA e relacionada esta representa\u00e7\u00e3o que tem como objeto o contrato 4/2017, celebrado entre a Fiocruz, por interm\u00e9dio do Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade (ICICT) , e a Funda\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico em Sa\u00fade.</p><p>Considerando que o contrato objeto desta representa\u00e7\u00e3o, feito por meio de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, atende aos requisitos previstos nas normas que regem a mat\u00e9ria;</p><p>considerando que n\u00e3o assiste raz\u00e3o a quem tenha feito originariamente a den\u00fancia \u00e0 Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal no Distrito Federal, pois \u00e9 permitido que as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas celebrem contratos e conv\u00eanios, por meio de dispensa de licita\u00e7\u00e3o, com suas funda\u00e7\u00f5es de apoio, sem que seja estabelecido <i>a priori </i>um valor m\u00e1ximo para essa aven\u00e7a;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 143, III, 237, III, e 250, I, do RITCU, ACORDAM em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, arquivando-a e dando ci\u00eancia \u00e0 representante e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, com o envio de c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o que a fundamenta, conforme os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/67720230\" target=\"_blank\">Processo 000.677/2023-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal no Distrito Federal</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2 Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Jorge Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz.", "INTERESSADOS": " Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal no Distrito Federal", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00067720230\" target=\"_blank\">000.677/2023-0</a>", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Contrata\u00e7\u00f5es (AudContrata\u00e7\u00f5es).", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27164718", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27164718", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}