{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2576497", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1571/2023 ATA 3/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1571", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "3/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1571/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1571/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legal (is) e determinar o registro do (s) ato (s) de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em favor do (s) benefici\u00e1rio (s) relacionado (s) nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2239420222\" target=\"_blank\">Processo 022.394/2022-2</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Dione Dill Fernandes (XXX.931.150-XX) ; Dione Dill Fernandes (XXX.931.150-XX) ; Ilca Fernandes Stein (XXX.252.260-XX) ; Ilca Fernandes Stein (XXX.252.260-XX) ; Iolanda Dill Fernandes (XXX.979.210-XX) ; Iolanda Dill Fernandes (XXX.979.210-XX) ; Marcia Helena Biasi Fleck (XXX.436.210-XX) ; Maria Isabel Biasi Fleck (XXX.859.600-XX) ; Maria de Lourdes Fernandes da Rocha (XXX.693.200-XX) ; Marta Regina Biasi Fleck (XXX.799.340-XX) ; Olinda Kusiack (XXX.759.720-XX) ; Teresa de Lima Racoski (XXX.814.990-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/02/2023", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": " Dione Dill Fernandes (XXX.931.150-XX); Dione Dill Fernandes (XXX.931.150-XX); Ilca Fernandes Stein (XXX.252.260-XX); Ilca Fernandes Stein (XXX.252.260-XX); Iolanda Dill Fernandes (XXX.979.210-XX); Iolanda Dill Fernandes (XXX.979.210-XX); Marcia Helena Biasi Fleck (XXX.436.210-XX); Maria Isabel Biasi Fleck (XXX.859.600-XX); Maria de Lourdes Fernandes da Rocha (XXX.693.200-XX); Marta Regina Biasi Fleck (XXX.799.340-XX); Olinda Kusiack (XXX.759.720-XX); Teresa de Lima Racoski (XXX.814.990-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02239420222\" target=\"_blank\">022.394/2022-2</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230306", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27193478", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27193478", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}