{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2566428", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1602/2023 ATA 4/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1602", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "4/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este pedido de reexame interposto por Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/239/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o TCU julgou ilegal seu ato de aposentadoria no cargo de t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, em raz\u00e3o da concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira e negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. esclarecer ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. os pagamentos efetuados \u00e0 recorrente a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos, em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es exercidas no per\u00edodo compreendido entre 8/4/1998 e 4/9/2001, poder\u00e3o ser preservados, sem a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, nos termos da modula\u00e7\u00e3o efetuada pelo STF em rela\u00e7\u00e3o ao RE 638.115, caso seja verificada a exist\u00eancia de senten\u00e7a judicial transitada em julgado que beneficie a interessada; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. no caso da decis\u00e3o judicial transitada nos autos do processo 0034588-77.2005.4.01.3400, que tramitou na 14\u00aa vara federal da se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do Distrito Federal, ajuizada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (ASMPF) , se faz necess\u00e1rio adotar como refer\u00eancia os crit\u00e9rios definidos pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE 573.232/SC, j\u00e1 que, para que a ex-servidora seja benefici\u00e1ria do mencionado feito, deve: a) comprar ter concedido autoriza\u00e7\u00e3o expressa para que a aludida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria referida; e b) demonstrar que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, era filiada \u00e0 mencionada associa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com a informa\u00e7\u00e3o de que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentam podem ser consultados no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto por Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-1\u00aa C\u00e2mara, por meio do qual o TCU julgou ilegal seu ato de aposentadoria no cargo de t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, em raz\u00e3o da concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/03/2023", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira (XXX.192.677-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02240120210\" target=\"_blank\">022.401/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) , cujas conclus\u00f5es foram acolhidas pelo diretor daquela unidade e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) (pe\u00e7as 22-24) .</p><p><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 13) interposto por Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/239/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8, Rel. Min. Weder de Oliveira) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'ACORDAM os ministros o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 17, III; 143, II e 260 e 262 do Regimento Interno do TCU, em considerar ilegais e negar registro ao (s) ato (s) de aposentadoria em favor do (s) interessado (s) identificado (s) no item 1.1, e expedir as determina\u00e7\u00f5es abaixo, conforme proposto pela unidade t\u00e9cnica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7. Determina\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, presumidamente, de boa-f\u00e9 pelo (s) interessado (s) nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2. determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade respons\u00e1vel pela concess\u00e3o que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2.1. suspenda, no prazo de 15 (quinze) dias, todo e qualquer pagamento concernente ao (s) ato (s) impugnado (s) , adequando a parcela referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos do (a) interessado (a) , conforme modulado pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, caput, do RI/TCU, e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao (s) interessado (s) , alertando-o (s) de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o o (s) exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30 (trinta) dias;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.7.2.3. cadastre novo (s) ato (s) de concess\u00e3o de aposentadoria livre (s) da (s) irregularidade (s) apontada (s) , submetendo-o (s) no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos do art. 262, caput e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, e do art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) '</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em exame, para fins de registro, ato de aposentadoria emitido por Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em benef\u00edcio de Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.2. <i>O ato foi considerado ilegal, com negativa de registro, pela inclus\u00e3o, nos proventos, de quintos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.3. <i>N\u00e3o havia not\u00edcia nos autos de que a parcela irregularmente inclu\u00edda nos proventos estivesse amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.4. <i>Houve determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem para que suspendesse os pagamentos da parcela de quintos indevidamente incorporada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.5. <i>Foi tamb\u00e9m determinada a emiss\u00e3o de novo ato, livre da irregularidade apontada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Reitera-se a proposta de conhecimento do recurso, nos termos do exame de admissibilidade de pe\u00e7a 14 e do despacho de pe\u00e7a 17.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.6. <i>O presente exame contempla as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>legalidade da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou de cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s a entrada em vigor da Lei 9.624/1998, de 8/4/1998;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o adotada pelo STF no RE 638.115, que fixou condi\u00e7\u00f5es para preserva\u00e7\u00e3o dos pagamentos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s a vig\u00eancia da Lei 9.624/1998</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.7. <i>A recorrente defende que</i><b><i> </i></b><i>o ato \u00e9 legal, pois os quintos foram incorporados com base em decis\u00e3o judicial, que reconheceu o direito \u00e0 vantagem. Argumenta, em s\u00edntese, que:</i></p><p class=\"paragrafoItemSeparado\"><i>\u00e9 benefici\u00e1ria de \"decis\u00e3o transitada em julgado nos autos do processo n. 0034588- 77.2005.4.01.3400, que tramitou na 14\u00aa vara federal da se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do Distrito Federal, bem como a a\u00e7\u00e3o coletiva n. 0012092-54.2005.4.01.3400, que tramitou perante 7\u00aa Vara Federal C\u00edvel da se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do Distrito Federal\";</i></p><p class=\"paragrafoItemSeparado\"><i>\"a primeira a\u00e7\u00e3o foi ajuizada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (ASMPF) , que representa o interesse dos servidores a ela associados. E a segunda, pelo Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no DF (SINDJUS/DF) \".</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.8. <i>N\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, quando entrou em vigor a Lei 9.624/1998, que extinguiu a vantagem.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.9. <i>A quest\u00e3o foi decidida pelo Supremo Tribunal Federal, em regime de repercuss\u00e3o geral (RE 638.115, tema 395) . O entendimento fixado foi o de que \"ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.10. <i>A car\u00eancia de fundamento legal para a concess\u00e3o da vantagem \u00e9 motivo suficiente para sustentar a ilegalidade do ato e a consequente negativa de seu registro (plano da validade) , ainda que, excepcionalmente, sejam preservados os efeitos financeiros (plano da efic\u00e1cia) , se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos do julgamento do RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Preserva\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros do ato (modula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do RE 638.115) </i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.11. <i>A recorrente defende que</i><b><i> </i></b><i>\u00e9 leg\u00edtima a continuidade dos pagamentos dos quintos incorporados, por estarem amparados em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. </i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.12. <i>A cess\u00e3o imediata ou a manuten\u00e7\u00e3o dos pagamentos decorrentes do ato depender\u00e1 do atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115, relativamente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas de 8/4/1998 a 4/9/2001.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.13. <i>Na modula\u00e7\u00e3o de efeitos, o STF considerou situa\u00e7\u00f5es distintas. Assim, \u00e9 \"indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado\". Todavia, quanto \u00e0s vantagens percebidas em raz\u00e3o de decis\u00f5es administrativas ou de decis\u00f5es judiciais sem tr\u00e2nsito em julgado, os pagamentos devem ser mantidos apenas \"at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.14. <i>No caso concreto, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido consignou que n\u00e3o havia informa\u00e7\u00f5es, no processo, de que o ato estivesse amparado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.15. <i>Mesmo com a informa\u00e7\u00e3o, no recurso, de que o ato est\u00e1 amparado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, a confirma\u00e7\u00e3o dessa premissa exige a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da benefici\u00e1ria do ato, em confronto com os limites objetivos e subjetivos da decis\u00e3o judicial invocada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.16. <i>Tal an\u00e1lise deve ser empreendida pelo \u00f3rg\u00e3o de origem, respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o do ato e que disp\u00f5e de todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para verificar o atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es fixadas na modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.17. <i>Caso seja comprovado, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, que o benef\u00edcio em exame est\u00e1 amparado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado que assegure a vantagem, ser\u00e1 poss\u00edvel a continuidade dos pagamentos, sem a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros. Do contr\u00e1rio, dever\u00e1 ocorrer a cess\u00e3o imediata ou a absor\u00e7\u00e3o gradual da vantagem pelos reajustes futuros, conforme o enquadramento da situa\u00e7\u00e3o concreta em uma das hip\u00f3teses previstas na modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do RE 638.115.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.18. <i>A decis\u00e3o recorrida n\u00e3o ressalvou expressamente a hip\u00f3tese de preserva\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros do ato, caso o \u00f3rg\u00e3o de origem comprove que a vantagem em quest\u00e3o est\u00e1 amparada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. Assim, conv\u00e9m deixar consignada a ressalva, para que n\u00e3o haja d\u00favidas na implementa\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Do exame, \u00e9 poss\u00edvel concluir que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998, como decidido pelo STF no julgamento do RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a aus\u00eancia de amparo legal justifica a irregularidade do ato (plano da validade) , mesmo nos casos em que o pagamento seja mantido (plano da efic\u00e1cia) , em car\u00e1ter excepcional, por for\u00e7a da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>os efeitos financeiros das incorpora\u00e7\u00f5es de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ou cargos comissionados entre 8/4/1998 e 4/9/2001 podem ser preservados se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o de origem avaliar a situa\u00e7\u00e3o do caso concreto, em confronto com os par\u00e2metros j\u00e1 fixados pelo STF, e adotar as medidas cab\u00edveis quanto \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o imediata ou \u00e0 continuidade dos pagamentos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o de origem que ser\u00e1 poss\u00edvel a continuidade dos pagamentos, sem a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, caso comprove, no caso concreto, a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial transitada em julgado que assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, conforme a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fabio Fontes Estillac Gomez (34.163/OAB-DF) e outros", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE QUINTOS/D\u00c9CIMOS EM DECORR\u00caNCIA DE FUN\u00c7\u00d5ES EXERCIDAS ENTRE 8/4/1998 e 4/9/2001. ATO JULGADO ILEGAL. EXIST\u00caNCIA DE SENTEN\u00c7A JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. NECESSIDADE DE SUBSUN\u00c7\u00c3O DO CASO CONCRETO \u00c0 MODULA\u00c7\u00c3O EFETUADA PELO STF. CONHECIMENTO DO RECURSO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. ESCLARECIMENTO AO \u00d3RG\u00c3O DE ORIGEM ACERCA DA POSSIBILIDADE DE PRESERVA\u00c7\u00c3O DOS PAGAMENTOS, SEM ALTERA\u00c7\u00c3O DO JU\u00cdZO ACERCA DA ILEGALIDADE DO ATO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos)", "VOTO": "<p>Trata-se de pedido de reexame interposto por Nadia Maria de Andrade e Silva Ferreira, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/239/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira) , que julgou ilegal seu ato de aposentadoria no cargo de t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) em raz\u00e3o da concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"list_Paragraph\">A decis\u00e3o recorrida determinou ao \u00f3rg\u00e3o de origem que:</p><p><i>\"1.7.2.1. suspenda, no prazo de 15 (quinze) dias, todo e qualquer pagamento concernente ao (s) ato (s) impugnado (s) , adequando a parcela referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos do (a) interessado (a) , conforme modulado pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, caput, do RI/TCU, e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Em s\u00edntese, a recorrente sustenta ser benefici\u00e1ria de duas senten\u00e7as judiciais transitadas em julgado que teriam reconhecido seu direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es entre 8/4/1998 e 4/9/2001: a) uma nos autos do processo 0034588-77.2005.4.01.3400, que tramitou na 14\u00aa vara federal da se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do Distrito Federal, ajuizada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (ASMPF) ; b) e outra no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o coletiva 0012092-54.2005.4.01.3400, que tramitou perante a 7\u00aa Vara Federal C\u00edvel da se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria do Distrito Federal, ajuizada pelo Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no DF (Sindjus/DF) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu exame, a Unidade de Auditoria Especializada em Recursos (AudRecursos) assinalou que o ato de aposenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o trazia a informa\u00e7\u00e3o apresentada agora pela recorrente. Apesar disso, destacou que: a) a exist\u00eancia de senten\u00e7a judicial n\u00e3o altera o ju\u00edzo de ilegalidade do ato; b) os efeitos financeiros das incorpora\u00e7\u00f5es de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es ou cargos comissionados entre 8/4/1998 e 4/9/2001 podem ser preservados se atendidas as condi\u00e7\u00f5es fixadas pelo STF ao modular os efeitos da decis\u00e3o adotada no RE 638.115; c) caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o de origem avaliar a situa\u00e7\u00e3o do caso concreto, em confronto com os par\u00e2metros j\u00e1 fixados pelo STF, e adotar as medidas cab\u00edveis quanto \u00e0 cess\u00e3o imediata ou \u00e0 continuidade dos pagamentos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em conclus\u00e3o, a unidade se manifestou pela negativa de provimento ao recurso, esclarecendo, adicionalmente, ao MPF que:</p><p><i>\"ser\u00e1 poss\u00edvel a continuidade dos pagamentos, sem a absor\u00e7\u00e3o de reajustes futuros, caso comprove, no caso concreto, a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial transitada em julgado que assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, conforme a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115\".</i></p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) manifestou-se de acordo com a unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 admissibilidade do recurso interposto pela recorrente, refor\u00e7o o entendimento j\u00e1 externado no despacho de pe\u00e7a 17, no sentido de que o presente apelo seja conhecido, uma vez preenchidos os requisitos que regem a esp\u00e9cie. </p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, verifico que assiste raz\u00e3o aos pareceres quanto \u00e0 impossibilidade de se julgar legal o ato de aposenta\u00e7\u00e3o recorrido, haja vista que a preserva\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros n\u00e3o transmuta em legal a incorpora\u00e7\u00e3o ocorrida. Nos termos do entendimento fixado pelo STF no RE 638.115 (Tema 395) , ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alinho-me aos pareceres, tamb\u00e9m, quanto \u00e0 desnecessidade de se proceder a qualquer altera\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o combatida, uma vez que o item 1.7.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/239/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 239/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> determinou ao MPF que adequasse a parcela referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos da interessada, \"conforme modulado pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115\". Cabe, ent\u00e3o, ao \u00f3rg\u00e3o de origem fazer a subsun\u00e7\u00e3o deste caso concreto \u00e0s hip\u00f3teses contempladas na modula\u00e7\u00e3o trazida pela Excelsa Corte naquele Recurso Especial. </p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo com a alega\u00e7\u00e3o, no recurso, de que a parcela est\u00e1 amparada por decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado, a recorrente n\u00e3o apresentou nenhuma comprova\u00e7\u00e3o efetiva de que seria benefici\u00e1ria das senten\u00e7as, devendo a confirma\u00e7\u00e3o dessa premissa ser realizada pelo MPF, para analisar a situa\u00e7\u00e3o da recorrente em confronto com os limites objetivos e subjetivos das decis\u00f5es judiciais invocadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Relembro ainda que, em se tratando de entidade associativa como a ASMPF, a Constitui\u00e7\u00e3o subordina a propositura da a\u00e7\u00e3o a requisito espec\u00edfico, que n\u00e3o existe em rela\u00e7\u00e3o aos sindicatos, qual seja, a de estar a associa\u00e7\u00e3o expressamente autorizadas a demandar. Com efeito, em adi\u00e7\u00e3o ao esclarecimento proposto pela AudRecursos, conv\u00e9m informar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que, no caso do processo 0034588-77.2005.4.01.3400, movido pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, se faz necess\u00e1rio verificar a presen\u00e7a do crit\u00e9rios definidos pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE 573.232/SC: a) a comprova\u00e7\u00e3o de a ex-servidora ter concedido autoriza\u00e7\u00e3o expressa para que a aludida entidade associativa pudesse represent\u00e1-la na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria referida; e b) a demonstra\u00e7\u00e3o que, \u00e0 \u00e9poca do protocolo da a\u00e7\u00e3o, era filiada \u00e0 mencionada associa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante de tais fatos, o pedido de reexame interposto pela recorrente n\u00e3o \u00e9 h\u00e1bil a promover altera\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o contestada, cabendo, no entanto, prestar ao MPF os esclarecimentos alvitrados.</p><p>\tAnte o exposto, voto no sentido de que o Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora lhe submeto.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 7 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230309", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820293", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=820293", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}