{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2540724", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1630/2023 ATA 4/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1630", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "4/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, ao recorrente e demais interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/03/2023", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo - Unidade Nacional (03.087.543/0001-86).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (XXX.397.833-XX); Francisco de Assis Oliveira de Sousa (XXX.095.053-XX); Jose Gutemberg Ferreira dos Santos (XXX.569.213-XX); Jos\u00e9 Pinto de Alencar (XXX.828.874-XX).<br>3.3. Recorrente: Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (XXX.397.833-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00487620148\" target=\"_blank\">004.876/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia) e Jorge Oliveira.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , vazada nos termos a seguir transcritos, com a qual anu\u00edram os dirigentes da unidade t\u00e9cnica e o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico:</p><p class=\"body_Text\"><i>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura (pe\u00e7a 119) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Augusto Sherman (pe\u00e7a 87) , apostilado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5745/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5745/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mesmo relator (pe\u00e7a 97) . A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (destacando-se os itens impugnados) :</i></p><p><i>9.1. julgar irregulares as contas do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, ent\u00e3o Presidente do Sescoop/PI, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III do Regimento Interno, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias discriminadas no quadro a seguir, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo no Estado do Piau\u00ed - Sescoop/PI, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas, at\u00e9 as datas dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/5/2005</i></p></td>\t<td><p><i>633,12</i></p></td>\t<td><p><i>21/7/2005</i></p></td>\t<td><p><i>474,84</i></p></td>\t<td><p><i>7/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>383,04</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5/8/2008</i></p></td>\t<td><p><i>421,28</i></p></td>\t<td><p><i>15/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>943,80</i></p></td>\t<td><p><i>21/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>707,85</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/8/2010</i></p></td>\t<td><p><i>509,64</i></p></td>\t<td><p><i>19/11/2010</i></p></td>\t<td><p><i>327,16</i></p></td>\t<td><p><i>10/6/2011</i></p></td>\t<td><p><i>1.391,25</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/8/2011</i></p></td>\t<td><p><i>1.391,25</i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2011</i></p></td>\t<td><p><i>1.334,40</i></p></td>\t<td><p><i>10/1/2005</i></p></td>\t<td><p><i>150,61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/2/2005</i></p></td>\t<td><p><i>150,61</i></p></td>\t<td><p><i>7/3/2005</i></p></td>\t<td><p><i>150,61</i></p></td>\t<td><p><i>7/4/2005</i></p></td>\t<td><p><i>150,61</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/5/2005</i></p></td>\t<td><p><i>150,61</i></p></td>\t<td><p><i>6/6/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>5/7/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/8/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>31/8/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/11/2005</i></p></td>\t<td><p><i>158,28</i></p></td>\t<td><p><i>10/11/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>30/11/2005</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/1/2006</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>7/2/2006</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>8/3/2006</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/3/2006</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>4/5/2006</i></p></td>\t<td><p><i>167,94</i></p></td>\t<td><p><i>29/5/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/7/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>4/8/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>31/8/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5/10/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>8/11/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>4/12/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3/1/2007</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>14/2/2006</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>5/3/2007</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11/4/2007</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>7/5/2007</i></p></td>\t<td><p><i>187,19</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/7/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>10/8/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>11/9/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/10/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>1/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>30/11/2007</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>30/1/2008</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>5/3/2008</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/4/2008</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>6/5/2008</i></p></td>\t<td><p><i>203,83</i></p></td>\t<td><p><i>3/7/2008</i></p></td>\t<td><p><i>215,01</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6/8/2008</i></p></td>\t<td><p><i>215,01</i></p></td>\t<td><p><i>1/9/2008</i></p></td>\t<td><p><i>367,92</i></p></td>\t<td><p><i>3/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>367,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>367,92</i></p></td>\t<td><p><i>3/12/2008</i></p></td>\t<td><p><i>367,92</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,92</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/1/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,32</i></p></td>\t<td><p><i>12/3/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,32</i></p></td>\t<td><p><i>1/4/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,32</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7/5/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,32</i></p></td>\t<td><p><i>10/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>367,32</i></p></td>\t<td><p><i>3/8/2009</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4/8/2009</i></p></td>\t<td><p><i>418,28</i></p></td>\t<td><p><i>4/9/2009</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>5/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>2/12/2009</i></p></td>\t<td><p><i>349,16</i></p></td>\t<td><p><i>8/1/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2/2/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>8/3/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>8/4/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>7/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>392,80</i></p></td>\t<td><p><i>9/7/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6/8/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>14/9/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>8/10/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5/11/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>9/12/2010</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>11/1/2011</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/2/2011</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>14/3/2011</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>7/4/2011</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/6/2011</i></p></td>\t<td><p><i>419,35</i></p></td>\t<td><p><i>5/7/2011</i></p></td>\t<td><p><i>447,57</i></p></td>\t<td><p><i>4/8/2011</i></p></td>\t<td><p><i>551,96</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11/10/2011</i></p></td>\t<td><p><i>451,61</i></p></td>\t<td><p><i>2/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>293,41</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/7/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>29/8/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/9/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/10/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/11/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>23/12/2008</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29/1/2009</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>27/2/2009</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/3/2009</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/4/2009</i></p></td>\t<td><p><i>5.610,00</i></p></td>\t<td><p><i>29/5/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/7/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>31/8/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/9/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>8/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>5/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/12/2009</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>29/1/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>26/2/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>31/3/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/4/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.283,00</i></p></td>\t<td><p><i>31/5/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.785,64</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.785,64</i></p></td>\t<td><p><i>29/7/2010</i></p></td>\t<td><p><i>6.785,64</i></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>9.2. aplicar ao respons\u00e1vel, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.3. aplicar, igualmente, ao respons\u00e1vel, sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar, a multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o inc. II do art. 268 do Regimento Interno, no valor de R$ 9.000,00 (nove mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><b><i>9.4.</i></b><i> julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis srs. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Francisco de Assis Oliveira de Sousa e Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos, ent\u00e3o Superintendentes do Sescoop/PI, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, 210 e 214, inciso III do Regimento Interno, e aplicar-lhes, individualmente, a multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o inc. II do art. 268 do Regimento Interno, no valor de R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\" do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 as dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><b><i>9.5.</i></b><i> autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.6. remeter c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es que entender cab\u00edveis;</i></p><p><i>9.7. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Sescoop/PI e ao Sescoop/Nacional;</i></p><p><i>9.8. retirar do sobrestamento o processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3030620108\" target=\"_blank\">Processo 030.306/2010-8</a>, atinente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Sescoop/PI relativa ao exerc\u00edcio de 2009.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>2.\tA tomada de contas especial (TCE) sob comento foi instaurada pelo Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo (Sescoop) , em desfavor de Jos\u00e9 Pinto de Alencar, presidente da paraestatal (gest\u00e3o de 1/1/2005 a 28/2/2012, conforme pe\u00e7a 19, p. 169 e 191) , Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura, Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, seus superintendentes no per\u00edodo de 1/1/2002 a 7/7/2008, 12/1/2009 a 31/3/2011 e 1/4/2011 a 30/3/2012, respectivamente (pe\u00e7a 1, p. 367-369, 371, 373 375, 379 e pe\u00e7a 19, p. 169 e 191) , em raz\u00e3o de supostas irregularidades ocorridas no per\u00edodo de 2005 a 2011. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.1. Conforme consta do relat\u00f3rio de tomada de contas especial (pe\u00e7a 14, p. 370-380) foram contatadas as seguintes irregularidades:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta) 'Contrato de Gest\u00e3o' firmado entre o Sescoop/PI e o Sindicato e Organiza\u00e7\u00e3o das Cooperativas Brasileiras no estado do Piau\u00ed (Ocepi) , envolvendo a cess\u00e3o de im\u00f3vel pertencente ao Estado do Piau\u00ed e a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de propriedade do Ocepi;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tb) pagamentos de contas referentes ao consumo de \u00e1gua e energia e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, sem que ficasse comprovado o rateio dessas despesas entre o Sescoop/PI e o Ocepi;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tc) curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pago para esposa/companheira do sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\td) adiantamento de viagens, di\u00e1rias e reembolso de quilometragem;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\te) irregularidades em processos licitat\u00f3rios;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tf) verba de representa\u00e7\u00e3o e plano de sa\u00fade pagos ao sr. Jos\u00e9 Pinto de Alencar;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tg) despesas com palestra com o tema 'Ass\u00e9dio Moral'.\"</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.2. Segundo apurado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 81, p. 1) , no relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia elaborado pela Sescoop/PI (pe\u00e7a 1, p. 125-181 e p. 183-221) ) em obedi\u00eancia ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho, ainda constou o registro de que, na gest\u00e3o de  Jos\u00e9 Pinto de Alencar e Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Mora, fora assumida uma d\u00edvida referente a \u00e1gua e esgoto, relativa ao per\u00edodo de 12/1992 a 12/1995 (pe\u00e7a 1, p. 135 e p. 191/193) , anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Sescoop/PI (ocorrida em 1998) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.3. No \u00e2mbito do TCU, no que se refere ao ora recorrente, a unidade t\u00e9cnica entendeu que remanesceram irregularidades relacionadas a processos licitat\u00f3rios, que foram objeto de audi\u00eancia.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.4. Ap\u00f3s o devido exame das raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo ora recorrente, a unidade instrutiva, em un\u00edssono (pe\u00e7a 81-83) prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o de suas raz\u00f5es de justificativas e julgar irregulares as suas, aplicando-lhe a multa do art. 58 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.5. O MP/TCU manifestou-se de acordo com o encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 86) . O relator tamb\u00e9m, apenas deixando de acompanhar a proposta de autorizar-se o parcelamento da d\u00edvida, por entender tratar-se de provid\u00eancia que somente deveria ser adotada a pedido do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 88) , o que deu origem ao ac\u00f3rd\u00e3o combatido (pe\u00e7a 87) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.6. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6590/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6590/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Augusto Sherman, foram rejeitados os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por um dos respons\u00e1veis, Jos\u00e9 Pinto de Alencar, em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 14.121/2019, apostilado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5745/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5745/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>2.7. Inconformado, Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o com vistas a reformar o ac\u00f3rd\u00e3o combatido para reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva afastando a multa que lhe foi aplicada ou, alternativamente, que seja exclu\u00eddo da rela\u00e7\u00e3o processual (pe\u00e7a 119) .  </i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade contido na pe\u00e7a 160, ratificado pelo relator, Ministro Walton Alencar Rodrigues, na pe\u00e7a 163, que concluiu pelo conhecimento do recurso, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.4 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, eis que preenchidos os requisitos aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie. </i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.  Constitui objeto do presente recurso verificar se:</i></p><p><i>\ta) houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (pe\u00e7a 119, p. 2-4) ; </i></p><p><i>\tb) cabe a redu\u00e7\u00e3o da multa (pe\u00e7a 119, p. 1-2 e p. 4) ;  </i></p><p><i>\tc) cabe a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente (pe\u00e7a 119, p. 4-5) .</i></p><p><b><i>5.\tSe houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (pe\u00e7a 119, p. 2-4) .</i></b></p><p><i>5.1. O recorrente afirma que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\ta) a aplica\u00e7\u00e3o de multa, em uma primeira hip\u00f3tese (art. 57, da Lei 8.443/1992) , depende da condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel em d\u00e9bito, o que n\u00e3o ocorreu;</i></p><p><i>\tb) quanto \u00e0 multa do art. 58, da mesma lei, opera-se em raz\u00e3o de condutas t\u00edpicas aut\u00f4nomas, isto \u00e9, independente do d\u00e9bito, sendo de natureza sancionat\u00f3ria;</i></p><p><i>\tc) nesse caso, deveria incidir prazo prescricional em obedi\u00eancia ao art. 37, \u00a75\u00ba, da CF/1988;</i></p><p><i>\td) como observou Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, Pontes de Miranda, Hely Lopes de Meireles, Maria Sylvia Zanela Di Pietro e Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho, conforme trechos transcritos \u00e0 pe\u00e7a 119, p. 3-4, no ordenamento jur\u00eddico, o que mais se assemelha \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa no exerc\u00edcio de controle externo \u00e9 o art. 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, sendo esse prazo de 5 anos, com base no Decreto 20.910/1932;</i></p><p><i>\te) considerando que o recorrente deixou a superintend\u00eancia do Sescoop-PI em 7/7/2008, os fatos que supostamente ocasionaram a multa j\u00e1 prescreveram, uma vez j\u00e1 superados mais de 5 anos de sua ocorr\u00eancia.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>5.2. Os argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar. Inicialmente, cabe registrar que a prescri\u00e7\u00e3o que estabelece o Decreto 20.910/1932 diz respeito \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias da Fazenda P\u00fablica e n\u00e3o aos seus cr\u00e9ditos perante terceiros, portanto inexiste aplica\u00e7\u00e3o ao caso em quest\u00e3o.</i></p><p><i>5.3. O recente julgamento, pelo STF, do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) tem sido objeto de an\u00e1lise pela Serur em manifesta\u00e7\u00f5es anteriores. Por economia processual, juntou-se a estes autos excertos dessas manifesta\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 186) , em que foram fundamentadas as seguintes premissas, que ser\u00e3o consideradas no presente exame:</i></p><p><i>\ta)  pela jurisprud\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o vigente, a pretens\u00e3o punitiva exercida pelo Tribunal de Contas estava sujeita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, regida pelos crit\u00e9rios fixados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. J\u00e1 quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, por expressa previs\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. No entanto, ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o a esse dispositivo, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\";</i></p><p><i>\tb)  embora o RE 636.886 tenha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio proferido pelo TCU, a interpreta\u00e7\u00e3o conferida pelo STF ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o, afeta a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento como um todo, abrangendo n\u00e3o s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a pretens\u00e3o condenat\u00f3ria. E, ao contr\u00e1rio da decis\u00e3o proferida no julgamento do tema 897 (RE 852.475) , no tema 899, relativo \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, a conclus\u00e3o de que a pretens\u00e3o de ressarcimento \u00e9 prescrit\u00edvel foi estabelecida de forma categ\u00f3rica, sem ressalvar as condutas dolosas qualific\u00e1veis como ato de improbidade;</i></p><p><i>\tc)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, buscando caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta (em especial, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano) e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente do fato de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</i></p><p><i>\td)  o C\u00f3digo Civil e a Lei 9.873/1999 constituem as duas alternativas que, de forma mais consistente, polarizam os debates acerca do regime de prescri\u00e7\u00e3o a ser observado no processo de controle externo. N\u00e3o obstante a relev\u00e2ncia dos fundamentos utilizados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, favor\u00e1veis \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, a Lei 9.873/1999 adota balizas usuais no \u00e2mbito do direito p\u00fablico, prev\u00ea causas de interrup\u00e7\u00e3o em tudo compat\u00edveis com o processo de controle externo e j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para limitar o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU, em decis\u00f5es posteriores ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das medidas de ressarcimento a cargo do tribunal de contas deve observar o regime Lei 9.873/1999. </i></p><p><i>5.4. Analisando-se o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o do RE 636.886, cuja decis\u00e3o foi publicada no DJe de 24/6/2020, inclusive mediante o cotejo com os demais votos proferidos no julgamento, conclui-se pela subsist\u00eancia das premissas indicadas acima, cabendo destacar dois aspectos relevantes.</i></p><p><i>5.5. O primeiro diz respeito \u00e0 ressalva aos atos dolosos de improbidade. Observa-se que tanto na manifesta\u00e7\u00e3o do TCU, como amicus curiae (pe\u00e7a 35 do RE 636.886) , como na manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na condi\u00e7\u00e3o de fiscal da ordem jur\u00eddica (pe\u00e7a 38) , o tema 897 foi invocado com o fim de preservar a atua\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas no caso de preju\u00edzos causados dolosamente, mediante condutas t\u00edpicas de improbidade administrativa. Todavia, o pedido n\u00e3o foi acolhido. No ponto, n\u00e3o houve diverg\u00eancia quanto ao entendimento do relator, de que \"as raz\u00f5es que levaram a maioria da Corte a estabelecer excepcional hip\u00f3tese de imprescritibilidade, no tema 897, n\u00e3o est\u00e3o presentes em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do Tribunal de Contas que resultem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa\".</i></p><p><i>5.6. O segundo aspecto diz respeito \u00e0 n\u00e3o incid\u00eancia do C\u00f3digo Civil no regime de prescri\u00e7\u00e3o do ressarcimento. Nos votos em que a quest\u00e3o do prazo prescricional foi abordada, a refer\u00eancia foi sempre ao prazo quinquenal, usualmente adotado pelas normas de direito p\u00fablico.</i></p><p><i>5.7. Com essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame. Considerando-se as premissas indicadas anteriormente, ressalta-se que somente a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o com base nos crit\u00e9rios da Lei 9.873/1999 pode levar a uma proposta de reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>5.8. No que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, artigo 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.9. Entre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio destaca-se a de que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.10. Aplicando essas balizas ao caso em exame, cabe registrar que se trata de il\u00edcito extracontratual. Dessa forma, segundo o crit\u00e9rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o marco inicial \u00e9 a data do fato il\u00edcito que, no caso, ocorreu entre fevereiro 2005 e 2008, conforme registro \u00e0 pe\u00e7a 89, 13:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>34.2. An\u00e1lise t\u00e9cnica: a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira de Moura decorreu da aquisi\u00e7\u00e3o de passagens, material de inform\u00e1tica e hospedagem, no per\u00edodo de sua gest\u00e3o (2005 a 2008, pe\u00e7a 1, p. 367, 369 e 375) , cujo montante ultrapassou o limite estipulado para dispensa no art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006. No caso, embora realizados dois preg\u00f5es no per\u00edodo abrangido pela investiga\u00e7\u00e3o, um em 2007 e outro em 2010, ainda persistiram despesas n\u00e3o cobertas pela licita\u00e7\u00e3o e os valores ultrapassaram o limite para dispensa (par\u00e1grafo 59 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 37) , conforme reproduzido abaixo: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Empresa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Exerc\u00edcio</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recarga Inform\u00e1tica Ltda. </i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>37.516,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2005</i></p></td>\t<td><p><i>38.612,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2006</i></p></td>\t<td><p><i>60.035,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>57.248,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\"><i>34.2.1. A realiza\u00e7\u00e3o de despesas em montante superior ao limite estabelecido configura gastos sem pr\u00e9via licita\u00e7\u00e3o e contraria o disposto no art. 37, inciso XXI, da CF/88, e o art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o Sescoop 43/2006, vigente \u00e0 \u00e9poca.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.11. Considerando que as infra\u00e7\u00f5es foram cometidas nos exerc\u00edcios de 2005 a 2008, verifica-se a n\u00e3o ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, tendo em vista que a cita\u00e7\u00e3o do recorrente foi ordenada em 3/6/2014 (pe\u00e7a 25) , menos de 10 anos da data de ocorr\u00eancia dos il\u00edcitos.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999</i></b><i> </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.12. Adotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</i></p><p><i>\ta) Termo inicial: </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.13. A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"do dia em que tiver cessado\" a perman\u00eancia ou a continuidade.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.14. A esse respeito, destaca-se que o presente processo trata de tomada de contas especial onde as irregularidades foram detectadas por meio da apura\u00e7\u00e3o de den\u00fancias na gest\u00e3o do Sescoop/PI, hip\u00f3tese em que o termo inicial do referido prazo extintivo sofre influ\u00eancias do que foi recentemente decidido pelo STF no julgamento da A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 5509 (Rel. Ministro Edson Fachin) , posteriormente \u00e0 decis\u00e3o proferida no RE 636.886. \tNesse contexto, uma vez aplicado o regime estabelecido na citada ADI, n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o, como ser\u00e1 demonstrado.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.15. Especificamente sobre a lei de reg\u00eancia e as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, o relator da ADI 5509, ministro Edson Fachin, reconheceu que o STF ainda n\u00e3o havia fixado orienta\u00e7\u00e3o clara a respeito, em processo de car\u00e1ter geral. Ao faz\u00ea-lo, na citada ADI, a orienta\u00e7\u00e3o do relator foi a de aplicar os v\u00e1rios precedentes do STF em casos concretos, que j\u00e1 sinalizavam para a incid\u00eancia da Lei 9.873/1999, afastando-se a incid\u00eancia do art. 205 do C\u00f3digo Civil, como evidenciam as seguintes passagens do voto:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>A atividade de controle externo equipara-se, para fins de contagem do prazo prescricional, ao poder de pol\u00edcia do Estado e, como tal, nos termos do art. 1\u00ba da Lei 9.873, de 1999, \"Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\"</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>Pela mesma raz\u00e3o, incidem as causas legais de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme previs\u00e3o constante do art. 2\u00ba da referida Lei.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.16. Estabelecida a norma de reg\u00eancia do prazo e das causas interruptivas, o STF avan\u00e7ou no debate quanto ao termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o, fixando regras mais detalhadas a respeito. Com esse fim, estabeleceu tratamento espec\u00edfico para as tomadas de contas especiais, distinguindo aquelas decorrentes de situa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas espec\u00edfica e aquelas em que os fatos s\u00e3o normalmente trazidos ao conhecimento do TCU por meio de den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es - tal como na hip\u00f3tese do processo em an\u00e1lise. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.17. Nesse sentido, o voto do Ministro Edson Fachin trouxe uma regra geral e algumas hip\u00f3teses de aplica\u00e7\u00e3o casu\u00edstica. Como regra geral, ficou estabelecido que \"o termo inicial da contagem do prazo deve ser o da entrada do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Tribunal de Contas, ou dos \u00f3rg\u00e3os que, por lei, s\u00e3o encarregados pelo controle interno\".</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.18. Essa regra geral teve sua aplica\u00e7\u00e3o explicitada para algumas situa\u00e7\u00f5es particulares, a saber:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta) no caso de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas: \"o dano a ser apurado pela aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas tem o lapso prescricional iniciado na data em que as contas deveriam ter sido entregues\";</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tb) na hip\u00f3tese de irregularidades detectadas no exame da presta\u00e7\u00e3o de contas: \"o procedimento pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas ... deve ser encerrado o quanto antes, sendo que as irregularidades que tenham porventura sido nele identificadas somente ter\u00e3o iniciada a flu\u00eancia do prazo prescricional ap\u00f3s a competente comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno ou para o Tribunal de Contas\";</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tc) em irregularidades constatadas em fiscaliza\u00e7\u00f5es, den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es: \"Finalmente, deve-se contar o prazo prescricional a partir da data do conhecimento da irregularidade nos casos em que, por iniciativa pr\u00f3pria, o Tribunal realiza auditorias ou inspe\u00e7\u00f5es, assim como nos casos em que a ele s\u00e3o diretamente levadas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial\". </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.19. No caso espec\u00edfico da presente TCE, assume especial relev\u00e2ncia a quest\u00e3o do termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.20. O presente processo diz respeito \u00e0 TCE instaurada por conta de den\u00fancias na gest\u00e3o do Sescoop/PI, realizadas em 27/1/2012 (pe\u00e7a 1, p. 125, subitem 1.1.1) , a qual ocasionaram a instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia (al\u00ednea \"c\", do subitem 5.18 retro) . Nesse caso, o termo inicial conta a partir de quando foram levadas ao TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE.  Pe\u00e7a 19, p. 196 ou pe\u00e7a 1, p. 3-5 e, 30/4/2013</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.21. Assim sendo, e considerando o que restou decidido na ADI 5509, o termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 a data do conhecimento da irregularidade - 27/1/2012 - relativa \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o para o \u00f3rg\u00e3o de controle interno ou para o tribunal de contas. No caso, a comunica\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno foi realizada em 26/3/2018, por meio do Of\u00edcio SEI 46/2018/AECI/GM-MINC (pe\u00e7a 3, p. 109) . </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.22. Considerando esse termo inicial, observa-se que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto, tendo em vista as causas interruptivas posteriores a 27/1/2012, elencadas a seguir. Ali\u00e1s, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o ainda que se considerasse como termo inicial a data de 20/6/2008, data do \u00faltimo pagamento decorrente de processos licitat\u00f3rios irregulares (pe\u00e7a 8, p. 329) , conforme cronologia dos atos interruptivos exposta nos itens a seguir. </i></p><p><i>\tb) Prazo:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.23. A Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\", ou seja, 12 anos. Por\u00e9m, n\u00e3o foi constatado il\u00edcito penal no presente caso, portanto ser\u00e1 adotado o prazo geral de 5 anos.</i></p><p><i>\tc) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.24. A prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) , como por exemplo, sindic\u00e2ncias, processo administrativo disciplinar, auditorias, ocasi\u00e3o em que s\u00e3o apurados a legalidade dos atos e, constatando irregularidades, desencadeiam as provid\u00eancias ressarcit\u00f3rias e punitivas cab\u00edveis. Com esse fundamento, de acordo com os documentos constantes dos autos, verificou-se que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em:</i></p><p><i>1) em 9/7/2008, com a autua\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>, para tratar de representa\u00e7\u00e3o com o objeto de apurar supostas irregularidades na gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados ao Sescoop/PI (pe\u00e7a 1 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>) ;  </i></p><p><i>2) em 10/9/2009 com a autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o no Sescoop/PI, no per\u00edodo de 1/3/2010 a 5/3/2010, com o objetivo de apurar irregularidades na gest\u00e3o da paraestatal (pe\u00e7a 4, p. 16-17, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>) ;</i></p><p><i>3) em 29/5/2010 com o relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 28-50, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>)  </i></p><p><i>4) em 22/12/2011, com a den\u00fancia realizada pelo funcion\u00e1rio do Sescoop/PI ao Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 1, p. 125, subitem 1.1.2) ;</i></p><p><i>5) em 7/2/2012, com a interven\u00e7\u00e3o na unidade do Sescoop/PI, decretada pelo Conselho Nacional do Sescoop (pe\u00e7a 1, p. 125) ;</i></p><p><i>6) em 6/10/2012, com a instaura\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia nomeada pela portaria 11/2012 - unidade Sescoop/PI (pe\u00e7a 1, p. 131, subitem 3.1) ;</i></p><p><i>7) em 16/7/2013, com o Relat\u00f3rio de TCE 1/2013, de mesma data que apurou as irregularidades na gest\u00e3o do Sescoop/PI (pe\u00e7a 14, p. 370-380) ;</i></p><p><i>8) em 23/10/2013, com o Relat\u00f3rio de Auditoria 1547/2013 (pe\u00e7a 19, p. 197-200) ;</i></p><p><i>9) em 7/4/2014, com a autua\u00e7\u00e3o do presente processo de TCE no TCU;</i></p><p><i>d) Interrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis:</i></p><p><i>5.25. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>\tData da cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Respons\u00e1vel citado</i></p></td>\t<td><p><i>AR ou Resposta</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>29/9/2016 (pe\u00e7a 41) </i></p></td>\t<td><p><i>Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 44</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>\t\te) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</i></p><p><i>5.26. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) , ocorrida na data do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio que \u00e9 26/11/2019 (pe\u00e7a 48) .</i></p><p><i>d) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.27. Nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\".</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.28. Note-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.29. Trata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.30. A extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a \"apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\".</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.31. Em muitas situa\u00e7\u00f5es o exame da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente pode ficar prejudicado nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no TCU. Como a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, as pe\u00e7as que comp\u00f5em a tomada de contas especial, elencadas no art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do processo na fase interna, o que pode prejudicar a an\u00e1lise de eventual paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.32. Assim, caso o tribunal venha a adotar a sistem\u00e1tica da Lei 9.873/1999 para aferir a prescri\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m avaliar, oportunamente, a possibilidade de ajustes na IN-TCU 71/2012, para que as tomadas de contas especiais encaminhadas ao tribunal contemplem informa\u00e7\u00f5es sobre as interrup\u00e7\u00f5es ocorridas na fase interna do procedimento (como, por exemplo, declara\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE, de que o processo n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, na forma do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da citada lei) . </i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.33. Especificamente quanto a esta TCE, somente em um momento, transcorreu pra acima de 3 anos, que foi entre a data da cita\u00e7\u00e3o, em 29/9/2016 e a data do ac\u00f3rd\u00e3o, em 26/11/2019. Entretanto, os eventos a seguir demonstram que houve regular andamento do processo:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\ta) em 22/12/2016, com a autoriza\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por parte do relator, para resposta de um dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 63) ;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tb) em 20/3/2018, com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica ap\u00f3s a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa e das raz\u00f5es de justificativas trazidas pelos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 81) .</i></p><p class=\"body_Text\"><i>5.34. Assim, verifica-se que o processo teve andamento regular, n\u00e3o se operando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. </i></p><p><i> \tf) Conclus\u00e3o:</i></p><p><i>5.35. Independentemente da exist\u00eancia de outras causas interruptivas n\u00e3o elencadas acima (cita\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito administrativo, tentativas de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria etc.) , cujo levantamento n\u00e3o se fez necess\u00e1rio, observa-se, pelos eventos indicados, que em nenhum momento transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o (nem mesmo se se considerasse o prazo geral de cinco anos) , tomando-se como refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, tida pelo STF como norma regente da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU.</i></p><p><i>5.36. Essa conclus\u00e3o est\u00e1 coerente com o posicionamento que vinha sendo sustentado por esta Serur anteriormente ao julgamento da ADI 5509. No entanto, n\u00e3o se pode deixar de considerar a posterior manifesta\u00e7\u00e3o do STF a respeito, que estabeleceu orienta\u00e7\u00e3o diversa quanto ao in\u00edcio da prescri\u00e7\u00e3o no processo de controle externo. Adotando-se o crit\u00e9rio fixado posteriormente pelo STF, no julgamento da ADI 5509, ou mesmo o crit\u00e9rio anterior, da data do fato il\u00edcito, observa-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame. </i></p><p><i>5.37. Assim, qualquer que seja a premissa adotada (da imprescritibilidade, da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, eventual prazo extintivo foi extrapolado.</i></p><p><b><i>6.\tSe cabe a redu\u00e7\u00e3o da multa (pe\u00e7a 119, p. 1-2 e p. 4) .  </i></b></p><p><i>6.1. o recorrente entende que a multa deve ser reduzida, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>a) n\u00e3o h\u00e1 que se falar em dosimetria da multa como dito que se faria no voto, tendo em vista que foi aplicada multa de R$ 3.000,00 ao recorrente, mesmo permanecendo \u00e0 frente da superintend\u00eancia no \u00faltimo ano at\u00e9 7/8/2008, ou seja, apenas 6 meses, findo os quais foi demitido, sem justa causa;</i></p><p><i>b) em nome do princ\u00edpio da proporcionalidade e da dosimetria da pena, n\u00e3o pode ser aplicado ao recorrente multa no mesmo valor da atribu\u00edda aos respons\u00e1veis Francisco de Assis Oliveira de Sousa e Jos\u00e9 Gutemberg, uma vez que permaneceu na gest\u00e3o apenas 7 meses.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>6.2. N\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente. Diversamente do que afirma, n\u00e3o esteve apenas 6 meses na gest\u00e3o considerada irregular. Ao contr\u00e1rio, foi o superintendente que permaneceu mais tempo no cargo, quase 4 anos, concomitante com o presidente, enquanto Jos\u00e9 Gutemberg Ferreira dos Santos ficou cerca de 2 anos e Francisco de Assis Oliveira de Sousa, menos de 1 ano. </i></p><p><i>6.3. Dessa forma, n\u00e3o procede o argumento relacionado ao tempo de gest\u00e3o, tendo em vista que o fundamento da aplica\u00e7\u00e3o do art. 58 (inciso II, do art. 268, do RI/TCU) foi a pr\u00e1tica de ato com grave infra\u00e7\u00e3o a norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial.</i></p><p><i>6.4. A dosimetria da multa aplicada ao recorrente observou o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva das san\u00e7\u00f5es, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 um rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9402/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9402/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho, 944/2016-Plen\u00e1rio, rel. Min. Augusto Nardes, e 1484/2016-Plen\u00e1rio, rel. Min. Bruno Dantas.</i></p><p><i>6.3. Em consulta \u00e0 Portaria 44, de 11 de janeiro de 2019 - normativo que regrava, \u00e0 \u00e9poca do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o limite m\u00e1ximo da multa a que se refere o art. 58 da Lei 8.443/92 era o seguinte:</i></p><p><i>Art. 1\u00ba \u00c9 fixado em R$ 62.237,56 (sessenta e dois mil, duzentos e trinta e sete reais e cinquenta e seis centavos) , para o exerc\u00edcio de 2019, o valor m\u00e1ximo da multa a que se refere o art. 58, caput, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992.</i></p><p><i>Art. 2\u00ba Fica revogada a Portaria-TCU n\u00ba 7, de 11 de janeiro de 2018.</i></p><p><i>Art. 3\u00ba Esta Portaria entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\"  (grifei) </i></p><p><i>6.4. Nesse par\u00e2metro, as multas aplicadas aos gestores podiam variar de R$ 3.111,88 a R$ 62.237,56 (5% a 100% do valor fixado, nos termos do art. 268, inciso II, do RI/TCU) . Como se pode perceber a multa aplicada ficou at\u00e9 abaixo do m\u00ednimo previsto em normativo (4,82%) , n\u00e3o cabendo redu\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>6.5. Assim, a multa aplicada ao recorrente (R$ 3.000,00) , mediante o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, foi adequada e atendeu aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade, haja vista o teor do art. 58 da Lei 8.443/1992, a gravidade da irregularidade perpetrada e o percentual aplicado no patamar m\u00ednimo previsto regimentalmente.</i></p><p><b><i>7.\tSe cabe a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente (pe\u00e7a 119, p. 4-5) .</i></b></p><p><i>7.1. O recorrente afirma que deve ser exclu\u00eddo da rela\u00e7\u00e3o processual, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>a) esteve como superintendente do Sescoop-PI no per\u00edodo de maio/2002 a 7 de julho de 2008; </i></p><p><i>b) apesar de ter sido superintendente do Sescoop-PI, n\u00e3o tinha autonomia e nem poderes para exercer sua fun\u00e7\u00e3o como estabelece o regimento interno, pois era empregado celetista comum, subordinado ao Presidente e executando algumas vezes atividades que n\u00e3o era atinentes ao cargo, todo o processo de gest\u00e3o era de compet\u00eancia do ex-presidente, Jos\u00e9 Pinto de Alencar, tendo sido este induzido a concordar sob de pena de amea\u00e7a de demiss\u00e3o, como realmente o foi;</i></p><p><i>c) prova disso \u00e9 o trecho do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, transcrito \u00e0 pe\u00e7a 119, p. 4, onde o Relator, Ministro-substituto, Andr\u00e9 de Carvalho, reconheceu o afastamento de qualquer penalidade ao ora recorrente;</i></p><p><i>d) al\u00e9m de o recorrente n\u00e3o ter poder de gest\u00e3o, todas as contas referentes aos exerc\u00edcios de 2002 a 2008, per\u00edodo em que estava no cargo de superintendente, foram aprovadas pelo Sescoop Nacional e pelo TCU, sendo que o prazo de guarda dos documentos ap\u00f3s o julgamento das contas j\u00e1 foram todos prescritos;</i></p><p><i>e) as contrata\u00e7\u00f5es foram realizadas em conformidade com o Processo 1/2007 e Preg\u00e3o presencial 1/2007, conforme a ata de Registro de Pre\u00e7os;</i></p><p><i>f) os respons\u00e1veis pelas empresas citadas n\u00e3o tinham nenhum v\u00ednculo de parentesco com ningu\u00e9m do Sescoop-PI, inexistindo, por parte do recorrente, nenhum favorecimento ou enriquecimento il\u00edcito, n\u00e3o configurando tamb\u00e9m dolo ou culpa;</i></p><p><i>g) os pre\u00e7os foram compat\u00edveis com o mercado, o servi\u00e7o era prestado de forma adequada e, se houve fracionamento de despesas, foi feito dentro do limite da razoabilidade e economia processual;</i></p><p><i>h) todos os processos de compras dos fornecedores R. Rocha Portela & Cia Ltda - Real P\u00e1lace Hotel, Leite e Cavalcante Ltda - Global Tour e Recarga Inform\u00e1tica Ltda. seguiram seu tr\u00e2mite administrativo normal;</i></p><p><i>i) a presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o atestava e encaminhava para o setor de contabilidade, que, por sua vez, analisava a veracidade e encaminhava para a superintend\u00eancia, que encaminhava para a presid\u00eancia, existindo uma corresponsabilidade;</i></p><p><i>j) o recorrente n\u00e3o atestou todos os processos de compras, pois em um per\u00edodo eles foram atestados pelo respons\u00e1vel Raimundo de Carvalho Noronha Ara\u00fajo, conselheiro administrativo do Sescoop-PI.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>7.2. Os argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar, tendo em vista que responde por atos de gest\u00e3o no cargo de superintendente do Sescoop/PI, cuja responsabilidade envolveu a gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira (pe\u00e7a 1, p. 375) . Entre outros, conforme os incisos III e VI do art. 18, do Regimento Interno do Sescoop/PI, cabia ao superintendente exercer a coordena\u00e7\u00e3o, a supervis\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos programas e projetos da entidade e ainda dirigir, ordenar e controlar as atividades t\u00e9cnicas e administrativas da Administra\u00e7\u00e3o, praticando os atos pertinentes \u00e0 gest\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 249) . Nessa qualidade, foi chamado em audi\u00eancia para apresentar raz\u00f5es de justificativa pela  aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios, j\u00e1 que grande parte das aquisi\u00e7\u00f5es, ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, tendo sido extrapolado o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel, nos exerc\u00edcios de 2005, 2006, 2008) estabelecido na al\u00ednea \"a\", inciso II, art. 6\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, no per\u00edodo de 2007 a 2012, as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es.</i></p><p><i>7.3. O suporte legal para o julgamento das contas do recorrente encontra-se nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'b' da Lei 8.443/1992. Compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o julgamento das contas dos gestores p\u00fablicos e daqueles que praticaram atos de infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial. Tal entendimento tamb\u00e9m encontra amparo nos arts. 5\u00ba, inciso I, 6\u00ba e 7\u00ba da mesma lei. Assim, o fato de n\u00e3o ter sido apenado em outro processo, como aquele que deu origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>) , n\u00e3o interfere nas irregularidades tratadas no presente processo. Registre-se que o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>) tratou de outras irregularidades referentes aos exerc\u00edcios de 2007 e 2009. No presente processo, como visto no item 5.10 retro, o recorrente est\u00e1 sendo responsabilizado por irregularidades na realiza\u00e7\u00e3o de despesas n\u00e3o cobertas pela licita\u00e7\u00e3o e valores que ultrapassaram o limite para dispensa (par\u00e1grafo 59 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 37) , conforme reproduzido a seguir: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Empresa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Exerc\u00edcio</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recarga Inform\u00e1tica Ltda. </i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>37.516,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2005</i></p></td>\t<td><p><i>38.612,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2006</i></p></td>\t<td><p><i>60.035,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>57.248,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>7.4. Al\u00e9m disso, ap\u00f3s a an\u00e1lise das ocorr\u00eancias no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1836420080\" target=\"_blank\">Processo 018.364/2008-0</a>, concluiu-se que a responsabilidade do recorrente se reduziu \u00e0 falha relativa \u00e0 aus\u00eancia de justificativa nos autos para revis\u00e3o contratual do contrato antes do tempo previsto, que, segundo o relator, ante as circunst\u00e2ncias do fato concreto (percentual elevado, mas de valor nominal reduzido, bem abaixo dos honor\u00e1rios praticados no Estado do Piau\u00ed, inexistindo sobrepre\u00e7o) , p\u00f4de por ser objeto apenas de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade. </i></p><p><i>7.5. Da mesma forma, o fato de as contas dos exerc\u00edcios de 2002 a 2008 terem sido aprovadas pelo Sescoop Nacional n\u00e3o interfere na responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente. </i></p><p><i>7.6. Sustentar, sem lastro documental, que as contrata\u00e7\u00f5es foram realizadas em conformidade com os processos licitat\u00f3rios e que os processos de compras seguiram o tr\u00e2mite administrativos normal, n\u00e3o afasta o nexo causal estabelecido entre os atos irregulares (item 48 a 64 da pe\u00e7a 37) e a consequente responsabiliza\u00e7\u00e3o subjetiva do recorrente.</i></p><p><i>7.7. Devidamente caracterizada a conduta do recorrente reprovada nestes autos, entende-se que o argumento de que havia corresponsabilidade e que n\u00e3o atestou a totalidade dos processos de compras s\u00e3o incapazes de afastar sua responsabilidade. </i></p><p><i>7.8. No tocante \u00e0 inexist\u00eancia de dolo, m\u00e1 f\u00e9, enriquecimento il\u00edcito nos atos praticados pelo recorrente, inexistindo qualquer preju\u00edzo ao er\u00e1rio, registra-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito desta Corte de Contas, independe da caracteriza\u00e7\u00e3o de dolo ou m\u00e1 f\u00e9 por parte dos respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/827/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 827/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Ana Arraes, 1427/2015-Plen\u00e1rio, rel. Augusto Nardes e 243/2010-Plen\u00e1rio, rel. Aroldo Cedraz) . </i></p><p><i>7.9. De fato, n\u00e3o cabe ao Tribunal provar a culpa do agente p\u00fablico: cabe sim a este agente comprovar, por meio da adequada presta\u00e7\u00e3o de contas, que geriu os recursos de acordo com a lei, restando presumida a sua culpa se n\u00e3o o fizer.</i></p><p><i>7.10. Assim, ante a insufici\u00eancia de elementos trazidos na presente fase recursal,  remanesce a responsabilidade do recorrente, haja vista a constata\u00e7\u00e3o que, durante sua gest\u00e3o inexistiu documentos comprobat\u00f3rios de realiza\u00e7\u00e3o de processos, j\u00e1 que grande volume das aquisi\u00e7\u00f5es ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, extrapolando o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel,  no exerc\u00edcio de 2008) estabelecido na al\u00ednea \"a\", inciso II, art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop ou, segundo a documenta\u00e7\u00e3o carreadas aos autos, n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio, bem como o fato de que nesse mesmo per\u00edodo (2007 a 2012) , as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>8.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>a) qualquer que seja a premissa adotada (da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, eventual prazo extintivo foi extrapolado;</i></p><p><i>b) a multa aplicada ao recorrente (R$ 3.000,00) , mediante o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, foi adequada e atendeu aos princ\u00edpios da razoabilidade e da proporcionalidade, haja vista o teor do art. 58 da Lei 8.443/1992, a gravidade da irregularidade perpetrada e o percentual aplicado no patamar m\u00ednimo previsto regimentalmente;</i></p><p><i>c) ante a insufici\u00eancia de elementos trazidos na presente fase recursal,  remanesce a responsabilidade do recorrente, haja vista a constata\u00e7\u00e3o de que, durante sua gest\u00e3o, inexistiu documentos comprobat\u00f3rios de realiza\u00e7\u00e3o adequada de processos licitat\u00f3rios, j\u00e1 que grande volume das aquisi\u00e7\u00f5es ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, extrapolando o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel,  no exerc\u00edcio de 2008) estabelecido na al\u00ednea \"a\", inciso II, art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou, segundo a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio, bem como o fato de que no per\u00edodo de 2007 a 2012, as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es.</i></p><p><i>8.1. Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se a negativa de provimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, mantendo-se o ac\u00f3rd\u00e3o combatido em seus exatos termos. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>9.\tDiante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I; e 33, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo:</i></p><p>1. <i>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar provimento; </i></p><p>1. <i>comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed.</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Aldo Francisco Guedes Leite (50072/OAB-DF), Nathalia Gomes Bernardes (30.685/OAB-DF).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O POR UM DOS RESPONS\u00c1VEIS. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE ELEMENTOS CAPAZES DE ALTERAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. N\u00c3O PROVIMENTO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. C\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">                   Registro que atuo nestes autos em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Walton Alencar Rodrigues, de acordo com a Portaria-TCU n\u00ba 18-SEAE, de 06/03/2023.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">                  Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Fl\u00e1vio Andr\u00e9 Pereira Moura contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14121/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14121/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da Relatoria do E. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio do ac\u00f3rd\u00e3o combatido, foi apreciada a tomada de contas especial que inaugura os autos, instaurada pelo Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo (Sescoop) , em desfavor do recorrente e de outros agentes da entidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Relativamente ao recorrente, que ocupou a fun\u00e7\u00e3o de Superintendente do Sescoop, no per\u00edodo de 1/1/2005 a 7/7/2008, este Colegiado julgou irregulares as respectivas contas, com fundamento no art. 16, inciso II, al\u00ednea 'b\", da Lei 8.443/1992, aplicando-lhe multa, no valor de R$ 3.000,00, em raz\u00e3o da rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativas para a ocorr\u00eancia descrita no expediente de audi\u00eancia nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de processos licitat\u00f3rios entre os exerc\u00edcios de 2007 a 2012, j\u00e1 que grande parte das aquisi\u00e7\u00f5es ou foram realizadas por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, tendo sido extrapolado o limite de R$ 25.000,00 (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., no exerc\u00edcio de 2008 e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel, nos exerc\u00edcios de 2005, 2006, 2008, 2010 e 2011, v. item 51) estabelecido na al\u00ednea \"a\", inciso II, art. 6\u00ba, Resolu\u00e7\u00e3o 43/2006-Sescoop, ou n\u00e3o trazem nenhuma men\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, nesse mesmo per\u00edodo (2007 a 2012) , as aquisi\u00e7\u00f5es se restringiram a somente 3 empresas (Recarga Inform\u00e1tica Ltda., Leite e Cavalcante Ltda. - Global Tour e R. Rocha Portela & Cia Ltda.- Real Palace Hotel) tanto nas dispensas de licita\u00e7\u00e3o como nos preg\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (Serur) refutou os argumentos do recorrente, deixando assente a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que permita afastar sua responsabiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes despesas, indevidamente realizadas sem licita\u00e7\u00e3o, porquanto ultrapassam o limite previsto para dispensa no regulamente da pr\u00f3pria entidade:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Empresa</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Exerc\u00edcio</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Recarga Inform\u00e1tica Ltda. </i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>37.516,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2005</i></p></td>\t<td><p><i>38.612,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2006</i></p></td>\t<td><p><i>60.035,74</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Real Palace Hotel</i></p></td>\t<td><p><i>2008</i></p></td>\t<td><p><i>57.248,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o foram acolhidas as alega\u00e7\u00f5es de falta de razoabilidade do valor da multa aplicada ao recorrente e de que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido teria sido exarado ap\u00f3s o julgamento de suas contas por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, a unidade t\u00e9cnica, com o aval do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, prop\u00f4s o n\u00e3o provimento do presente recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Manifesto-me de acordo com os pareceres, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir aduzidas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que tange \u00e0 eventual prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, rememoro que, em 11/10/2022, o Plen\u00e1rio do TCU reviu seu posicionamento anterior e expediu a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022, definindo que tal pretens\u00e3o prescreve em 5 anos, de acordo com a Lei 9.873/1999.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que estas contas especiais decorrem de den\u00fancias na gest\u00e3o do Sescoop/PI, recepcionadas em 27/1/2012 (pe\u00e7a 1, pag. 125) , nos termos do art. 4\u00ba, inciso III, do mencionado normativo, o prazo prescricional come\u00e7a a contar a partir dessa data.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O recorrente e os demais respons\u00e1veis arrolados nos autos foram notificados pelo presidente da comiss\u00e3o de TCE em 2013 (pe\u00e7a 14, pag. 382 a 388) , o que ensejou a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, consoante previsto no art. 5\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 344/2022.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com base no dispositivo acima mencionado, a prescri\u00e7\u00e3o foi mais uma vez interrompida, em 2016, com a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis por esta Corte de Contas (pe\u00e7as 41 a 46, 54, 58, 59, 65) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado data de 26/11/2019, evidente que as ocorr\u00eancias tratadas nos presentes autos n\u00e3o foram alcan\u00e7adas pela prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O fato de as contas ordin\u00e1rias do respons\u00e1vel relativas aos exerc\u00edcios em que ocorreram as irregularidades terem sido apreciadas por esta Corte antes da decis\u00e3o recorrida, conforme previsto no art. 206 do Regimento Interno do TCU, n\u00e3o constitui fato impeditivo para a manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o exarada nestes autos, salvo se o fato que a ensejou tivesse sido examinado de forma expressa e conclusiva naquelas contas, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 falar em falta de razoabilidade e proporcionalidade na dosimetria da multa aplicada ao recorrente, notadamente em raz\u00e3o de ter sido estabelecido o percentual m\u00ednimo (5%) previsto no art. 268, inciso II, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com essas considera\u00e7\u00f5es nego provimento ao presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 7 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Weder de Oliveira</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230309", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819097", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=819097", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}