{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2572024", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1722/2023 ATA 4/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1722", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "4/2023", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1722/2023/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1722/2023-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados a seguir relacionados. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2675820229\" target=\"_blank\">Processo 026.758/2022-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Geison de Almeida Bezerra da Silva (CPF XXX.001.626-XX) e Jackson Eduardo Goncalves (CPF XXX.277.046-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade/Unidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/03/2023", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": " Geison de Almeida Bezerra da Silva (CPF XXX.001.626-XX) e Jackson Eduardo Goncalves (CPF XXX.277.046-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02675820229\" target=\"_blank\">026.758/2022-9</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Pessoal (AudPessoal).", "DTATUALIZACAO": "20230314", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=27094882", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=27094882", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}