{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2579383", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1991/2023 ATA 6/2023 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1991", "ANOACORDAO": "2023", "NUMATA": "6/2023", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Leonardo Barroso Coutinho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7747/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7747/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da minha relatoria, que conheceu e negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13976/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13976/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9089/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9089/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambos da relatoria do E. Ministro Bruno Dantas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Leonardo Barroso Coutinho contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 7.747/2022-TCU-1\u00aa C\u00e2mara", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/03/2023", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Caxias/MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Leonardo Barroso Coutinho (XXX.726.853-XX).<br>3.3. Recorrente: Leonardo Barroso Coutinho (XXX.726.853-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00575120195\" target=\"_blank\">005.751/2019-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jhonatan de Jesus (na Presid\u00eancia) e Walton Alencar Rodrigues (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tratam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Leonardo Barroso Coutinho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7747/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7747/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da minha relatoria, que conheceu e negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13976/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13976/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9089/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9089/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambos da relatoria do E. Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignado, o recorrente op\u00f4s os seus embargos de declara\u00e7\u00e3o nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"I - S\u00cdNTESE DOS FATOS</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Consta dos autos que Leonardo Barroso Coutinho, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Caxias-MA no per\u00edodo de 01/01/2013 a 31/12/2016, teria sido OMISSO no dever de prestar contas dos recursos recebidos pelo FNDE no \u00e2mbito do programa PROJOVEM URBANO, exerc\u00edcio de 2015, no valor de R$ 169.231,03 (cento e sessenta e nove mil, duzentos e trinta e um reais e tr\u00eas centavos) , com prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 02/12/2016.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Todavia, o respons\u00e1vel, por meio de advogado devidamente constitu\u00eddo, apresentou defesa (pe\u00e7a 32) , informando que a presta\u00e7\u00e3o de contas fora apresentada ao FNDE em 20/05/2019 (pe\u00e7a 34, p. 3) , informa\u00e7\u00e3o corroborada pela autarquia em of\u00edcio encaminhado a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por\u00e9m, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, considerando que a documenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas foi inserida no SiGPC em 20/5/2019 (pe\u00e7a 33, p. 3) , posterior, portanto, \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia, em 26/4/2019 (pe\u00e7a 31) , fez encaminhamento para que as contas de Leonardo Barroso Coutinho fossem julgadas irregulares, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A 1\u00aa C\u00e2mara, ao decidir o presente feito, proferiu o Ac\u00f3rd\u00e3o N\u00ba 13976/2020, entendendo que o respons\u00e1vel apresentou os documentos probat\u00f3rios ap\u00f3s notificado da audi\u00eancia e da cita\u00e7\u00e3o, bem como n\u00e3o logrou trazer aos autos aceit\u00e1veis e pertinentes justificativas para o descumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, acatou o encaminhamento proposto pela unidade instrutora, no sentido de julgar-lhe irregulares as contas, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da mesma lei.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em face de tal ac\u00f3rd\u00e3o, foi interposto os aclarat\u00f3rios de pe\u00e7a 64, os quais foram rejeitados pelo ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido, uma vez que se entendeu inexistir quaisquer contradi\u00e7\u00f5es, obscuridades, omiss\u00f5es ou outros v\u00edcios a serem sanados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Posteriormente, o ora embargante interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9089/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9089/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, alegando: a) que a jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU, acerca dos conv\u00eanios celebrados entre a Uni\u00e3o e os munic\u00edpios, \u00e9 firme no sentido de que a responsabilidade prim\u00e1ria pela gest\u00e3o dos recursos e pela presta\u00e7\u00e3o de contas incumbe ao prefeito convenente, isto \u00e9, o prefeito antecessor. Por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor no \u00e2mbito desses mesmos conv\u00eanios quando o prazo para prestar contas adentrar \u00e0 gest\u00e3o do prefeito sucessor e alcaide anterior tenha lhe disponibilizado a document\u00e3o necess\u00e1rio ao cumprimento desse mister. Essa alega\u00e7\u00e3o, inclusive, foi veiculada no recurso de pe\u00e7a 64; b) que no \u00faltimo m\u00eas de sua gest\u00e3o, ou seja, dezembro/2016, n\u00e3o foi poss\u00edvel ao recorrente a devida presta\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por impossibilidade do sistema SIGPC, n\u00e3o s\u00f3 referente aos recursos de 2015, como diversos outros exerc\u00edcios relativos ao PROJOVEM 2013, 2014 e 2016 (vide TC's <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/548420197\" target=\"_blank\">Processo 005.484/2019-7</a> e 040.297/2018- 7) , os quais somente tiveram o acesso liberado posteriormente, conforme acima comprovado; e c) que, ao caso em tela, n\u00e3o se aplica o entendimento de que n\u00e3o cabe ao TCU produzir prova em beneficio do prestador de contas, uma vez que o recorrente, no intuito de testificar a impossibilidade de prestar contas durante seu governo, produziu o documento de pe\u00e7a 33, de sorte que a necessidade de oficiar o FNDE somente se imp\u00f5e acaso Vossas Excel\u00eancias remanescerem em d\u00favida quanto \u00e0 esta quest\u00e3o, por considerar referido documento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por fim, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos na sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, negaram provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Todavia, como ser\u00e1 abaixo demonstrado, o ac\u00f3rd\u00e3o embargado padece de v\u00edcio resultante da premissa f\u00e1tica que lhe serviu de fundamento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - O AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO PADECE DE V\u00cdCIO RESULTANTE DA PREMISSA F\u00c1TICA QUE LHE SERVIU DE FUNDAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ab initio, cumpre destacar que os embargos de declara\u00e7\u00e3o, malgrado o Regimento Interno do TCU mencione sua utiliza\u00e7\u00e3o apenas para combater as pechas de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o e obscuridade, a jurisprud\u00eancia dessa Corte, zelosa aos princ\u00edpios constitucionais que regem a din\u00e2mica processual, reconhece, tamb\u00e9m, a possibilidade de seu manejo na hip\u00f3tese de erro de premissa f\u00e1tica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O reconhecimento de que os aclarat\u00f3rios \u00e9 um instrumento processual apto a escoimar ac\u00f3rd\u00e3o do TCU de v\u00edcio resultante da premissa f\u00e1tica que lhe serviu de fundamento \u00e9 justificado, de um lado, pelo princ\u00edpio da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo, norma que demanda dos part\u00edcipes da rela\u00e7\u00e3o processual uma conduta un\u00edssona na busca da seguran\u00e7a e da celeridade, de sorte que qualquer ato contr\u00e1rio a essa premissa deve ser afastado. Do outro, pelo princ\u00edpio da efetividade, que exige o reconhecimento de que o recurso de embargos \u00e9 o meio mais adequado para a corre\u00e7\u00e3o de erros de premissa f\u00e1tica na decis\u00e3o, pois \u00e9 o instrumento que demanda do julgador a revisita\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio julgado, a fim de que se integre o ato decis\u00f3rio adequadamente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Logo, nada justificaria o obst\u00e1culo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desse instrumento para corre\u00e7\u00e3o de erros de premissas f\u00e1ticas de uma decis\u00e3o, ainda que existam outros instrumentos processuais com efeitos semelhantes. Ali\u00e1s, sobre esse tema, veja-se excerto de ac\u00f3rd\u00e3o do plen\u00e1rio do TCU (RP: 00664020057, Relator: AUGUSTO SHERMAN, Data de Julgamento: 04/12/2019) , in litteris:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No mesmo sentido, o Presidente Bruno Dantas recentemente afirmou que \"este Tribunal admite a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o a fim de corrigir equ\u00edvocos decorrentes de premissa equivocada que caracterize erro de fato, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1909/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1909/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e 5.252/2018 e 1.234/2020, ambos da Primeira C\u00e2mara.\" (TCU - ACOMPANHAMENTO (ACOM) : 22842020, Relator: BRUNO DANTAS, Data de Julgamento: 26/08/2020) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Portanto, cab\u00edvel o manejo dos embargos a fim de a fim de corrigir equ\u00edvocos decorrentes de premissa equivocada que caracterize erro de fato. Passemos ent\u00e3o a demonstrar a premissa f\u00e1tica em que incorreu o ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesse contexto, cumpre transcrever a seguinte passagem do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, in litteris:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, ao negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo embargante, restou consignado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que o termo final do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas relativo ao Projovem Urbano/2015 foi o dia 29/09/2018, tendo os ministros acolhido o parecer da Serur e o incorporado \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por sua vez, a Serur, na sua proposta de encaminhamento de pe\u00e7a 93, asseverou que, in litteris: (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, da leitura desse excerto, conclui-se que a proposta de encaminhamento da Serur encampada pelo ac\u00f3rd\u00e3o embargado partiu de duas premissas, a saber: 1\u00aa) O termo final do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas relativo ao Projovem Urbano/2015 foi o dia 29/09/2018; e 2\u00aa) A disponibiliza\u00e7\u00e3o ao prefeito sucessor da documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o socorre o recorrente, uma vez que n\u00e3o restou demonstrado que o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas teria ultrapassado sua gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ora, \u00e9 incontroverso nos autos que a gest\u00e3o do embargante ocorreu apenas no per\u00edodo de 2013/2016, tendo sido sucedido pelo atual prefeito F\u00e1bio Jos\u00e9 Rosa Pereira Gentil. Ali\u00e1s, na pr\u00f3pria proposta de encaminhamento de pe\u00e7a 93 consta esta informa\u00e7\u00e3o, como se percebe da seguinte transcri\u00e7\u00e3o, in litteris:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...] 1. Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Leonardo Barroso Coutinho, ex-prefeito de Caxias/MA (gest\u00e3o 2013-2016) , contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 13.976/2020, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9089/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9089/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e sob a relatoria do Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7as 54 e 71) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A fim dissipar quaisquer d\u00favidas de que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Urbano ultrapassou a gest\u00e3o do recorrente (2013-2016) e atingiu a gest\u00e3o do atual prefeito F\u00e1bio Pereira Rosa Gentil, veja-se print efetuado do site do TSE (Resultado da Elei\u00e7\u00e3o (tse.jus.br) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Ademais, sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal de Caxias/Ma, veja-se, ainda, o disposto no site Wikip\u00e9dia, por meio do seguinte link: Elei\u00e7\u00e3o municipal de Caxias (Maranh\u00e3o) em 2016 - Wikip\u00e9dia, a enciclop\u00e9dia livre (wikipedia.org) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Portanto, evidente que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, ao encampar o parecer da Serur, partiu de premissa f\u00e1tica equivocada, pois o termo final do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas relativo ao Projovem Urbano/2015 (dia 29/09/2018) adentrou a gest\u00e3o (2016-2020) do recorrente. Ou seja, a gest\u00e3o sucessora teve 02 (dois) anos e nove meses para prestar as referidas contas e, inexplicavelmente, somente cumpriu este mister no ano seguinte ao termo final do prazo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, n\u00e3o se sabe por quais raz\u00f5es (qui\u00e7\u00e1 por motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas) , malgrado tenha o embargante deixado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o sucessora toda a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, o prefeito sucessor apenas as apresentou em 20/05/2019, ou seja, na segunda metade do mandato 2016/2019 e mais de um ano ap\u00f3s o advento do termo final do cumprimento de seu mister. A prop\u00f3sito, veja-se print do recibo da presta\u00e7\u00e3o de contas efetuada pelo prefeito sucessor ao embargante (pe\u00e7a 34, fl. 03) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Desse modo, requer-se a corre\u00e7\u00e3o da premissa equivocada da qual partiu a proposta de encaminhamento da Serur (pe\u00e7a 93) e encampada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, de sorte que a responsabilidade pela intempestiva presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Urbano/2015 seja perquirida a partir da premissa de que o advento do termo final do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu apenas na segunda metade do Prefeito F\u00e1bio Gentil, ou seja, na gest\u00e3o que sucedeu a administra\u00e7\u00e3o do embargante.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por conseguintes, ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o da premissa f\u00e1tica acima tratada, requer-se seja aplicado ao caso o entendimento do TCU de que, ocorrendo a disponibiliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o prefeito antecessor pode e deve entregar formalmente as contas dos conv\u00eanios de sua responsabilidade ao seu sucessor. Isso porque, se o prefeito antecessor comprova haver entregue a presta\u00e7\u00e3o de contas ao seu sucessor, incumbir\u00e1 ao segundo a sua apresenta\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o federal concedente, podendo-se chegar, a depender do caso, \u00e0 exonera\u00e7\u00e3o de responsabilidade do antecessor e \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o exclusiva do sucessor, no caso de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. N\u00e3o \u00e9 demais relembrar que essa situa\u00e7\u00e3o somente ser\u00e1 poss\u00edvel nos casos em que o per\u00edodo de presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio adentra pelo per\u00edodo do prefeito sucessor. Nos casos em que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas finde no mandato do prefeito convenente, cabe-lhe exclusiva responsabilidade, tanto pela gest\u00e3o dos recursos quanto pela devida presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sobre o tema, veja-se ilustrativo ac\u00f3rd\u00e3o do TCU, da relatoria de Vossa Excel\u00eancia, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quando o prefeito antecessor comprova ter disponibilizado ao sucessor os documentos h\u00e1beis \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 entrega tempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos federais recebidos, cabe ao segundo essa responsabilidade, visto que tem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e o dever de apresent\u00e1-las. Nessa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o prospera a tentativa de o sucessor se valer da exclus\u00e3o de responsabilidade prevista na S\u00famula/TCU 230, consistente na ado\u00e7\u00e3o de medidas legais contra o antecessor pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das contas. (TCU, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2228/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2228/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Recurso de Revis\u00e3o em Tomada de Contas Especial. Munic\u00edpio de \u00d3bidos/PA. MinistroRelator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">E, no que se refere \u00e0 prova de que o embargante disponibilizou ao prefeito sucessor os documentos h\u00e1beis \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 entrega tempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Urbano/2015, a sua efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas pelo prefeito sucessor \u00e9 prova irrefut\u00e1vel dessa disponibiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Destarte, incontroverso nos autos que o termo final para apresenta\u00e7\u00e3o das contas do Projovem Urbano/2015, inicialmente previsto para 02/12/2016, foi prorrogado para 29/09/2018 (acredita-se que em raz\u00e3o da indisponibilidade do sistema SIGPC, apesar do motivo ser indiferente para o deslinde da presente TC) , quando o embargante n\u00e3o mais se encontrava no cargo de Prefeito Municipal de Caxias-Ma, por for\u00e7a da S\u00famula/TCU 230, deve-se concluir que a responsabilidade pela apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva n\u00e3o deve ser imputada ao embargante, mas ao gestor da ocasi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, \u00e0 vista do acima exposto, resta indubit\u00e1vel que o recorrente n\u00e3o foi OMISSO no dever de prestar contas dos recursos recebidos pelo programa PROJOVEM URBANO/2015, devendo ser afastada a aplica\u00e7\u00e3o de multa prevista no ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - PEDIDOS</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Face ao exposto, Leonardo Barroso Coutinho requer: a) A corre\u00e7\u00e3o da premissa f\u00e1tica equivocada da qual partiu a proposta de encaminhamento da Serur (pe\u00e7a 93) e encampada pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, de sorte que a responsabilidade pela intempestiva presta\u00e7\u00e3o de contas do Projovem Urbano/2015 seja perquirida a partir da premissa de que o advento do termo final do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu apenas na segunda metade da gest\u00e3o do Prefeito F\u00e1bio Gentil (2017/2020) ; b) Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o da premissa f\u00e1tica acima tratada, a aplica\u00e7\u00e3o ao caso do entendimento sufragado na S\u00famula/TCU 230; e c) Como corol\u00e1rio dos pedidos anteriores, seja afastada a aplica\u00e7\u00e3o da multa atinente ao art. 58, I, da Lei 8.443/1992, sendo reconhecida que a responsabilidade pela apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva n\u00e3o deve ser imputada ao embargante, mas ao prefeito em cujo mandato ocorreu o advento do prazo para prestar as contas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Certo de que a solicita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 atendida, reiteram-se os votos de estima e considera\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Ademilton Cipriano de Sousa (11709-A/OAB-MA), Anderson Medeiros Soares (12128/OAB-MA).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. INTEMPESTIVA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. MULTA. AUS\u00caNCIA DOS ERROS DE FATO ALEGADOS. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Unidade de Auditoria Especializada em Tomada de Contas Especial (AudTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tratam os autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Leonardo Barroso Coutinho contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7747/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7747/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da minha relatoria, que conheceu e negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13976/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13976/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9089/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9089/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambos da relatoria do E. Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na origem, tratam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) contra o embargante, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Caxias - MA (gest\u00e3o de 2013 a 2016) , em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos do Programa Projovem Urbano, no exerc\u00edcio de 2015.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignado, o embargante defende que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado adotou premissa equivocada que caracteriza o erro de fato, ao indicar que n\u00e3o restou demonstrado que o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas teria ultrapassado sua gest\u00e3o, sendo que \u00e9 incontroverso o fato de o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ter se encerrado em 2018, depois do t\u00e9rmino do seu mandato, em 2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com efeito, pede a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o embargado para que seja exclu\u00edda a multa que lhe fora aplicada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13976/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13976/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, uma vez que essa responsabilidade deve recair sobre o prefeito em cujo mandato se encerrou o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas, em linha com o Enunciado 230 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, por atenderem aos requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o restou evidenciada a alegada premissa f\u00e1tica que teria sido equivocadamente adotada no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, buscando o embargante apenas rediscutir o m\u00e9rito da decis\u00e3o embargada, o que n\u00e3o \u00e9 permito nesta esp\u00e9cie recursal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Discordo que o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado tenha incorrido em erro de fato, uma vez a premissa questionada pelo embargante diz respeito a par\u00e1grafo espec\u00edfico da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (item 14.14 da pe\u00e7a 93) , que n\u00e3o foi reproduzido no aludido voto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acompanhar os pareceres precedentes da unidade t\u00e9cnica pelo desprovimento do apelo n\u00e3o pressup\u00f5e que todos os trechos do parecer da unidade instrutora foram incorporados sem distin\u00e7\u00e3o pelo Ministro Relator, mas t\u00e3o somente as conclus\u00f5es principais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse ponto, n\u00e3o h\u00e1 falar em erro na fundamenta\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, j\u00e1 que a condena\u00e7\u00e3o do embargante ao pagamento da multa deve-se \u00e0 intempestiva presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais, ap\u00f3s a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal, sem a apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas pertinentes para o descumprimento do referido prazo, tampouco comprovada a indisponibilidade do sistema de presta\u00e7\u00e3o de contas para o Projovem/2015.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, pertinente conhecer e rejeitar os embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto para que o Tribunal adote e minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 21 de mar\u00e7o de 2023.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230324", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821331", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=821331", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}